<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dorina: însemnările unei fete sincere: ediție POPLITE </title>
            <author>Caïr, George</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Lucreția Pascariu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Caïr, George</author>
               <title>Dorina: însemnările unei fete sincere</title>
               <pubPlace>București</pubPlace>
               <publisher>INSTITUT GRAFIC CAROL GÖBL</publisher>
               <date>1916</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">8464</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="complete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
               
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
    <text>
        <body>
<p>9</p>
<p>DORINA</p>
<p>însemnările unei fete sincere </p>
<p>EDIȚIA n-a </p>
<p>BUCUREȘTI</p>
<p>Instlt. de Arte Grafice CARUL ;16BL S-sor I. SL Rasldcscu</p>
<p>18, Strada Paria</p>
<p>cTo/z tipărit din această — a doua — ediție, 2000 exempfare</p>
<p>Toate drepturile rezervate.</p>
<p>1916</p>
<p>Din prima ediție, care s'a tipărit tot în anul acesta, fi s'a epuizat în răstimp de două tuni,;s'au tras 2000 exemplare, pe pârtie velină fi;100, pentru bibliofili, pe kărtie cromo.</p>
<p>’9- Cu.VM - 21 COM5TANThNE SC U PIM£M</p>
<p>DORINA</p>
<p>- insemnArile unei fete sincere -</p>
<p>URIVR-'^T -iT- H!.ASA“</p>
<p>2 Septemvrie 19...</p>
<p>Sunt câteva luni de când am părăsit «Notre Dame de Sion» și figurile călugărițelor mă;urmăresc încă!...</p>
<p>In noaptea asta le-am visat iar...</p>
<p>Hm revăzut Ia «parloir» pe bătrâna mfcre Casimir, cu graiul ei blând; am ascultat;lecțiile de istorie ale maicei Tkkodas; am;vorbit italienește cu mfcre Armande; am mângâiat pielița albă și mătăsoasă a iui mfcre;Jeanne-Theodore și am plâns de remușcare,;aducându-mi aminte cum, împreună cu Cora;Livezcanu, am stins lampa și am bătut cumplit pe bătrâna maică Charles Mărie, din;pricina severităței căreia, am pierdut odată;crucea și cordonul!...</p>
<p>încep să le compătimesc pe bietele ființe canonite, pe cari, desamăgirile vieței, le-au sortit ocnelor acestea pline de lumina zilei</p>
<p>lumină pe care, pleoapele veșnic lăsate în jos ca smerenie, o fac să pară cețoasă și;difuză, ca lamina diminețelor amede de iarnă l</p>
<p>Bietele tropar! tinere, înveșmântate în negra mohorît, schilodite ca voință tocmai în părțile;lor menite să placă i Bietele obrazari pătate;ca roz, pe care pietatea le-a împietrit în chenarul alb care le strânge sabt bărbiei Bietele;sânari tartite, înăbușite strâns sab bandaje;aspre I Bietele linii ale șoldurilor, rotunzimi ale;pulpelor, ce desăvârșeau minani ale creațiunei,;comori neprețuite veștejite înainte de vreme 1...</p>
<p>Le compătimesc acum, dar cine știe dacă ca timpal na voi ajange să le dau dreptate!</p>
<p>Cine știe dacă, adâncită în vârtejul vieței, pe al cărui prag abia calc, viforul desamăgirei,;care suflă cumplit, na mă va târî și pe mine;spre alte limanuri!...</p>
<p>Na'mi fac iluzii, deși am trăit atâția ani alături de cea mal rafinată ipocrizie l</p>
<p>Sunt hotărîtă să iau viața așă cam e.</p>
<p>Știa să privesc lumea în față și, încredințată că zicătoarea «femeia, e o ființă slabă», e un;marc moft, sunt gata și de laptă, fără să mă sperie grozăvia eil...</p>
<p>Septemvrie</p>
<p>Recitind ceea ce am însemnat eri, am simțit puțin din emoția convorbirci ca o ființă dragă...</p>
<p>Voi arma să-mi aștern gândurile pe hârtie.</p>
<p>Mai târzia, poate voi găsi o mângâiere retrăind impresiile de astăzi...</p>
<p>7 Septemvrie</p>
<p>De câteva zile sunt muncită de preocupări de ordin filosofic, mai malt psihologic — am;început să vorbesc ca din carte, lecțiile lai;mfcre Corentin trebuia să’mi lase armei</p>
<p>îmi simt personalitatea îndoită: în mine trăesc doaă Dorine, dapă cam sunt singară,;saa nul</p>
<p>Singară sunt serioasă, visătoare, melancolică... îmi dau seama de realitatea lucrărilor...</p>
<p>Medial gălăgios al lamei, îmi schimbă temperamentul: mă simt veselă, zglobie, nebană... Devin ironică, răutăcioasă, nesocotită...</p>
<p>îmi dau seama că firea m’a înzestrat dea’n-</p>
<p>doasele. In lame e mai prețuită fata modestă, simplă și idilică, adică aproape cum sunt ea;în liniștea odăiței mele...</p>
<p>In sfârșit sunt sigură că, așă cum mă înfățișez, un băiat cu mamă, care caută nora potolită, nu m’ar alege, pe minei</p>
<p>Mai am cevă: îmi place flirtul 1</p>
<p>Flirtul îmi dă tresăriri nebănuite!...</p>
<p>Dacă în de obște flirtul atrage, pe mine mă înnebunește...</p>
<p>De aceea nu mă sfiesc să’l practic în toate amănuntele lui: mă las cu înfrigurare să fiu.;sărutată, iar în vârtejul dansului, brațul cavalerului, inelat în jurul taliei, are voie, dacă;e vânjos, să'mi frângă mijlocul!...</p>
<p>In odăița de toaletă, pe când femeia de serviciu îmi prinde volanul descusut al rochiei, sau când mă pudrez distrată, îmi place;să simț buze fierbinți pe umăr sau în ceafă;șl «îndrăznețul» suferă numai o mică amenințare cu evantaiul de irlandă!...</p>
<p>In sufletul meu lupta e asta: pe care din cele două ființe să o înăbuș și căreia să-i las avântul?</p>
<p>De voiu fi lihnită, ca'n sihăstria chiliuței</p>
<p>few r™sta^ilv.ania-ro/mdrrl9W^f-riNAKILE UNEI FETE SINCERE</p>
<p>mele, trebuie să ucid zburdalnica din lume; de rămân nebunatică, visătoarea trebuie să se mistuie’n umbră!...</p>
<p>Dar războirea împotriva firei îndărătnice e lungă și greoaie... Apoi tot pe mfcre Coren-lin o auzeam, tălmăcind pe La Fontaine :</p>
<p>«Ne îorțons poinl nolre talent...».</p>
<p>Adevărat, grația e un dar firesc. Ai s’a spus prea des că o am, ca să o nesocotesc, prin urmare am aruncat sortii: voi fi așă cum sunt!...</p>
<p>9 Septemvrie</p>
<p>Nu mi s'au spus prea multe din copilărie. In biografia mea — dacă ar pierde cineva;timpul să mi-o facă — n’ar străluci nici un;cuvânt de spirit, nici o trăsătură de naivitate,;nici o aplecare spre frumos, spre artă.</p>
<p>Părinții mei, poate că nu au fost destul de meșteri, ca să’mi dezvăluie talente sau;scânteieri de inteligență, pe cari să le povestească cu fală, cum fac toți părinții din lume.</p>
<p>Acestui fapt se datorește că nu mi s’a semnalat nimic deosebit, din anii inocenței ado-</p>
<p>DOK/NA</p>
<p>rabile, din potrivă, o noapte neagră și deasă se Iasă greoaie peste toată aeeestă vreme îndepărtată...</p>
<p>Un singur fapt a venit să tulbure miea gospodărie de ofițer de cavalerie, ce se odihnea într’un oraș de munte: fata lor, adică eu, în;vârstă de abea cinci ani, am dat o dovadă;vie de voință, în prada unei mari disperări:</p>
<p>Pentru un motiv, pe care mama nu mi I'a lămurit nici până azi, mi-am luat frățiorul;njai mic de mână și într’un înserat cald de;Iunie, am zis căminului părintesc «adio», am ieșit pe poartă și am plecat în lumci...</p>
<p>Spre fericirea familiei mele, pe care durerea o doborâse, cum am cotit o uliță, am fost adusă înapoi de urechi.</p>
<p>Numele acelui binevoitor al neamului meu s-a pierdut iarăși în întunerecul vremei, căci;și în această privință, părinții mei nu mi-au;putut da nici un fel de lămurire.</p>
<p>10 Septemvrie</p>
<p>In acel orășel de munte, câțiva ani cât am stat mama și-a petrecut tinerețea într-un de-</p>
<p>is 68| </p>
<p>CSEHNARILE UNEI FETE SINCERE</p>
<p>licios neastâmpăr și dorință neînfrânată de a place și de a trăi cât mai intens 1</p>
<p>Acum, că îmi dau bine seama de toate, tălmăcesc impulsivitatea și dorul ci de viață:;eră instinctul și presimțirea că nori groși se;vor adună mai târziu și deslănțuirea furtunci,;ce urmă să vie, să o găsească cel puțin tare;pe amintiri frumoase și pe un trecut care să;o încălzească...</p>
<p>Temperamentul ei a fost ușurel, o fire naivă și lesne încrezătoare. Prietenele îi ziceau;«zcvzeaca» și cuvântul eră bine găsit.</p>
<p>Fată cu zestre, și-a ales un soț pe gustul ci: Tony, era ofițer de cavalerie, falnic, bine;croit, caracter potolit, serios, molău... Cam;tot ce-i trebuie eii</p>
<p>Ea era cuminte și-l iubea mult.</p>
<p>Mama la tinerețe era o fisionomie ștearsă, bălană, mai mult spcalbă. Din figură îi răsăreau doi ochi albaștri ca turcoazele.</p>
<p>Blondă, cu ochii albaștrii Idealul pentru artiști, totuși capul mamei nu eră făcut să inspire!</p>
<p>O dăruise însă natura cu altceva, care te lipea de ea: era nurlie, cum e și acum!</p>
<p>Orice spunea, o prindea și din orice făcea, eșcă un alandala plin de haz!</p>
<p>Mai era o fire de fată bană, o pastă așor de modelat, veselă și bană camaradă...</p>
<p>Datorită acestor calități, era prețuită și căutată.</p>
<p>Fisionomia ei mai avea o mobilitate puțin obișnuită, care-i mărea mult hazul; în vocea;ci trăia ceva din comicul înnăscut!</p>
<p>Râsul care se deslănțuia în jurul persoanei sale, era sănătos, tumultuos, nebunesc...</p>
<p>Se râdea de «fasoanele» ei, cum nu se râde de nimic și nicăieri!</p>
<p>Ea nu căuta să pricinuiască această stare sufletească, în ca totul era firesc, nimic alcătuit sau falș. Ființa ci, de stă serioasă, de;vorbea, de se mișca, pornea torente de veselie!</p>
<p>Dar dacă figura mamei nu îmbia pe nimeni, corpul ei însă era o minune!</p>
<p>De l’aș avea eu azi, aș răsturna lumea.</p>
<p>Vara, pornea cu prietenele ei la iazul morii, unde luau baie zilnic. Când cămașa lunecă,;și corpul mamei răsărea gol, era un murmur;de plăcere și admirație I</p>
<p>Alb ca fildeșul, împletii cu albastrul fin al</p>
<p>re,1statransitaia.ro/n1drTO1gJlNAKILE ;SJXCBRB</p>
<p>vinelor, ce se ghiceau prin străveziul pielei, contur de șold desenat, sân viu și provocator, pulpe armonioase, cari se terminau cu;piciorușe de păpușc...</p>
<p>Un model demn de școala lui pțian sau Veronese!</p>
<p>...Timpul a trecut și a lăsat peste alcătuirea de atunci, urmele lui urile I Numai dela genunchi în jos, mai trăiește mărturia încă;vie a splendoarei apusei</p>
<p>Piciorul mamei e încă demn de pus în vitrină, pentru reclama ciorapilor, iar când;c «șosată» bine, mai poate încă înnebuni și păcăli pe mulți... la bal mascat!</p>
<p>încrezătoare în comorile rămase, mama abuzează de ele și Ic arată cu mândrie oricui;i le admiră. Asta mă cam plictisește! Să fie;vreun început de gelozie? Nu cred; și de piciorușele mele se spun lucruri frumoase... Poate;că aci îi semăn...</p>
<p>11 Septemvrie.</p>
<p>Milităroaicele la provincie petrec mai mult între ele.</p> 
<p>O bandă întreagă se ivcă spre amarg, în cavalcadă, prin împrejurimile orașului. O singură civilă fusese îngăduită; buna prietenă a;mamei, Sesila Vioreanu.</p>
<p>In scurt timp deveni și dânsa o amazoană desăvâșită și eșiă împreună cu banda.</p>
<p>Hazul eră mare!</p>
<p>In zilele când nu făceau călărie, mama ieșea în «bogheu».</p>
<p>La un vehicul cu două roate, înhămă pe «Orlov» calul ei favorit, un animal amorțit;și bleg —și luând în stânga pe Sesila Vioreanu,;pășeau pe «alele» în plimbare. Spate ’n spate;cu ele, ordonanța tatei, țiganul Zaharache,;înjobenat, ședea înțepenit, cu palmele lipite;pe genunchi. Când să pornească, smucitura;calului asvârli de câteva ori pe Zaharache,;turtindu-i țilindrul; de atunci mama luase;obiceiul să-l prevină. O auzeai:</p>
<p>— Zaharache, țin’te bine că dau drumul lui Orlovicăl</p>
<p>«Orlovică» avea un trap cu opinteli dese și se sperie de grămezile de pietriș, flama;îngână la timp:</p>
<p>—Zaharache, agață-te de fier, vine pietrișul I..</p>
<p> re;tatra„si|rania^dAWnHAK|LE UNE1 FEȚE SJNCERE</p>
<p>In modal dc a mână calai, mama dovedea malt sânge rece, mai ca osebire când... na;era nimeni pe șoseai</p>
<p>12 Septemvrie</p>
<p>Una câte ana mi le aduc aminte...</p>
<p>Pe timpul acela, cel mai prețuit curtezan, care le înnebunise pe toate în oraș, era Colonela! Corbea, comandantul regimentului local,;un văduv înalt, pîntecos, cu mustăți mari;lungi, aplecate pe un barbișon rar castaniu.</p>
<p>ftveă pielița carată, o vorbă blândă și niște ochi pe care-i zăhărca când privea femeile.</p>
<p>Se trăgea din neam boeresc, vorbea franțuzește și suferea de boala complimentelor și a vorbelor cu dablu înțeles.</p>
<p>Cu asemenea calități, dramul spre inima femeilor îi era deschis și el se grăbea să;tragă un larg folos.</p>
<p>Două vădave cu nițică avere, se băteau să-l aibă seara la masă. Colonelul, se știa,;prânzea când la Eliza Moga, când la Atina;Șteflea. Și ele se întreceau în mâncări alese.</p> 
<p>Vădanele fiind cam de vârsta lui, ochii colonelului îi erau pe cele tinere, cari sc;strângeau în fiecare scară la maus—singurul;joc mai răspândit, pe atunci, între cucoane.</p>
<p>El nu juca, mai mult privea și-și flutura barbișonul când lângă una, când lângă alta,;iar glumele lui stârneau veselie și admirației</p>
<p>Mama era și ca rîvnitoarc de a fi curtată, dar colonelul făcea haz mai mult mutra ei;nostimă și mereu căuta să-i pricinuiască zev-leclîcurilc.</p>
<p>Mama, naivă, le lua toate ca bune.</p>
<p>Odată, auzind-o fredonând, îi zise:</p>
<p>—Tiens-tiens, vous chanlez madame?</p>
<p>—Non, mon colonel, răspunse mama roșindi</p>
<p>In seara aceia, în trăsură spre casă, mama entuziasmată șopti Viorcncei:</p>
<p>— Orice s’ar zice, c’est un hommc tres chic 1</p>
<p>De atunci, câteva zile, mama ne-a amețit cu cântecul prin casă, învățând tot felul de;romanțe sentimentale.</p>
<p>Seara se producea, iar colonelul, înțeles cu cucoanele și transportat de accentele mamei,;aplaudă și o complimentă călduros.</p>
<p>Mama a cântat multă vreme, până când</p>
<p></p>
<p>Bjhtatransilvania.re/rli^Kll-ljl^^B</p>
<p>însemnările gnei fete sincere</p>
<p>odată s’a brodit și tata față, care, când și-a dat seama cam slaa lucrările, a interzis mamei;să se mai producă:</p>
<p>— Tu nu vezi că n’aivoce? ce vrei să te faci de râs?</p>
<p>Desamăgirea mamei fu marc...</p>
<p>De atunci a căzut la declamație.</p>
<p>Zilnic, dimineața, o auzeam în capod prin casă:</p>
<p>«Noaptea s’a lăsat pe vale...»</p>
<p>Din Vlahuță, saa:</p>
<p>«Vezi mamă ce mă doare?...»</p>
<p>Din «Zburătorul» lui Eliade.</p>
<p>Altă dată din Carol Scrob:</p>
<p>«Dc-ar fi cerul o hârtie</p>
<p>Și oceanul călimării...»</p>
<p>Peste zi le recită cu voce lătărcață, iar colonelul Corbea părea uimit:</p>
<p>—Ohique c’est bea țăl... Ditcs-nous cn-core madamei...</p>
<p>Și mama roșie, de plăcere, făcea «la bouche en coeur» și malțumcă sarîzînd.</p>
<p>Odată, el i-a zis:</p>
<p>— Chăre Madame, connaissez-vous «L;51ia cou scoarteica verde ?» II paraît quc c’est trăs jolie 1</p>
<p>GEORGE CAIR. — DORINA.</p>
<p>/lama na-1 lăsă să mai stăruiască și începu:</p>
<p>«Lele ca scartcica verde,</p>
<p>Lele ș’oi să mori...» </p>
<p>Și luând avânt, însoți cîntccal ca an dans așor.</p>
<p>Colonela! ridicânda-se, dansă și el. Mama săltă pațin rochea, tare pe magia picioralai;său, și dansai na fa carmat decât prin ivirea;pe așe a fisionomiei înmărmurite a tatei 1</p>
<p>Ce s’a mai întâmplat în urmă, na’mi mai amintesc, dar știa că o lână după asta, am;schimbat garnizoana.</p>
<p>17 Septemvrie</p>
<p>Anii petrecuți în noal oraș au fost monotoni și triștii</p>
<p>Nenorocul se abătu asupra căminului nostru și desnădejdea își.făcâ loc în rândurile familiei mele, căci pierdurăm pe fratele mea;mai mic. Mama l’a plâns mult...</p>
<p>Instinctul îi spusese că părăsind orașal acela CU triște, nenorocirea o va paște!</p>
<p></p>
<p>En NARILE UNEI FETE SINCERE</p>
<p>La examenul de maior tata căzu, săpat de cei cu rude și cu trecere. Și citise mult,;bietul tata, arzând lămpile până la cântecul;cocoșilor. Credința lui că mama i-a cobit nu-1;mai părăsi...</p>
<p>In adevăr, într’o noapte, pe când el învăță cu poftă, mama îl întrebă cu naivitate:</p>
<p>—Tony dragă, oi fi pricepând tu ceva din ce citești acolo?</p>
<p>Bietului om îi îngheță răsufletul și o presimțire rea îl urmări tot timpul. Neîncrederea nevestei lui, o socoti ca o cobe urîtă1 Căderea lui la examen, o legă de întrebarea;aceia grozavă și un început de boală îi dete;neastîmpăr.</p>
<p>Boala se înfiripă bine, crescă și un tratament mai serios se impuse.</p>
<p>18 Septemvrie</p>
<p>Fiind în pension, am fost ferită de groaza clipelor urîte.</p>
<p>Mama s’a mutat în București și câțivă ani</p>
<p>l’a căutat prin sanatorii, cheltuind toate economiile și parte din zestrea ei.</p>
<p>Câțiva ani de alergătură și trudă, de amar și veghere, ani de martir și suferință!...</p>
<p>19 Septemvrie</p>
<p>Spre sfârșitul acestui răstimp, când veneam Dumineca acasă, găseam totul întocmit și gospodăria încheiată.</p>
<p>Pe mine mă mișcă atenția mamei, căci găseam în odăița mea prăjituri proaspete și;cutii cochete legate în panglici late...</p>
<p>Biată mama!</p>
<p>E drept că îmi istorisea cum un domn plin de inimă, compătimind în nenorocirea noastră,;se interesa de aproape de nevoile ei...</p>
<p>O adevărată minune a providenței!</p>
<p>Iar ea, seara, când adormeam la pension cu catia de caramele subt cap, visam pe a-cest om cu suflet mare, mângâindu-mă cu;brațele pline de daruri!</p>
<p>Când tata se înzdrăveni acest om binecuvântat dispăru...</p>
<p></p>
<p>Lipsa reveni, mai cu osebire că lungimea boalei tatei îăcii să treacă cele mai largi intervale dc disponibilitate și bietul om se trezi;șters din controalele armatei, cu o pensie de;nimici</p>
<p>Rămăseserăm cu un venit neîndestulător.</p>
<p>Cu multă greutate, tata căpătă o slujbă și de atunci am dus un trai modest.</p>
<p>Eșirea mea din pension îi mai ușură încă și, încetul cu încetul, viața noastră intră în;mersul ci firesc, iar mama, mulțumită prietenelor ei, își recăpătă dispoziția vechie și;soarele zâmbi iar ochilor noștri înveseliți.</p>
<p>4 Octomvrie</p>
<p>Eri a trebuit să stau timp de zece minute, într’o trăsură, buchet, pe genunchii unui domn;tînăr.</p>
<p>Lucrul nu c tocmai comod i</p>
<p>Dela gară el s’a oferit să ne ducă până acasă. Mama atât așteptă și i-asurîs îngerește.</p>
<p>El mi-a lăsat locul din fund, pe care n’am vrut să’l primesc cu nici un preț.</p>
<p>In dram am fost turburată și am simțit curenți reci prin tot corpal...</p>
<p>La despărțire, când i-am mulțumit, el eră palid, ea îmi simțeam obrajii înflăcărați... Na;pot să-mi lămuresc bine de ce?</p>
<p>0 să o întreb pe tanti Sevastiai</p>
<p>5 Octomvrie</p>
<p>Mama are an obiceia arît: ține să-i spui orice lacra de doaă ori, măcar că l’a prins;destal de bine dela început.</p>
<p>Apoi are o curiozitate bolnavă 1 Răsare așă din nimic: o aud: «Dorino, ce ziceai tu;alaltăcri, când vorbeam ca Sofia, despre mesele;ei de cărți...» Saa: «Ce spuneai că ți-a zis;Cora, pe când vă întorceați dela carse»?</p>
<p>Odată m’a deșteptat la miezul nopței, să mă întrebe dece Margareta Donici nu vorbește ca locotenenta! Sanda Chelara?</p>
<p>Când sunt în toane bane i le rabd, dar câte odată îmi vine să-mi iau lumea’n capi</p>
<p>De aceia malt m’a mirat că, la nerăbdarea ci, abiă azi mi-a spus că domnal de cri e</p>
<p></p>
<p>INSEFINARILE unei fete sincere</p>
<p>advocat, se numește Petrișor Columbaru și face practică pe lângă maestru Radu Vio-reanu, soțul vechei ei prietene Sesila Vioreanu.</p>
<p>14 Octomvrie</p>
<p>Știu bine că una din cauzele pentru cari sunt depreciată, în socotelile matrimoniale ale;unora și altora, e slăbiciunea mea pentru ofițerii de cavalerie.</p>
<p>O mărturisesc fără ocol și față de oricine!</p>
<p>A'am întrebat deseori pentru ce? și, drept să spun, nici eu nu știu I Și lucru curios, mă;lovesc la fiecare pas de băeți frumoși, încon-deiați, bine făcuți, cu situații strălucite... dar;mă lasă toți recei</p>
<p>Chiar printre ofițeri, nu’mi plac taliile de operetă, drepte și pline, dar mă înnebunesc;cei mititei, slabi, strâmbi, cu chipiul înfundat;pe cap, cu picioarele subțiri și aduse puțin,;cu cizmulițe ca de copil, cu spinarea încovoiată și cu figura suptă de nopți albe și;desfrâul...</p>
<p>O prietenă îmi spunea: «Gândește-te că’l vezi în cămașe de noapte, e îngrozitori»</p>
<p>Vorbele ei nu m’au mișcat.</p>
<p>Hotărît, trebuie să am ceva pervertit în mine, sau mama când m’a zămislit, aveă sub;ochi desenuri în caricatură I</p>
<p>23 Octomvrie</p>
<p>Mai lesne te împaci cu străinii, decât cu rudele 1</p>
<p>Ce ar îi fost mai firesc, decât să am confidentă pe vara mea Olguța? Dar ea e prea apropiată de normal, are prea mult din fala;clasică și nu ne lovim deloc la firei</p>
<p>Cu totul alta mă simt alături de Cora Li-vezeanu, o drăcoaică ca și mine, cu acelcaș înclinării... Poate unde am fost tovarășe de;bancă la «Notre-Dame», sau poate pentru că;face și ea haz pe cei dela al patrulea, ca și;mine.</p>
<p>Intre ca și Fufu Mirașcu, legăturile de inimă sunt din acclaș bal ca și ale mele cu Vasilc;Tronară...</p>
<p>Ah, ce nume are și ăsta: «Vasilc»! Nu’mi place, prea e comun I De azi încolo o să-i;zic «Vovo»! C’est plus douxi...</p>
<p>ÎNSEMNĂRILE UNE! fete sincere</p>
<p>25 Oclomvrle</p>
<p>îmi pâre rău că nu cunosc pe simbolistul Je-iu Minulcscu, autorul romanței celor trei corăbii.</p>
<p>L’aș ruga să scrie pentru mama romanța celor «Trei săpunuri».</p>
<p>De când m’am pomenit—să fie superstiție sau manie, nu știu—dar mama nu se socotește spălată, fără a da de trei ori cu săpun,;indiferent de e obraz, mâini sau corp.</p>
<p>flm încercat să o încredințez că primul e totul, cclel’alte sunt de prisos... Zadarnici</p>
<p>...Unul dintre cei cari se folosesc de întârzierea mamei la toaletă, e Fotea, proprietarul, care, nu știu prin ce minune, tocmai la ora săpunurilor, e suit pe casă și’și găsește;de lucru în dreptul camerei de toaletă a mamei.</p>
<p>Fotea știe tot și vede toti...</p>
<p>Mama se lasă admirată, mândră că proprietarul o dorește în tăcere l</p>
<p>Oare zefirii nu mângâiau în taină corpul neasemuit al VenerciPȘi zefirii nu erau proprietari de case, iar Venus nu plătea chirie;apelor spumoase ale mărcii...</p>
<p>3 Noemvrie</p>
<p>M.’a cerat locotenenta! Hrmașa, dela 3 călărași. E an băiat ca avere, dar nu’mi place, prea e mieros, dalceag, și vorbește moldo-venește.</p>
<p>Mama na m’a lăsat să-l refuz imediat, așă că am lărgit lacra, lăsând să se înțeleagă;că tata deliberează ca el însaș.</p>
<p>A Fost îngăduit să-mi Facă carte. Primesc merea dela el Flori, bomboane și sticle ca;parfam. Eri mi-a trimis câtevă sticle de Coin-treaa, Bcnedictină și Anisetă, pe care le bea;Vovo când vine, în sănătatea camaradalai săa l</p>
<p>12 Noemvrie</p>
<p>Nașalai, nenea Nae Rămureana, despre care se povestesc isprăvi mari în tinerețe, i-a venit gast să-1 sărat, așâ, din senini...</p>
<p>Nenea Nae, poate să aibă vre-o 68 de ani, e alb la păr, scart și îndesat, dar se ține;bine, de Vreme ce toată viața a avut noroc;ca petrolul, Fără să muncească.</p>
<p>— Pupă-mă, neică, tu știi boala mea, am credința că întineresc!... Ea ’ți sunt naș, îți;sunt ca și tată... Fă-mi damblaua și te duc;la șosea, la teatra, unde vrei!...</p>
<p>Cu prețul ăsta l’am pupat într’unal...</p>
<p>Finele lui—are aproape o sută — toate îl pupă. Ai-a spus ieri că are una în provincie, grozavă! Nici una din finele de aci nu’l;săruta ca Rglaița Petrovici din Pitești i</p>
<p>— Când mă’ncinge dorul, iau neică trenu... Mă primește ca pe Dumnezeu, nu mai știe;ce să’mi facă! Când am măritat’o i-am dat;cincizeci de napoleoni de aur 1</p>
<p>Cora, de câte ori mă vede ca nașa la șosea, îmi strigă;</p>
<p>L’ai pupat, hoațoi...</p>
<p>16 Nocmvrie</p>
<p>Ah i mama iar și-a arătat piciorul l De rân-dal ăsta îmi venea s’o strâng de gât!</p>
<p>Eră Vovo la mine, ca de obiceiu când tata e la minister. Dumneaei intră și după ce-i;dă bană ziua, ridică rochia și mă întreabă:</p>
<p>— Dorino, îți plac pantofii mei dela Anglo-American ?</p>
<p>Înainte de a răspunde eu, Vovo zice:</p>
<p>— Ce picior frumos aveți, conița meai</p>
<p>Mama încântată și făcând pe distrata, suc rochia până la jartieră.</p>
<p>Mi-a venit amețeală și i-am strigat:</p>
<p>— Și ca isprăvește mamă, nu ți-e rușine?</p>
<p>Iar lui Vovo, care se aplecase să vadă mai bine, i-am dat una între coaste, de s’a încovoiat de durerei</p>
<p>Apoi am trecut dincolo și am plâns...</p>
<p>Pe el nu l’am mai primit două zile; ei nu i-am vorbit o săptămână.</p>
<p>5 Decemvrie</p>
<p>Petrișor Columbaru, advocatul acela care m’a ținut pe genunchi în trăsură, ne-a lăsat;azi cărțile.</p>
<p>Am înțeles 1...</p>
<p>Pe seară, nașu Rămureunu, după ce l’am pupat bine și cu și Cora, ne-a plimbat cu;sania.</p>
<p>Dela Capșa s’au agățat la spate Vovo și Fala.</p>
<p>Mutra lui nea Nae, când i-am prezentat pe cei doi ofițeri, era adorabilă !...</p>
<p>6 Ianuarie</p>
<p>Toți dela al patrulea erau azi la patinaj. Am petrecut ca niște draci!</p>
<p>Am făcut un lanț mare, condus în cap de Duți Muntenașu.</p>
<p>Veneau apoi: Scipion Lăzureanu, vara mea Olguța, Tilică Pegoi, Cora Livezeanu, lângă;Fufu Mirașcu— se putea altfel?! —Toma;Cucuzel, Luki Dărău, Vovo și eu.</p>
<p>Mie mi-au dat drumul, și am ocolit singură lacul, ca o săgeată...</p>
<p>Muream de plăcere!</p>
<p>Am zărit și pe domnu Petrișor Columbaru, în șoșoni, urmărind serios evoluțiile noastre l</p>
<p>30 Ianuarie</p>
<p>Stăm tristă cu ochii pe fereastră și îmi venea să plâng...</p>
<p>Vovo era închis!</p>
<p>La demimondena din față, al treilea comisionar intră ca flori. Lela Capsa i-a sosit malte pachete.</p>
<p>Desigar are vre-o aniversare.</p>
<p>Ce fericite sunt ființele astea, și cât dispreț în sfidarea lor arancată lamei! La picioare aa averile și inimile tataror ! Ca aarul ele triamfă în viață și în focal briliantelor;își întăresc a tot patcrnicia lor, iar inimile;proștilor le strivesc sabt picioare și bine fac I</p>
<p>Ele ne răzbună pe noi, cari, ca miile, ne așteptăm zadarnic norocul I...</p>
<p>Un capea oprit la poarta noastră, îmi cârmă șiroi gândarilor. La vederea celei care coboară tresar: e Coral</p>
<p>Alerg la așă și o primesc cu figura îngrijorată.</p>
<p>— Dorino, aruncă ceva pe tine și hai să mergem!</p>
<p>— Unde?</p>
<p>— La Sanda Chelara acasă...</p>
<p>— Ești în toate mințile ?</p>
<p>— Da dragă... Prea mă plictiseam și mi-am zis: de cen’arfaceși fetele vizite băeților?...</p>
<p>N’ai teamă, c om sabțire și apoi noi suntem două și el anat...</p>
<p>Argumentai m’a convins și iată-ne răsfățate in capea, picior peste picior. In dram mi-a mai spus: «Am primit dela tanti an pol;de aar, și mă gândeam ce să fac ca el. De;păpași na mai sunt, pentra vreo găteală c;prea pațin, dar pentra ce fac acam, ajunge...;Mă mai duc la Sanda și pentra că sunt informată că Fafu s’ar fi întâlnind la el ca vechia lai dragoste, cam pe vremea asta...</p>
<p>Vreau să mă încredințezi...»</p>
<p>Cora îl place pațin și pe Sanda. E an băiat înalt, ca mustață mică neagră și se piaptănă cu;creastă. Cora e nebună după talia Iui și găsește;că are mult talent când îkieră. Mie nu-mi;place, deși l’am lăsat să mă sărute când a;putut; era dreptul lai, fiind din cavaleriei</p>
<p>Am oprit cupeul o casă mai sus, iar noi am intrat înfofolite, fără să mai batem la ușă.;EI s’a speriat când am strigat într’un glas,;de sub broboade:</p>
<p>«Teme-te de noi tinere, suntem ursitoarei... Teme-tc de puterea noastră mândrale ostaș 1»</p>
<p>Apoi ne-am descoperit.</p>
<p>El s’a repezit să ne sărute mâinile, dar când s’a apropiat, un miros pătrunzător ne-a;făcut să ne strâmbăm urât:</p>
<p>— Fugi, fugi că miroși a grajd!</p>
<p>El îngână zăpăcit:</p>
<p>— Să iertați, acum am sosit dela esca-dron... un moment I</p>
<p>Trecu dincolo, își schimbă tunica, se spălă pe mâini, se parfumă și reveni lângă noi mai;cu curaj.</p>
<p>Apoi a închis ușile, a spus ordonanței că nu primește pe nimeni și am petrecut două;ore vesele...</p>
<p>Sburdalnica de Cora, fericită că bănuelile ei nu erau întemeiate, se folosea foarte larg;de ospitalitatea lui Sandu, dar, ca fată bună,;se mai gândea și la mine.</p>
<p>El însă nu era la largul lui și era firesc: un bărbat între două fete, e stânjenit cu fiecare, din cauza celeilalte.</p>
<p>Atunci m’am gândit să ne jucăm de a florile : ieșeam pe rând în vestibul și cea rămasă, împreună cu el, își alegeau câte un nume de;floare. Apoi striga : gata i</p>
<p>Cealaltă intra și ghicea.</p>
<p>Jocul era delicios, iar Sandu în intimitate era adorabili...</p>
<p>Atâta ne străduiam să găsim nume de Hori rare, încât coafura noastră își pierdea ăcele;și părul ne lunecă pe umerii Nu ne mai jenam, absorbite cum eram de joc și ambițioase;ca să nu fim ghicite una de alta. Cora, din;pricina interesului cu care urmărea jocul, își;scoase corsetul, care o înăbușă... Eu nu am;avut nevoie s’o imit, fiindcă venisem fără el 1</p>
<p>Jocul a urmat neîntrerupt, până când s-au isprăvit florile, iar bietul ofițer îți făcea milă;cât era de obosiți Ne-am dat seama că prea abuzasem de ci, ei, bieții copii, nefiind deprinși cu sforțările de imaginație.</p>
<p>înainte de a pleca, l’am rugat să ne facă un tango și amândouă am dansat la melodia;buzelor lui țuguiate...</p>
<p>Acasă am ajuns ca prinsă după gârlă; noroc că tata nu venise încă.</p>
<p>8 Fevruarie.</p>
<p>Vovo a fost mutat la regimentul de escortă.</p>
<p>GEORGE CAIR. — DORINA.</p>
<p>Aseară sărbătorindu-1, am destupat ultima sticlă de liqucur, dela locotenentul Armașu.</p>
<p>Am admirat apoi coiful de argint și penajul de ofițer în escortă, sosite dela Berlin într’o ladă mare. Totul a costat opt sute de lei.</p>
<p>Bietul Vovo, l’au uscat I...</p>
<p>Mama, care se cam ciupise, și-a pus coiful pe cap, spunând că reprezintă imaginea republice! franceze, pe când tata, înveselit și;el, începu să cânte Marscilleza, făcând dintr’un;șervet boneta frigianăl...</p>
<p>27 Fevruarie.</p>
<p>Nu, nu mai pot răbda, pornirea mamei spre economie, m’a exaspera...</p>
<p>De mine nu ar fi nimic, eu trăiesc din sărutări și bilete dulci, dar bietul tata, când vine dela minister, face o mutră de mi-e milă.;Dumneaei ce-i pasă? pleacă dimineața și vine;seara. Prietenele se bat să o aibă la masă,;unde mănâncă și pentru noi. Tata săracu, de;n’aș mai avea cu rezerve de prăjituri, din;cartoanele ce-mi plouă, ce s’ar face?</p>
<p>De ne-ar rămâne cel pațin mângâierea că, din traiul nostru cumpătat, cresc economiile!;Dar nici atât, mama joacă zilnic și pierde;mereu I...</p>
<p>3 Martie.</p>
<p>Azi sunt enervată, am plâns mult!</p>
<p>Cora Livezeanu, buna mea tovarășe de nebunii, se mărită cu un inginer văduv din provincie... Am rămas înlemnită!</p>
<p>— Te înduri tu de locotenentul Fufa Ai-rașcu?</p>
<p>— Cu voia lui dragă !...</p>
<p>Fata s’a răsgândit: inginerul ei câștigă bine, acolo viață tihnită, liniște, provincialii sunt;idilici și se lasă iute îmbrobodiți...</p>
<p>Am rugat-o să «verifice» și ea din tainele căsătoriei și să-mi împărtășească printr’o;scrisoare, în cele mai delicate amănunte, lămuriri clare asupra lucrului, în privința căruia, de ani de zile, cercetăm și ne documentăm dela înaintașele noastre!</p>
<p>îmi pare rău că pierd un suflet de soră!</p>
<p>WL] </p>
<p>LsiVesI revistafransilvania.ro/mdrrl901-1932</p>
<p>WV36 DORINA</p>
<p>11 Martie.</p>
<p>?lama a avut cucoane la cărți.</p>
<p>Din colțișorul meu, unde croșetam, m'am cutremurat de câte am auzit!</p>
<p>Maioru Mircea Vranovici, dela grăniceri, trăiește cu Irina doctor Gârlici. Soția lui, Lizele, aflând, a devenit «din răzbunare» amanta;lui Dudu Nănescu, pe care-1 toacă cu toaletele;și muscalii. Mama lui Dudu, coana Rafira, a;intervenit furioasă, insultând pe Irina...</p>
<p>Doctorul a trimis martori Maiorului Vra-novici, care i-a răspuns că nu se bate cu toate căzăturile I...</p>
<p>Mimi Darie, nici nu și-a scos doliul, și a anunțat căsătoria ei cu arhitectul Tuciuriu,;pe care-1 plăcea de mult. Tuciuriu are o femeie, care l-a amenințat cu vitriol!...</p>
<p>Prietenul nostru, generalul Mugurel, văzând că-i rămân casele neînchiriate, le-a dat unei cocote, și e mulțumit că nu i-a mai;cerut nici o reparație. Fiica sa Lili, e revoltată, din pricină că locatara arc trei căței,;cari vor îmbibă egrasia în imobilul destinat</p>
<p></p>
<p>J^EnMAR|LE UME1 p£Tg SINCERE</p>
<p>ci ca dotă. Soția generalului,^'Penelope, e furioasă, bănuind^că soțul său nu va mai pretinde chirie cocotei, din motive pe cari sunt presupusă că nu le pricepi...</p>
<p>5 Aprilie.</p>
<p>In sfârșit, după atâta așteptare, Cora mi-a scris!</p>
<p>înainte de a desface scrisoarea, când i-am cunoscut slova, am început să tremur și m’am;simțit înghețată toată l</p>
<p>Nici bilețelele albastre ale lui Vovo, nu m’au mișcat atâtl</p>
<p>Rup iute plicul: înăuntru șase coaie pline.</p>
<p>Mă reped în salon, închid cu cheia ușa după mine, mă trântesc pe canapea, și cu;inima svâcnind, citesc:</p>
<p>începe cu banalități asupra fericirei, descrie primele emoții, biserica plină de ofițeri, ea;mireasă modernă, cu ochii în toate părțile...</p>
<p>Zâmbete și saluturi tainice, în rândurile oîițerimei I</p>
<p>La dreapta ei, «el», tresărind de fericirei...</p>
<p>Radele lai prevenitoare...</p>
<p>îmi înșiră cavalerii de onoare, îmi descrie cum îi veneă rochia, ca trena ținută de două;nepoțele buclate; cum ocolind biserica și trecând printre uniforme, a lăcrămat puțin când;l-a zărit pe Fufa Airașcu și abea s’a ținut;să nu dănțuiască cu el, în loc de Isaiai...</p>
<p>Apoi plecarea la Sinaia...</p>
<p>Partea cea mai dorită a scrisoarei, urmează: patru fețe de amănunte...</p>
<p>Am sorbit literile, dar am constatat cu desamăgire, că proza Corci nu a contribuit;ca nimic la înzestrarea celor știute mai dinainte.</p>
<p>Chiar ea trăgeă conclazia că, noua ei ipos-tasă, nu i-a adus surprinderi plăcute, mai mult an sentiment de desgast!</p>
<p>«Poate că dacă eră „celalt; lucrul s’ar fi schimbați... Cred că voi trăi să’mi văd și;visai ăsta împlinit!» erau cuvintele cu cari;se încheiă partea mijlocie a scrisoarei.</p>
<p>La sfârșit e un episod hazlia, pe care-1 copiez întocmai:</p>
<p>«După o ședere de șase zile, într’o Sînaie pastie, iată-ne acasă la noi, un colț în strada;cea mai de seamă din oraș. Soacră-mea, fe-</p>
<p></p>
<p>meie gospodină, ne întcmeiase casa până în cel mai mic amănunt, așă că cu am intrat;ca un mosafir, ca o regină! Totul eră pregătit, ai fi zis că sântem gospodărie veche.;Nu am luat decât osteneala de a’mi spânzură;rochiile, în dulapurile ce mă așteptau deschise;și grija de a’mi ascunde la loc sigur, caseta;cu scrisori, fotografii—amintiri dulci dela «ei»,;micii mei husari — și multe mărturii mai;vechi, rămășițe sfinte din timpurile primelor;bătăi de inimă...</p>
<p>Soacră-mea s’a despărțit de noi cu calde îmbrățișeri, după ce mi-a jilăvit fața cu lacrimile ei acre, iar eu, cuprinsă de o teamă;neînțeleasă, m’am grăbit să adorm mai repede,;gustând din farmecul primei nopți, în liniștea;adâncă și odihnitoare de provinciei</p>
<p>A doua zi am dejunat singuri.</p>
<p>Masa aceea în doi, față de un bărbat ca-re’mi eră încă străin, îmi apăsă sufletul!</p>
<p>El, în haină de casă, îndemnat de foame, îmbucă cu poftă, sugându’și des mustățile-i;stufoase și vorbindu'mi numai de planuri, interese și viitor... Eu îl ascultam dusă, dusă;ca gândurile la tine, la nebuniile noastre și</p>
<p>la libertatea pe care o regretam... când, ca prin vis, îmi gâdilă parcă urechile an sanet;carios și îndepărtat de trâmbiți I...</p>
<p>îmi ascații aazal și deslașii an ton pre-lang de marș tărăgănat, ai îi zis o trapă de cavalerie. II întreb:</p>
<p>— Ce regiment de cavalerie aveți în oraș? îmi răspunde scart și tăios:</p>
<p>— Nici anali</p>
<p>Mirarea mea îmi da neastâmpăr...</p>
<p>Sanetal se apropia, capal coloanei se ivi în dreptal casei noastre.</p>
<p>Săi* la fereastră și dau ca ochii de roșiorii ca albastra! Eră al patruleaI</p>
<p>Trântesc șervetul și, nebană, țâșnesc pe așe, așă cam eram, în rochie de interior și;mă opresc la poartă, roșie de emoție, strigând;dapă ai noștri:</p>
<p>— Scipioanel... Mantenașa l... Cacuzell... Pegoil... Chelarai... Dărăal... bine ați venit;prietenilor i</p>
<p>Erau dragă toți ofițerii, regimentul eră întreg și treceau într’an marș de rezistență de cinci zile. Am vorbit ca toți pe rând, întrebând de voi toate...</p>
<p></p>
<p>însemnările unei feîe sincere</p>
<p>Când a trecut «el», îmi venea să cad joși... A stat puțin, calu-i juca nervos, ea eram;moartă, el palid.</p>
<p>Atât am putut să-i spun:</p>
<p>— îmi pare rău, îmi pare rău de tot cc am făcut...</p>
<p>El mi-a răspuns sec:</p>
<p>— Și mie, mica mea Coreta 1...</p>
<p>Apoi mi-a sărutat mâna și s’a dus</p>
<p>Când ultimul soldat trecâ, fără să știu ce mai fac, m’am lăsat pe treptele de piatră ale;antreului, sguduită de plânși...</p>
<p>Intrând în odaie, i-am citit în față cât suferise și mi-a fost milă. Câtevâ ore nu ne-am vorbit, în urmă ne-am împăcat, recunoscându-mi greșala și făgăduind solemn că nu voi;mai fi atât de ușuratică...</p>
<p>Ceilalți nu s’au mai întors pe la noi».</p>
<p>Isprăvind scrisoarea m’am ridicat amețită, am descuiat ușa și am ieșit din salon murmurând :</p>
<p>— Biată Coral</p>
<p>21 Aprilie</p>
<p>Via dela Mimi Darie.</p>
<p>Ea e văduvă de câtevă luni. Soțul ei, om ca frumoasă poziție socială, drăguț cu ea,;nostim la înfățișare și stimat de toată lumea,;avea un singur cusur: îi plăcea să petreacă.;De aci multe acte de necredință, foarte multe;chiar, dar ce era mai plicticos pentru ea,;complicele lui erau cele mai bune prietene;ale ei, așă că ?Umi șimțea și vedea tot.</p>
<p>Femeie inteligentă însă, măcar că lucrurile se petreceau sub ochii ei, era prea mândră;ca să arate o cât de mică preocupare, ci le;socotea ca cevă firesc și chiar o arăta.</p>
<p>Așă, actele de necredință ale lui, ea le însemnase, și se slujea de ele ca indicări cronologice, ale vreunui fapt divers ce povestea.</p>
<p>In loc să zică, bunioară: în toamna anului cutare..., ea începu: «Pe când sc țincă Bibi;cu Angela»... sau «înainte de a o rupe Bibi;ca Lizeta»...</p>
<p>Cât timp trăiă Bibi Darie, erau bune aceste ironii, cu cari biata Aimi își mai răcoreă;sufletul, dar aseară a început iar:</p>
<p></p>
<p>revistatransilvania 0^ 1901 1932 INSEnN^R]LE UNEI FETE SINCERE</p>
<p>— Dorino, na e așă că port bine rochiile ? Uite, asta o am demult, decând trăiă Bibi cu;Titinai»...</p>
<p>Mi s’a părut o cruzime l</p>
<p>12 Mai</p>
<p>Azi am luat masa la Sesiia Vioreaua.</p>
<p>Când am ajuus la cafea, iar m’au dat afară, ca să poată vorbi mai liber i</p>
<p>Îmi vine câte odată să le strig :</p>
<p>— Naivi mai sunteți I... Lăsați-ne în pace, știm totul I... Prudența asta e ridicolă, cât timp;nevestele voastre ni se spovedesc cu amănuntul I...</p>
<p>Am tăcut, m’am așezat la pian și am început o variație pe ariile dela Majestic, atât de plăcute lui Vovo i...</p>
<p>27 Mai</p>
<p>Mama are 51 de ani; prietena ei veche, Sofia Pătrașcu 57. O viață întreagă și-au zis;«Mărie» și «Sofia».</p>
<p>Anul trecut, când mama a sărbătorit o jumătate de secol, s'au învoit ca mama să-i zică «Fifi» și ea să-i zică mamei «Marielle» 1</p>
<p>De atunci se țin de învoială I...</p>
<p>Când le aud, îmi vine să țipi</p>
<p>3 Iunie</p>
<p>— Ce ne-am face fără telefon, Olguțo dragă ?</p>
<p>Așă am izbucnit, după ce râsul nebunesc, care ne cuprinsese, ne-a dat puțin răgaz!</p>
<p>In adevăr, cea mai de seamă invenție din sfârșitul veacului trecut e, după noi, telefonul 1</p>
<p>Și mult doream să-l am ! Dar la mine nu era cu putință, la Mimi Darie eram stingherite, norocul însă ne-a ajutat:</p>
<p>Avocatul Vioreana s’a instalat în București și buna prietenă a mamei ne lăsa să vorbim;cu cine vrem, cât vrem și ce vrem!</p>
<p>Deseori mă întâlnesc cu Olguța, pe la a-miază, la pâlnia telefonului, de unde vorbim ca escorta, roșiorii, aviația și chiar cu garda;pieții, când «mititeii» sunt închiși!</p>
<p>INSERĂRILE ONEl FETE SINCERE</p>
<p>45</p>
<p>Cum le cunoaștem toate «simpatiile» le facem farse și ei le cred.</p>
<p>Ii trimitem pe la întâlniri spre șosea, Co-troceni, Cișmigiu, Parcul Carol...</p>
<p>Ei se duc I</p>
<p>Când aud voce de femeie și amănunte pe cari numai noi le știm, nu-și dau seama și;cred tot I</p>
<p>Dacă le mai vorbesc și franțuzește i-am dat gatai</p>
<p>10 Iunie</p>
<p>Toate astea le-am povestit unui prieten civil — rara avis i — publicistul X..., care ne-a surprins la telefon.</p>
<p>Dânsul ne-a întrebat:</p>
<p>— Cunoașteți anecdota lui Schopenhauer și ofițerii ?</p>
<p>— Nu l</p>
<p>— Să v’o spui :</p>
<p>Bătrânul filosof german, care trăia în Franc-fort pe Mcin, luă masa la aceiași ospătărie unde se strângeau zilnic mulți ofițeri oi trupelor de cavalerie din localitate.</p>
<p></p>
<p>begMtrans1lvania.ro/mdrn90i-lflE4</p>
<p>46</p>
<p>Ofițerii aceștia observau că, de câte ori Schopenhaacr se așeză la masă, scotea din;buzunarul vestei o monedă de aur și-o puneă;pe pânză alături de el.</p>
<p>La plecare o ridică și o băgă la loc în buzunarl</p>
<p>A mers așă mult timp, bătrânul făcând zilnic acelaș gest, cu moneda lui de aur.</p>
<p>Până când, într’o zi, militarii intrigați, delegară pe unul dintre ei, care se prezentă filosofului și îl rugă frumos să le tălmăcească gestul lui enigmatic.</p>
<p>Schopenhauer răspunse:</p>
<p>— E foarte simplu, domnul meu, eu în fiecare zi fac o prinsoare cu mine însumi.</p>
<p>Prinsoarea e asta:</p>
<p>Dacă simpaticii mei vecini — d-ta și camarazii d-tale — veți aveă vreodată altă conversație decât despre cai sau femei, atunci cu pierd prinsoarea si aurul rămâne pe masă l...</p>
<p>... Precum ați văzut însă, de atâta vreme câștig mereu 1</p>
<p>Și publicistul adăugă ;</p>
<p>— Domniile-voastre, trăind în atingerea ofițerilor de cavalerie — cari sunt aceiași</p>
<p></p>
<p>revistatransiivanid.ro/mdrr1901-1932 -</p>
<p>ÎNSEMNĂRILE cinei fete sincere</p>
<p>pretutindeni — le puteți face la telefon oricâte farse voiți.</p>
<p>Cât timp vor auzi voce de femeie — doritori cum sunt de aventuri galante — totul se va prinde 1...</p>
<p> 20 Iunie, ora 1 noaptea.</p>
<p>Abeă ne-am îndurat să părăsim canotajul...</p>
<p>Luna e încă în plinul ei, afară e o noapte de poveste 1</p>
<p>Toată seara am plutit în cântece și glume. Dacă acum câtevă minute nu venea tata să;ne ia, eram încă în mijlocul lor, dragii noștrii;prieteni 1</p>
<p>fim plecat în bandă, așă cum ne fusese învoiala. La debarcader, am luat cea mai mare;barcă, unde am încăput toți: la proră a luat;loc mama, la cârmă eu și Vovo, iar pe bănci;Olguța și ceilalți ofițeri.</p>
<p>Fufu, adusese mandolina; Duți Muntenașu, își dregea vocea de tenor; basul Toma Cu-cuzel, se pregătea de replică ; Scipion, venise;cu un cimpoi; Olguța, lângă Tili Pegoi, ținea </p>
<p>pe un băț două lampioane roșii, iar Sandu Chelaru și Luki Dărău, se schimbau la lopeți;la fiecare jumătate de oră.</p>
<p>In larg, Fufa Mirașcu, călăuzit de lună până departe, lângă draga lui Cora, începu în surdină o napolitană, ce picură limpede din coardele fine ale mandolinei...</p>
<p>In acest timp, mama, pierdută de plăcere, își dezvălui «întâmplător» piciorul ei stâng...</p>
<p>Glasul cântărețului șovăi, apoi tăcct și, lovit subit de inspirație, schimbă melodia, privind;ca în extaz piciorul mamei:</p>
<p>«Combicn je regrette Mon bras si dodu,;Ma jambe bien faite;E le temps perdu» 1...</p>
<p>Olguța râse cu atâta chef că își stinse lampioancle.</p>
<p>Apoi toți ascultarăm o serie de cântece și romanțe sentimentale din voce și mandolină.</p>
<p>Lumea care eră în insulă și la Monte-Carlo, invidia grupul nostru vesel.</p>
<p>Sandu Chelaru mai flueră o doină de răsună lacul, iar când Scipion zise un solo din</p>
<p>H SSfiMSfcu  style="font-variant:small-caps;">owbi fbtb sikcbke .9</p>
<p>cimpoi, o furtună de aplauze îi răspunse de pe mal l</p>
<p>Pentru odihna lopătarilor, acostarăm lângă punte, unde Sandu, nababu bandei, ne trată;cu bere proaspătă.</p>
<p>Apoi susținurăm o luptă navală cu un corsar, locotenentul Scrgiu Topoveanu, din artilerie,;care, fiind la garda pieții, își făcea închisoarea;pe lac, conducând ca o săgeată barca «Ovidiu».</p>
<p>Corsarul, ești învingător, îmi strigă:</p>
<p>— Domnișoară Dorina ai văzut ce poate artileria ?</p>
<p>Nu i-am răspuns, și cum treceam pe la întunerecul podului de beton armat, am luat;între mâini capul lui Vovo și l’am sărutat pe;frunte, între ochi, pe când vocea lui Munte-nașu răsună:</p>
<p>«C’est sous le cicl de I’Argentinei...»</p>
<p>ClEORGE CAIR-DORINA.</p>
<p>Vila Albă, 23 Iulie</p>
<p>Suntem aci de trei săptămâni, găzduite de Sesila Viorcanu.</p>
<p>In mijlocul unei păduri, o clădire masivă și singuratecă, înconjurată de un parc frumos,;împădurit cu brazi, care’și revarsă în amurg;adierea lor de mireazmă, vila e un cuibușor;plin de farmec l</p>
<p>Pensionarii suntem numeroși, veselia nu lipsește, dar mă îmbie dorul unei singurătăți;în doi, gândul la o lună de miere delicioasă,;petrecută aci în răsfățuri, alături de o ființă;scumpă!...</p>
<p>Odăile sunt mari, pline de sofale, divanuri, jilțuri și canapele...</p>
<p>(In colț de odihnă, de dragoste și visare!...</p>
<p>Acum plouă...</p>
<p>Tristeți se lasă din unghere și gândul meu vagabond nu’mi dă răgaz o clipă!...</p>
<p>Ce-or fi făcând «ai mei», pe unde or mai fi?... Desigur mișună prin stațiuni balneare,;delicați și mititei, în fruntea cotilioanelor!...;«Grand rondi»,,, «Formez la corbeillei»...</p>
<p></p>
<p>^vistatransilvania.ro/W®51-19}|iSEnN^RILE UNEI FEȚE SINCERE,</p>
<p>«Promenade â droite!»... Mă furnică răsunetul lori... Mi-e dor de iarnăI... Izbucnesc!...</p>
<p>...Ahl iar Petrișor Columbaru, cel cu trăsura de astă toamnă i Ce plicticos e și ăsta, dar trebue să’l ascult, mama a zis «trebue»!...</p>
<p>...Norii s’au despicat și soarele lucește o clipă, aruncând spre răsărit scmi-cercul unui;curcubeu imens. Florile râd, în marele rond;din fața terasei.</p>
<p>Pe domnul Petrișor l’au chemat la telefon, pentru un moment am scăpat!</p>
<p>Altfel e un băiat curățel, fizic plăcut, brun, ras de mustăți, subțirel, dar... civil!</p>
<p>Practică meseria alături de patronul vilei, advocatul Radu Vioreanu.</p>
<p>Domnu Petrișor e aprins de ochii mei de când m’a cunoscut, dar a suferit în tăcere!;Dragostea lui a crescut îngrijitor de când;suntem aci. Cauza sunt cu, recunosc, care,;fără să vreau, i-o întrețin.</p>
<p>Aci îi arăt dispreț și-l umilesc, aci îl încarc cu favoruri excepționalei...</p>
<p>Deseori poposesc la noi, știindu-mă pe mine, ofițeri de cavalerie din al zecelea de roșiori,;descălecând «în treacăt» pentru omagii. Atunci;îl fac gelos până la sânge l... In armă îl împac;așor; amorezații sânt destul de idioțil</p>
<p>In momentele când sunt bună cu el, e plin de veselie, cântă, declamă crâmpeie din poeții consacrați, spune aforisme celebre și dictoane latinești...</p>
<p>I-am dat ideia să se îmbrace în roșior. Sunt sigură că o va face, deși nu a fost și;nu va fi militar.</p>
<p>Vila Albă, 14 August</p>
<p>Criminalăl Sunt o criminalăl...</p>
<p>Ce fac cu băiatul ăsta e revoltători</p>
<p>M’a cerut, l’am respins. De atunci, în loc să mă port cu el demnă și rece, țiu să-l îne-bunesc mai mult. Nu știu cum mă va răsplăti;soarta, dar merit cea mai grozavă ispășire l</p>
<p>Mă plimb cu el prin parc, prin pădure, îl ascult înșirând multe prostii, îi smulg jurăminte, îl las să-mi prindă mijlocul, dacă’mi;cere buzele i le dau, și cu ochii mei frumoși;știu să-1 turbur până la lacrimi  </p>
<p>Apoi, în plină iunie, îi arunc câte un cuvânt de dispreț care-1 îngheață!...</p>
<p>Cei de aci urmăresc jocul meu și fac haz de cșirile lui nervoase 1 Câteva glasuri, prinse;de milă, mi-au cerut îndurare pentru el! Eu;aș fi înclinată une-ori să-i ascult și să-1 iert.;Mama însă, în vederea toamnei care vine,;interesului cu mutatul și nevoilor de advocat,;îmi dă alte sfaturi. Tot ea adună darurile lui,;pe cari eu le refuz de formă. Bonboanelor,;micilor obiecte de găteală, atențiunilor concrete, făcute cu jertfe pentru el, mama devine;sacra depositară l</p>
<p>Și ciudat! când lipsește, aș vrea să-1 am, iar în zilele când îl știu aci, mă cobor de;sus mult mai cochetă ca de obiceiul</p>
<p>Și totuș nu-1 vreau, o simt de vreme ce, când mă închipuiesc femeia lui, râd singură;ca o nebună!</p>
<p>.Vila Albă, 16 August</p>
<p>In stârșit, după atâtea săptămâni de mâncare zdravănă, mama a căzut la un tratament de sare amară!</p>
<p>E palidă, suferă, și perspectiva câtorvă zile de post i-a luat toată dispoziția!...</p>
<p>Să o auzi cum jelește masa întinsă și plină de lucruri bune, ți se rupe inima i</p>
<p>Vila Albă, 20 August</p>
<p>Domnul Petrișor Columbaru a venit aseară dela București, cu un colier de perle dela;Bclmont. fim fost măgulită și mișcată de darul;său, totuși l’am refuzat.</p>
<p>flama însă l’a primit cu surâsul ei îngeresc!</p>
<p>Vila Alba, 4 Septembrie</p>
<p>E frig azi, miroase a iarnă, mi-e dor de baluri și nebunii!</p>
<p>Acum un an, am pricinuit un mic scandal, la balul mascat al Crisantemelor.</p>
<p>Din vreme, Vovo fusese la mine, ca de obiceiu, pe înserate. De teamă ca să nu dea;tata peste noi, am stat în salon pe întunerec;aproape, felioara! din stradă aruncă numai;câtevă raze rari și sfioase.</p>
<p>El eră trântit pe canapea, eu, lângă el, îi plimbam mâinile prin păr.</p>
<p>— Ce faci diseară </p>
<p>— Mă culc devreme, sunt foarte obosit de călărie l</p>
<p>— Parol?</p>
<p>— Paroli</p>
<p>Cora îmi spusese de cu zi, că Fufu al ci, se duce la balul Crisantemelor cu toți ai lor,;între cari și Vovo.</p>
<p>Am tăcut și îndată ce a plecat, am căzut în genunchi mamei, ca să roage pe Mimi Darie,;să mă ia și pe mine la bal.</p>
<p>Telefonul a zbârnâit puțin și lucrul fu ho-tărît, cu condiție să nu scot masca de loc. Mi-am trântit un domino roșu, și mi-am tras;pantalonii și cișmele ofițerești ale lui Scipion,;cu care mă potriveam mai mult la picior.</p>
<p>...Teatrul era feeric. M’am distrat ca o nebunăi Nu mi-a rămas bărbat «netakinat» și;loje nerăscolită, dar ce mi-au auzit urechile;nu pot spune decât... între fetele noastre.</p>
<p>La tombolă am câștigat o potcoavă și an chipia de carton.</p>
<p>Am băut șampanie cu civili bartoși, cari m’au jucat pe ghenanchi... Am intrigat pe toți;ofițerii canoscați și necanoscați.</p>
<p>O mare mulțumire sufletească simțeam:</p>
<p>Vovo nu era în bal!</p>
<p>Tocmai mi-1 închipuiam, mititelul, cum doarme acasă obosit, când, pe la miezul nopții, îl zăresc la bufet, între ai lui, ținând după;gât o cadână!</p>
<p>Am văzut roșa, și când trecea pe lângă mine, am sărit în sus și i-am tras o palmă.</p>
<p>Apoi am fugit iote pe scări drept în loja protectorilor mei, de unde n’am mai ieșit!</p>
<p>...A doua zi aveam sânul plin de ciupituri și inima frântă de durere!</p>
<p>București, 17 Septembrie.</p>
<p>Tot timpul la vila albă n’am avut nici o veste dela Vovo. Acasă n’am găsit nimic, deși;știă ziaa când sosesc.</p>
<p>Spunînd mamei că mă dac să văd pe Mîmi,</p>
<p>ÎNSEMNĂRILE UNEI FETE SINCERE</p>
<p>57</p>
<p>care stă în apropiere, am ieșit, m’am aruncat într’o birje și m’am oprit la Vovo acasă.</p>
<p>Unchiul său mă întâmpină cu o mutră mirată. El nu știa de legăturile noastre.</p>
<p>— Domnule Tronaru, viu din partea mamei să învit pe Vasile la o partidă mică de poker.</p>
<p>— Cam greu domnișoară, el a făcut o altă partidă, cevă mai marc, s’a logodit cu domnișoara Frunză, zilele trecute la Constanța,;și e acolo, unde mai stă o săptămână.</p>
<p>M’am simțit amețită, nu mai puteam vorbi nimic, dar am avut răbdarea să ascult pe;bătrân, care, în mulțumirea lui de rudă, îmi;înșiră o mulțime de amănunte;</p>
<p>Fată frumoasă, zestre mare, legături alese, perspectivă de ocrotire în cariera lui militară...;Apoi istoricul «afacerei». Un an de muncă,;stăruințe, modul de a impresiona fata, lupta;cu ceilalți pretendenți... succesele... triumfali...</p>
<p>Am felicitat pe bătrân pentru isprava nepotului său și am sosit acasă zăpăcită i</p>
<p>M’am închis în salon și am căzut pe gânduri.</p>
<p>Acum îmi lămuream totul: viața lui retrasă</p>
<p>58 ;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;DORINA</p>
<p>dela o vreme încoace, camințenia, îndemnările ca să mă mărit!...</p>
<p>O ușoară bătae în ușe și glasul domnaiai Petrișor:</p>
<p>— Patern intră domnișoară?</p>
<p>Ai-am îndulcit vocea și când intră îl întrebai ca an zâmbet amar:</p>
<p>— Domnule Colambara, mai stăruești în intențiile damitale?</p>
<p>— Aai malt ca totdeauna, domnișoară?</p>
<p>— Te previn că sunt foarte pretențioasă, vreaa viață, lax mare, automobil l...</p>
<p>El răspunse solemn:</p>
<p>— Le vei aveă l... O jur I</p>
<p>— Vreau bijuterii, toalete, petreceri, casă deschisă, spectacole i...</p>
<p>— Le... vei... a... vehi</p>
<p>Și cam se uită lung, căznindu-se să priceapă de e lucra serios, sau e iarăși victima capriciilor mele, ea am lăsat capul pe umărul;lui și am început să plângi...</p>
<p>Maiu 19...</p>
<p>Bietul meu carnet de însemnării...</p>
<p>După patru ani, a trebuit tu să'mi răsări, în calc, ca să mă îndur să te mai răsfoiesc</p>
<p>Cât dispreț te-a acoperit în acest răstimp, și cât colb ai înghițit în fundul saltarului uitat,;de unde, nevoia de a scutura, ca gospodină;neasemuită ce sunt acum, te-a scos la iveală I</p>
<p>Ce nevoie mai aveam de tine?</p>
<p>Popoarele fericite n’au istorie, ființele prea mulțumite nu mai au amintirii</p>
<p>Și sunt mulțumită, căci mă leagăn într’un vis dulce, alături de «civilul» disprețuit de;altă dată și de un fluturaș cu părul creț,;căruia mâine îi frângem turta de trei anișori l</p>
<p>OI amintirea zilelor din trecut, ce greoaie apasă pe sufletul rnem...</p>
<p>Zilnic mă frământ cu gândul, cum aș putea să răscumpăr ușurința mea de altă datăl...</p>
<p>Cât am dojenit pe mama, că m’a lăsat în voia pornirilor urâte și cât trebuie să mulțumesc omului acesta, a cărui iubire curată;mi-a arătat calea dreaptă a viețcil</p>
<p>60</p>
<p>DORINA</p>
<p>O singură mângâiere mă leagănă ușor, de-mi mai astâmpără remușcările; fericirea;lai I... O fericire imensă pe care i-o citesc în;ochi, care-i luminează fruntea, care-i călăuzește doral de muncă.</p>
<p>Cariera lui s’a închegat bine. Munca fără preget i-a câștigat încrederea tuturor, și azi,;stăpân pe soartă, privește viitorul cu liniște...</p>
<p>...Eri mi-a arătat, înainte de a o pune în plic, o scrisoare de comandă casei «?\ercedfcs»;pentru o limuzină forma torpedo.</p>
<p>— Iată visul tăa împlinit, îmi zise el, sărutându-mă pe frunte, vei avea automobilul!</p>
<p>I-am smuls scrisoarea, am făcut-o bucățele mici, și i-am răspuns:</p>
<p>— Nu’mi mai trebuie nimic, cel mai frumos dar l’am primit de maltl...</p>
<p>DE ACELAȘ AGTOR</p>
            <p>^Urmașii Romei. TCuuele și schițe.</p>
            <p>ICustrațiuni  de Costin Tetrescu și Ol. JILa.ntu..</p>
            <p>Din fumea Qândurifor. Versuri.</p>
            <p>Desenat copertei de JC. DILontu.</p>
            <p>«~W</p>
            <p> Ca fufyu ta uănt... TCuoek și schițe.</p>
            <p>Jtustrațiuni de 6. Sperfic^.</p>
            <p> Ca săfți treacă de arăt. Stihuri candrii.</p>
            <p>(Jorj de fdac).</p>
            <p>Tar/nec» ;froză și poezii.</p>
            <p>JCustrațiuni de CI. Dlturnu. Copertă în două cuCori,</p>
            <p>Spre zări atbastre. Frază și poezii.</p>
            <p>JCustrațiuni de CL. 'JILurnu.</p>
            <p>Coperta conține două mari composițiuni în tricromie, executate în CLteCiereCe CtnQerer fi;QSscfit din Uiena.</p>
            <p>traista tui adonis, Scrisori de pe Uimea cea l'attă.— Foem fantastic.</p>
            <p>Ca principatete tibrării, sau ta autor, în bucurești, Strada Cute-rană, 23,</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
