<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dragoș, hoțul Tecucilor. Roman original: ediție POPLITE </title>
            <author>Ighel, Ilie</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>verificare codare POPLITE</resp>
               <name>Roxana Patraș</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Mircea Dragomoir</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>verificare corectură manuală</resp>
               <name>Alexandra Olteanu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781442"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Ighel, Ilie</author>
               <title>Dragoș, hoțul Tecucilor. Roman original</title>
               <pubPlace>București</pubPlace>
              <publisher>EDITURA LIBRĂRIEI H. STEINBERG</publisher>
               <date>1892</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">25339</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="complete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non deafini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
               
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului în intervalul de 10 ani după prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul în forma completa.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
          <text>
     <front>
        <div type="titlepage">
        <p>DRAGOS, HOŢUL TECUCILOR</p>
        <p>ROMAM CRIMINAL</p>
        <p>DE ILIE IGHEL</p>
        <p>BUCUREȘTI</p>
        <p>EDITURA LIBRĂRIEI H. STEINBERG</p>
        <p>7, CALEA RAHOVEI, 7.</p>   
        <p>TIPO LITOGRAFIA DOR. P. CUCU.</p>
        <p>8, BUL. ELISABETA, 8.</p>
        <p>1892</p>
        </div>
        <div type="liminal">
           <p>PREFAŢA</p>
   <p> Romanul acesta este o istorisire de actualitate. Întrebe-se oricine de prin părțile Tecucilui cine a fost Dragoș, și va răspunde că, de și era hoț, totuși era mult iubit și ocrotit chiar de cei săraci.</p>
<p> El a fost un Grozea.</p>
   <p> Hoț pentru cei cu dare de mână și milos pentru cei scăpătați.</p>
   <p> Lua bani de la bogați și mărita fete cu ei; fura boii din ciredele ungurilor care îi vindeau la târg și îi dedea lui Stan sau Neacșu care n-avea nici o palmă de pământ.</p>
<p> Acesta a fost Dragoș.</p>
<p> Și pentru aceasta nici că pot scrie altfel despre el, de cât ceea ce a fost: un hoț cinstit.</p>
   <p> Crimele n-au fost ale lui, ci ale lui Mănăilă tovarăș al lui.</p>
<p> Acela era un criminal ordinar.</p>
   <p> Tot ce voi scrie mai la vale sunt fapte culese din dosarele Tribunalului din Tecuci și luate de pe buzele oamenilor pe care i-am pus să-mi povestească.</p>
   <p> Trebuie să mulțumesc aici d-lui Istrate,  arhivarul Tribunalului din Tecuci, care mi-a pus la dispoziție, ca o deosebită amabilitate, dosarele privitoare la procesul lui Dragoș, pe care i-le am cerut în zilele de 20—23 Noiembrie 1891, când am fost în persoană la Tecuci, într-adins pentru chestia aceasta.</p>
           <p>Ilie Ighel.
              București, Ianuarie 1892.</p>
        </div>
     </front>
<body>
   <p>DRAGOS</p>
<div type="chapter" n="1">
   <p> CAPITOLUL I</p>
<p>Costache Tănasă Dragoș.</p>
   <p> Prin primăvara anului 1860, în satul Vizurești-Hânțești, care face parte din comuna Buciumeni, plasa Nicoreștilor, județul Tecuci, era primar al satului Tănasă Dragoș, un român bun la suflet și la minte, sănătos și voinic cât trei.</p>
   <p> Și pe lângă că avea de toate și casă și masă, îi mai dase Dumnezeu și un flăcău, pe Șerban, și trei fete pe Frăsina, Maria și Anica.</p>
   <p> Intr-una din zilele lui Aprilie 1860 era mișcare mare în casa lui Tânase; de ici și până colo se învârteau și el și vreo două babe.</p>
<p> Vlădina, nevasta dragă a lui, era aproape de născare, trebuia să se ușureze de sarcina pe care purtat-o nouă luni.</p>
   <p> Tănăse opri pe o bătrână care ieșea din casă și îi zise:</p>
   <p> —    Ia ascultă, mamă Nițo, ce zici... o să meargă lucrurile bine?</p>
   <p> —    Păi așa cred maică.</p>
   <p> —    Să nu chemăm pe duduca Frosa din Buciumeni ?</p>
<p> —    Pe moașa ? </p>
<p> —    Da.</p>
<p> —    Nu cred să fie nevoie.</p>
   <p> —    Bine ar fi... Dar mi-e teamă.</p>
<p> —    De ce?</p>
   <p> —    Nu vezi ce slabă e Vlădina?</p>
   <p> —    Și-apoi?</p>
<p> —    Cum apoi?</p>
   <p> —    Bine. E femeie voinică. N-are a face slăbiciunea feței. Las-o pe mine. O să fii mulțumit de Nița.</p>
   <p> —    O să fii și mata mulțumită.</p>
<p> —    Atunci ce mai încape vorbă.</p>
<p> —    Ne-am înțeles.</p>
<p> — Dar ia ascultă logofete Tănase.</p>
   <p> —    Ce-i porunca?</p>
   <p> —    De... Cam ce ai vrea să fie, fată ori băiat ?</p>
   <p> —    De... Știu și eu.</p>
   <p> —    Ce ți-e-n dor?</p>
   <p> —    Ce-o da D-zeu.</p>
   <p> —    Bre omule, dar ce ți-ar plăcea ?</p>
   <p> —    Apoi dacă-i așa... băiat.</p>
<p> —    Dar pare-mi-se că o să fie așa, bădiță.</p>
   <p> —    Hei... Atunci noroc. Bem vedrele cum am soarbe șipurile... Nu vezi d-ta? mai am trei fete...</p>
   <p> Știi că nu-s bogat și azi trebuie parale nu glumă ca să poți să le faci case cum se cade. Nu vezi d-ta ce timpuri am ajuns? Nici că mai vor să te întrebe cum ți-e fata, de-i harnică, de-i de treabă, ci sar numai decât să vadă câți lei le dai, câți boi, câte vaci, ce pământuri...</p>
<p> —    Așa e bădică... Rele timpuri.</p>
<p> —    În vreme ce băiatul e altfel... Se naște bogat: are brațe; n-are teamă de nicio ispită, de niciun păcat... Dacă-i dă Dumnezeu minte mai înțeleaptă apoi ferice de el... Nu vezi pe feciorul lui popa Eremia?</p>
<p> —    D-apăi ce... Cât de bine a ajuns.</p>
<p> —    Și eu care am trei fete și doar un fecior și acela cam slăbuț... Tot mai bine e un flăcău. Fete am, să-mi trăiască.</p>
<p> —    Să dea D-zeu !...</p>
<p> Vorba li se tăiă. O femeie ce îngrijea lângă Vlădina veni și chemă în odaie pe bătrâna care făcea pe moașa satului.</p>
   <p> Tănase o porni spre sat dupe ce spuse bătrânei:</p>
<p> —    Vezi mamă Nițo, să-mi dai de știre cum o fi ceva.</p>
   <p> Nu trecu mult și în mijlocul gemetelor ce lehuza scotea, se auzi un țipăt ascuțit de prunc, care tăia tăcerea și care vesti că un nou nenorocit ieșea din ascunzătoarea-i caldă, unde nu simțise nici griji, nici dureri, să înceapă lanțul suferințelor fără de sfârșit care să-l facă să blesteme în urma minutelor când a ieșit în nemărginita lume..</p>
   <p> Eu, de câte ori aud că bat clopotele a jale anunțând moartea, îmi zic: iată un fericit. El acum se odihnește, Dumnezeu a fost blând față de el, și i-a curmat șirul durerilor.

   Și, din contră, jalea mă cuprinde când un botez se întâmplă. Cine știe, gândesc, la ce suferințe, la câte crude încercări nu va fi expus noul venit. Viața lui va fi o noapte nesfârșită, un gemet continuu, un cântec dureros, un suspin fără sfârșit. Și atunci, el își va blestema, în loc să-și bine-cuvânteze, părinții, care, pentru a-și potoli poftele lor trupești, l-au zămislit pe el.</p>
   <p> Și, într-adevăr, care este scopul vieții?</p>
<p> A trăi?</p>
<p> Dar a trăi ce este?</p>
<p> A duce suferințe.</p>
   <p> Și, fie cineva oricât de bogat, avuțiile lui Iov aibă-le la îndemână, totuși trebuie ca și durerea să facă parte din viața lui. O viață fără durere este ca o flașnetă fără învârtitor. Nu scoate niciun cântec. Viața a fost creată ca să aibă durerea ca soață.</p>
   <p> Dar, dacă aceasta este pentru cei bogați, apoi acei nenorociți, care sunt sortiți să ducă o viață de vită, să sufere mereu, să nu aibă pâinea și cele trebuincioase, să-și târască trupul prin gunoaie, să se lăncezească pe pământul gol care să le fie așternut și o piatră căpătâiul, acei nenorociți care prigoniți de soartă, apăsați de omenire, blestemați, parcă, de Dumnezeu, aceia care nu pot decât să bârfească împotriva vieții, să o blesteme, să caute să o sfărâme cât mai iute, să dorească ceasul când vor zăcea în neștire, când vor curma firul traiului lor ticălos, și, când moartea va sosi, când acea pace, care este ca somnul de binefacătoare, le va acoperi obrajii, atunci ei să fie bucuroși, o veselie nespusă să le cuprindă sufletul gândind că părăsesc această ticăloasă omenire unde binele pentru ei nu-și avea cuvântul, unde fericirea nu le era dată...</p>
   <p> Și moartea să-i cuprindă senin, vesel...

   Dar pentru ca aceasta să se întâmple trebuie ca conștiința lor să fi fost împăcată, trebuie ca viața lor să nu se fi trecut decât în fapte de bine, și, ori de câte ori ar fi avut ocazia, să fi ajutat pe semenul său, fie cu vorba, fie cu fapta; să fi căutat să nu tulbure liniștea aproapelui, să nu fi făcut nimic care să te mustre, căci vai, ce amară e mustrarea de suflet în momentul când sufletul părăsește corpul, când viața nu mai vrea să locuiască în casa de până atunci.

    E mai puțin cumplită durerea când te-ar frige de viu, decât să te știi cu sufletul plin de păcate, să-ți aduci aminte de relele ce ai săvârșit în viață.
</p>
   <p> Precum dacă cineva se culcă cu sufletul zbuciumat, fie că a văzut o crimă îngrozitoare, fie că a fost la un foc cumplit, și noaptea este înnebunit de vise urâte, care îi zbuciumă sufletul, tot așa este și în fața somnului din urmă: dacă faptele din viață ți-au fost urâte, atunci somnul îți va fi turburat de vise rele, de vise negre și fără sfârșit; dacă, din contră, viața ta a fost ca o zi senină și dulce de primăvară, somnul îți va fi adăpat de visuri frumoase, vei vedea îngeri și fericire. De aici a ieșit vorba cu raiul și iadul. Omul murind doarme. Moartea e un somn, turbat sau nu de vise, după cum a fost și viața consumată în fapte bune sau rele. Iadul este somnul tăiat de vise groaznice, care te strâng ca în clești de fier; raiul este, din contră, un somn dulce, bătut de vise frumoase, visând că zbori ca îngerii, că te simți înaripat, că plutești pe mare fără să te cufunzi, că trăiești o veșnicie fără să ai nevoie de a mânca, de a te canoni ca în viață pentru hrana de toate zilele.
</p>
   <p> Dacă viața ta a fost plină de fapte rele, dacă ai răpit averea celui sărac, munca celui harnic, pâinea celui sărman; dacă ai înșelat fete călcându-le în picioare cinstea; ai spart casa prietenului căutând să-i amăgești și smintești nevasta, dacă ai furat ca să-ți potolești setea de a avea bani, dacă ai robit slugile și oamenii care îți lucrează, apoi cele mai îngrozitoare vise te așteaptă.</p>
   <p> Dacă ai furat de la sărac vei visa că corbii și vulturii cu pliscurile de oțel vor veni să-ți sfâșie carnea, că azi te vor lăsa până la oase, iar peste noapte carnea crescându-ți la loc, vor începe a doua zi iar sfâșierea și așa vei trece, în chinurile cele mai îngrozitoare, toată viața.
   
    Dacă în viață ai fost un prea curvar, ai râs de fete și ai batjocorit cinstea femeilor, atunci șerpii veninoși îți vor suge inima, vor băga colții lor ascuțiți, și tu, în chinurile cele mai îngrozitoare, îți vei trece tot somnul.</p>
   <p> Dacă ai fost bogat în viață și ai asuprit oamenii care lucrau la tine, servitorii care ți-erau credincioși, le-ai oprit leafa, le-ai dat leafă prea mică față de munca câinească pe care o făceau, atunci cumplite și groaznice vise te așteaptă. Vei visa că te afli în mijlocul unei mări puturoase, mai urât mirositoare ca Marea Moartă, că te vei scufunda mereu, mereu, că apa aceea puturoasă și înecăcioasă îți va intra pe gât, că ți se va opri respirația, vei vedea că o să mori din minut în minut și totuși nu vei muri, ci în acest vis, fără să mai fie scăpare, te vei munci toată veșnicia.</p>

   <p> Dacă ai fost hoț, lacom, înșelător, ai răpit banul văduvei și ai înșelat buna credință a prietenilor, dacă ai pus foc, atunci somnul din urmă îți va fi turburat de vise înspăimântătoare: vei visa că te afli într-o mare de foc; limbi ascuțite de vâlvore te vor acoperi, vei simți arsuri fără să mai poți suporta, dureri nesimțite și neîngrădite de limbă omenească. Untdelemn clocotind va ploua asupra ta, care te va arde cumplit și care se va aprinde și el. Carnea după oase îți va cădea în bucăți, ochii îți vor plesni ca porumbul pus în foc, iar peste noapte focul se va stinge, carnea îți va crește la loc până dimineața, când aceleași chinuri vor începe iarăși, aceeași durere nesfârșită...</p>
   <p> ȘȘi cele scrise de mine mai sus să nu se creadă că sunt croite din mintea mea, ci orice om cu judecată și le poate închipui: dovedind că moartea e un somn.

     Pentru toate acestea istorisite mai sus, câtă că fiecare om a cărei minte este întreagă, a cărei mamă a fost o mamă duioasă și care i-a șoptit pururea să fie cinstit, trebuie să îndrepte toate faptele vieții sale pe o cărare pe care să crească flori, trebuie ca faptele sale să fie curate ca lumina soarelui, frumoase ca primăvara.
     Ce amar și greutate trebuie să fie pe nenorocitul care, în minutul când moare, își amintește toate fără de legile sale, și ce frumoasă trebuie să îi pară moartea aceluia care se știe cu fruntea senină.

      Acesta e raiul, acela e iadul.

     Și copilul care se naște acum din Vlădina a lui Tănase Dragoș, cine știe ce suferințe va îndura, poate cine cunoaște prin câte nenorociri nu va trece.

     Tănase, auzind de facere, veni într-o fugă spre casă.

Se părea atât de vesel când auzi că copilul este băiat, încât mai că îi venea să joace ca un copil de bucurie.</p>
   <p> Intră în odaia lehuzei și se apropie de pat.</p>
<p> —    Încetișor, îo șopti baba Nița.</p>
   <p> —    Băiat?...</p>
<p> —    Chiar.</p>
   <p> —    Îmi seamănă?</p>
   <p> —    Leit tat-su.</p>
<p> —    Vlădina e bine?</p>
<p> —    Doarme dusă.</p>
   <p> Apoi ieși și stete de vorbă cu mai mulți de-ai satului care veniseră să audă vestea cea bună.</p>
   <p> —    Noroc și să-ți trăiască, bade Tănase, îi zise unul mai bătrân.</p>
   <p> —    Să te audă D-zeu, răspunse Tănase vesel.</p>
<p> —    Minte și hărnicie, ură un altul.</p>
   <p> —    Asta e și trebuincios băiatului.</p>
   <p> —    Cum îl botezi Tănase ?</p>
   <p> —    De, știu eu cum?</p>
<p> —    Dumitru, zise un unchiaș spătos și voinic de părea că e un flăcău de 30 de ani.</p>
   <p> —    Hoț mai ești, moș Dumitre !... vrei să ai tizi prin toate părțile.</p>
<p> —    Ba... dar îi nume frumos.</p>
<p>—    O fi...</p>
<p> —    Păi atunci, cum?</p>
<p> —    Să vedem ce-o zice Vlădina.</p>
   <p> —    Știi cum logofete Tănase, zise altul?</p>
<p> —    Cum?</p>
   <p> —    Costache, tot e azi sfîntul Constantin.</p>
   <p> — Zău că bine zici. Mă și-nvoiesc.</p>
   <p> Și peste vreo două săptămâni la biserica sa-tului pruncu fu și botezat. Numele i se dădu Costache.</p>
   <p> i așa se strecurară în liniște, Costache crescuse voinic, trufaș, deștept și harnic.</p>

  <p> Cum erau casele lor în mijlocul viilor, toată ziulica și-o trecea jucându-se, alergând, și așa se strecurară zece ani de zile, fără ca nimic în afară de ce însoțește copilăria cu zbuciumările ei, să se întâmple.</p>

<p>Costache era dragostea părinților care, cum erau cu dare de mână, se hotărâră să-l dea la școala din oraș, cu toate că în Buciumeni era școala satului.</p>

<p>Voiau părinții să-i ofere o învățătură mai înaltă, să-l facă ceva mai mare decât pe ceilalți, deoarece simțeau că acest copil este mai deștept, mai altfel croit decât cei ai satului.</p>

<p>Nenorociții!</p>

<p>Nu își închipuiau că scoțându-l din marginea fericită a comunei, unde el își petrecuse cei mai dulci ani din viața sa, că depărtându-l de viața neatinsă de ticăloșia orașelor, el, în loc să se îndrumeze pe calea dorită de ei, va lua o altă potecă care îl va duce deschide lanțul nenorocirilor și mizeriilor, prin care va trece acest om osândit și de lege și de Dumnezeu.</p>
   <p> Și într-una din zilele lui August 1870, pe când băiatul împlinise vreo 10 ani, luără drumul către Tecuci împreună cu Costache, care era plin de bucurie că va merge la școală într-un oraș, pe care el, în închipuirea sa bogată, îl zugrăvea ca pe cine știe ce comedie, ca pe un rai visat dar necunoscut cu toate acestea.</p> 
 <p> Și vremea era frumoasă; căruța cu cei doi cățărăușii tineri și vioi era dusă repede pe șoseaua națională, care trecea prin Țepu și Țigănești.</p>
   <p> Toți erau veseli, afară de Vlădina care, ca mumă cu milă de copilul ei, simțea că i se strânge inima gândind că o să-și lase copilul pe mânini străine.</p>
<p> Costache însă, fluera mereu și cânta.</p>
   <p> Spre seară se apropiară de Tecuci în care intrară prin bariera Bârladului.</p>
   <p> In Tecuci aveau ei niște rude, care ședeau în suburbia Sfântu Dumitru, aproape de școala primară No. 2.</p>
   <p> Tecuciul e capitala județului cu acelaș nume și cu vreo 10 mii de suflete.</p>
   <p> El este udat de două ape mici: Bârladul și Tecucelul.</p>
   <p> Bârladul intră în oraș prin partea despre miază-noapte și iese prin partea despre miază-zi.</p>
   <p> Tecucelul intră în oraș prin partea dinspre apus și iese prin partea despre răsărit, unde se și varsă în Bârlad.</p>
   <p> Tecuciul este așezat pe loc șes. El se alcătuiește din centrul orașului, care începe din piață și se întinde spre miază-noapte între strada Stefan-cel-Mare și calea Bârlad-Galați sau strada Carol I și următoarele mahalale :</p>
   <p> Tecuciul nou este așezat la marginea de miazănoapte a orașului, între malul drept al Bârladului și calea ferată care duce din Tecuci către orașul Bârlad.</p>
   <p> Mahalalele Crivițenii, Mălurenii, Perii, Buda și Cernicarii așezate în partea de răsărit a orașului pe malul stîng al Bârladului.</p>
   <p> Mahalalele : Sf. Dimitrie, Focșa (Sf. Voevozi), Sf. Nicolae și Precista așezate de la miază-noapte spre miază-zi între malul drept al Bârladului și strada Ștefan-cel-mare.</p>
   <p> Mahalaua Poșta, la partea de apus miază-noapte a orașului.</p>
   <p> Pe dealul și șesul poștei se face mare iarmaroc în fiecare an de la 45—24 Iunie; tot aici se face și târgul săptămânal în cursul anului, pentru vinderea vitelor.</p>
   <p> Mahalaua Bulgarii, în partea de apus a orașului, din jos de mahalaua Poștei, este așezată pe malul drept al Tecucelului și</p>
   <p> Mahalaua Braniștea, ce vine din jos de a Bulgarilor, în partea de apus miază-zi a orașului, pe malul stâng al Tecucelului.</p>
   <p> Ca zidiri mai însemnate în Tecuci se află astăzi :</p>
   <p> Gimnaziul, cazarma Călărașilor, cazarma Dorobanților, Farmacia Racoviță, Primăria, Prefectura și Tribunalul sunt așezate pe calea Bârlad-Galați (strada Carol I), Spitalul se află în strada Spitalului, Școala de băieți Nr. 4 pe strada Elena Doamna (calea Focșani), Școala de băieți Nr. 2 pe strada Sfântul Dimitrie, Școala de fete Nr. 1 pe strada Sfântul Gheorghe Nr. 3, Teatrul în partea de răsărit a Tribunalului în fața pieței, Hotelul Bulevard în partea de mijloc a pieței și Hotelul Bogdan în partea de miazănoapte.</p>
   <p> Piața, așezată în partea de răsărit a Tribunalului, este un loc pătrat acoperit cu piatră, unde se duc locuitorii în fiecare dimineață pentru a-și cumpăra cele necesare pentru casă precum: carne, zarzavaturi, păsări, legume, fân și altele.

    În mijlocul pieței este un turn frumos cu ceas deasupra, pentru paza orașului de foc.

     În partea de apus a pieței este pompieria, unde stau oamenii și pompele necesare pentru paza orașului de incendiu.</p>
   <p> În afară de piața mare, în Tecuci mai este o a doua piață pentru pescărie și lemne pe strada Ștefan cel Mare, lângă biserica Sfântul Nicolae. </p>

 <p>În oraș mai sunt două grădini publice, una lângă târgul vitelor și alta în centrul orașului, lângă prefectură. </p>

 <p>Iar la marginea orașului de apus se află gara orașului, o hală mare pentru făcut exerciții militare în vreme de iarnă și în timp de ploaie, iar la miazănoapte cimitirul, peste drum de care este grădina de la Bariera Bârladului. </p>

 <p>Tecuciul este menționat în documente vechi din timpuri depărtate, cam de vreo 750 de ani. Se crede că își trage numele de la pârâul Tecucelu, care izvorăște din fundul Buciumenilor, de sub dealul Cucueților. Valele sale se numeau în vechime pustietățile Tecuciului. </p>
   <p> În cronici, pentru prima oară se pomenește de târgul Tecuci într-un hrisov din anul 1134, mai 20, pe care Domnul Bârladului de atunci, Ivanco Rostilavovici, l-a dat negustorilor din Mesembria (Missivria) și le acordă dreptul de a nu plăti vama la Galați, ci doar la Bârlad, Tecuci și celelalte orașe. Fiind aproape de hotarele Valahiei, el era numit odinioară oraș de margine.</p>

<p>În județul Tecuci se găsesc pomenite multe familii ale vechilor aristocrați moldoveni, precum: Nițoră, vornic al țării de jos, în Nicorești (1570—1624); Gondrea, Buciumul (Buciumeni, mare vornic al țării de jos 1460—1588); Zeletin (1428). Șendrea, cumnatul lui Ștefan cel Mare și mare hatman (Șendrești); Huru, mare vornic al țării de jos și viteaz (1535) sub Petru Rareș (Huru ești). Dămăcuș (Dămăcusa); Grozav, hatman vestit sub Ștefan cel Mare (Grozăvești); Berheciu logofăt mare sub Ioan vodă cel cumplit (Berheciu); Nicorița, vornic de glotă (Mărea Nicorița); Margoșu Toflea (Toflea) căpitan de Tecuci. Toți acești boieri și-au lăsat numele lor citatelor localităților dăruite de Domnii țării ca răsplată pentru vitejiile lor.</p>
   <p> Din sus de Tecuci, pe apa Tecucelului sunt rămășițele satului București după numele familiei Bucur.</p>
   <p>La marginea de miazănoapte a orașului este moșia Odaia, numită astfel din cauză că în vechime era un fel de conac pentru slujbașii turcești ce veneau în țară. Astăzi, pe această moșie se află mahalaua Tecuciului nou.</p>
   <p> Orașul Tecuci și în vechime era așezat ca și astăzi între cele două ape: Bârladul și Tecucelul, după cum se constată aceasta de pe harta făcută de George Reichesdorf, ambasadorul regelui Ungariei Ferdinand, tipărită în Viena în 1541 (Papiu Ilarian, tezaur de monumente istorice, tom. III, pag. 121). </p>
<p> Cum că orașul Tecuci în vechime era socotit tot ca oraș, cu oarecare însemnătate, se poate vedea din următoarele:</p>

<p>I. La 1437, fiul lui Alexandru cel Bun, împărțind țara între ei, pomenește în împărțeală și de ținutul Tecuciului.</p>

<p>II. La 3 iulie 1460, Ștefan cel Mare acordând un așezământ negustorilor neapolitani (din Lemberg) pomenește între alte orașe de plătit vamă și Tecuciul.</p>

<p>III. La 1475, Ștefan cel Mare, după bătălia de la Podul Înalt (Racova), a alungat pe turci până la Șiret, lângă Ionășești, și i-a înecat mulți din ei în locul unde se numește Vadul Turcilor, după ce s-a odihnit 3 zile la movila cea mare a Tecuciului. Această movilă este în marginea de apus a orașului.</p>

<p>IV. La 1564, Alexandru Lăpușneanu venind a doua oară domn cu ajutorul străin și poposind la dumbrava de la Drăgănești, unde începe drumul spre Pechea, i-au ieșit înainte boierii lui Tomșa Vodă: vornicul Moțoc, postelnicul Veveriță, spătarul Spancioc și visternicul Stroici, care, închinându-se, i-au spus să se întoarcă înapoi, căci țara nu-l vrea, iar el a răspuns că dacă ei nu-l vor, îl vrea el și după aceea a plecat înainte spre Iași.</p>

<p>V. La 1587, Petru Schiopul, domnul Moldovei, a făcut aici (în Tecuci) nunta nepotului său, Vlad, fiul lui Miliaș, cu fata lui Mircea Vodă, fost domn în Țara Românească, poftind și pe Mihnea, domnul Valahiei, unchiul său. Aceasta în ziua de 20 iunie 1587.</p>

<p>VI. La 1624, Radu Mihnea cel Mare, domnul Moldovei, a făcut în Tecuci nuntă mare fiului său Alexandru, domnul Valahiei, care se căsătorea cu fiica lui Scarlat Telembașa Beclicciu, un om foarte bogat din Constantinopol. La acea nuntă făcută cu mare pompă, au luat parte toți boierii din Moldova și Valahia, precum și deputațiunile de la Transilvania, Ungaria și Polonia. La masă, boierii moldoveni erau la dreapta și cei munteni la stânga.</p>
   <p> VII. După moartea lui Irimia și Simion Movilă, născându-se ceartă între fiii lor, Ștefan Tomșa a încercat să devină domn în Moldova, cu ajutorul domnului Valahiei. Alexandru Movilă l-a trimis înaintea lui Tomșa pe principele Cornțchy cu 6000 de călăreți; acesta, la 12 noiembrie, l-a învins pe armata lui Tomșa pe câmpia de la Șiret, din marginea Tecuciului, și seara s-a întors în Tecuci să-și odihnească armata.</p>

   <p>VIII. Între 1650 și 1660, arhidiaconul Paul de Apela, însoțind în țară pe patriarhul Antiohiei și descriind acea călătorie, pomenește despre un oraș întins așezat pe un râu mare (Bârladul) și că avea trei biserici cu clopotnițe, și anume: Precista, Sf. Ilie (arsă în 1858) și Sf. Nicolae. De asemenea, el mai pomenește și despre satul Greci, locuit de greci aduși de Vasile Lupu din Rumelia, pe care moldovenii, după răsturnarea lui Vasile Lupu, i-au jefuit și împrăștiat.</p>

   <p>IX. La 1883, Vasile Hăbășescu venind la Moviteni, a încercat să organizeze o revoltă împotriva domnului Duca; însă acesta, care se afla la moșia sa domnească, aflând despre aceasta, a trimis împotriva lui Hăbășescu pe hatmanul Behuș, care l-a învins.</p>

   <p> În urma înfrângerii domnului Dimitrie Cantemir și a Rusiei la Prut în 1711, vizirul Ahmet Baltagi, permisând turcilor și tătarilor să jefuiască țara, Tecuciul a fost prădat și pustiit, iar locuitorii săi au fugit în toate părțile țării; o parte s-a retras însă la târgul Nicorești, considerat a fi o poziție mai retrasă și mai ușor de apărat. Din acest motiv, în 1709, boierii și mitropolitul țării au făcut, la ordinul împărătesei Ecaterina, un raport către generalul rus Elem, în care se descria starea Moldovei, și vorbindu-se despre Tecuci, se menționa: "în acest ținut a fost târg mai înainte numindu-se Tecuci, dar s-a pustiit nerămânând nicio casă"..</p>
   <p> La 1785 Tecuciul era făcut la loc după cum se vede din descrierea comitelui Hauterive, secre-tar de ambasadă francesă la Gonstantinopol, care, călătorind prin Moldova în acel timp cu Alexandru Mavrocordat noul Domn, și făcând descrierea acelei călătorii, pomenește și despre Tecuci numidu-l oraș (viile Tecusti) având și ispravnic. Astfel că, fiind capitală de județ, avea armata sa pusă sub ascultarea unui vel căpitan (mare căpitan).</p>
   <p> Orașul Tecuci (pământul) cu moșia înconjurătoare a fost în vechime proprietate domnească, după cum erau toate și mai pe urmă după vremi a trecut o parte către Nicolai Chrisoverghi, Ioan Razu, Proorocul Samoil (spital în Focșani), către familiile Roset, Constandache, Ghenea, Costache și Conache până la 1839, când obștia orașului a cumpărat de la Logofătul Costache Conache partea sa, iar partea proorocului Samoil a schim-bat-o cu moșiele : Cosmeștii, Oncenii și Josenii, cumpărate tot de la Conache cu actul No. 87 din 14 Iunie 1839 și în fine la 1841 a luat prin învoială și partea lui Constandache, ast-fel că astă-zi moșia înconjurătoare orașului este pro-prietatea obștei orașului.</p>
</div>
   <div type="chapter" n="2">
<p> CAP. II.</p>
   <p>In Tecuciu.</p>
<p>   Gasda la care Costache fu dat era un cojocar, rudă de departe cu Tănase Dragoș și care    ședea în strada Focșa.</p>
   <p>  Când căruța cu cei din Hânțești ajunse în mijlocul ogrăzii, Niculae, așa îl chema pe  cojocar, le eși înainte mirat de cine și ce fel de mosafiri -i-au sosit.</p>
   <p> —    Bună seara vere Niculae, strigă Tănase de  pe capra căruții.</p>
   <p> — Tu ești bădie... Mă, dar ați venit cu toții... Bine ați venit.</p>
<p> —    Ce mai faci.</p>
<p> —    Ia cu nevoile și sărăcia.</p>
   <p> — De, asta-i păcatul tuturor. Ce mai face Tudora? dar Mița trebue să se fi făcut fată mare.</p>
<p> — A crescut cât un plop. 
   Și, după ce deshămară caii și traseră căruța sub un șopron, intrară în casă.</p>
   <p> Căsuța era compusă din trei odăi, cu sobă la mijloc și tindă mare în față. Pre din afară era spoită curat cu var și ici și colo cu chenare al-bastre, și liliachii prin dreptul ferestrelor.</p>
<p> Innăuntru era curățenie nevoe mare. Se cu-noștea că era fată mare la mijloc.</p>
   <p> Intrară cu toții într-o odăiță binișor gătită și se apucară la vorbă.</p>
   <p> Costache privea în toate părțile cu ochii mari, nici că pricepea el multe din cele ce se vorbeau.</p>
   <p> Se văzuse acum la oraș, pe care și -l închi-puia mare și frumos. De acum înainte traiu pe el.</p>
   <p> Tudora, nevasta cojocarului, era o femee de vre-o 28 de ani, frumoasă încă și bine ținută, iar Mița fata lor, cu toate că mergea pe al 13, dar era crescută de ai fi crezut că are, pe ne-mințite, cinci-spre-zece ani.</p>
   <p> —    Dar bine bădie Tănase, ce-ai pățit de te-ai hotărît să vii la noi cu toți ai casii, îl în-trebă Tudora.</p>
   <p> —    Dorul d-a vă vedea și, pe de altă parte, trebuința.</p>
   <p> —    Și ce treburi ai cu noi, d-ta gojgogea pri-mar și om chiabur nu glumă.</p>
   <p> —    M-am hotărît să-mi dau fleacu ăsta de om la școală.</p>
   <p> —    Păi, în sat n-aveți școală ?</p>
   <p> —    Ba da, e la Buciumeni.</p>
<p> —    Atunci ?</p>
   <p> —    vreau să-l țiu în oraș.</p>
<p> —    Bine, dar Gheorghe cum a învățat la țară?</p>
   <p> —    Așa e... Vezi d-ta, ai cinci degete la mână și nici unu nu seamănă cu cel alt. Și eu am cini copii.</p>
   <p> —    Sâ-ți trăiască.</p>
   <p> —    Mulțumim. Am trei fete și doi băeți. Nu mă plâng, mulțumesc lui Dumnezeu, toți sunt de treabă, dar dracu ăsta de Costache e, pare-mi-se, mai deștept. Nu vreau să-l fac sătean ca mine. Feciorul lui Dogaru nu e doftor în Boto-șani ?</p>
<p> —    A lui Niță?</p>
   <p> —    Negreșit. Il cunoști și d-ta. Și ce doftor. I-a mers vestea și pace. De ce adică nu ar în-văța și el înainte ?... Deștept e, și oi face și eu pe-dracu -n patru să-l țiu cu tot dichisu la școli și mai înalte.</p>
   <p> —    Și unde vrei să-l așezi, întrebă Niculae ?</p>
   <p> —    Păi frate Niculae, am cugetat că la d-ta. Știu că o să-ți fie cam greu, dar tot n-ai copii mici. Om plăti cât s-o putea mai bine. Om face-cum o fi mai nimerit.</p>
   <p> —    De, cam greu...</p>
   <p> —    Ba lasă Niculae.... Pentru bădia să facem. Nu mai să nu fie rău, încheie Tudora.</p>
   <p> —    Ei și, răspunse Tănase, d-ta nu găsești leac?... Două palme țapene.</p>
<p> Și după vorbirea aceasta se așezară la masă.</p>
<p> A doua zi merseră prin tîrg.</p>
<p> Costache era bucuros că vede orașul. Nici că ar mai fi vrut el să se întoarcă acasă, la sat. Aicea simțea o atracție deosebită.</p>
   <p> Dupe mai multe târgueli prin oraș, Tănase își luă ziua bună de la Niculae, își sărută cu drag copilul și puse caii la căruță.</p>
<p> Vlădina, mai cu seamă, era mâhnită grozav de plecare. Ea, ca ori și ce mamă, iubea mai mult copilu, și pentru asta despărțirea o costa mai mult.</p>
<p> Căruța plecă și, încetul cu încetul, se pierdu din strada Focșa, luând-o prin sfîntul Dumitru pe strada Ocolu și de aci pe strada Carol I la Bariera Bârladului.</p>
<p> Costache fu înscris la școala primară din su-burbie.</p>
   <p> O dată în clasă, în mijlocul băeților de oraș, cari erau mai ștrengari și mai sglobii de cât cei din sat, el se făcu mai vesel că de obiceiu; după eșirea din clasă umbla toată seara hoinar prin oraș așa că gazda lui se supăra mereu și îl pedepsea adesea.</p>
   <p> Anul trecu, dar el în loc să treacă clasă, ră-mase repetent.</p>
   <p> Al doilea an se înbolnăvi de vărsat și fu luat acasă unde rămase tot anul. In 1872 fu dat ia-răși din nou la școală în gasdă tot la Niculae Cojocaru, și trecu în clasa Il-a.</p>
   <p> Dar băiatu, cu toate că era deștept, nu era făcut pentru carte. Lui îi plăceau jocurile.</p>
   <p> Intr-una din Duminecele de prin Septembrie, fugi de la gazdă și se hotărî să meargă pe jos la Hânțești.</p>
   <p> Și o porni singur singurel, umblând toată ziua și noaptea. Se odihni la Ţigănești și iar o luă înainte.</p>
   <p> Când ajunse în ograda casii, soră-sa Anica îl văzu.</p>
<p> —    Costache! strigă ea mirată.</p>
   <p> —    Ce ți-e fa? întrebă Vlădina dintr-un coșar unde mulgea niște vacii.</p>
<p> —    Costache maică.</p>
   <p> Vlădina eși afară și rămase încremenită când îl văzu.</p>
<p> Il întrebă cum și ce fel a venit, el le spuse că nu mai vrea să învețe la oraș și că vrea să stea de acuma acasă.</p>
<p> Tănase sosind acasă se necăji amar. Toate planurile și le vedea dărîmate.</p>
   <p> —    Dar bine mă ticălosule, ziceai că -ți place la oraș.</p>
   <p> —    Ași... mă bătea domnul profesor...</p>
   <p> Bietul Tănase rămase desamăgit cu totul. Iată că copilul pe care și-l închipuia că -l vede ajuns departe, iată-l iar la vatra părintească ca să se facă cine știe ce, dacă nu, poate, mai rău de cât cei alți copii.</p>
   <p> Și, negreșit că nu avu ce să-i facă, trebuia să-l lase de capu lui.</p>
   <p> Se gândi că nu toți oamenii trebue să ajungă cu carte și cine știe ce, că mai bine să facă din el un sătean voinic și cinstit, care sa-și vază de pămînt și de vite, care să nu se depărteze de moșie-i, pe care să o îngrijească cu duioșie, ca pe o cozilă a lui.</p>
   <p> Și trecu iarăși un an la mijloc.</p>
   <p> Costache nu se putu ține locului, simți în el gustul de carte și se hotărî să meargă la școală.</p>
   <p> Ii spuse lui tătâne-său și acesta se -nvoi de astă dată cu bucurie.</p>
   <p> Trecu clasa II-a, găsduit tot la Nicolae Co-jocaru. In 1874, Tănase se îmbolnăvi greu și muri într-o bună dimineață. Rămase acasă, să îngrijească de rosturiie lucrurilor, Șerban, fiul cel mai mare. Costache, care prinsese drag de carte; era tot în oraș în clasa III-a.</p>
<p> In Ianuarie 1875 Șerban fu luat în armată.</p>
   <p> Costache împlinise al cinci-spre-zecelea an și era flăcău deja... Inchegat bine, chipeș, cu ochii mari negrii, le ai fi crezut de 18—19 ani.</p>
   <p> Tudora, nevasta lui Niculae Cojocaru, era o femee fierbinte, care nu se sătura cu mângâe-rele ce i le da bărdatu-său, care trecuse de al cinci-zecilea an.</p>
<p> In vinele ei era un sânge mai aprins și, avea și dreptate, era d-abea de vre-o 33 de ani, fe-mee voinică și frumușică.</p>
<p> Costache îi plăcu mult.</p>
   <p> Era cam copil, ce-i dreptul, dar sunt femei ce iubesc copiii mai mult și dacă nu se dau pe lângă dînșii pricina e că li e teamă c-o să spue care cum-va.</p>
   <p> Și, prinsă de ferbințeala patimilor, strînsă ca în clești de foc de gânduri cari maî de cari mai nebune, simțea că n-o să poată resista do-rului de a nu se apropia de băiat, care, de și era curat ca neaua, totuși va pricepe dorurile ei, îl va întărîtă ea ca să poată să o potolească.</p> 
   <p>  — Începutul e greu, își zise ea, într-una din seri.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="3">
<p> CAP. III.</p>
<p>Mama și fica.</p>
   <p> Mița, fata Tudorei, intra pe al 16 an și pă-rea o bucată de neauă așa de albă era la față; cu părul auriu, ochii albaștrii ca albastrul ceru-lui, piepții ca două portocale, eșiți în afară, și vorba-i înceată, dulceagă te țintuia par-că pe loc când vorbeai cu dânsa.</p>
   <p> Tudora, cu toate că-i era mamă, dar se sim-țea de multe ori coprinsă de gelozie când pri-vea la fică-sa, și o vedea că, pe zi ce mergea, se face maî frumoasă, că ea pe lângă Mița, a rămas în urmă, că ochii tuturor nu se mai în-dreaptă spre dânsa ca altă dată.</p>
   <p> Și nu e pentru întâia oară ca o mamă să fie geloasă de frumusețea fetii, mai cu seamă când mama este o femee mai nervoasă, care nu cu-getă ci se lasă supusă patimilor; care nu vrea să se gândească că perii îi sunt albi, sau sbâr-citurele au eșit pe frunte, că laba gâștii îi este tipărită lângă tâmple, ci se dă roabă plăcerilor trupești.</p>
<p> Tudora era în patima aceasta.</p>
<p> Vedea că Costache, cu toate că știa bine că el nu pricepe încă dragostea, e flăcău voinic, care ar putea să îi astâmpere poftele, și mai cu seamă, simțea în ea o plăcere nebună, dobito-cească, ca să-l stăpânească ea pentru întâia oară, să -l învețe ea cum să înceapă a iubi.</p>
   <p> Cugetând și frământându-se ast-fel, într-una din zile trimise pe Mița la vie, unde era și băr-batu-său, iar ea rămase acasă, singură cu Cos-tache.</p>
   <p> La școalele de orașe vițiul e încuibat de tim- puriu. Copii, de și mai nici unul din ei n-a avut legături cu femeia, dar totuși, fie din auzite, fie din văzute, istorisesc care mai de care lucruri scandaloase; ar dori ei să aibă o femee, dar li e frică, li e rușine.</p>
   <p> Așa și Costache auzise vorbindu-se multe des-pre femei. Unul îi istorisise cum se face actul legăturii de aproape cu muerile, dar și acela îi spusese așa lucruri mari, în cât el de și cugeta a se atinge de o femee, dar avea teama ca de ceva necunoscut.</p>
   <p> — Mă, spunea într-o zi un băeat la școală, când ești ca o femee apoi te apucă somn, îți sleește puterile, în cât nici că mai poci să te scoli de lângă ea.</p> 
   <p> — Așa e, repetă un altul.</p>
   <p> — De unde știi?</p>
   <p> — Ei, de unde, mi-a istorisit frate-meu Ghiță.  </p>
      <p> Costache, care auzea toate astea, prinsese par-că o teamă de femee.</p>
   <p> In seara când Tudora își pusese în gând să se apropie de Costache, și pentru care plan și trimisese pe Mița la vie, așa ca să fie ea sin-gură cu băiatul, Costache veni acasă de timpu- riu, scrise niște lecții și mâncă împreună cu Tudora, care, fără ca acesta să dea înapoi, în- cepu să -i dea la vin.</p>
   <p> Bău băiatu mereu, așa că încetul cu încetul se ameți.</p>
   <p> Tudora în urmă îl culcă în patul ei și ea se desbrăcă în pielea goală alăturându-se de băiat.</p> 
   <p> Simțea în ea fiori, cari o străbăteau nemilos-tiv și cari nu-i dădeau răgaz.</p>
      <p>Se rușina par-că gândind la ce face, dar vo-cea patimilor o îndemna... o arunca mai de- parte.</p>
   <p> Strînse cu putere pe Costache în brațele ei, îi gâdilă cu mâna părțile delicate ale trupului așa că băiatul se trezi pe la miezul nopții strâns între pulpele ei grăsulii și transportat în mijlo-cul unor plăceri pe cari, până atuncea, nu le simțise încă.</p>
   <p> Și tocmai de dimineață se treziră ei; ea par-că mai flămândă ca până acuma; el cunoscând ceea ce până acuma nu știa.</p>
   <p> Dimineața îi găsi pe amândoi goi, cu ochii stinșii.</p>
   <p> Ei îi fu par-că rușine cugetând la ceea ce a făcut; el se mira, aducându-și aminte de spusele prietinilor de la școală, că a trecut așa de ușor prin această grea încercare.</p>
<p> Și zilele cari urmară, în vreme ce Niculae Cojocaru era la vie împreună cu fie-sa, Tudora nici că lăsa pe băiat să se ducă la școală ci îl ținu lângă ea.</p>
<p> Culesu viilor era pe sfîrșite.</p>
   <p> Mița se reîntoarse acasă; fața-i era pîrlită de soare, ochii ei mari și albaștrii luceau mai tare.</p>
   <p> Pînă atunci Costache nu o privise cum tre-buia un băiat să privească o femee. Trecuseră împreună în jocuri și vorbă câți va ani ai co-pilării, amândoi erau curați ca neaua cea mai curată, ca visul pruncului.</p>
   <p> Acum însă, când Costache era deja bărbat, pentru el Mița apăru în toată goliciunea frumu-seței ei, văzu că, de și Tudora e drăguță, dar Mița e de o sută, de o mie de ori mai frumoasă. Și, pe lângă dorul cărnii, se amesteca și o scîn-tee de inimă, simțea el că alt-fel de dragoste l-ar uni cu Mița.</p>
   <p> Și ochii lui negri, în loc să rătăcească pe căr-țile de școală, urmăreau galeși și setoși fata, care, fără să o învețe nimeni, totuși, sub pute-rea instinctului, se apropia de el, căuta să-l seducă.</p>
   <p> Intr-una din serile frumoase de Octombrie, timp făcut pentru înamorați, când luna era plină ca un car de foc pe cerul ce lucea aco-perit de mii de stele lucitoare, pe un vînt sub-țirel care împrospăta aerul, Mița eși afară.</p>
<p> Costache, care atât așteptă, fuga după dînsa.</p>
   <p> Fata eși la poartă și privea în depărtare, lă-sându-și ochii să rătăcească pe seninul cerului.</p>
      <p>  Costache se apropia de ea.</p>
   <p> Simțea inima bâtându-i.</p>
   <p> Ochii îi erau coprinși de o lene caldă și dulce.</p>
      <p> Inaintă încet.</p>
<p> Sosi.</p>
   <p> Mița nici că-l băgă în samă. Gândurile ei erau prea adânci.</p>
<p> Costache o prinse încet în brațe.</p>
<p> —    Ah! strigă ea speriată.</p>
   <p> —    Ce te-ai speriat! îi zise el.</p>
   <p> —    D-ta ești Costache?</p>
<p> —    Eu... Dar de când d-ta?</p>
   <p> —    Păi!... răspunse fata încurcată.</p>
   <p> —    Păi ce? Altă dată îmi ziceai tu și suna mai bine la ureche tu de cât d-ta, și tocmai a-cum, când suntem prieteni vechi.</p>
<p> —    Așa e... murmură ea.</p>
   <p> —    Mițo o să -ți spun ceva ?</p>
<p>—    Ce?</p>
   <p> —    Dacă nu ți-o place îmi făgăduești să nu spui Ţați Tudori ?</p>
   <p> —    Ce-am eu cu mama. Nu știu ce e cu dum-neaei, de când m-am întors de la vie nu mă are în ochi buni. Mă tot ceartă de geaba, fără nici o vină.</p>
<p> —    Mito, eu te iubesc... îi zise el strîngând-o spre piept.</p>
   <p> Fata nu răspunse.</p>
   <p> In tăcerea ei se citea mai mult de cât ori-ce vorbă pe care mintea omenească ar fi putut-o rosti.</p>
<p> Și Costache se simți biruit de această sfântă tăcere.</p>
   <p> O privi cu sfințenie, îi strînse mânele într-ale lui, îi sorbi răsuflarea, și, când din ochii ei ca două bucăți de cer, isvorîră două șiroae de la-crimi, el se simți atât de înduioșat în cât nu mai știa cum să -și arate fericirea și dragostea.</p>
   <p> Și noaptea aceasta fu întâia oră a dragostei lor.</p>
   <p> Mița iubea cu puterea și sfințenia unei fete cu sufletul curat, el se simțea par-că renăscut, cu totul altul de când își apropiase buzele lui de ale fetei.</p>
   <p> Și pândeau ori-ce minut liber, ori-ce ocasie, ca să-și vorbească, ca să -și strângă mânele, ca să se îmbrățișeze.</p>
   <p> De când dragostea aceasta nouă coprinse su-fletul lui Costache, Tudora îi răsărea bătrână, urîtă  și desgustătoare. Ocolea chiar să se mai întâlnească cu ea, să -i mai vorbească.</p>
   <p> Tudora, cu mirosu-i subțire și delicat de fe-mee și de amantă înșelată, simți că trebue să fie ceva la mijloc și începu să pândească toate mișcările lui Costache.</p>
   <p> Amorezii, flind-că în furia dragostei lor nu mai vedeau pe nimeni, credeau că nici ei nu sunt văzuți de alți.</p>
   <p> Și, de multe ori le scăpa din vedere că Tu-dora îi urmărește, că le vede strîngerile de mână, sărutările.</p>
   <p> De când avusese relațiuni Tudora cu Costache, și Mița se întorsese de la vie, ea fără să vrea simți ură pe fata ei. Și îi căuta cearta cu lumâna-rea așa din senin. Era geloasă de fie-sa, văzân-du-i ochii ei mari și frumoși, obrajii grăsulii și trageți ca strugurele.</p>
<p> Acum însă, când înțelese de ce Costache nu mai se dă pe lângă ea, de ce fuge chiar de dînsa, acum o ură grozavă, ca de mamă vitregă, o coprinse.</p>
   <p> — A, stai tu, ticăloaso, își zise ea gândind la Mița.</p>
   <p> Și cu pumnii strânșii de mânie intră în casă, după ce i văzu pe amândoi la poartă cum se sărutau într-una din seri.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="4">
<p> CAP. IV.</p>
   <p>Moartea Miții.</p>
   <p> De a doua zi chiar, viața ce îndura sărmana fată fu un chin.</p>
   <p> Dacă până atunci era certată și ocărâtă, acum începu chiar să fie bătută și toate acestea în fața lui Costache, care își simțea sîngele că se sue în cap de ciudă.</p>
<p> Tudora turba de necaz și gelozie.</p>
   <p> Ea nu că iubea pe Costache, dar era o femee de o natură curioasă, aprinsă, cu pofte pe cari nu le putea potoli nici o dată, care își uita în acest moment că e mamă ci se răsbuna ca femee.</p>
   <p> Mița vedea toate persecuțiile acestea, simția bine că de la o vreme mă-sa o urăște, că nu-i mai arăta mângâerile și duioșia de altă dată, simțea în sufletul ei bun și de înger o greutate mare cugetând la toate acestea, dar nu-și putuse da seamă care să fie pricina că e pornită asu-pră-i o urgie așa de grozavă.</p>
   <p> Intr-una din zile Costache o găsi cu ochii plini de lacrămi.</p>
   <p> —    Ce ai Mițo de plângi? o întrebă el du-reros.</p>
<p> —    Nimic.</p>
<p> —    Cum nimic?</p>
   <p> —    Zău, nimic.</p>
   <p> —    De ce plângi atunci?</p>
<p> —    Lasă-mă Costache... Nu mă întreba... Lasă-mă în păcatele mele.</p>
   <p> —    Ah! Mițo... Te ascunzi de mine?... Asta ți-e dragostea ce ziceai că-mi porți ?... Tu suferi și nu vrei să știu și eu ce ai ?! Poate că eu sunt pricina.</p>
   <p> Și într-adevăr, el, fără să știe că grăește ade-vărul, ghicea.</p>
<p> —    Nu tu Costache.</p>
<p> —    Dar cine atunci?</p>
<p> —    Mama.</p>
<p> —    Ce ? iar a început ?</p>
   <p> —    Da, m-a bătut adineaori din nimic, facân-du-mă de trei parale. Nu-i greșesc cu nimica și nu știu ce are cu mine.</p>
<p> Costache pricepu care să fie causa.</p>
   <p> Se temu să spue adevărul Miți, căută cu vorbe dulci să o liniștească și reuși.</p>
<p> Zilele se strecură înainte... Tudora crăpa de necaz, pe care începu să și-l verse asupra lui Costache.</p>
   <p> Vedea ea bine că nu-i de făcut nimic, că co-piii se iubesc.</p>
<p> Se hotărî să dea afară din casă pe Costachet să nu-l mai ție la ei.</p>
   <p> Într-una din zilele Crăciunului ea cu Nicolae, bărbatu-său, plecă să mănânce la una din vecine.</p>
<p> Costache rămase cu Mița acasă.</p>
   <p> Se simțiau fericiți ca doi fluturi că au putu scăpa de ochii de șerpoaică ai Tudorii.</p>
   <p> Toată ziua o trecură în sărutări și strânsori nevinovate.</p>
<p> Seara trebuia să vie Tudora și Nicolae.</p>
   <p> Ei așteptară până târziu, dar de geaba, nu se mai întorceau. Atunci ei hotărîră să se culce.</p>
   <p> Mița trecu în odaia de alături, iar Costache râmase să doarmă la locul lui.</p>
   <p> Trecuse o jumătate de ceas de la despărțirea lor, când Costache simți o săgeată caldă care i străbate șira spinării, o furnicătură prin tot cor-pul și, nestăpân pe el, cu ochii eșiți afară din orbite, trecu în odaia unde Mița, desbrăcată, tocmai se întindea în pat.</p>
<p> Când Costache intră, fata speriată, rușinată, se acoperi cu plapoma.</p>
   <p> El se apropie de ea, îi spuse multe și mărunte ce un suflet plin de foc și patimă știe să înșire, o trase spre peptu-i și pe când fata se smucea și nu voia să cedeze dorințelor lui, el o strânse mai tare, o sărută mai tare, părând că o rupe.</p>
   <p> Și dimineața îi găsi pe amândoi dormind duși, cu ochii secați, ea cu fața istovită și galbenă, el obosit de lupta de peste noapte.</p>
<p> Mița perduse, sau, mai bine, dase tot ce avea mai prețios: fecioria.</p>
<p> Și el, fără să știe, fără să poată judeca păca-tul ce-l făcuse, că trecuse de la mamă la fată.</p>
   <p> Deșteptarea Miții a fost o grozăvie.</p>
<p> Plânsul nu i se putea conteni ; nici că îndrăs-nea să privească spre Costache.</p>
   <p> El o liniști, îi făgădui că va tăcea, că nimeni n-o să afle ceea ce a fost între ei.</p>
   <p> Tocmai pe la prânz sosiră a-casă părinții.</p>
   <p> La petrecere, ca la petrecere, chefuiseră și se chercheliseră țapăn. Și ast-fel au rămas să doar-mă la vecina unde se duseseră.</p>
   <p> Tudora când intră, bănui par-că ceva văzând pe Mița plânsă și trasă la față.</p>
   <p> Și coprinsă de bănueli începu să vegheze mai bine.</p>
   <p> Se strecurară vre-o trei săptămâni și Vlădina, mama lui Costache, se îmbolnăvi greu.</p>
   <p> I se scrise să vie acasă și el plecă. Durerea Miții la despărțire a fost de nedescris. I se părea bietei copile că nu-l va mai vedea, că această despărțire este pentru vecie.</p>
   <p> Boci o noapte întreagă, își simțea că sufletul i se rupe de durerere, că nu o să poată să mai trăiască dacă el o pleca.</p>
   <p> Toată ziua ce urmă o trecu în grijuri și su-ferințe.</p>
   <p> Se întâlni cu el și când se văzurâ singuri, îi căzu dupe gât și începu să plângă ca o nebună.</p>
   <p> —    Ce -ți-e Mițo, îi zise el cu glasul muiat și cu ochii roșii de lacrămi.</p>
<p> Dar ea începu să plângă mai tare.</p>
   <p> Cu toate mângâerile lui, cu toate sărutările cari îi uscau fața de lacrămi, ea plângea ne-curmat, suspinând adânc.</p>
   <p> —    Taci Mițo, taci!... îi șopti el.</p>
   <p> —    Când pleci Costache ? îl întrebă ea înecată în suspine.</p>
<p> —    Mâine Mițo...</p>
   <p> —    Vai, nenorocita de mine!...</p>
   <p> —    De ce vai ?</p>
<p> —    N-o să mai pot trăi... 0 să mă omor...</p>
   <p> —    Ce vorbești așa? par-că mă duc pe veci-nicie.</p>
<p> —    Cine știe dacă ne-m mai vedea!</p>
   <p> —    Cum să nu. Copilă mai ești!</p>
   <p> —    Când te întorci?</p>
   <p> —    Peste cinci-șase zile negreșit.</p>
   <p> —    Nu știu ce presimțire am Costache...</p>
<p> —    Ce presimțire?</p>
   <p> —    Pare-mi-se că nu o să te mai văd.</p>
   <p> —    Ași... fleacuri... Să se facă maica sănătoasă și vom fi iarăși împreună.</p>
   <p> Pe când vorbiau ei, Tudora care băgă de seamă că lipseau, se strecură binișor lângă ușă și as-cultă tot ce ei își șopteau. Acum ea înțelese toate.</p>
   <p> —    Costache, începu din nou Mița.., o să mor dacă nu te-i întoarce. Nu ți-am spus ceva.</p>
<p> —    Ce?</p>
   <p> —    Mi-e rușine...</p>
   <p> —    De mine tccmai?</p>
<p> —    Costache, am...    '</p>
<p> —    Ce frate ?</p>
   <p> —    Am rămas însărcinată.</p>
<p> Copilul-tată se cutremură.</p>
   <p> Ca toate că nu pricepu nici el bine înțelesul acestor vorbe, totuși o rușine îl coprinse.</p>
   <p> Aplecă ochii și îi fu teamă să privească în ochii fetii.</p>
<p> Tăcură ast-fel mai multe minute.</p>
   <p> Tudora la auzul acestor vorbe se cutremură. Un simțimânt nou se născu în acel moment, care, pe lângă gelozia sa fără margini, era adăo-gat și cu groaza că fie-sa a fost siluită și e mamă urma relațiunilor cu Costache, care fusese aman-tul ei.</p>
   <p> Ii veni pentru moment să intre înăuntru, să-l rupă cu unghiele pe el, care știa bine acestea, iar pe ea să o gonească dinnaintea ochilor ei ca pe o nelegiuită.</p>
<p> Dar se potoli repede.</p>
<p> Se gândi că nu era fiică-sa de vină. Poate că ea nici știuse nimic din cele ce avuseră loc între ea și Costache.</p>
<p> Plecă de lângă ușe, sdrobită de cele ce auzise și se culcă, doar în mijlocul viselor să uite cele ce îi sunaseră la ureche ca un bălăngănit de clopot de cimitir.</p>
   <p> Costache și Mița, după ce mai vorbiră multe, își luară noapte bună, jurându-se să caute a se întâlni cât mai curând.</p>
<p> A doua zi de dimineață, Costache pornea că-lare spre casă.</p>
   <p> In urma lui două femei priveau.</p>
   <p> Una cu ochii înecați în lacrimi.</p>
   <p> Alta cu ei plini de scântei de ură.</p>
   <p> Și el ajunse acasă unde maică-sa zăcea greu bolnavă. Ajunse acasă pentru ca în urmă-i să se petreacă o mare nenorocire, care să-l facă trist pentru tot-d-a-una de câte ori își amintea.</p>
   <p> La țară ajuns, cu toată frăgezimea vîrstei sale, dar ticăloșiile și vițiurile prea de timpriu îl îmbătrânise așa că, maică-sa nici că-l mai cunoștea.</p>
   <p> Se hotărî să stea până la îndreptarea maici-sale, iar în urmă să se reîntoarcă la Tecuciu.</p>
<p> Nu doar dorul de a învăța era care -l împin-gea la aceasta, dar dorul, dragostea pentru Mița.</p>
   <p> Fata îl legase prea mult de ea și pentru a-ceasta întâiele zile cari se strecurară de la ple-care îi părură un chin.</p>
   <p> Lipsa ei îi era peste fire de grea, el, obici-nuit să o zărească în fie-care minut, să -i strângă mâna, să o sărute.</p>
   <p> Cei ai casei se mirară că-l găsiră prea trist pentru vîrsta lui, el copil atât de vesel și nea-stîmpărat altă dată.</p>
   <p> Și se strecurară vre o două săptămâni în care vreme Vlădina se îndreptă zi cu zi până ce se făcu aproape teafără.</p>
<p> Costache însă era foarte îngrijat.</p>
   <p> Când se despărțise de Mița se hotărise ca să -și scrie unul altuia.</p>
   <p> Trecuseră atâtea zile, el îî trimisese două scri-sori și, nici un răspuns...</p>
   <p> Nu -și putea închipui ce să fie.</p>
<p> Să fi fost oare bolnavă și ea?</p>
<p> Să -l fi uitat?</p>
   <p> Scrisorile să fi căzut în alte mâini de cât în ale ei și ast-fel să nu le fi citit?</p>
   <p> Și mii de mii de gânduri felurite îl canuneau.</p>
   <p> Se hotărî deci să plece la Tecuciu. Iși și adu-nase lucrurile, când într-una din diminețe, sosi în ograda casii un om din sat.</p>
<p> —    Ce faci bade Gheorghe, îl întrebă Costache.</p>
   <p> —    Bine bădie. Viu din Tecuciu.</p>
   <p> Costache se cutremură la pomenirea acestui nume.</p>
<p> —    Ai fost la Niculae Cojocaru? îl întrebă ei nerăbdător.</p>
<p> —    Am fost, săracu!</p>
<p> —    Cum săracu? zise tremurând Costache.</p>
   <p> —    Nu știi ce i s-a întâmplat ?</p>
<p> —    Nu bădie... Spune repede.</p>
<p> —    Mița...</p>
<p> —    Ei!., ce e cu Mița?</p>
<p> —    A murit.</p>
<p> Costache se îngălbeni și o sudoare rece ca ghiața îi curse pe frunte. Stete câte-va minute ca eșit din fire uitându-se năuc, ca și cum n-ar fi înțeles grozăvia acestor vorbe.</p>
   <p> —    S-a otrvit biata fată, adăogă țăranul care apoi, după ce mai vorbi cât-va, plecă.</p>
   <p> Costache plânse ca un nebun. Lipsi toată ziua de acasă, alergă ea un eșit din minți peste câmpuri, se hotărî, pentru moment, să se ucidă și el, ne-măi putând trăi fără Mița.</p>
   <p> Tocmai seara târziu veni acasă.</p>
<p> Vlădina bănui că trebue să fie ceva la mij-loc, când văzu starea desperată a lui Costache.</p>
<p> Să vedem acum ce se întâmplase în strada Focșa din Tecuciu, în casa lui Niculae Cojocaru, după ce plecase Costache.</p>
   <p> Toată ziua ce urmă plecării acestuia Mița era tulnică. Nu mâncă, nu bău, cu ochii mereu în-notând în lacrimi, suspinând și plângând mereu.</p>
<p> Pe de altă parte Tudora muncită de grozăvia celor ce auzise turba de necaz și ură.</p>
<p> Cum ? Ea să fi fost amanta lui Costache, co-pil încă, și, câte-va luni în urmă, să audă că fata ei este îngreunată, că rodul ce purta în pân-tece este al lui Costache ?..</p>
<p> Crima aceasta o cutremură.</p>
   <p> Cu toate că nu era tocmai o femee sfîntă, to-tuși nu putea ca mustrarea să nu o stăpânească cu ghiarele-i ascuțite...</p>
   <p> Și, încetul cu încetul, un fel de sentiment nou o coprinse, o ură amestecată cu milă.</p>
   <p> Iși ura copila de moarte, o ura fîind-că din causa ei Costache o uitase; îi era milă de ea, gândind că poate nu știa nimica și făcuse toate acestea din pricină numai și numai că Costache o smintise.</p>
   <p> Dar mila care o coprinse la început se topi, dispăru încetul cu încetul și ura care la înce-put nu era tocmai mare, crescu, o copleși.</p>
   <p> Acum, când Costache nu mai era acolo, în-cepu să -și verse tot necazul pe fată.</p>
<p> Aceasta disperase.</p>
   <p> I se urîse viața; bătăile și înjurăturile ce mai-că-sa o făcea să sufere zilnic, se uneau cu tris-tețea despărțirei de iubitul ei Costache și cu grijea că, de și el îi făgăduise că îi va scri, to-tuși nu primise încă nici o scrisoare, de oare-ce le oprise Tudora.</p>
<p> Și în această stare de jale sufletească se ca-nunia biata copilă.</p>
<p> Intr-una zile Tudora era ca turbată.</p>
<p> Fără să știe ce mai face, fără să ție soco-teală de fiă-sa începu să o batjocorească, fără nici o milă.</p>
   <p> —    Scroafă ce ești, îi zicea ea, te-ai întristat fiind-că ți-a plecat amantul? Ce crezi că nu știu eu tot.</p>
<p> La aceste vorbe Mița se cutremură.</p>
<p> Așa dar aflase că ea iubise pe Costache.</p>
   <p> —    Și, nu numai atâta, dar știu și că ești îmborțoșată...</p>
   <p> Ca un leșin căzu pe sufletul copilei... Se cu-tremură și era să cadă când, o lovitură și mai groaznică, veni să o sdrobească de tot.</p>
   <p> —    Știai că e amantul meu, ticăloaso, îi zise Tudora îngrijată, și de aceea mi l-ai luat... eu l-am avut întâiu...</p>
   <p> La aceste vorbe fata căzu în lungul odăii mai moartă.</p>
<p> Tudora rînjind eși afară lovind-o cu piciorul și blestemând-o.</p>
   <p> Câte-va ciasuri se trecurară în vreme ce Mița era leșinată.</p>
   <p> Când se deșteptă și își aduse aminte de cele ce aflase începu să plângă cu sughiț.</p>
<p> Care va să zică ea, ea fusese amanta aceluia care fusese și amantul mami-si!</p>
<p> Ea purta în pântece un rod care îi era și co-pil și frate.</p>
   <p> Acum pricepu ea pentru ce maică-sa o per-secuta așa de grozav, acum înțelese ea din ce pricină veneau înjurăturile și bătăile.</p>
<p> Durerea se mări grozav.</p>
<p> O scârbă de viață o coprinse; nimic n-o mai împăca...</p>
<p> Se hotărî să moară.</p>
   <p> Știa că taică-său ține în cutia mesi niște șo-ricioaică pentru stârpirea șobolanilor.</p>
<p> Intră pe nesimțe în odae și luă prafu.</p>
<p> II turnă în pahar și se găti să bea.</p>
   <p> In momentul de a duce paharul la gură o jale grea o coprinse. Își aduse aminte de Cos-tache.</p>
<p> Cum ? Să se despartă de el.... ea care -l iubea atât de mult ?..</p>
<p> Dar, gândind la ticăloșia ce el făptuise se ho-tărî să moară.</p>
   <p> Bău în întregime paharul...</p>
   <p> Nu trecu mult și dureri îngrozitoare o co-prinseră.</p>
   <p> Tăeturi ascuțite o loveau peste pântece ; ma-țele păreau că-i ard pe cărbuni.</p>
   <p> Durerile din ce în ce se măreau.</p>
<p> Nu mai simți nimic.</p>
<p> Leșinase...</p>
<p> De o dată i se păru că aude o muzică ce-rească, că se află pe o mare strvezie, că se scaldă în apele cristaline ale ei, că apoi sboară.</p>
<p> Se simțea mai ușoară, mai fericită.</p>
<p> Se ridică de odată în sus și suspinând lung șopti :</p>
<p> — Costache...</p>
<p> Murise.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="5">
<p> CAP. V.</p>
<p>In Dobrogea.</p>
   <p> Orice durere își are marginele ei.</p>
   <p> Suferă cine-va în momentul când nenorocirea îl isbește de crede că o să cadă sub loviturile nemiloase ale soartei, dar, încetul cu încetul, durerea i se face prietenă, se obicinuește cu ea și îi devine o a doua natură.</p>
   <p> Costache, după cum ziseiu, fu ca mort câte-va zile.</p>
   <p> Cu fata i slăbită de chinurile și durerile ce i pricinuiseră vestea îngrozitoare a morții Miții, îi apărea necontnit fata, și chiar mai frumoasă ca până acuma, mai gingașă ca în tot-d-auna.</p>
   <p> I se părea că viața lui întreagă i s-a rupt o dată cu moartea fetii, că de acum înainte nu va mai simți nici o bucurie, nici o fericire.</p>
   <p> Vlădina, maică-sa, îl înțelese, îi ghicise gân-durile și pricina durerilor sale fără de margini și căută să le mângâe, să-l facă a uita.</p>
<p> Și, încetul cu încetul, rana se închise, uita-rea se depuse peste amintirele dureroase. Apoi, era și în vîrsta când se uită ușor, când durerile sunt ca un vînt de toamnă, puternic dar tre-cător.</p>
   <p> Anii se strecurară cu mersul lor fără de o-prire.</p>
   <p> Costache crescu în mijlocul satului, îngrijea de ale casii și era harnic și gospodar.</p>
   <p> Sorții se apropiau. Implinise cei 21 de ani și deci, trebuia să părăsească casă și masă spre a merge ca să -și facă datoria: să apere țara lui.</p>
   <p> Anii cât mai stete acasă, Costache se îndelet-nici cu vînătoarea așa că se făcuse un trăga-ciu minunat.</p>
   <p> Rătăcia de dimineața până seara prin păduri stufoase, fluera și par-că plângea în șueratul ce scotea, se pierdea în mijlocul sălbătăciei fără margini ce-l înconjura.</p>
   <p> Seara, înoptat, se întorcea acasă cu geanta plină cu vînaturi și ostenit, prăpădit mânca și se culca până în a doua zi, când începea aceiași viață de rătăcire.</p>
   <p> In sfîrșit în 1883, Februarie, trase sorții în Tecuciu și fu găsit ca bun pentru oștire.</p>
   <p> După dorința sa, fu trimis în Dobrogea la că-lărași.</p>
   <p> Avea o groază de armată. Nici el nu știa de ce, dar simțea bine că n-o să poată suferi multă vreme starea cea nouă în care intra. Știa bine că în armată este o asprime nepomenită, că le-gile și regulamentele sunt grele și anevoioase, că, mai mult de cât ori ce, este o grozăvie în privința bătăii și înjurăturelor la cari sunt su-puși cei mici la grad.</p>
   <p> Ajunse în Dobrogea la regimentul său, care se afla tocmai în Tulcea.</p>
<p> Chiar din întâia zi se îngrozi.</p>
   <p> Soldații erau înghiontuiți, căprarii strigau, îi înjurau, se necăjau pentru cel mai mic lucru.</p>
   <p> Injurăturile curgeau ca ploaia, bătăile ca ra-zele soarelui.</p>
   <p> El fu dat în compania unui ofițer tînăr, rău-tăcios și fără de suflet.</p>
   <p> — Cum te chiamă mă? îl întrebă răstit ofițerul. </p>
   <p>  Costache Tănase Dragoș.</p>
   <p> —    Nu se răspunde așa pezevenghiule strigă furios ofițerul și îi trase o palmă.</p>
<p> Dragoș rămase ca trăsnit.</p>
   <p> —    Când te întreb se zice : să trăiți d-le ofi-țer... Ce crezi că vorbești cu mă-ta?</p>
   <p> Aceasta fu prima lecție ce căpătă el intrând în cea mai înaltă instituțiune : armata,  baza și tăria țărilor, pentru care se cheltuește miloane de franci, în vreme ce școlile și altele trebuin-cioase sunt părăsite.</p>
<p> Aci trebuește să spun câte-va vorbe despre ar-mată.</p>
   <p> Armata cum este astă-zi alcătuită este un mare rău și o cheltuială zădarnică.</p>
   <p> Inainte vreme când nu pătrunsese razele soa-relui civilisării în popoare, când omul nu era ca astă-zi: așezat, cu dor și dragoste de ai lui și de ale lui, pre atunci viața noastră nu era sigură din minut în minut căci, pe fie-care clipă, te puteai aștepta ca vecinii să năvălească asu-pră-ți, ca să te măcelărească, să-ți răpească a-vutul.</p>
   <p> Astă-zi însă lucrurile s-au schimbat.</p>
   <p> Fie-care își vede de ogorul lui, e mulțumit ca să aibă liniște și să-l are în pace, la toamnă să -și-l secere, să -și adune bucatele și să se în-grijească pentru iarnă. Și tot așa și moș Stan, moș Ilie, badea Gheorghe, toți într-un cuvînt.</p>
   <p> Dacă se găsește câte un nebun pre ici pre colo, apoi acela ce poate face față cu atâți oa-meni cuminți.</p>
   <p> Dacă aceasta este pentru oameni, nu e mai puțin adevărat că tot așa este și pentru po-poare.</p>
   <p> Oamenii din fie-care țară sunt fericiți când pacea domnește căci atunci fie-care își poate vă-dea în pace și cu dragoste de ale lui, poate să îngrijească avuțiile.</p>
   <p> Și toate popoarele văd că e o prostie, un ce fără de lege a se bate unul cu altul, a ne omorî unul pe altul, când toți fie că suntem români, francesi, turci, ovrei, grec sau ori ce altă nație de pe lume, toți suntem frați, fie-care avem tot același trup, aceleași măruntae, același creier cu care gândim, aceiași ochii cu cari privim. Dar, pe unii ne-a lăsat soarta într-un loc și am luat un fel de obiceiuri, pe alții într-alt loc și am luat alte feluri de obiceiuri. Și așa s-au născut popoare numeroase și felurite.</p>
   <p> Și apoi chiar, spre pildă, dacă ne uităm la noi, nu vedem că chiar în Ţara Românească sunt români fel de fel ?...</p>
   <p> Negreșit că alt-fel e limba Moldoveanului, altfel, pe ici pe colea, a munteanului, alt-fel a transilvăneanului.</p>
<p> Dacă într-o singură țărișoară și sunt diferințe, dar încă în lumea întreagă?!...</p>
   <p> Prin urmare ese d-aci alb ca ziua că toți oa-menii suntem frați și deci, toți trebuește să ne iubim și cinstim.</p>
   <p> Ce sunt dară acele răsboaie crâncene în care ne ucidem unul pe altul fără măcar ca Gheor-ghe, curcan în regimentul de Vaslui, să fi cu-noscut pe Mustafa, pe care l-a împușcat într-un șanț la Plevna?</p>
<p> De ce glanțele să fie trimise din puștile ghin-tuite și omorîtoare în carnea unor ființe nevi-novate, care, sub niște ordine oarbe și nemilos-tive, merg înainte, împușcând în dreapta și stânga ?</p>
   <p> A, dacă ar fi ca turcul sau muscalul să vie împotriva noastră, ca să vrea a ne da afară din țară, ca să ne măcelărească să ducă pe alții în robie, atunci se schimbă vorba... Fie-care om se va apăra unul pe altul, căci este în joc viața noastră și a rubedeniilor noastre.</p>
   <p> Dar, este știut, că mai toate răsboaiele crân-cene se fac după placul unor oameni, cari nu represintă de cât voința Regelui sau Impăratu-lui, cari sunt departe de a avea milă de bietul popor, de a se gândi că Niță Ciobanul, care a plecat în resbel, dacă va muri, vor rămâne în urma lui cinci surori nemăritate, trei frățiori mici, o mamă bătrână și oarbă, o nevastă tî-nără cu doi copilași micuți. Ei nu vor a gândi la toate acestea, nu vor a cugeta că acele ființe vor ajunge muritori de foame, sau, cine știe, și mai rău, ci ei îl trimit înainte, îl dau pe bie-tul băiat, d-abea de 22 de ani, pradă gurelor omorîtoare și pline de foc ale tunurilor.</p>
   <p> Am ajuns, cred, că ori-ce suflet de om cu min-tea sănătoasă, care va citi aceste rânduri, să vază lămurit că resbelele sunt fără nici un ca-păt, că ele, în loc să aducă vre un bine pentru aceia cari se lupt, din potrivă, îi omoară, îi ră-pesc de la munca câmpului, aduc boale și obi-ceiuri rele, sărăcește tara.</p>
<p> Dacă dar resbelele nu sunt bune, atunci ar-mata ce e ea ?</p>
   <p> Ce însamnă a lua pe om, tocmai atunci când d-abea se face bun de lucru, când vrea să-și des-chiză pr ăvălie, sau să -și înceapă meșteșugul, a-l duce departe peste 50 —100 de poște, a-l băga în vreme de 3 ani ca într-o pușcărie, a-l face din om cu voință și graiu liber un păpușoiu, care să se miște atunci când e tras de sfoară, să nu aibă odihnă cum se cade, să nu mai fie om ? ?</p>
   <p> Și trei ani, cei mai frumoși ai vieței, și-i trece în această stare, în fundul unei cazarme întu-necoase, supus la toate greutățile și muncile, în-jurat, pedepsit, bătut la fie-care pas!!</p>
<p> Iată viața de cazarmă, viață tristă și înfio-rătoare...</p>
   <p> Și bietul țăran, care pleacă din rădăcina mun-ților, unde e așezat satul lui, cu obiceiuri cu-rate, cu inima deschisă, ajunge în oraș, se mo-lipsește de toate ticăloșiile și fără de legile oră-șenilor și se conrupe, se putrezește prin atingere.</p>
   <p> Și când cei trei ani de slujbă s-au isprăvit, atunci el, care acum s-a schimbat cu totul, nu mai gândește a se întoarce acasă la coarnele plugului; munca câmpului îi pare grea, viața de oraș îi vine mai bine la socoteală și, în loc ca să se ducă acolo unde e fericirea și sănăta-tea, îl vezi că ajunge un slugoiu pe la vre-o casă boerească, că -și lapădă frumoasa și curata lui îmbrăcăminte țărănească, luând niște strae proaste și strâmte.</p>
   <p> Ţarina, așa fel, rămâne nelucrată, proprietarii și arendașii, ca să nu păgubească, în lipsa țăra-nilor români, aduc unguri și ruși, cari prind rădăcină și rămân pe pământul românesc, for-mând sate întregi de unguri, cum, spre pildă, se află chiar în județul Tecuciu.</p>
   <p> Iată dar o mică parte din însemnatele rele ce le face armata; în situația de astă-zi a o-menirei.</p>
   <p> Negreșit că pe vremea lui Mircea sau Ștefan, treburile erau alt-fel, lucrurile se petreceau în alt mod. Pe atunci soldatul era numai soldat, trebuia să și fie căci Turcii năvăleau mereu, nu ca astă-zi când popoarele sunt prea ocupate în interiorul Ţării lor, ca să mai aibă vremea să facă răsboaie.</p>
   <p> A, ași înțelege armată, dacă armata ar fi constituită alt-fel. In loc să egziste regimentul de roșiori, călărași, tunari etc. etc. să fie al croitorilor, cismarilor, dulgherilor etc. Băiatul intrat în armată, pe lângă instrucția care ar face-o câte un ceas, două pe zi, să învețe și un meșteșug, așa că, eșind din armată să fie meș-teșugar deplin și reîntorcându-se la țară să poată omul să facă, pe lângă munca câmpului și câte meserie care să -i producă ceva, îmbunătățindu-se ast-fel traiul omenesc, atât de amărît astă-zi.</p>
   <p> Pentru fii pe boeri, cari au carte mai multă, în loc să fie înregimentați la croitori, să fie dați la snulptori, zugravi, strungari etc, așa ca și el, la o vreme de nevoe și sărăcie, să nu a-jungă sau hoț, sau cerșetor, sau să se omoare.</p>
<p> Aceasta ar fi singurul fel de armată așa cum o înțeleg și eu și ori-ce om de bine.</p>
   <p> Altminteri, se cheltuește mulțime de bani, se întrerup meșteșuguri și se paralisează activități.</p>
   <p> Cine ște când va veni acel timp fericit, când aceste oștiri numeroase se vor înmormânta în întunerecul uitărei, unde au perit atâtea și atâ-tea lucruri nefolositoare!</p>
   <p> Pentru moment nu trebuește altă armată de cât ca, tinerii cari ajung la vârsta de 21 de ani să fie instruiți în fie-care Duminecă câte-va cia-suri. Ar ajunge atâta... In schimb însă să cău-tăm a avea câte-va sute de oficeri buni de stat-major, cari, în vreme pace, să se ocupe, ca și acum , în facere de hărți, ridicări de pla-nuri etc. etc.</p>
<p> Și, să vedem dacă atunci fie-care nu o să moară bucuros apărând cu dragoste și sfințenie moșioara și avutul părintesc.</p>
   <p> Acestea le aveam de zis în potriva armatei actuale.</p>
<p> Acum să ne reîntoarcem la Dragoș, pe care îl lăsarăm în cazarma călărașilor din Tulcea, batjocorit și urgisit chiar de la întâia zi când intră în armată.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="6">
<p> CAP. VI.</p>
<p>Desertarea.</p>
   <p> Suferințele ce le îndură Dragoș erau din ce mai mari. El, obicinuit cu viața câmpenească, liberă și fără nici un hotar,  acum era închis între zidurile Cazarmei înjurat și lovit, nemân-cat și nedormit.</p>
   <p> Toată ziua trebuia să frece caii, să îngrijească de grajdiuri, ba, el voinic să sfărâme piatra în mână, acum trebuia să frece și scândurile ca femeile cele mai slabe.</p>
<p> Simțea că nu mai poate să ducă această viață ticăloasă.</p>
   <p> Zilele se strecurară anevoiase, greoaie, fără nimic în ele de cât acelaș și acelaș cântec al trompetei, aceleași marșuri și eserciții.</p>
   <p> Căprarii și sergenții erau năbădăioși, zurbagii. Ofițerii nemiloși și, vai de mama celuia care îndrăznea să cârcnească!</p>
   <p> Trei luni de zile aproape nu i se dase voe să iasă în oraș. Luna cea d-ântâiu, fiind-că erau recruți și trebuiră să stea în cazarmă a se dedea cu obiceiurile și viața militărească, în urmă, fiind-că făcuse o greșeală, fără ca să gândească mă-car, îl pedepsiră șeapte zile închisoare fără să -i de să mănânce de cât pâne și apă și neeșire în oraș două luni.</p>
<p> Așa se strecură vremea până pe la începutul lui Iunie.</p>
   <p> In Iunie vremea era caldă și frumoasă. Eser-cițiurile se făceau pe fie-care zi. Calul pe care Dragoș călărea era cu nărav. Se căsnise el în zadar să-l potolească, nu îi reușiseră toate sfor-țările.</p>
   <p> Intr-una din zile Joi, făceau mișcări afară din oraș, unde alergau în fuga mare.</p>
   <p>  Dragoș, care știa bine să călărească, când trecu în dreptul ofițerului, își simți calul că în-cepe să sae în sus și, fără de veste, trase cu co-pita o lovitură ofițerului.</p>
<p> Acesta căzu jos grămadă.</p>
   <p> Noroc că calul nu-l isbise de cât ușor așa că i nu i se frânse nici un os, ci numai    piciorul îi sângera grozav.</p>
   <p> Acesta se sculă furios peste câte-va minute și crezând că Dragoș a făcut-o dinadins,    ordonă unui căprar să-l bată.</p>
   <p> Dragoș fu adus înaintea ofițerului.</p>
   <p> Căprarul se apropiă de el să îi tragă palmele poruncite. In sufletul lui Dragoș se petrecu ceva ce în ori-ce suflet mai înalt se petrece, nu putu să rabde ca să fie lovit în fața tuturor.</p>
   <p> Când căprarul vru să ridice mâna, Dragoș îi strigă furios :</p>
   <p> —    Nu da, d-le Căprar, că e rău...</p>
   <p> —    Ce? strigă ofițerul îndârjit... Ai îndrăznit să zici ceva ticălosule ?... Ce ai zis?..</p>
   <p> —    Să trăiți d-le ofițer, am zis să nu dea...</p>
<p> —    Cum să nu dea când am poruncit eu?</p>
<p> —    De ce să mă bată de geaba.</p>
<p> —    Căprar, strigă furios ofițerul.</p>
   <p> —    Porunciți !</p>
   <p> —    Intide-l jos și trage-i 50 la spete.</p>
   <p> —    Am înțeles; zise acesta și făcu semn la trei soldați să se apropie.</p>
   <p> Dragoș nu mai putu răbda.</p>
<p> Se întoarse spre căprar și strigă :</p>
   <p> —    Să nu-mi faci ceva că omor...</p>
   <p> —    Așa... Stai atunci, zise ofițerul... și se a-propie de el ca să-l lovească.</p>
<p> Răsună o palmă.</p>
<p> In loc ca ofițerul să o dea, o căpătase.</p>
   <p> In toți soldații se făcu o mișcare mare.</p>
   <p> Cum?.., Să îndrăsnească un soldat să lovească pe un ofițer?... Cine știe ce pedeapsă grozavă îl așteaptă... Câți ani de închisoare...</p>
   <p> Așa e; dacă un biet soldat, într-un minut de nestăpânire, lovește pe un ofițer, iată-l închis pe vecie, în vreme ce ofițerii bat și schinjuesc pe aceștia.</p>
   <p> Mai mulți soldați, la comanda ofițerului tur-bat, ca să sae pe Dragoș, se repeziră pe el și-l culcară jăs.</p>
   <p> Apoi îl duseră în închisoarea cazarmei, unde îl închiseră.</p>
<p> Se lăți sgomotul în tot regimentul și se ho-tărî ca judecata lui să fie cât de curând și să se facă cât de aspră. Negreșit că nici nu l-ar trecut alt-fel.</p>
   <p> In închisoare Dragoș era lăsat aproape să piară de foame. Pâinea care i se dădea era vă-che de d-abea o putea rupe și era mică. Nici nu-i ajungea la o măsea.</p>
<p> Trecură ast-fel vre-o cinci zile.</p>
<p> Intr-una din diminețe, soldatul care era de gardă, intrând la el îi zise :</p>
   <p> —    Dar bine frate, ce Dumnezeu te-a pus că bați pe domnul ofițer?</p>
<p> —    Dar ce să fac? să las să mă bată cioara ceia de căprar?</p>
   <p> —    Ei, râbdai o palmă și asta.</p>
   <p> —    Ba, foarte -ți mulțumesc...</p>
<p> —    Dar așa ?!</p>
<p> —    Ce e?</p>
<p> —    O să te judece.</p>
   <p> —    Ei și?</p>
<p> —    Și or să te bage în pușcărie.</p>
<p> —    Să vedem.</p>
<p> —    Cum să vedem!</p>
<p> —    Bine.</p>
<p> —    Cum bine, nu te înțeleg.</p>
<p> —    Adică până la judecată nu mai sunt încă destule zile?</p>
<p> —    Ba da.</p>
   <p> —    Atunci ce -mi pasă.</p>
   <p> —    Cum ce -ți pasă?</p>
<p> —    Bine, ce -mi pasă, până atunci poate să scape cine-va dacă vrea.</p>
<p> —    Să fugă...</p>
   <p> —    Ei, e ușor de zis dar greu de făcut... Nu vezi ce bine ești păzit! Și apoi...</p>
<p> —    Ce ?</p>
   <p> —    Nu o să fugi tot în țara Românească?</p>
<p> —    Bine.</p>
   <p> —    Or să te prinză și atunci o fi și mai rău... Zău dacă nu te jelesc, bădie. Păcat de tinerețele tale să le treci în mijlocul pușcăriei.</p>
<p> —    Ia nu mă mai jeli, îi zise Dragoș necăjit, ci mai bine ascultă.</p>
   <p> —    Ce vrei ?</p>
   <p> —    Să -mi ajuți să fug.</p>
<p> Soldatul se cruci și zise :</p>
   <p> —    vrei să mă bagi și pe mine în belea ?...</p>
   <p> Nu e destul că o să suferi tu de ce să mai faci rău și la alte suflete.</p>
   <p> —    Stai, fricos ce ești... Nu te boci ca muerile prefăcute... E vorba să nu te bagi în foc, ci să scap numai eu.</p>
<p> —    Cum atunci.</p>
   <p> —    Te învoești ?</p>
   <p> —    Dacă nu mă amesteci, atunci da.</p>
   <p> —    Ascultă. La spatele casii, jos în curte unde dă fereastra de la odaia asta, e santinelă ?</p>
<p> — Nu e...</p>
<p> —    In ce loc e de aci ?</p>
   <p> —    La vre-o două-zeci de pași.</p>
   <p> —    Tu până când ești de gardă aci ?</p>
<p> — Pînă mâne seară.</p>
   <p> —    Atunci mâne când te-oi duce să cauți să te strecori prin curte și, fără să te vază nimeni, să pui o scară, ori cum o fi, la fereastră.</p>
   <p> —    Dar dacă n-oi găsi scară ?</p>
   <p> —    Pui o prăjină de la gimnastică.</p>
<p> —    Și pe urmă ?</p>
   <p> —    Pe urmă o să mă scobor eu cum oi pu-tea mai bine.</p>
<p> —    Dar gratiile de la fereastră ?</p>
   <p> —    Când oi pleca de la post să -mi împru-muți baioneta ca să le depărtez cu ea.</p>
   <p> —    Fie că prea multe îmi ceri...</p>
   <p>  — Fă pentru mîne bădie că nici eu n-oi fi nerecunoscător... Oi să fac și eu mai mult de cât îți poci închipui.</p>
   <p> —    Bine frate Dragoș... Fac căci mi-i milă că bunătatea de om să sufere în închisoare, cine știe câta vrîme.</p>
<p> Apoi, după ce mai aranjară cât-va se des-părțiră.</p>
<p> A doua seară soldatul de gardă se schimbă.</p>
<p> Dragoș dase la o parte gratiile de la fereastră așa în cât să fi putut încăpea printre ele.</p>
<p> Nu trecu multă vreme după ce noaptea se lăsa în tăcere spre pământ și Dragoș auzi o hârjială pe lângă ferestre. Apoi, se liniștiră lucrurile. El înțelese că scara îl aștepta. Se sculă dupe patul în care sta trântit și se ridică la fereastră ca să privească.</p>
   <p> Intr-adevăr căpătâele scări ajunseseră la mar-ginea ferestrii.</p>
<p> Dragoș se închină și șiopti:</p>
<p> —    Doamne ajută!</p>
   <p> Apoi, dintr-o săritură în vîrful picioarelor a-junse pe fereastră. Se băgă binișor prin gaura ferestrii și se strecură în afară. Iată-l sus, pe jumătate liber, liber de pușcăria unde ajunsese și unde trebuia să-și treacă, dacă ar fi fost con-damnat, toată viața poate.</p>
<p> Aerul rece îl isbi în față.</p>
   <p> Era tocmai seara de 13 Iunie 1883 când fugi el.</p>
   <p> Trecu din curtea temniței afară și o luă spre bariera orașului.</p>
   <p> Eși din Tulcea îndreptându-se spre Galați.</p>
   <p> Ajunse la marginea Dunării unde își schimbă hainele și porni pe jos spre Galați.</p>
<p> După ce trecu Dunărea ajunse în oraș. Aci stete mai mult, lucrând la port ca hamal.</p>
<p> In urmă, după ce strânse câțî-va lei, se ho-tărî să meargă ăcasă.</p>
<p> O și porni.</p>
   <p> Ajunse în Hântești noaptea.</p>
   <p> Cei de acasă se mirară groaznic de sosirea lui. Nu -și putea nimeni închipui că el va de-serta.</p>
   <p> Le istorisi totul, în vreme ce toți erau în-groziți.</p>
   <p> —    Dacă te-o prinde, îi zise Vlădina cu ochi în lacrimi.</p>
<p> —    Ei?</p>
<p> —    Or să te bage în pușcărie.</p>
   <p> —    Nu -ți fie teamă. O să -mi păzesc eu pielea.</p>
   <p> —    Ce-ai de gând să faci acuma ?</p>
<p> —    Nimic. O să trăesc din vânat.</p>
   <p> —    Or să te vază oamenii satului !</p>
<p> —    O să mă păzesc.</p>
   <p> —    Tot cu noi o să stai?</p>
   <p> —    De ce mă întrebi?</p>
   <p> —    Să știu.</p>
<p> —    Dar ce, ți-e frică?</p>
<p> —    Nu pentru mine... Dar mă tem să nu te afle și atunci să nu se dea de știre.</p>
   <p> —    Nu vă fie teamă... Să tăceți până mâne seară. Am să plec spre Ţepu unde am un tova-răș și prieten bun.</p>
<p> —    Pe cine ?</p>
<p> —    Pe Mănăilă.</p>
   <p> —    Și ai tu încredere în el ?</p>
<p> —    Ca într-un frate.</p>
   <p> —    Să de Dumnezeu, măiculiță... Dar mi-e teamă grozav.</p>
   <p> A doua seară Costache Dragoș o porni spre Ţepu, comună nu departe de Hânțești, unde lo-cuia Mănăilă.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="7">
<p> CAP. VII.</p>
<p>Mănăilă.</p>
<p> Mănăilă se născuse în Ţepu, cu vre-o patru ani înaintea lui Dragoș.</p>
   <p> O natură sălbatecă, copil încă și foarte rătă-cios, hoț, stricat peste fire, negreșit că el pro-mitea ca, fâcându-se om, să fie o făptură rea, vicleană și periculoasă semenilor săi.</p>
   <p> Incă de tînăr fusese condamnat la închisoare pentru furturile comise în diferite rânduri.</p>
   <p> Așa, în 1882, cu sentința No. 38, la doi ani, în 83 cu sentința No. 313 la 4 luni.</p>
   <p> Dar știuse să se ferească ca să nu fie prins de autorități.</p>
   <p> Viața și-o ducea rătăcind din sat în sat, fu-rând vite și vânzându-le ici și colo, jefuind câte un ungurean bogat sau câte un ovreiu mai fricos.</p>
<p> Dragoș îl cunoscuse de mult.</p>
   <p> Amândoi vânau și, de multe ori Mănăilâ îi istorisea din isprăvile pe cari le făcuse.</p>
   <p> Dragoș, căruia nu-i plăcea hoția, îl ținea de rău.</p>
<p> Și acum, plecând de acasă, Dragoș ajunse la el știindu-l că e în Ţepu.</p>
   <p> Ajungând în sat întrebă pe mai mulți oameni de el, dar nimeni nu -i putu da un răspuns bun. Ba că a plecat de mai multe luni, ba că l-a în-chis deja, ba că a părăsit satul; unii îi spuneau una, alții alta.</p>
   <p> Dragoș se întoarse spre Hântești.</p>
<p> Mergea șuerând și nepăsător.</p>
<p> De o dată, pe drumul mare, se isbi piept în piept cu un om, care bufni de rîs.</p>
   <p> —    Dar bine bădie, ce te-ai liberat din armată?</p>
<p> —    Mănăilă! strigă Dragoș!</p>
<p> —    Eu... Daă iute trecură cei trei ani!...</p>
   <p> —    Ia tacă-ți gura, șugubețule.</p>
<p> —    Fie, că repede...</p>
<p> — Ascultă.</p>
<p> —    Poruncă.</p>
   <p> —    Ști de unde viu.</p>
   <p> — Zău că nu-s ghicitor.</p>
<p> —    Din Ţepu.</p>
<p> —    Și ?</p>
<p> —    Te căutasem pe tine.</p>
<p> —    Pe mine ?</p>
   <p> —    Tocmai.</p>
<p> —    Și ce dragoste sau trebuință e ?</p>
<p> —    Mare de tot.</p>
<p> —    Bravo ție Sfinte Sisoe... S-o auzim.</p>
   <p> —    Hai, colo, la stânga să stăm sub fag și să -ți povestesc.</p>
<p> —    Haidem.</p>
<p> Se îndreptară spre un fag stufos și după ce se așezară jos pe iarbă, Dragoș povesti lui Mă-năilă toată viața sa de cazarmă, bătăile suferite și chestia cu ofițerul, cum l-a închis și, în sfâr-șit, fuga sa din temniță.</p>
   <p> —    Hei, zise Mănăilă, nu vă spuneam eu...</p>
<p> —    Așa a și fost. </p>
<p> —    Și acum ce-o să te faci?</p>
<p> —    Aci e aci.</p>
<p> —    Negreșit că o să te prinză. Și atunci!</p>
   <p> —    Știu.</p>
   <p> —    In Hântești nu poci sta.</p>
   <p> —    Negreșit: De aceia am venit și spre tine. Să -mi dai ceva sfaturi.</p>
<p> Mănăilă se gândi cât-va timp și, după câtă-va vreme, ca coprins de o idee măreață, îi zise :</p>
   <p> —    Ascultă Costache. Tu ești vânător bun. Așa e ?</p>
<p> —    Nici vorbă. Ochiesc pasărea din sbor.</p>
   <p> —    Hai să trăim din vânătoare.</p>
<p> —    Și, par-că nu o să ne afle.</p>
<p> —    Am eu o ascunzătoare bună.</p>
<p> —    Atunci mă încred ție frate Mănăilă.</p>
<p> —    Haidem.</p>
   <p> Și porniră amândoi spre pădurea de la Ne-grâlești. Umblară mai multe ceasuri, trecură rîul Bârlad și ajunseră în pădure.</p>
<p> Aci, după ce străbătură mai jumătate din în-tinsa pădure, intrară într-un crâng foarte des, nestrăbătut de picior omenesc.</p>
   <p> —    Iată-ne ajunși, zise Mănăilă.</p>
<p> —    Dar bine acum vara înțeleg. Dar la iar-nă? Ce o să ne facem?</p>
   <p> —    Ia te uită bine!.. Nu zărești nimic?.. Nici un bordeiu pe aci?</p>
<p> Dragoș privi în toata părțile.</p>
<p> Nimic și iar nimic.</p>
<p> —    Ce să văd de cât frunză și iarbă.</p>
   <p> —    Ei, așa îmi place... Dacă ochii tăi nu pot găsi ascunzătoarea, apoi ce să mai zic de cei alți. Vino cu mine și ai să vezi numai de cât.</p>
   <p> Il trase după el și ajunseră în fața unui co-pac scorburos.</p>
<p> —    Ia privește aci.</p>
<p> —    Nu cum-va?...</p>
<p> —    Chiar așa.</p>
   <p> —    Fie Mănăilă, nici prin minte nu mi-a fi trecut... Tare ești măiastru.</p>
<p> —    Nevoia m-a învățat. Ea mi-a fost dascăl.</p>
<p> —    Și cum?... Numai în scorbura asta?...</p>
   <p> —    Ba... Aibi răbdare... intră după mine.</p>
   <p> Mănăilă trecu încet în scorbura grosului co-pac. Incăpeau și doi oameni de o dată.</p>
<p> Apoi chemă și pe Dragoș.</p>
   <p> Intrând înăuntru deteră la o parte niște frunze uscate și, iată-i lângă un capac de lemn. II ri-dicară în sus și o deschizătură mare se văzu.</p>
   <p> —    Hai în bordeiu zise Mănăilă, care intră întâiu. </p>
<p> Se scoborîră înăuntru.</p>
<p> Intunerecul domnea cu desăvârșire.</p>
<p> Mănăilă scăpără și aprinse o lumânare de ceară.</p>
   <p> Inăuntru era o groapă cam de un stânjen de mare, acoperită pe de lături cu pături groas-și la un colț un pat.</p>
<p> Dragoș se uită mirat.</p>
   <p> —    Ei ce zici Costache ?</p>
   <p> —    Nu știu zău ce să mai zic!... Mari sunt minunile tale... Și cum ai putut frate s-o sapi? Cum ai încăput prin scorbura copacului, cum ai putut să dai pământul afară ?</p>
   <p> —    Stai jos, îi zise Mănăilă și-i istorisi cum și ce fel a făcut bordeiul.</p>
   <p> —    Minunat ești, zise Dragoș dupe ce sfârși istorisirea.</p>
<p> —    Ei, așa e că nu mai avem nici o grije?</p>
<p> —    Nici vorbă.</p>
   <p> —    Atunci rămânem amândoi?</p>
<p> —    Negreșit.</p>
   <p> —    Brava ție Dragoș, zise bucuros Mănăilă strângându-i mâna.</p>
<p> —    Bine, dar ce-om mânca?...</p>
   <p> —    D-asta ți-e teamă...</p>
   <p> —    Vezi bine, cum suntem deochiați?..</p>
   <p> —    Ei ascultă : o să vânăm și...</p>
   <p> — Și ce?... o să murim de foame cu vânatu.</p>
   <p> —    Stai frățioare!... Lasă-mă să sfârșesc... O să furăm...</p>
<p> Dragoș încreți fruntea...</p>
<p> Nu -i prea plăcea aceasta.</p>
   <p> —    Ce, nu -ți place? îi zise Mănăilă.</p>
   <p> —    Vezi bine că nu... Să fiu hoț...</p>
   <p> —    Ei ?</p>
   <p> —    Și încă hoț de cai!...</p>
   <p> —    Cine -ți spune să fii hoț de cai?</p>
<p> —    Păi alt ce-va ce ?</p>
   <p> —    N-ai de cât să furi și altele mai bune...</p>
   <p> —    Greu, Mănăilă, greu..... M-am săturat de pușcărie... Ce vrei s-o iau iar de la capăt?...</p>
   <p> —    Bine dar ești copil?... N-ai de cât să-ți pă-zești pielea și o să scapi din ori-ce primejdie. Cine te poate prinde dacă o să te păzești...</p>
<p> —    Așa e...</p>
   <p> — Te învoești dar...</p>
<p> —    Să mă mai gândesc.</p>
<p> —    Bine.</p>
   <p> Ziua o trecură stând de vorbă. Seara se cul-cară de vreme. Dragoș nu putu dormi. Se tot gândea la trecut. In mintea lui i se înfățișă i-coana vie a trecutului împreună cu ce el conți-nea. Iși aduse aminte de copilărie, de mergerea lui în Tecuciu, de dragostea lui cu Tudora, de iubirea lui pentru Mița, de moartea lui tat-său și, în sfârșit, partea cea mai tristă, moartea Miți.</p>
<p> Acum, când era cu mintea coaptă, când putea judeca lucrurile așa cum ele erau, așa cum se petrecuseră. Simți realitatea.</p>
<p> Dacă n-ar fi putut fugi din temnița din Tul-cea?... Cine știe la ce osîndă grea ar fi fost condamnat!... Negreșit că l-ar fi așteptat pușcă-ria pe viață.</p>
   <p> Și acum, acum trebuia să înceapă o nouă viață, un traiu care să-l expună pe fie-care zi ca să fie prins, ca să cadă în mâinele poliției...</p>
<p> Dar cu cât cugeta se simți mai înseninat.</p>
   <p> I se părea că în bordeiu o lumină oare-care se răspândește de jur împrejur, că aude o mu-zică cerească care -i sună la ureche.</p>
   <p> — Și adică de ce n-ași fi și hoț?... își zise el. Da, voiu fi, dar nu hoț de cai, ci hoț de bani. Sunt destui săraci cari trebuesc ajutați, destule fete mari cari nu au zestre. Eu am să jefuesc pe cei cu dare de mână, pe cei în lada cărora a ruginit banul și să dau, să ajut în dreapta și în stânga.</p>
<p> Apoi, prins de veselie, deșteptă din somn pe Mănăilă.</p>
<p> Acesta se deșteptă speriat și somnoros strigă:</p>
<p> —    Ce e?... Ce, ne-a prins?</p>
   <p> —    Taci fricosule, nu e nimica.</p>
<p> —    Atunci de ce mai deșteptat?</p>
   <p> —    M-am hotărît Mănăilă... O să fiu hoț...</p>
   <p> —    Bine bădie... dar te hotărăști noaptea cu bufnițele?... Fie, noroc să dea D-zeu... Hai să ne culcăm căci pic de somn.</p>
<p> —    Haide mă somnorosule.</p>
<p> —    Noapte bună.</p>
<p> —    Noapte bună.</p>
   <p> Și, adormiră fericiți amândoi.</p>
   <p> De a doua zi viața începu mai veselă ca de obiceiu.</p>
   <p> Insă nimica mare nu putură fure, ci se măr-giniră la cai, pe cari îi găsea ici și colo și pe cari, prin un tovarăș al lor care era acasă în Ţepu, îi vindeau în târg.</p>
   <p> Pe tovarășiu îl chema Nicolae Serea.</p>
   <p> Așa, în Iulie 1884, Costache a furat dintr-o vale de lângă pădurea Mândrești doi cai.</p>
<p> El știa că pe acolo era un păzitor prost și cam smintit.</p>
   <p> Intr-una din zile se apropie de el și după ce îi dete bună ziua, se uită prin erghelia de cai ca să -i aleagă pe cei mai buni.</p>
   <p> —    Dar ce vrei să cumperi cai ? îl întrebă prostu.</p>
   <p> —    Nu bădie... Dar vreau să -ți cunosc și eu herghelia.</p>
   <p> Dupe ce Dragoș ochi pe cei mai buni și mai frumoși nu știa cum să păcălească pe prost ca să -i poată fura.</p>
<p> —    Cum te chiamă frate ? îl întrebă Dragoș.</p>
<p> —    Ion...</p>
   <p> —    Frumos nume... Dar pare-mi-se ești cam bolnav.</p>
   <p> —    Eu?...</p>
<p> —    Da, mata.</p>
   <p> —    Ferească-mă D-zeu. Sănătos tun.</p>
<p> —    Dar eu îs și mai sănătos.</p>
   <p> —    Ași, vorbe...</p>
<p> —    Eu fug ca iepurele...</p>
<p> —    Laudă-te gură.</p>
   <p> —    Ce, adică crezi că m-ai întrece în fugă?</p>
<p> —    Mai e vorbă.</p>
<p> —    Haidea, dacă e așa să facem prinsoare.....</p>
<p> —    Aida.</p>
   <p> —    Vezi colo tufa aceea, zise Dragoș.</p>
   <p> —    O văz.</p>
   <p> —    Haideți să vedem care o ajunge mai repede.</p>
   <p> —    Eu, zise Ion, cât oi număra 100 o ajung.</p>
   <p> —    Eu, răspunse Dragoș, cât oi număra 50.</p>
<p> —    Atunci să alergăm.</p>
   <p> —    Nu, aleargă d-ta întâiu și eu o să număr. Apoi o să alerg eu și o să numeri matale.</p>
   <p> —    Haideți, zise Ion, și o porni la fugă.</p>
<p> —    Când apropie tufa fugind ca un nebun, în-toarse capul să zărească pe Dragoș.</p>
<p> —    Acesta însă pierise.</p>
   <p> —    Hei vere, unde ești ? strigă el.</p>
<p> Și se reîntoarse de unde începuse să fugă.</p>
<p> Nu-l găsi.</p>
   <p> — Pe semne, își zise el, -i-a fost frică și a fugit.</p>
   <p> Trecu toată ziua și tocmai seara văzu el că-i lipsește doi cai. Atunci înțelese și, mergând la primăria din sat, istorisi totul.</p>
   <p> S-a dresat proces-verbal, fără să se știe numele hoțului.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="8">
<p> CAP. VIII.</p>
   <p>Prădarea Perceptorului.</p>
<p> Pe la sfârșitul lui Iulie Dragoș spuse într-una din diminețe lui Mănăilă :</p>
<p> —    Mă bădie...</p>
<p> —    Ce e?</p>
<p> —    Am să te întreb ceva.</p>
<p> —    Spune.</p>
   <p> —    Numai noi singuri tot nu putem face mare lucru... Am gândit mult și bine și m-am hotă-rît să mai luăm tovarăși.</p>
   <p> —    Bine, să și luăm, dar unde găsești ?</p>
<p> —    Unu e Niculae Serea.</p>
   <p> —    0 să vrea el să -și lase casa?</p>
<p> —    Cred că o să se învoiască.</p>
   <p> —    Bine dar cei alți ?</p>
   <p> —    Cunosc eu încă vre-o trei patru cari or să voiaseă.</p>
   <p> —    Bine trimite-le vorbă să vie aci și să ne învoim cu ei.</p>
   <p> A doua zi Serea veni pe la bordeiu.</p>
<p> —    Bună ziua voinicilor, le zise el.</p>
<p> Dragoș istorisi lui Serea gândul lui de a for-ma o bandă. Serea se învoi curând.</p>
   <p> Apoi, după ce mai vorbiră, Serea plecă ca să aducă pe cei trei cari îî spuse Dragoș.</p>
   <p> Pe seară sosiră trei voinici și cu Serea patru.</p>
   <p> Dragoș, care îi cunoștea dinainte, le vorbi prietenos și le spuse gândul.</p>
   <p> —    Să vedeți cum o să trăiți... Nu așa tică-los ca până acuma... Ce era viața ceia amărîtă? Aci o să fiți liberi ca vântul, o să faceți ce oți vrea, o să mâncați ce-oți voi, o să vă culcați când v-o place... Nici stăpân, nici poruncă... Veți fi voi stăpânii codrului.</p>
<p> Cei trei se învoiră.</p>
<p> Apoi, Serea spuse în gura mare tuturor.</p>
   <p> —    Băeți, ne trebuește un căpitan care să ne sfătuiască, care să ne fie frate mai mare.</p>
   <p> —    Așa, strigau toți.</p>
   <p> —    Ei, să ne fie Dragoș zise Mănăilă întin-zând mâna lui Dragoș care i-o strânse puternic.</p>
   <p> Se învoiră cu toți unde și cum să se întâl-nească. Tovărășii lui Dragoș trebuiau să stea de o cam dată pe la casele lor, și, când o fi să îi cheme să fie în toată vremea gata.</p>
   <p> Plecară cu toții și liniștea se lăsa în crângul întunecos.</p>
   <p> A doua zi hotărîră să se mute din bordeiu mai aproape de Hânțești. Acum nu-i mai era teamă lui Dragoș că se va întâmpla ceva, de oare-ce cei din sat îl credeau mort.</p>
   <p> Și se mutară, lăsând totuși bordeiu în bună stare pentru cine știe ce vreme rea, când să se adăpostească într-însul.</p>
   <p> In dimineața zilei de 20 August, Dragoș o pornise pe șoseaua Buciumenilor, fiind-că că Per-ceptorul Petrache Ionescu a trecut prin Hânțești cu niște bani.</p>
   <p> Așteptă, pitulat după un copac, câtă-va vreme și, într-adevăr, perceptorul trecea călare prin dreptul lui.</p>
<p> Dragoș se apropie de el și -i dete ziua bună.</p>
   <p> —    Ce vrei, îi zise răstit perceptorul, care mi -l cunoștea.</p>
<p> —    Nimic de cât bani.</p>
<p> —    Fugi d-aci că te împușc.</p>
   <p> —    O fi... ia să vedem ai cu ce ?</p>
   <p> Perceptorul băgă mâna în geantă, dar ochii -i scânteiau de frică...</p> 
   <p> Revolverul nu era acolo.</p>
   <p> Dragoș avusese grijă că, pre când el mânca la o cârciumă în Hânțești să i-l fure...</p> <p>Perceptorul era mâniat foc.</p>
   <p> —    Hei... nu mă împuști zise Dragoș rîzînd.</p>
   <p>Apoi scoase din buzunar revorverul percepto-rului și -i zise.</p>
   <p> —    Vezi să nu te împușc eu acuma...</p>
      <p> Perceptorul văzu că nu e de glumă cu a-cest hoț.</p>
   <p> —    Câți bani vrei ?</p>
   <p> —    Câți ai ?</p>
   <p> —    Dar nu te gândești că nu-s ai mei?</p>
<p> —    Cu atât mai bine.</p>
<p> —    Cum cu atât mai bine?... Dar pușcăria nu mă așteaptă în urmă ?</p>
   <p> —    Nu face nimic. Te odihnești, destul ai muncit până acuma.</p>
   <p> —    Fie-ți milă creștine... Să -ți dau 100 de franci.</p>
<p> —    Ne bocim ca babele.</p>
   <p> —    Iți dau 200.</p>
   <p> —    Ia taci... Par-că ești ovreiu, așa te toc-mești...</p>
   <p> —    Ţine-i dacă e așa zise el și -i dete geanta.</p>
   <p> —    Vezi, te înțeleg acuma. văd că nu ești tocmai greu de cap.</p>
   <p> —    Dămi revorverul, zise perceptorul.</p>
   <p> —    Ba vorbă... Iți mai cer ceva.</p>
<p> —    Ce?</p>
   <p> —    Ciasornicul... Tot n-am ceas... Și tare vreau să știu și eu cum și cât e ceasu?... D-ta mergi în oraș mereu. Nu te temi de nimeni și poți să-ți cumperi ori când.</p>
   <p> Perceptorul îi dete și ceasul.</p>
   <p> —  Acum, zise Dragoș, dacă îți trebuește îți dau și chitanță de primirea banilor, ca să nu fii bănuit că i-ai furat d-ta.</p>
   <p>— Așa e... dă-mi, zise perceptorul.</p>
   <p> —    Să numărăm banii ca să nu mă înșeli zise Dragoș și numără banii și hârtiele din geantă.</p>
   <p> —    Tocmai 400 de franci.</p>
   <p> — Așa e. Ţine acuma și îi scrie o chitanță cam că el Dragoș a prădat pe perceptor de 400 de lei pe cari i-a găsit în geantă.</p>
   <p> —    Acum să pleci frumușel, îi zice Dragoș și să fi om de treabă. Gândește-te că sunt multe suflete de ajutat cu banii ăștia... Și chiar noi suntem 6 inși așa că avem multe cheltueli... Stătu ce pierde... Nimica...</p>
   <p> Perceptorul o luă înainte dând goană calului.</p>
   <p> Dragoș se întoarse la Mănăilă și-i istorisi totul.</p>
   <p> A doua zi se svoni în satele de prin prejur jefuirea perceptorului și că Costache Tănase Dra-got este hoțul.</p>
   <p> Toți se mirară.</p>
   <p> Dragoș dete tovarășilor câte 80 franci.</p>
   <p> Cei alți bani îi opri el ca să fie la îndemâna pentru cheltueli mai mari.</p>
   <p> Intr-una din zile Serea îi spuse că a fost prin Hânțești.</p>
   <p> —    Ce mai fac ai mei, îl întrebă Dragoș.</p>
   <p> —    Sănătoși tun...</p>
   <p> —    Dar vecinii?</p>
<p> —    Gheorghe e necăjit foc.</p>
<p> —    Cum așa ?</p>
<p> —    I-a murit trei boi... Și n-are bietul ce să pue la plug.</p>
<p> Dragoș îi spuse lui Serea că chiar a doua seară se cheme pe Gheorghe ca să -i spue ceva.</p>
   <p> Iși deteră întâlnire la marginea satului.</p>
   <p> Gheorghe veni și când văzu pe Dragoș nu se putu opri să nu strige cu bucurie :</p>
<p> —    Ce mai faci bădie Costache... Fie că de mult nu ne văzurăm.</p>
<p> —    Ascultă bădie Gheorghe... Am auzit că ți-a murit 3 boi.</p>
   <p> —    Așa e, zise țăranul oftând.</p>
   <p> —    Ţine 100 de franci să -ți cumperi alții.</p>
<p> Gheorghe, cu lacrimele în ochii, privi la el cu recunoștință.</p>
   <p> —    Bădie Costache, n-o să uit în toată viața ce mi-ai făcut... M-ai ajutat când credeam că o să mă înec... Să -ți dea D-zeu tot binele...</p>
<p> —    Ascultă ce-va acum, zise Dragoș.</p>
<p> —    Spune tot...</p>
   <p> —    Să -mi juri că nu o să spui nimica din ce s-a întâmplat acum...</p>
   <p> —    Să mă trăsnească D-zeu de oi scoate o vorbă.</p>
   <p> —    Nici chiar femeei tale?</p>
<p> —    Nici.</p>
   <p> —    Căci știi că femeea e cu vorba pe vârful limbei. Nu și-o poate ține mult și trebue să o dea în vileag.</p>
<p> —    Așa e bădie...</p>
   <p> —    Du-te acuma și vezi, cumpără-ți boii.</p>
   <p> —    Să ne vedem cu bine... zise bătrânul și ori-când  o să ai nevoe nu te îndoi că o să caut să mă fac luntre și punte ca să răsplătesc cele ce mi-ai făcut.</p>
<p> Serea se miră de bunătatea lui Dragoș.</p>
<p> —    Fie căpitane, zise el vesel, că nu credeam să ai o inimă așa de bună.</p>
<p> Dragoș surîse și tăcu.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="9">
<p> CAP. IX.</p>
   <p>Omorul Ungureanului.</p>
   <p> Mănăilă când auzi că Dragoș a dat banii lui Gheorghe ca să -și cumpere boii, ținu pe Dra-goș de rău.</p>
   <p> —    Bine, de ce nu te gândești că o să ne trebuiască și nouă?</p>
   <p> —    Taci Mănăilă... M-ați ales ca mai mare. Lasă-mă să fac ce-mi place...</p>
<p> —    Așa e, dar...</p>
   <p> —    Eu nu sunt hoț de codru. Vreau să fur de la unii și să dau la alții...</p>
   <p> —    Bine, dar noi?</p>
   <p> —    Noi?.. Te încredințez că, cât o să fii cu mine, nu o să mori de foame..</p>
<p> Mănăilă eși necăjit și furios din casă.</p>
<p> O luă spre șosea și merse înainte.</p>
   <p> Ii părea par-că rău c-a luat de tovarăș pe Dra-goș și, mai cu seamă, că le a numit căpetenia lor.</p>
<p> Viața care o ducea înainte, pe când era sin-gur, îi răsărea acum mai frumoasă.</p>
   <p> Apoi, gândind așa, ajunse la coasta luncei.</p>
   <p> Acolo păzea o turmă un ungurean, despre care mersese vorba că e bogătaș. Mănăilă se gândise de mult la prădarea ungureanului, dar nici o dată nu spusese lui Dragoș. De ce? Nici el nu-și deduse seama.</p>
   <p> Ajuns la turmă, ungureanul îi eși înainte cu vre-o trei câini mari, ciobănești. Nu văzuse până atunci pe Mănăilă.</p>
   <p> —    Bună ziua baciule, îi zise Mănăilă.</p>
<p> —    Bună vreme voinice... Ce te-aduce pe aci?</p>
<p> —    Ia, urâtu de lume.</p>
<p> —    Și ți-e -n gând că aci e bine.</p>
<p> —    Am plecat din oraș și vreau să intru slugă la mata.</p>
   <p> —    Păi, ce-o să mănînci la mine când nici eu n-am ce?</p>
   <p> —    Ei, fie, om mînca amândoi sărăcia.</p>
<p> Și din vorbă la vorbă se învoiră. </p>
   <p> Ziua trecu în liniște. Mănăilă cercetă prin toate părțile doar și doar va afla unde ungu-reanul ține banii, unde i-a ascuns... Nu putuse afla nimica. Se hotărî să-i facă de petrecanie și să ia pe urmă ce-o găsi.</p>
   <p> Ungureanul avea la brîu un cuțit mare și tă-ios. Mănăilă se gândi că trebue mai întâiu să cate a-i lua cuțitu și în urmă să sae asupră-i.</p>
<p> Pe seară se puseră la masă.</p>
   <p> Ungureanu făcuse o mămăligă frumoasă și galbenă ca aurul, o deșertase pe un taler de lemn, alăturase lângă ea două străchini una cu lapte bătut și alta cu lapte dulce și mai colo o bucată de brînză dulce...</p>
   <p> Lui Mănăilă îi era foame.. Și aburii ce scotea mămăliga îi gâdilau nările nasului.</p>
   <p> Se gândiră mai întâiu să mănânce și în urmă să trimeață pe ungurean, dacă n-o vrea să-i dea bani, pe lumea cea-laltă... Să fie cel puțin cu pântecele pline.</p>
   <p> Ungureanu era de alt-fel vioui, șăgalnic și vorbăreț. Istorisea la masă o mulțime de snoave plăcute și hazlii, care făcură pe Mănăilă să rîdă cu hohot.</p>
   <p> In vreme ce mâncau ei Mănăilă începu să-l întrebe despre bani, dacă are, căci el a auzit că are multe parale strânse.</p>
<p> Ungureanul spuse că-s toate vorbe... Nici că are nimic.</p>
   <p> Atunci Mănăilă îi ceru cuțitu să tae o ceapă ca să o mănînce. Ungureanu, fără să cugete la ceva rău, i-l dete.</p>
   <p> Dintr-o săritură Mănăilă îi strînse în mâini beregata.</p>
<p> —    Ai înebunit, urlă ungureanu,..</p>
   <p> —    Nu, n-am înebunit.. dar să-mi spui unde ți-s banii!.</p>
<p> —    N-am nici un ban.</p>
   <p> —    Minți șoanghere.. Minți... Unde ți-s banii ?.</p>
<p> —    Lasă-mă că mor.. Mă înnec.</p>
   <p> —    Unde ți-s banii spune.</p>
<p> —    Lasă-mă... să suflu... mă... înnec...</p>
<p> Mănăilă îi mai dădu drumu.</p>
<p> Ungureanu se smuci o dată și scăpă din mâ-nele lui Mănăilă. Puse într-o clipă mâna pe cu-țit și, dintr-o învîrtitură, îl repezi spre capu lui Mănăilă.</p>
<p> Acesta însă prinse de veste.</p>
   <p> Cuțitu, în loc să-i spintece țeasta în două, după cum era îndreptat, trecu alături și -i sgârie u-mărul stâng.</p>
   <p> Mănăilă se repezi asupra ungureanului și -l strînse iar de gât..</p>
   <p> —    Stăi liftă spurcată... stăi..</p>
<p> —    Mor., lasă... mă.. Mor.</p>
   <p> —    Spune unde -s banii că te strâng de gât..</p>
   <p> —    Lasă-mă, că-ți spun.</p>
<p> —    Spune sau te strîng mai tare!..</p>
<p> —    N-am...</p>
   <p> —    A.. N-ai.. Ţine dacă -i așa, strigă Mănăilă și mânele sale se înfipseră cu totul în beregata ungureanului.</p>
   <p> Acesta horcăi lung și, fără să mai sufle, căzu lungit la pământ.</p>
   <p> Mănăilă care, după cum îi spusese ungureanu, știa că din clipă în clipă or să sosească tova-rășii acestuia, să grăbi să plece. Scotoci pe un-gurean și găsi vre-o 10 napoleoni, mai căută în fugă prin casă, luă un revolver, mai multe lucruri și o porni spre Dragoș.</p>
   <p> Când ajunse și istorisii totul, Dragoș îl ținu de rău.</p>
<p> — N-ai făcut bine ce ai făcut Mănăilă... Ai adus moarte de om,</p>
<p> — Dar, ce era să fac?. Să mă las să-mi spin-tece capul?...</p>
<p> Dragoș tăcu.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="10">
<p> CAP. X</p>
<p>Prinderea lui Dragoș.</p>
   <p> In comuna Brăhășești; așezată pe malului drept al Berheciului era proprietar d-1 Genoiu.</p>
   <p> Proprietatea sa era întinsă și vorba se lățise cum că are bani destui, așa că Dragoș se gândi că ar putea să ia din ei fără să facă pagube mari stăpânului lor.</p>
   <p> Chemă tovarășii și le spuse planul.</p>
   <p> Se învioră cu toți.</p>
   <p> In seara de 15 Septembre plecară, luând-o fie-care pe alte cărări și cu înțelegere să se în-tîlnească la spatele casii.</p>
<p> Noaptea era senină și liniștită.</p>
   <p> Când ajunseră la casa proprietarului văzură lumină în toate odăile și auziră lăutari.</p>
   <p> Boerul tocmai avea prieteni la moșie și pe-treceau cu toții.</p>
   <p> Dragoș chemă pe tovarăș și le spuse ca nu e nimica de făcut, căci dacă ar încerca ceva ar fi prinși și atâta le-ar trebui.</p>
   <p> Se hotărîră să meargă la casa vechilului Ni-culae Sterea, ce ședea în apropriere, ca, cel pu-țin, să se aleagă cu ceva de acolo.</p>
<p> Dragoș se învoi.</p>
<p> Intrară în casa lui.</p>
<p> El lipsea fiind la curte. Singură nevastă-sa era acolo. Răscoliră prin casă, dar nu găsiră nimica. Luară numai două revolvere și plecară.</p>
   <p> Svonul se lăți în tot județul despre călcările lui Dragoș. Deja dinainte fură trimise mai multe potere ca să -i prinză, dar nici una nu reușise să -i  dea de urmă, așa de bine se ascundea și se ferea.</p>
   <p> Intre poterile ce erau pe urma lui, era acea a locotenentului Kopeski din regimentului 6 de călărași.</p>
   <p> In mai multe rînduri credea că a pus mâna pe el, dar în tot-d-auna îi scăpa ca prin ure-chile acului.</p>
   <p> Când veni Caterina, nevasta vechilului de la Brăhășești și-i aduse veste de călcarea lui, se ho-tărî ca, cu orce preț să pue mâna pe hoț.</p>
<p> Imprăștiea potera prin toate părțile de ală-turea și făcu o inspecție amănunțită prin toate cârciumele unde Dragoș s-ar fi putut ascunde.</p>
   <p> Nicăeri nu găsi nici cea mai mică urmă de bănuială.. Dragoș era prea dibaciu ca să se dea așa plocon lui Kopeski.</p>
<p> O pornește în ziua de 18 Septembre împreună cu Berea, Vasile Rotaru și Cristache Alexan-drescu zis și Niță Stănescu, Mănăilă rămăsese acasă, spre Iancu Tătaru, cârciumar pe șoseaua Nicorestilor, aproape de via d-lui Niculae Ghelț.</p>
   <p> Când ajunseră la cârciumă, Mihalache Fili-mon, văcar între cantonul 217—218, care era spionul lui Dragoș prin locurile acelea, veni într-o fugă spre Dragoș.</p>
<p> —    Ce s-a întâmplat ? îi zise Dragoș.</p>
<p> —    Căpitane, potera e pe aci.</p>
   <p> —    De unde știi?</p>
   <p> —    Am văzut pe primaru Pamfile cu o groază de oameni.</p>
<p> —    Era și locotinentul ?</p>
<p> —    Nu... El trebue să fie în urmă.</p>
   <p> —    Bine.. Ce e de făcut?.. Nu știi pe aci vre-o ascunzătoare unde să ne pitulăm de ochii po-terii ?</p>
<p> Văcarul se gândi cît-va și zise:</p>
   <p>— In via lui Ghelț.</p>
   <p> —E ceva?</p>
   <p> —    Da, e o căsoae... Acolo o sa puteți sta bine până or trece ei.</p>
<p> —    E cineva la vie?</p>
   <p> —    Da, sunt boierii.</p>
   <p> —    Bine... pleacă și fi de treaba ca până a-cuma. Răsplata o să te mulțumească.</p>
<p> Văcarul plecă.</p>
<p> Dragoș, spuse tovărășilor totul.</p>
<p> Ce era de făcut?</p>
   <p> Nu mai stară la vorbă de fel și plecară cu toții spre căscioara lui Ghelț.</p>
   <p> Iancu Tătaru, care cunoștea pe Dragoș de co-pil, văzu pe cei patru oameni ce se îndreptară spre via lui Ghelț.</p>
<p> Ințelese că nu e lucru curat, mai cu seamă când recunoscu pe Dragoș. Eși afară din casă și se pitulă după un copac, uitându-se în cotro merg ei.</p>
   <p> După ce ocoliră prin vie, îi văzu că intrară în căscioara care era goală.</p>
<p> Tătaru se hotărî să spue lui Ghelț aceasta când iată și primara Pamfile cu vre-o zece oa-meni.</p>
   <p> —    Bine că ai venit, zise Tătaru, Dragoș e aci.</p>
      <p> —    Ce spui ?</p>
<p> —    Da..</p>
<p> —    El singur?</p>
<p> —    Nu, cu încă cu trei..</p>
<p> —    E la d-ta în casă.</p>
<p> —    Nu.</p>
<p> —    Dar unde ?</p>
<p> —    In vie la Ghelț...</p>
<p> —    De mult au fugit ?</p>
   <p> —    Mai adineauri... De veneai îi luai de aci...</p>
<p> —    Ce-or fi cătând acolo?</p>
   <p> —    Nici eu nu știu... Vor să calce pe semne pe Ghelț.</p>
   <p> Pamfile dete ordine la oamenii și toți cu puș-tile încărcate ocoliră via, strângând rîndul din ce în ce așa că ajunseră să facă o horă îm-prejurul căsoaii.</p>
   <p> Dragoș, când se văzu înconjurat spuse tova-rășilor săi:</p>
   <p> —    Să nu dați foc..</p>
<p> —    Or să ne prinză...</p>
<p> —    In or ce fel o să fim prinși. Cel puțin să nu facem moarte de om.</p>
   <p> —    Bine, Dragoșe, ziseră cei alți.</p>
<p> Pamfile se aproprie de căsoaie și strigă lui Dragoș să se predea ca să nu se întîmple cine știe ce...</p>
   <p> Dragoș eși afară și după el și cei alți.</p>
   <p> Fură legați bine și, după ce sosi și locote-nentul Kopeski în urmă, fură duși la Tecuciu.</p>
   <p> Vestea că s-a prins Dragoș se lăți prin Te-cuciu.</p>
<p> Intre cei ce auziră fu și Tudora, amanta de altă dată a lui Dragoș.</p>
   <p> Ii păru bine par-că că el sufere acuma, el care o făcuse și pe ea să sufere atîta.</p>
   <p> Dragoș și tovarăși săi fură întemnițați în puș-căria din Tecuciu.</p>
<p> Fu dus numai de cât și fotografiat la foto-graful Luis Eduard din oraș.</p>
   <p> Autoritățile se gătiră cu tot dinadinsul ca să -i facă actele cuvenite spre a-l judeca cât mai curând și a-l condamna, după cum un hoț me-rita.</p>
<p> Mănăilă, care auzise de prinderea lor, se bu-cura par-că că Dragoș a fost prins și că el va putea de acuma înainte să lucreze singur.</p>
   <p> Lui nu-i plăcuse purtarea lui Dragoș, care a-vea inima prea largă. In sufletul său de ade-vărat Tâlhar nu se vedea buna-voința și dragostea către frații de suferințe. El ar fi voit să prade, să ucidă numai și numai ca să -și umple bu-zunarele cu bani.</p>
   <p> Banul îi sta înainte, și puțin îi păsa de mij-locul ce ar fi întrebuințat ca să-l aibă.</p>
<p> Acum trebuia să se ferească, ca, doamne fe-rește, să nu cadă și el în cursa întinsă de po-teră, ca să pățească și el ce a pățit Dragoș.</p>
   <p> Tecuciul răsufla liber. Acum n-avea grije că se va mai întîmpla vre-o călcare prin împreju-rimile lui.</p>
   <p> Procororul își gătea actul de acusare când într-o bună dimineață, se lăți vestea în oraș ca Dragoș dispăruse...</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="11">
<p> CAP. XI.</p>
<p>Fuga lui Dragoș.</p>
<p> Dragoș era trist mereu.</p>
   <p> In zadar Nicolae Serea, care era om vesel, se cerca să-l îmbărbăteze, să-i dea speranțe de fugă, el totuși rămânea pe gânduri...</p>
   <p> El, care urîse în tot d-auna închisoarea, el care fugise cu greutate din temnița din Tulcea, ia-tă-l acuma iarăși prins, ca mîne judecat, și, cine știe, la câți ani condamnat.</p>
   <p> Ii părea totuși bine că a scăpat Mănăilă... Cel puțin, poate, că se va gândi la mijloace ca să le dea un ajutor de scăpare.</p>
   <p> In noaptea de luni, 24 Decembrie 1884, Dra-goș ședea într-un colț al temniței, cu lanțurile greoae de picioare și fuma un muc de țigară.</p>
   <p> Nicolae Serea, care până atunci stase de vorbă cu cei-alți, veni spre Dragoș și -i spuse încet.</p>
<p> —    Căpitane.</p>
<p> —    Ce e Sereo?</p>
   <p> —    Ai rămas prea pe gânduri.. Ce ți-e ?</p>
   <p> —    Nimica., dar nu gândești că așa e căpri-orul sălbatec când -l prinzi?., jalnic că nu mai poate alerga în voia lui ?!</p>
   <p> —    Bine... ai dreptate. Dar dacă ai putea în curând să alergi?...</p>
<p> —    Poate pe lumea cealaltă? Așa da.</p>
<p> —    Ba vorbă... Chiar pe lumea asta.</p>
   <p> —    Când? După ce-oi face 10—20 de ani de ocnă?.. Foarte -ți mulțumesc.</p>
<p> —    Nu, Dragoșe nu...</p>
<p> —    Atunci mă gândesc la o cârje și ca într-o chilie de mănăstire întunecoasă..</p>
   <p> —    Căpitane, ia ascultă serios.. Vrei să fugim?</p>
<p> Dragoș tresări ca mușcat de șearpe la această întrebare.</p>
   <p> Ochi-i luară o lucire puternică, buzele -i se des-chiseră... Se uită lung la Serea și îi zise:</p>
   <p> —    Vorbești serios Sereo?</p>
<p> —    Negreșit căpitane.</p>
   <p> —    Atunci ce mă mai întrebi ? mai lesne orbul n-ar vrea să vadă lumina, mutu să nu vorbea-scă, surdu să n-audă de cât eu să nu mai vreau să fug.. Ce viață este asta așa încărcată în lan-țuri, par-că ași fi un hoț, eu goșgogea voinic cu sînge în vine!.. Sereo, mă gândeam și eri seara la fugă.... dar așa cum sunt legat și fe-recat, ce ași putea să fac?.. Și apoiu gardiștii cari ne pândesc, cari nu așteaptă de cât o miș-care ca să dea semnalul. Spune repede Sereo cum e vorba să fugim? Spune-o!...</p>
   <p> —    Ascultă căpitane, respunse Serea, m-am înțeles cu Ghiță Nicolae, gardianul de aci, ca să ne dea o pilă... I-am făgăduit 100 de franci să îi dăm când om scăpa.</p>
<p> —    Bine, și în urmă?</p>
   <p> O să -ți tai lanțurile, o să fii liber; și tu și tovarășii noștri, o să facem o gaură în tavan și, odată în pod, scăparea e gata.</p>
<p> —    Cheamă pe Nicolae, zise Dragoș.</p>
<p> Serea se duse și veni cu gardianu.</p>
   <p> —    Bădie, îi zise Dragoș, fă-ne treaba asta și o să -ți rămânem îndatorați toată viața. O să ai o sută de franci, ba și mai mulți.</p>
   <p> —    Dragoșe, zise Nicolae, nu o fac pentru suta ce mi-a zis Serea că -mi dă, ci de dragul a te scăpa d-aci... Știu că faci și bine că nu iei de la cei săraci.</p>
   <p> —    Atunci pe lucru băeți.</p>
<p> —    Ţine pila, zise gardianul, și îi dete o pilă bună de oțel.</p>
   <p> Dragoș începu să-și pilească cătușele.</p>
   <p> Dupe vre-o jumătate de ceas ele erau arun-cate la pământ. In vremea aceasta cei-alți se liberară și ei de fiare și începură să facă o gaură în tavanu odăii.</p>
   <p> Se urcaseră unul pe altul așa că, cel de al treilea, ajunsese tavanu, pe care începu să-l cu-rețe de var, apoiu dând peste scânduri le sfă-rîmă și, încet, încet, rupse și pardoseala podu-dului așa că se făcu o gaură de putea să încapă un om prin ea în bună pace.</p>
<p> După ce sfîrșiră aceasta se hotăriră să plece.</p>
   <p> Chemară pe gardian, îi făgădui înc-o dată că -l vor ajuta ori când și cu ori ce, se sfă-tuiră cu toți ce și cum să fugă și începură ia-răși a se înălța unul peste altul până la gaură.</p>
   <p> Serea fu al cel d-ântăiu care intră în pod.</p>
   <p> In urmă se puse și gardianu până ce eși pe gaură Vasile Rotaru. Atunci cei doi de sus lă-sară jos niște brâuri groase și Cristache Ale-xandrescu zis și Niță Stănescu se urcă pe ele până sus unde fu luat și aridicat de umeri.</p>
   <p> Rămase Dragoș, care cu ușurința unei pisici se sui sus.</p>
   <p> De acolo strigă gardianului:</p>
   <p> —    Bădie Ghiță, eși afară și închide ușa. Stai jos pe scânduri ca și cum ai dormi greu... Nu te deștepta până mâne când or să schimbe garda... Atunci or să te deștepte, fă-te că te sperii. Când vor vedea că am fugit și te-or în-treba cum ai adormit, spune-le că ai fumat o țigare ce ți-am dat-o eu și că, pe dată, te-ai simțit prins de somn, fără putere și ai căzut gramadă afară.. Ei or să crează că, cine știe ce lucruri am pus eu în țigare, n-are se te bă-nuiască că ne-ai ajutat fuga și așa o să scapi ușor... Ai înțeles bădie!.</p>
<p> —    Rine Dragoșe... bine...</p>
   <p> Dupe ce se văzură în pod se deteră jos prin lemnărie și o luară prin partea din fund a tem-niței. Săriră zidurile și iată-i liberi ca vîntul...</p>
   <p> Când se văzură departe de arest toți, de o dată, își strînseră mânele.</p>
   <p> Se îndreptară spre pădurea Dumbravei unde se odihniră câtva timp, apoiu o luară iar la drum ajungând spre ziuă la Troian.</p>
   <p> Intrară în păpușoiul de pe marginea drumului și, fiindcă erau sdrobiți de oboseală, se culcară dormind duși.</p>
   <p> Pe la prînz, Dragoș se deșteptă și merse spre Vizurești de unde fură 4 cai pe cari îi aduse tovarășilor săi.</p>
   <p> Aceștia se deșteptară și încălicând plecară cu toți spre pădurea din Brăhasești.</p>
   <p> Dragoș duse caii înapoi în Vizurești și reîn-torcându-se căuta în toate părțile pă Mănăilă.</p>
   <p> Tocmai pe seară se găsiră cu el.</p>
<p> Acesta, când îi văzu, rămase ca trăsnit.</p>
   <p> —    Ce voi sunteți ?</p>
   <p> —    Noi frate Mănăilă.. noi.. Ce credeai că ei or să umple pușcăria cu noi ? Lasă să stea acolo tonții cari n-au ce mânca și bea. Să-i hrănească pe ei., nu pe noi oameni sănătoși.</p>
<p> Apoi istorisiră fuga lor.</p>
   <p> Merseră câte și cinci la un pădurar din va-lea Troian de unde luară o pușcă. De acolo se îndreptară spre altul, de la marginea de apus a pădurei și luară și de la aceasta o pușcă.</p>
   <p> Se auzi îndată un sgomot. Neștiind ce este se îndreptară spre via lui Tache Brumă din Hânțești unde rămaseră ascunși.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="12">
<p> CAP. XII.</p>
<p>Călcarea d-lui Anastase Batin.</p>
   <p> In seara de 27 Septembre se îndreptară spre casele proprietarului din Brăhăiești, d-l Anastasie Batin, un voinic ca de 38 de ani și iubit foarte mult de țărani de prin părțile sale.</p>
   <p> Dragoș aflase că îi sosiseră niște bani din Tecuciu, așa că or fi venit tocmai la timp a-tunci, prea nu aveau ei nici o para în pungă, nici arme, nici merinde...</p>
   <p> Domnul Batin era în odaia de culcare și discuta tocmai cu d-l Petrache Șendrea, un pri-eten al său, care venea foarte des să-l viziteze..</p>
   <p> Vorbeau tocmai despre mersul politicei, când între ciasurile 10 și 11 noaptea se pomeniră cu o bătae ușoară în ușe..</p>
<p> —    Cine e? întreabă repede d. Anastase Batin?</p>
   <p> —    Eu coane se auzi un glas pițigăiat.</p>
<p> D-l Batin, care era foarte curagios, se duse i deschise ușa..</p>
<p> Intră înăuntru Serea cu o scrisoare în mână.</p>
   <p> _ — Cine ești mă! îl întrebă restit boerul.</p>
   <p> —    Eu? Sunt Serea coane Năstăsache.</p>
   <p> —    Nu știu de numele ăsta.. Ce vrei acum noaptea.</p>
<p> —    Ia o scrisoare.</p>
<p> —    De la cine?</p>
   <p> —    Poftiți citiți-o și veți vedea.</p>
<p> D-l Batin luă scrisoarea și o ceti împreună cu d-l Șendrea.</p>
<p> Iată ce scria în ea.</p>
<p>Coane Năstăsache, </p>
   <p>Vă rog fiți bun și ne împrumutați cu 300 de franci, pe care vii voiu înnapoia fiind-că am mare necesitate.</p>
<p>Căpitan C. Dragoș.</p>
   <p> Cei doi boeri rămaseră ca trăsniți...</p>
   <p> Se uitară lung unul spre altul și vorbiră fran-țuzește, zicându-și ca să caute să împace lucru-rile ca să nu fie la mijloc cine știe ce întâm-plare rea..</p>
   <p> Apoiu, adresându-se lui Serea, d-l Batin zise:</p>
<p> —    Unde e Dragoș, băete?</p>
<p> —    Afară cucoane.</p>
<p> —    E el singur?</p>
   <p> —    Ba, cu alți trei tovarăși.</p>
<p> —    Cheamă-l încoa!..</p>
<p> —    Prea bine.</p>
<p> Peste câte-va minute Dragoș intră.</p>
   <p> —    Noapte bună boerilor, zise el scoțîndu-și cu respect căciula...</p>
<p> —    Dar bine Dragoșe ai scăpat din temniță?...</p>
<p> —    De cone Năstăsache... Mi se urîse în ga-ura ceia.</p>
   <p> —    Și tocmai pe mine vrei să mă calci?</p>
<p>*). A se vedea Dosarul fila 336.</p>
   <p> —    Ba, ferească D-zeu... vreau să mi împru-muți ceva bani...</p>
<p> —    Dar dacă n-am ?</p>
<p> —    Pentru mine o să ai d-ta.</p>
<p> — Zău n-am...</p>
<p> —    Dă-mi 200 măcar boerule..</p>
   <p> —    N-am nici 50 cu toții.. I-am dat acun 2—3 ciasuri proprietarului moșii din susul sa-tului.</p>
   <p> Dragoș încreți sprîncenile.</p>
<p> —    Care va să zică nu ne dai nimic?.</p>
   <p> —    Ba îți dau. Am 40 de franci. Uite doua hârtii... Se facem pre din două...</p>
   <p> —    Fie că prea mare sărăcie.. Nici că mă mai sculam eu noaptea pentru 20 de franci.</p>
<p> —    O să vă dau și mâncare..</p>
<p> —    Bună e și asta.</p>
   <p> Cei alți tovarăși fură chemați și duși în so-fragerie unde mâncară și băură bine.</p>
   <p> După aceia plecară cu toți.</p>
   <p> După ce eșiră din ograda d-lui Batin se ho-tărâră să meargă la d-l Genoiu din cătunu To-flea, comuna Brăhăsești, ca să-l prădeze.</p>
   <p> Ajunseră aproape de case când câinii, sim-țind oameni streini, începură să latre.</p>
   <p> Șerban Crivăț, un bătrîn de vre-o 60 de ani, auzind pe afară sgomot și lătrăturile câinilor, eși cu pușca -n mână și, văzând oamenii trase spre ei.</p>
   <p> Tot atunci descărcară și cei din banda lui Dragoș și un glonț răni pe Grivăț.</p>
   <p> Atunci cei din bandă plecară.</p>
   <p> După ce se reîntoarseră iar spre Troian, Se-rea se căi amar că s-a făcut hoț.</p>
<p> Incepu să se simtă coprins o frică adâncă și, fără știe de ce, ca o mâna necunoscută, îl împinse departe de banda lui Dragoș.</p>
<p> Fuge din Troian și ajungând spre casă merse d-a dreptul la Primărie și se predă..</p>
   <p> De ce a făcut această faptă nici el nu-și putu da seama..</p>
   <p> Dragos văzu dispariția lui Serea... Nu înțe-lese pricina.</p>
<p> Luară în locu lui pe Miron Fieraru.</p>
   <p> In seara de 5 Octombrie sparseră cârciuma lui Matache Gheorghiu din Nicorești, luară de ale mâncărei și băuturei iar din teșghea vre-o 40 de franci ce găsiră înăuntru.</p>
   <p> La 9 Octombrie se hotărâră a prăda pe Va-sile Grigoriță, primarul din Cosmești, căruia îi merse svonul că e bogat.</p>
<p> Despre această călcare se învoiseră ei dina-inte, când Serea făcea parte din banda lor.</p>
   <p> Acesta, dându-se pe mâna autorităților, isto-risi și călcarea ce o să o facă ei la Cosmești.</p>
   <p> Locotenentul Kopeski, auzind de aceasta, în-cepu să-și concentreze toate forțele lui prin îm-prejurime așa ca să poată pune mâna pe hoți.</p>
<p> In noaptea aceia de 9 Octombrie, era o vreme ploioasă și urîtă.</p>
   <p> Dragoș cu cei-alți veniră încet.</p>
   <p> Unul din bandă sări peste gard ca să vadă cum stau lucrurile și să dea veste tovarășilor.</p>
<p> Se aproprie de casă și privi pe fereastră.</p>
   <p> Unul din soldași, cu toate că avea ordin să fie toți liniștiți, făcu vuet și hoțul, care simți că e ceva la mijloc se îndreptă spre gard sâ-l sară.</p>
   <p> Locotenentul Kopeski îi strigă:</p>
   <p> — Stai sau te împușc!..</p>
<p> Hoțul însă fugea mai nebun.</p>
   <p> Atunci se auzi detunătura unei arme și, câte-va clipe în urmă, un corp căzu jos greoiu spre pământ. </p>
<p> Cel mort era Stănescu...</p>
<p> Cei din afară auzind detunătura înțeleseră că nu  e ceva curat la mijloc și o porniră de acolo.</p>
   <p> Dragaș rămase singur cu Mănăilă de oarece celalți tovarăși i-a părăsit.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="13">
<p> CAP. XIII.</p>
   <p>Omorârea lui Iancu Pucher.</p>
   <p> După moartea lui Stănescu și fuga celor-alți doi tovarăși Dragoș și cu Mănăilă se așezară într-o rariște de pe lângă șoseaua Ţepu.</p>
   <p> In dimineața zilei de 16 Octombrie amândoi ședeau pe marginea șoselei vorbind.</p>
   <p> Mă Dragoșe, zicea Mănăilă, eu credeam că tu să fii alt-fel de om..</p>
   <p> — Ce spui!</p>
   <p> —Zău așa.</p>
<p> —    Și ce fel să fi fost?..</p>
   <p> —    Mai harnic.</p>
<p> —    Adică-te nu -s destul?.</p>
   <p> —    Oi fi dar văd că o să murim aproape de foame cu toată hoția noastră și cu toate că ne punem viața în primejdie.</p>
<p> —    Bine eu îs de vină?</p>
<p> —    Negreșit.</p>
   <p> —    Adică de ce eu? N-am mers cu toți la Batin crezând că va fi având bani și când în colo nu ne-a dat nimic?.. Nu e așa?</p>
<p> —    Așa e acolo.</p>
   <p> —    Dar atunci ce te mai vaiți?..</p>
   <p> —    Fiind-că tu nu ții banii ce avem pentru noi.</p>
   <p> —    Cum nu-i țiu?..</p>
   <p> —    Bine. Ii ei și dai în dreapta și stânga... De ce ai dat 200 de franci lui Toader Butna-rul ? Dar 50 lui Moș Stănică... Dar 175 vădanei Marița?. Ce crezi Dragoșe că nu știu toate..</p>
   <p> —    Mănăilă... Mănăilă!. Te credeam om mai cu judecată... De am dat bani în dreapta și stânga mă întrebi?.</p>
<p> —    Da.</p>
   <p> —    Ei bine ți-o spune.. Lui Toader Butnarul îi murise vițelu, venea stăpânirea să -i vânză totul că nu plătise dările.. Lui Moș Stanică i-am dat să -și cumpere un plug.. Vădaniei Marița să -și mărite fata...</p>
   <p> —    O fi, nu zic.. Dar noi să murim de foame?</p>
   <p> —    N'aimurit până acuma?.</p>
<p> —    Dar dacă nu mai facem nimica de acu înainte?</p>
   <p> —    O să fur eu să -ți dau ție.</p>
<p> —    Dar la iarnă?</p>
<p> —    Să trăim până atunci...</p>
   <p> —    Ba, îțiî foarte mulțumesc... M-am săturat</p>
   <p> —    Atunci lasă-mă... Despărtește-te de mine dacă nu-ți mai plac.</p>
<p> —    O s-o fac.</p>
<p> —    Fă-o..</p>
<p> —    Mănăilă era furios.</p>
   <p> Ochii îi sîngereau grozav, mînele i se încleș-tau strînse și nervoase.</p>
<p> De o dată se vede venind din spre Ţepu o căruță.</p>
   <p> Mănăilă ridică capul și vede doi oameni în căruță.</p>
   <p> Când se apropie de ei, se repede strigând să oprească caii. Ei nevoind el se repede spre u-nul din ei și -l culcă la pământ cu o lovitură de pușcă.</p>
<p> Acela moare numai de cât.</p>
   <p> Era un evreu Iancu Pohăr, care mergea cu tovarășul său Ițic Șapira.</p>
   <p> Celalt cum văzu se dă jos din căruță și fuge.</p>
<p> Dragoș când vedu ce a făcut Mănăilă se în-grozi.</p>
<p> Veni spre el și îl mustră amar..</p>
<p> —    Lasă-mă Dragoșe... Nici eu nu am știut ce fac... Nu mai vedeam nimic când l-am omorît..</p>
   <p> Atunci amândoi luară mortul și îl puseră la marginea drumului, se suiră în căruță și mer-seră la Ticla unde deteră marfă din căruță în păstrare lui Miron Feraru și Sandu Popa, arseră căruța și deteră drumu calului.</p>
<p> Zilele din urmă le trecură în pace.</p>
   <p> Lucrurile furate le vândură bine așa că luară pe ele vre-o 300 de franci.</p>
   <p> La 25 Octombrie 1884 se hotărîră să pră-deze pe păzitorii evrei din pădurea Negrilești cari, pe vremea aceasta, își luau leafa.</p>
   <p> Dragoș și Mănăilă se îndreptă spre căsuța locuită de ei și îi găsiră tocmai la masă.</p>
<p> Dragoș care îi cunoștea le zise:</p>
   <p> —    Hei bună ziua jupân Șaber.. Ce și d-ta chir Leiba ?</p>
<p> —    Cine sunt ăștia întreba Leiba pe Șmil Șaber...</p>
   <p> —    Nu știu zise încet el, sculându-se de la masă. Apoi adresându-se celor doi hoți le zise:</p>
   <p> —    Ce poftiți?</p>
   <p> —    Nu mă cunoști d-le Șmil?. Ii zise Dragoș..</p>
<p> —    Eu?. Nu...</p>
<p> —    Ia te uită bine...</p>
   <p> —    Zău că nu.</p>
<p> —    Nici n-ai fi auzit de mine..</p>
<p> —    Ia nu glumi frate, zise ebreul tremurând prin mintea căruia se strecură o bănuială.</p>
   <p> —    Ști cine sunt?</p>
<p> —    Nu.</p>
<p> —    Ei bine, sunt Dragoș..</p>
   <p> Leiba care tocmai ducea lingura la gură se înfricoșă așa fel că îi căzu și lingura jos.</p>
   <p>   — Nu vă speriați ci dați-ne ceva bani..</p>
<p> —    N-avem nimic.</p>
   <p> —    Să vă caut!</p>
<p> —    Caută-ne..</p>
   <p> Dupe ce Dragoș îi căută și văzu că n-au ni-mic, pune mâna pe niște puști si revolvere pe cari le luă..</p>
   <p> —    Mai aveți ceva puști!</p>
<p> —    Nici un...</p>
   <p> —    Vă jurați?.</p>
<p> —    Pe viața noastră.</p>
   <p> —    Bine, vă cred.. Rămâneți sănătoși.</p>
<p> Apoi eși cu Mănăilă..</p>
<p> —    Nu ne merse bine zise Mănăilă..</p>
   <p> —    Nu.. Ce-o să fac.. Or veni și gâște grase.</p>
   <p>Când eșiră pe soșea iată că nu merseră mult și deteră față -n față cu o căruță mânată de un alt ovreu.</p>
   <p> —    Stai jupâne strigă Dragoș.</p>
<p> Acesta nu stătu.</p>
<p> —    Să-l împușeăm, zise Mănăilă.</p>
   <p> —    Nu pe el ci calul, și trăseră o pușcă care calcă calul la pământ.</p>
   <p> Dragoș și Mănăilă deteră fuga spre evreu, pe -l chema Ițic Caner din Bârlad și care era strîngător de vite.</p>
   <p> II căutară frumușel în buzunare luându-i 460 de franci pe care îi avea în geantă.</p>
   <p> In urmă îi deteră drumul.</p>
   <p> —    Vezi Mânăilă, nu îți spuneam eu ?</p>
<p> —    Așa e, zise acesta.</p>
   <p> Cu banii luați trăiră împărătește aproape o lună.</p>
   <p> Dragoș trimise din ei vre-o 100 unui bătrân căruia îi murise un flăcău.</p>
   <p> Pe la 17 Noembrie merg la Cosmești și se îndreptară spre casa lui Vasile Grigorică, pri-marul satului, unde mai fuseseră atunci când a fost omorît Stănescu.</p>
<p> Acesta era unul din cei mai bogați ai satului</p>
<p> Il chemară afară și îi cerură 1000 de lei</p>
   <p> —    Dar bine Bădie Dragoșe, îi zise acesta, n-am 1000..</p>
<p> —    Dă-ne 100..</p>
   <p> —    N-am nici atît.. Știți că nu țiu banii la mine.</p>
<p> —    Atunci cât ne dai.</p>
   <p> —    Patru zeci.</p>
   <p> —    Du-te și adu-i.</p>
   <p> Grigoriță intră și aduse 2 hârtii de 20.</p>
<p> —    Mulțumim frate Vasilache.. De astă data nu mai fu Kopeski care să te apăre..</p>
<p> —    Așa e.</p>
<p> —    Noapte bună.</p>
<p> —    Cale bună.</p>
<p> Și plecară.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="14">
<p> CAP. XIV.</p>
   <p>Călcarea de la Ghelț și răsbunarea pe Chiriac Rarinca.</p>
   <p> Banii se sfârșiseră si Mănăilă făcea mereu gură.</p>
   <p> —    Tot nu ești de treabă frate Mănăilă, îi zicea Dragoș.</p>
   <p> —    Cum să fiu dacă n-avem ce mânca.</p>
<p> —    Ei bine, o să avem.</p>
<p> —    Cum?</p>
<p> —    Mâne seară călcăm pe Niculae Ghelț.</p>
<p> —    Ei, așa înțeleg. Și crez că o să luăm ceva bun.</p>
<p> —    Așa cred.</p>
<p> —    Să te auză Dumnezeu.</p>
   <p> In seara de Vineri 23 Noembrie 1884 Dragoș și Mănăilă se îndreptară spre casa d-lui Nicu-lae Ghelț, proprietar mare pe la Nicorești. Casa sa se compunea din un cerdac mare pe unde era intrarea, cancelaria, casa slugilor și bucă-tăria. Apoiu sofrageria din care dedeai într-un iatac de acolo intrai în casa mare.</p>
<p> D-l Ghelț ședea cu soția d-lui în sofrage-rie când se pomeniră cu o bâtae în ușe.</p>
<p> —    Intră zise dânsul și Dragoș intră cu Mănăilă</p>
<p> D-l Ghelț, care -l cunoștea, nu se sperie și îl pofti pe scaun.</p>
<p> Mănăilă se așeză pe pat.</p>
   <p> —    Ce vreți? îi întrebă el.</p>
   <p> —    Intâiu mâncare și în urmă bani.</p>
   <p> —    Treceți la masă.</p>
   <p> Amândoi se așezară și mâncară vorbind și glumind.</p>
   <p> După ce sfîrșiră masa Ghelț îi întrebă cu câți bani se mulțumesc.</p>
   <p> — Cât mai mulți, cucoane.</p>
   <p> Ghelț scoase un portofel ce-l purta în buzunar și le dete vre-o trei sute de franci.</p>
<p> —    Vă ajunge? întrebă el.</p>
   <p> —    De o cam dată da... Te rugăm coane Ni-culae să nu spui nimănui despre prădarea asta.</p>
   <p> —    Bine, fi-vă pe voe.</p>
<p> Și într-adevăr d. Ghelț nici n-a spus.</p>
<p> De acolo se îndreptară spre Ţepu la Nicolae Rarinca.</p>
   <p> Acesta le făcuse într-o zi una boacănă. Dacă nu se fereau, cădeau, din pricina lui, în mâna poterei.</p>
<p> Ajungând în Ţepu rugară pe Gavril Popa să spue lui Rarinca că a văzut un lup la margi-nea satului și să meargă împreună să-l omoare.</p>
   <p> Gavril făcu tocmai așa și, peste vre-o jumă-tate ceas se reîntoarse cu Rarinca.</p>
<p> Acesta când dădu cu ochii de Dragoș și Mă-năilă vru s-o ia la fugă.</p>
   <p> — Stăi bădie... Ce te-ai speriat, zise Dragoș,. și făcu semn lui Mănăilă. Amândoi îl apucară și începură să-l bată țeapăn.</p>
   <p> Apoi se făcură că fără voe le scapă după ce-îi luă pușca.</p>
   <p> Bietul Rarinca fugea de-i sforăia tălpile.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="15">
<p> CAP. XV.</p>
   <p> Furarea casei de bani din Buciumeni</p>
   <p> Buciumeni este una din cele mai mari co-muni din plasa Nicorești. Acolo se afla cassa comunală în localul Primăriei.</p>
   <p> Dragoș și Mănăilă de multă vreme își puse-seră în gând să o prădeze, dar, în tot-d-a-una până acuma, par-că în necaz, erau de gardă oameni în cari nu puteau avea încredere ca să se poată apropia.</p>
   <p> In ziua de 14 Decembre se întâlniră pe șosea cu milițienii Ion Vîlcu și Ion Păduraru cari e-rau din Hânțești.</p>
   <p> Dragoș întrebându-i unde merge acștia îi res-punseră că sunt de gardă la Primărie.</p>
   <p> Atâta așteptă Dragoș ca să intre în vorbă mai largă cu ei, să le spună verzi și uscate și, în sfârșit, să-i aducă acolo unde voia el, adică să se asocieze ca să prădeze cassa comunală.</p>
   <p> In noaptea de 14—15 Decembrie Dragoș, Mă-năilă, Roseanu și Chirilă erau pe la miezul nop-ței la Primărie.</p>
<p> Vîlcu și Păduraru erau acolo.</p>
<p> Odaia în care era cassa de fier, era zăbrăluită.</p>
   <p> Dragoș se gândi puțin și trimise apoi un om la moara de de-vale a d-lui Alecu Radovici de unde luară niște fiare cu cari să depărteze ză-brelele și să poată sparge și cassa de fier.</p>
<p> Fiarele le dete Gheorghe Gavrilă.</p>
<p> Mănăilă și  cu Dragoș intrară în odae.</p>
   <p> Acolo luară cassa și o deteră celor de afară după ce Dragoș scrise, la lumina unei lumânăride ceară</p>
<p>Casa de bani eu am luat'o.</p>
   <p>D. locotenent Copeski mi-a luat banii.</p>
<p>C. Dragoș.</p>
   <p> După ce scoaseră afară cassa o luară și se în-dreptară cu ea spre pădurea Pruncu care e la depărtare de Buciumeni, la vre-o doi kilometri, unde o sparseră.</p>
<p> In cassă găsiră vre-o 2122 de lei, parte în hârtie, parte în argint.</p>
   <p> Ion Vilcu și Păduraru, cari veniseră după ei, se învoiră să spuie că -i-a prins hoții și -i-a le-gat așa că nu mai putură face nimica. De ase-menea să nu spue pe aceiași tovarăși ci numai pe Mănăilă și Dragoș.</p>
   <p> Dragoș, după ce ascunse casa de bani în-tr-un tufiș se reîntoarse spre Buciumeni și legă cu niște funii pe Vîlcu și Păduraru.</p>
   <p> In urmă luă fiarele și le duse înapoi la moară.</p>
<p> Mănăilă venise și el.</p>
   <p> — Ei Mănăilă ce zici ? îl întrebă Dragoș.</p>
<p> —    Zic că de acum să avem numai liniște.</p>
<p> —    Și să nu ne prinză cum-va Kopeski.</p>
   <p> —    Nu știu ce, dar eu am o presimțire urîtă.</p>
<p> —    Ce anume ?</p>
<p> —    Că o să ne prinză.</p>
<p> Și nici că greșea...</p>
<p> Kopeski era în urma lor.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="16">
<p> CAP. XVI.</p>
   <p>Prinderea Bandei.</p>
   <p> Locotenentul Kopeski aflase că Dragoș se în-vârtește pe lângă Buciumeni. Chiar în seara când ei sparseră cassa de bani a comunei, în capul poterei locotenentul sosise în sat.</p>
   <p> In dimineața zilei ce urmă spargerea, un să-tean trecu pe lângă Primărie și văzu pe Vîlcu și Păduraru legați fedeleși de câte un stâlp al casei.</p>
   <p> Fiindu-i teamă și  bănuind ceva,  alergă la casa primarului, care ședea în apropiere.</p>
   <p> —    Ce e de alergi așa moș Toadere ? îl în-trebă un sătean.</p>
   <p> —    Fuga la primaru... Milițienii sunt legați.</p>
   <p> —    Ce milițieni ?</p>
<p> —    Cei de gardă.</p>
<p> —    De gardă, unde?</p>
<p> —    La Primărie.</p>
   <p> —    Ei, ce vorbești!...</p>
<p> —    Chiar așa, bădie.</p>
<p> —    Nu e lucru curat.</p>
<p> —    Și eu cred tot așa... Fuga la Primar.</p>
<p> —    Să mergem.</p>
   <p> Și amândoi se îndreptară spre casa Primarului. </p>
   <p> Acesta când află despre cele văute de moș Toader, se îmbrăcă într-o clipă și o porni spre cazarma unda erau poterașii.</p>
<p> Ajunse numai de cât și chemă pe locotenen-tul Kopeski.</p>
<p> —    Ce e d-le Primar? îl întrebă locotenentul.</p>
<p> —    Ce e, nu e lucru curat.</p>
<p> —    Cum așa?</p>
<p> — Pare-mi-se că Dragoș e pe aci.</p>
<p> —    Unde?</p>
   <p> —    In Buciumeni.</p>
   <p> —    L-ai văzut?</p>
   <p>  — Nu... Dar dacă nu mai este, atunci o fi fost. </p>
   <p>— Spune că nu te înțeleg.</p>
   <p> —    A venit adineauri un sătean și mi-a spus că milițienii ce erau de gardă sunt legați la Primărie.</p>
<p> —    Așa e... Nu e lucru curat... Fuga la Pri-mărie.</p>
   <p> Și amândoi o luară în goană cu poterașii după ei.</p>
   <p> Ajunseră la Primărie și găsiră pe cei doi le-gați și casa de bani lipsă.</p>
   <p> Ii întrebară în zadar, ei spuseră ceea-ce se vorbiseră în ajun.</p>
   <p> Locotenentul porunci să aresteze pe cei doi milițieni apoiu plecă prin sat. Cercetă toate lo-cuințele dar nu găsi nimic.</p>
   <p> Trecu prin împrejurimi și găsi în pădure casa de bani.</p>
   <p> Turba de necaz, când iată pe la prânz, că vine un om și-i spune că s-a întâlnit cu Dra-goș și încă cu doi că mergeau spre Ţepu.</p>
   <p> Locotenentul dete numai de cât ordin ca să se schimbe poterașii în haine țărănești și, sub zeghe, să ție ascunsă carabina.</p>
   <p> Apoi se îndreptară cu toții spre Ţepu.</p>
   <p> Ajungând în sat, cercetă în dreapta și stânga, dar nu află nimica... De o-dată văzură dintr-o casă eșind un copil plîngând.</p>
   <p> —    De ce plângi ? îl întrebă locotenentul mân-gâindu-1.</p>
<p> —    M-a bătut taica.</p>
<p> —    De ce te-a bătut?</p>
   <p> —    Fiind-că am stat în odae când s-au as-cuns oamenii cari au venit la noi.</p>
<p> Locotenentul se cutremură de bucurie.</p>
   <p> —    Nu cum-va o fi aci ce-va ?.. își zise el...</p>
<p> Și o porni în ograda casi în care ședea Ion Ciocanile.</p>
<p> —    Bună zioa, zise locotenentul lui Ciocanile.</p>
   <p> — Să trăiți d-le locotenent, răspunse acesta tre-murând puțin.</p>
   <p> —    Ia ascultă, să scurtăm vorba... Unde ții pe Dragoș.</p>
   <p> —    Vai de mine.. Nici că știu așa ce-va.</p>
   <p> —    Nu te mai preface că o păți... Spune și o se te iertăm.</p>
<p> Dar Ciocanile nu spunea nimic.</p>
   <p> Atunci poterașii, la ordinul locotenentului, îl legară și intrară în odae.</p>
<p> Luară copilașu și-l întrebară unde sunt oa-menii aceia. El îi duse într-o odae și le arată în perete.</p>
   <p> Intr-adevăr, dete niște scânduri la oparte, și din ascunzătoarea aceia eșiră Dragoș, Mănăilă și Costin Verde.</p>
   <p> Fără nici o împotrivire fură legați bine și cu toți împreună, trecând prin mijlocu satului cu-rios de a vedea hoții, o luară spre Tecuciu.</p>
   <p> Fură duși din nou spre temniță, orașul află iarăși prinderea lui Dragoș și, de astă dată, se credea cu siguranță că nu o să se mai întâm-ple, ca întâiu, ca să fugă.</p>
   <p> Și, trecură peste 6 luni în arest, în care vreme curtea cu jurați  își  pregătea deschiderea ca să-i  judece.</p>
   <p> Tocmai  la 3 Iunie 1885 se deschise sesiunea Curței cu juri  din Tecuciu sub preșidenția d-lui G. N. Nicolau.</p>
<p> Lume era atât de multă la acest proces în cât nu încăpea în sală.</p>
<p> Procesul dură în zilele de 3, 4 și 5.</p>
<p> Procurorul general, d. Burada, citi actul de acuzare.</p>
   <p> In fine, la 5 Iunie seara, se dete citire con-damnărei lor.</p>
<p> Mănăilă fu condamnat la ocnă pe toată viața, Dragoș la 10 ani de reclusiune, Nicolae Serea la 8, Ciocaneli la 5 ani muncă silnică, Gavrilă Popa la 6 ani reclusiune, Costin Verde la 5 ani munca silnică și Chirilă la reclusiune.</p>
<p> Lumea plecă acasă în liniște, fiind sigură că acum Dragoș a pierit pentru 10 ani cel puțin.</p>
<p> Dar nu era așa.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="17">
<p> CAP. XVII.</p>
<p>Fuga. — Hoțiile de la Velicu și Alexandru Petrini</p>
   <p> Când Dragoș se văzu singur cu Mănăilă, după ce sentința de condamnare fu citită, își făcură semn că vor să vorbească unul cu altul. </p>
   <p>   Seara, când lumina se șterse în arest, Mă-năilă se apropie de Dragoș.</p>
   <p> —    Ce e de făcut, îi zise Mănăilă ?</p>
   <p> —    Nu mai știu nimic. Suutem prăpădiți.</p>
<p> —    Tu ca tu, dar eu toată viața munca silnică !</p>
   <p> —    Ei, și mie ce-mi folosesce ?...</p>
<p> —    Trebue să scăpăm.</p>
<p> —    Trebue ?... Să vedem om putea ?., Aci e vorba.</p>
<p> —    Dragoș, mâne noapte să căutăm să ne scăpăm de fiare. Pe urmă să dăm lampa jos ca să ia foc arestu. Atunci, în învălmășală, să dăm năvală afară.</p>
   <p> După ce mai vorbiră câte-va minute se cul-cară cu speranța ca a doua zi vor fugi din temniță și deci, vor scăpa de ocnă.</p>
   <p> Intr-adevăr, a doua seară lanțurile de la pi-cioare abia se mai țineau. La cea mai mică mișcare ar fi putut fi rupte.</p>
   <p> Pe la ceasurile nouă seara se auzi în tem-niță țipătul de foc.</p>
   <p> Se făcu învălmășeală mare și în mijlocul ți-petelor Dragoș și Mănăilă se făcură scăpați, fără ca cine-va să bage de seamă fuga lor.</p>
<p> Eșiră afară și o porniră spre barieră.</p>
   <p> Se văzură în mijlocul câmpului gâfâind de oboseală și cu sudoarea curgând de pe ei.</p>
<p> In urma lor lucrurile se sfârșiră nenorocit.</p>
   <p> Focul se stinse cu repeziciune. Se făcu ape-lul condamnaților și se văzu lipsa lui Dragoș și Mănăilă.</p>
   <p> Numai de cât fură date ordine pretutindeni... dar zadarnic. Nimic, și iar nimic. Locotenentul Kopeski în zadar cutreeră prin toate părțile cu potera, nu putu prinde pe nimeni.</p>
   <p> Hoții merseră în Ţepu și se așeză la vechia lor gazdă, care nu putea fi bănuit și șezură acolo ascunși mai multe săptămâni.</p>
   <p> Din vreme în vreme mai furau câte un cal, o vită, așa că puteau trăi.</p>
   <p> In seara de Miercuri 25 Septembrie 1885, pe la orele șase, D-l Dimitrie Velicu agricultor și proprietar în Corbița, era în odae împreună cu soția sa, citind o gazeta și fumându-și în liniștea țigara.</p>
   <p> De odată, în mijlocul tăcerii, se pomeniră cu ușa deschisă și doi oameni cu puștile întinse ve-nind spre ei.</p>
   <p> Soția D-lui Velicu, fără să-îi piarză cumpătul, se repezi spre pușca lui Dragoș și o ținu cu mâna.</p>
<p> In vremea această Velicu eși în privdor și în-cepu a striga :</p>
   <p> — Hoții, săriți că au venit Hoții.</p>
   <p> Dar în zadar erau strigătele sale, nimeni nu putea veni.</p>
   <p> Dragoș își alcătuise o nouă bandă compusă din Năstase Niță Pohrib, Neculai Gavrilă și Enache Bobârcă, cari rămăseră jos la argați, pe cari îi păzea ca nu cum-va să se miște.</p>
   <p> Văzând Velicu că nu vine nimeni și fiindu-i teamă de soția sa se reîntoarse în odae și în-trebă pe hoți ce vor.</p>
   <p> —    Bani boerule, respunseră ei.</p>
<p> —    N-am de unde.</p>
<p> In vremea aceasta se auzi un sgomot în curte.</p>
   <p> Unul din servitori scăpase și chema satu în ajutor. Mănăilă și Dragoș, temându-se ca nu cum-va să vie cine-va puseră mâna pe un cias de aur și pe o pușcă cu două țevi și eșiră afară fluerând de trei ori așa că se adunară țoți to-varășii lor.</p>
<p> Plecară în fugă de acolo așa că nu se întâm-plă nimica.</p>
   <p> Se strecură după acesta aproape o lună de zile fără ca ceva nou să se întâmple. Vestea pră-dărei D-lui Velicu se lăți în tot județul care se înspăi-mântase de fuga acestuia și de prădărila ce le-a început iarăși.</p>
   <p> La 20 Octombrie, pe la orele 5 seara, D-l A-lexandru Petrini proprietarul moșiei Borcea din plasa Bârlad, era în cancelaria proprietăței îm-preună cu comptabilul său Herașcu.</p>
   <p> Acest comptabil spusese unora și altora că, dacă s-ar întâlni cu Dragoș, nu-i va da drumul până n-o muri cu el de gât.</p>
   <p> Dragoș auzise de acesta și acum, când se află față în față cu Herăscu, merse drept la dân-sul și-i zise:</p>
   <p> —    Ai spus că d-o veni Dragoș nu dai bani și nu te lași pănă n-oi muri de gât cu el ?.,.</p>
<p> —    Cine a spus? respunse acesta tremurând.</p>
<p> —    Tu.</p>
<p> —    Ferească Dumnezeu !!</p>
   <p> —    Bine, te cred. Dă-mi ceva bani.</p>
   <p> —    Zău dacă am mai mult de cât 315 lei.</p>
   <p> —    Dă i încoa.</p>
<p> Dragoș îl lăsă de-o cam dată și merse spre D-l Petrini.</p>
   <p> —    Boerule să-mi dai vre o 3000 lei.</p>
<p> —    3000 !.... strigă acesta.</p>
   <p> —    Nu te speria.... ai destui și apoi îți cer în împrumut -ți dăm și chitanță de primire.</p>
   <p> —    Caută-mă și dacă ai găsi ceva i-ai</p>
   <p> —    N-ai aci.... Haidem în odaia matale.</p>
   <p> Și o porniră cu toți.</p>
   <p> Ajuni în odae Dragoș, luă de perete o pușcă cu două țevi și un revolver cu șase focuri. Apoi trase un saltar în care găsi 563 de franci în argint, o broșă de aur și două brățele.</p>
<p> Petrini începu să facă sgomot strigând ajutor.</p>
   <p> Dragoș îl scoase afară în îmbrânceli și îl pălmui.</p>
<p> Pentru prima oară Dragoș a făcut bătae.</p>
   <p> Herașcu, văzând că stăpânul său este maltra-tat, de teamă, spuse că mai are 80 de lei.</p>
   <p> —    Așa.pezevenghiule ?... Ţine să te învăți minte să mai minți altă dată !....</p>
<p> Și începu să-l bată și pe acesta.</p>
   <p> Puse pe Mănăilă să păzească pe cei doi și el intră într-o odae de alături unde găsi pe d-na Smaranda Petrini, soția proprietarului.</p>
   <p> După vre-o jumătate de cias Dragoș și cu cei-l-alți se îndreptară spre grajdurile curței.</p>
<p> —    Am trebuință de un cal bun.</p>
   <p> Și, intrând înăuntru, alese din toți caii unu negru.</p>
   <p> Apoi, porunci celor doi jefuiți să meargă fru-mușel în casă și să nu cheme slugile căci e d-a-surda, de oare-ce ele îs toate legate fedeleș.</p>
<p> Cei doi îl ascultară.</p>
   <p> Dragoș flueră de două ori și toți ai sei veniră.</p>
   <p>—  Toți băeți ? îi întrebă el.</p>
   <p> —    Toți Dragoșe.</p>
<p> —    S-a întâmplat ceva?</p>
<p> —    Nimica.</p>
<p> —    Bravo. Atunci haidem.</p>
<p> Și plecară.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="18">
<p> CAP. <sic>XVIII.</sic></p>
<p>Rănirea lui Dragoș. </p>
   <p> După hoția de la Petrini, potera locotenentu-lui Kopeski se împrăștia prin toate părțile doar și doar va da de urma îndresnețului hoț.</p>
   <p> Petrini promisese o răsplată însemnată acelui care va pune mâna pe hoț.</p>
      <gap unit="figure"/>
<p>RĂNIREA lui DRAGOȘ</p>
<p> Dar în zadar.</p>
   <p> Mai multe zile trecură fără să se poată afla ceva.</p>
   <p> Intr-una din zile, pre când Dragoș se afla găsduit la Nărtășești, în casa lui Petrache Soare, locotenentul află că acesta este acolo împreună cu Mănăilă.</p>
   <p> Chemă poterașii și îi împrăștiă prin împre-jurimi, le comandă ca, dacă hoții nu vor voi să stea când ei vor striga stai! să dea foc fără nici o cruțare.</p>
   <p> Apoiu chemă pe primarul satului și îl întrebă unde se află Dragoș.</p>
<p> Primaru, care era prieten cu Dragoș și care știa unde el este ascuns, spuse că nu știe dar să întrebe pe ajutor.</p>
   <p> Trecu în odaia de alături și chemă pe un român.</p>
<p> —    Bădie.</p>
<p> —    Ce e d-le Primar?</p>
<p> —    Intr-o fuga la casa lui Petrache Soare.</p>
<p> —    Prea bine.</p>
   <p> —    Și spune-i că locotenentul e aci.</p>
<p> —    Am înțeles.</p>
   <p> —    Și că poterașii sunt prin sat.</p>
   <p> —    Ii spun toate. Și românul plecă.</p>
<p> Petrache Soare când află chemă pe Dragoș și îi spusese.</p>
<p> Dragoș se sfătui cu Mănăilă. Acesta luă un cal și o porni prin josul satului, iar Dragoș se sui într-o căruță ușurică a lui Petrache Soare și plecă.</p>
   <p> Kopeski, dupe ce mai vorbim primarul plecă spre poterași, când iată că, la marginea satului vede o căruță alergând în goana cailor.</p>
<p> Când privi bine recunoscu pe hoț.</p>
<p> — Dragoș! strigă el.</p>
   <p> Apoiu într-o fugă alergă spre poterași și dete ordin ca să se dea focuri.</p>
   <p> Salve de puști răsunară. Dragoș păru că se cleatenă, apoiu, caii se speriară și o luară într-o fugă nebună pe sosea.</p>
<p> Când ajunse la marginea unui crâng Dragoș sări din căruță și se afundă în pădure, iar caii se depărtară în fugă nebună.</p>
   <p> Locotenentul turba de necaz că nici de astă dată nu l-a putut prinde viu sau mort.</p>
<p> Dragoș, care era puțin rănit, se duse Ţepu unde trebuea să se întâlnească cu Mănăilă.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="19">
<p> CAP. XVII.</p>
<p>Prinderea și moartea lui Dragoș.</p>
   <p> In anul 1885 banda lui Dragoș mai făptui vre-o două trei spargeri, așa că toată forța po-lițienească era în căutarea lui.</p>
   <p> In zadar se încercă locotenentul Kopeski să -i afle urma căci nu mai putu da cu ochii de el de când cu rănirea, pre când trecea cu căruța prin Nărtășești.</p>
<p> Așa trecu anul 1885.</p>
   <p> Tocmai prin toamna anului 1886 fu scrisă prinderea și moartea lui Dragoș.</p>
   <p> Intr-una din zile, pre când el împreună cu toți cei-alți în Ţepu, la Ilie Pohrib, Locotenen-tul Kopeski află că Dragoș era pe acolo.</p>
   <p> — Acum, spuse locotenentul, primarului din Ţepu, trebuește să prind cu ori ce preț pe hoț.</p>
   <p> Trimise îndată un călăraș în goana calului în Tecuciu ca să dea de veste subprefectului Hasnaș ca să vie numai decât împreună cu mai mulți agenți.</p>
<p> Ioan Ungureanul, cel care trădase pe Dragoș spunând că se află în Ţepu, a venitt chiar în ziua aceia împreună cu Hasnaș subprefectul și cu comisarul Iancu Boghin, din poliția de Tecuciu.</p>
   <p> Indată se deteră ordinile cele mai stricte, se puse strajă împrejurul ariei lui Pohrib, și dete ordine ca ori cine se va arăta, dacă n-o să stea la ordin, să fie împușcat fără nici o vorbă.</p>
   <p> Pohrib fu arestat și cercetat unde se ascun-sese Dragoș împreună cu cei-alți.</p>
   <p> El, neputând alt-fel, spuse că s-au pitulat în-tr-o clae de fân în mijlocul ariei.</p>
   <p> Atunci poterașii, în cap cu Kopeski și Hasnaș, se apropiarâ din ce în ce de arie.</p>
<p>  Când ajunseră la clae cu fân, Kopeski strigă în gura mare:</p>
   <p> —    Dragoșe, dați-vă prinși că e rău. Facem omor.</p>
   <p> Dragoș eși din clae și, împreună cu el, toți cei alți.</p>
   <p> —    Puneți mâna pe ei, strigă Hasnaș.</p>
   <p> Intr-o clipă toți fură legați fedeleș și duși într-o casă din sat.</p>
   <p> —    In sfârșit, zise Kopeski, bine că am pus pe voi.</p>
<p> Locotenentul se duse în sat de se odihni și seara mâncă împreună cu sub-prefectul.</p>
   <p> —    Ei ce zici d-le sub-prefeet, zise locotenen-tul, ne-o mai scăpa ei acuma?</p>
<p> —    Să ne scape ?.</p>
   <p> —    Ei, nu e mirare...</p>
<p> —    Cum așa?</p>
<p> —    Păi, rândul trecut nu a scăpat?..</p>
   <p> —    M-ași împușca locotenente de s-ar întâm-pla așa ceva... Ţi-o spun.</p>
<p> —    De, nu e de glumit cu Dragoș, zise co-misarul Boghin.</p>
   <p> —    Ați pus poterași destui împrejurul casii întrebă Hașnas ?</p>
   <p> —    Vre-o trei zeci.</p>
   <p> —    Hoții sunt legați.</p>
<p> —   Nici că se pot mișca.</p>
<p> —    Atunci nu e nici o frică.</p>
   <p> —    Zău, nu știu cum, zise locotenentul, dor până nu i-oi vedea în temnița din Tecuciu par-că nu o să mă pot liniști.</p>
<p> —    Locotenente o să te scap eu de grija asta... fi sigur..</p>
<p> —    Cum așa ?</p>
   <p> —    O să vezi îndată. Și piecă.</p>
   <p> Ajunse în odaia unde Dragoș zăcea pe pământ legat în lanțuri grooaie de fier.</p>
   <p> Acesta, cum văzu pe subprefect, zise :</p>
<p> —    D-le subprefect, ordonă să mi se dea pu-țină apă căci crăp de sete.</p>
<p> —    Apă vrei.</p>
<p> —    Da.</p>
<p> —    Ţine apă, zise subprefectul și o armă de-tună în odae.</p>
<p> Dragoș, fără să zică vre-o vorbă, fără să răc-nească, bătu aerul cu mâinele și căzu jos trăsnit.</p>
<p> Subprefectul se îndreptă spre casa unde era locotenentul și, ajuns înăuntru, strigă în gura mare:</p>
<p> —    Nu trebue să vă mai frică de Dragoș.</p>
<p> —    Cum așa, strigară de o dată cei doi din odae.</p>
<p> —    L-am împușcat..</p>
   <p> Toți se cutremurară..</p>
<p> Dragoș a fost îngropat într-o rîpă din apro-pierea satului Matca.</p>
   <p> Și astă-zi sătenii își aduc aminte de el.</p>
   <p> Nimeni nu-i bleastemă memoria.</p>
<p> Era hoț, dar era și un om milostiv.</p>
   <p> Fapta subprefecutului Hasnaș a fost o crimă. Ar fi trebuit tras înaintea Curței cu jurați ca să se pedepsească un asemenea omorîtor de oameni</p>
<p> Dragoș fura... Hasnaș a ucis.</p>
<p> Dragoș a fost hoț...Hasnaș omorîtor.</p>
<trailer>SFÂRȘIT</trailer>
   </div>
</body>
  </text>
</TEI>
