<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Fata lui Hagi Dumitru: ediție POPLITE</title>
                <author>Rădulescu-Niger, N. G.</author>  
                <respStmt>               
                    <resp>codare POPLITE</resp>
                    <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
                <respStmt>
                    <resp>corectură manuală</resp>
                    <name>Lucreția Pascariu</name>
                </respStmt>
                <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>UAIC</publisher>
                <date></date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
                <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Rădulescu-Niger, N. G.</author>
                    <title>Fata lui Hagi Dumitru</title>
                    <pubPlace>București</pubPlace>
                    <publisher>FOIȚA ZIARUL „ROMÂNIA”</publisher>
                    <date>1891</date>
                    <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
                    <dim unit="char" type="mic"/>
                    <extent>
                        <measure unit="word">18077</measure>
                        <measure unit="page" type="under_250"/>
                        <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                        <measure type="complete"></measure>
                    </extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
                    <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
                    <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
                    <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
                    <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
                    <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
                    <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
                    <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
                    <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
                    <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
                </keywords>
                <keywords>
                    <term type="receptare" n="5"/>
                    <term type="republicare" n="2"/>
                    <term type="finished"></term>                
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
                <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
 <text>
<body>
<p>FOIȚA ZIARUL „ROMÂNIA”</p>
<p>I. RĂDULESCU-NIGER</p>
<p>— 1 —</p>
<p>FATA LUI HAGI DUMITRU</p>
<p>I</p>
<p>Hagi-Dumitrache Iancu, nu știu pentru ce poreclit Trâmbiță, și-a sfârșit lunga meserie de lipscan, anul trecut; a cumpărat moșie de vreo cinci mii de pogoane, și-a făcut casă frumoasă la țară după ce-a dărâmat hardughia boerească de pe vremea Ciumei; și-a clădit în București casă mare cu două caturi, —și...s-a pus pe odihnă.. .</p>
<p>Hagi Trâmbiță a lipscănit atâta vreme cu spor, căci a avut parte de-un frate mai mare care i-a fost slugă cu credință și care, singurul a muncit și-a dus greul negustoriei.</p>
<p>Tănase în sus, Tănase în jos, Tănase nu slăbise prăvălia o singură zi; o dată nu fusese măcar bolnav și, răcit de multe ori, cu guturai și cu durere de cap cu tot, stătuse la tejghea, priveghease tot... și lăudase marfa meșterilor când fusese nevoie să-și strice el gura.</p>
<p>Iată-l pe Tănase acum agricultor, căci tot pe bietul de el îl puse Hagi-Trâmbiță să vadă de moșie... de astă dată nu ca logofăt, nu ca slugă, ci ca tovarăș.</p>
<p>Tănase măsurase cu cotul trei-zeci de ani din viață; dar nu făcuse o brazdă măcar cu plugul.</p>
<p>Ca om ursit pentru muncă însă, și mai ales bucurat că fratele Dimitri îl pusese tovarăș, făcu ce făcu și la sfârșitul celui dintâi an agricol, scoase treaba la bun sfârșit.</p>
<p>De aici nu mai avu grijă: era uns de bun plugar... și Hagi-Dumitru putea să se odihnească și mai în voie.</p>
<p>Iar Hagi-Dumitru n-avea toată odihna unui om care nu mai are ce dori; două lucruri îl puneau pe lungă chibzuire: un ginere pentru fii-sa Didina și un mandat de deputăție, ori de senatorlâc pentru cinstita sa persoană.</p>
<p>La hagialâc fusese tată-său dar tată-său nu ajunsese protipendă în țară; el</p>
<p>moștenise hagia de la tată-său, putea dar să fie protipendă și pentru tată-său și pentru el...</p>
<p>Cucoana Chiriachița, soția sa, care fusese o frumusețe în vremea ei, pentru care lucru Hagi-Dumitru o ținuse foarte închisă, precum era de gelos din fire, ceruse acuma case, lux, viață deschisă ca să se dezdauneze de trecut.</p>
<p>Și apoi, altă viață dusese ea cu fata, în sărăcie și-n umilință; și altă viață Didina, învățată în pension la Viena și acasă la părinți ținută ca pe puf.</p>
<p>Didina e o făptură nu frumoasă dar delicată, distinsă, plină de tinerețe și de sănătate, modestă, puțin vorbitoare, serioasă; ceva gingaș și așezat care punea în mirare pe toți, deoarece toți se așteptau să vadă în fața lui Hagi Dumitrache tipul obișnuit al familiilor ajunse la bogăție, care maimuțăresc numai buna creștere și eleganța, sunt mândre, simțitoare, cochete și vanitoase.</p>
<p>Cucoana Chiriachița nu pricepea pe fii-sa. În cugetul ei era nemulțumită; o socotea pe Didina proastă, fricoasă, cam sălbatică;-în sfîrșit nu după cum ar fi vrut ea; nu după cum vedea pe alte fete de-ale prietenelor ei.</p>
<p>Și cu cât înainte de a o aduce din</p>
<p>Viena, dorea să vină acel timp când să deschidă și ea un salon bogat cunoștințelor și să vadă pe fii-sa strălucind mai mult decât policandrul ei cel cu multe becuri; cu atât acum aștepta cu grijă, cu teamă seara hotărâtă a primului bal la care invitase atâta lume.</p>
<p>Cum de nu era ea tânără ca fii-sa! sau, cum de nu avuseseră părinții ei starea lui Hagi-Dumitru!</p>
<p>Cum ar fi fost ea! și atunci poate că nu ar fi luat Hagiul; și atunci desigur că nu ar fi dus viață de călugăriță...cinstită în mănăstireasca ei căsnicie!...</p>
<p>Voise ca fii-sa cel puțin să fie ceea ce ar fi fost dânsa... Și fii-sa parcă semăna cu o femeie îmbătrânită înainte de vreme..</p>
<p>Nu-i semăna ei, ce e drept, în nimic, că nici frumoasă tare nu era, cum fusese dânsa în tinerețe...</p>
<p>Uite așa cam mototol la fire fusese d-lui, și vezi în partea d-lui se aruncase fii-sa!</p>
<p>În vreme ce asemenea gânduri cuprindeau zilnic și în vreme ce se ocupa cu rochiile cele două de bal ce avea să le puie pe rînd în seara balului,— Hagi-Dumitru stăruia de foc pe lângă două cunoștințe tari în partid, să mijlocească doar o aduce pe doi miniștri cu nevestele la balul lui și pe un tânăr ciocoiu pe care-1 ochise pentru fii-sa.</p>
<p>Croitoreasa e în salonaș în care cu coana Chiriachița, în fața oglinzii mari de la un dulap de rochii, încearcă.</p>
<p>Materia rochiilor e scumpă, grea; garniturile admirabile, dar colorile și jurnalul ales nu se potrivesc nici cu vârsta ei, nici cu bunul gust.</p>
<p>Vede că n-o prind și dă vina pe croitoreasă; culorile și jurnalul îi plac la nebunie și moare de ciudă că rochiile nu-i plac.</p>
<p>Didina nu îndrăznește să-i spună adevărul, la întrebările mă-sii abia răspunde ceea-ce o înciudează și mai mult și o fac să-i ardă obrajii și să-i strălucească ochii.</p>
<p>In cele din urmă vine rândul Didinei să încerce,</p>
<p>Bustul ei frumos, corpul ei drept și subțire, umerii bine aduși și delicat legați de gâtul potrivit de lung; brațele rotunde, carnea albă bătând în trandafiriu,se ivesc în oglindă.</p>
<p>Corsagiul îi vine minunat...Culoarea bine aleasă, jurnalul corigeat în unele locuri de gustul ei, au făcut o rochie prea frumoasă, simplă, elegantă, neîncărcată. Uite, pe tine cum te prinde, dacă au croit-o bine!... strigă cucoana Chiriachița cu mânie...</p>
<p>Culoarea o prinde așa pe d-șoara, dar și rochia dv. cucoană, e tot atât de bine croită..</p>
<p> -Nu cumva nu știu s-aleg culorile? strigă din nou atinsă.</p>
<p> - Mamă dragă, îndrăznește Didina, știi s-alegi, dar nu totdeauna o culoare care place, șade bine...Poate asta să fie pricina că nu-ți place cum au ieșit rochiile d-tale.</p>
<p>Ia să mă lăsați în pace! Auzi vorbă, dacă se poate să nu șadă bine, un lucru care place!</p>
<p>Didina tăcu; nu ar fi putut-o încre-</p>
<p>dința că bunul gust e totul; și nu ar fi îndrăznit să-i spună că dânsa nu-l are de fel.</p>
<p>Iaca și Hagi-Dumitru pe ușă.</p>
<p> -Vă încercați rochiile, vai? bine faceți; și eu mi-am încercat norocul și mi-a prins bine încercarea, fetelor. Ministru domeniilor vine, ministru Instrucțiunei vine; Colbăescu tânărul nostru...(și Hagi-Dumitru clipi din ochi cu șireclie) vine...</p>
<p> -Ce spui? grăi cucoana Chiriachița, vin doi miniștii? Și rochiile mele care parcă-s fermecate, care parcă-s tăiate din topor!...Nu se poate altfel decât să-mi fac altele și astea să rămână pentru altă dată...</p>
<p>-Bine Chirichițo tată, bine dragă...Ia-ți și trei altele, suflete...numai nu te supăra...că nu șade bine supărarea la (...)dare de mână...</p>
<p>-Va să zică-mi dai voie? întreabă Chiriachița înseninată.</p>
<p>-Da cum nu, suflete...Ah păcat ca nu mai sunt lipscan...N-ai avea de cât să te dai jos în prăvalie și ar fi treaba isprăvită...</p>
<p>-Haide Didino mamă, fuga, îmbracă-te și vino cu mine. Vreau să mă îmbrac după cum o s-alegi tu culori și jurnal...</p>
<p>-Bine, mamă...cu plăcere.</p>
<p>Hagi Dumitru Iancu rămase singur acasă și începu s-aștepte cu nerăbdare pe un fost breslaș ca și el, intrat în politică, membru la primărie, membru într-o comisiune numită de ministerul Domeniilor pentru parcelarea unei moșii de a Statului.</p>
<p>După vreo jumătate de ceas veni Anghelache Gheorghicescu cea mai antipatică mutră de parvenit, din lingușitor și dușmănos, plecat și obraznic, îndărătnic și viclean, ascuns, înalt la trup, fălcos, burtos, îmbrăcat bine dar fără gust.</p>
<p>-Bună ziua, Hagiule...</p>
<p>-Bine-ai venit consilierule...Șezi. Și miniștri?..</p>
<p>-Sigur că vin.</p>
<p>-Dar la club?...</p>
<p>-Sigur. Am vorbit chiar cu câțiva, știi, cei mai groși la ceafă...</p>
<p>Te-am propus membru. Vezi, când ți-o veni hârtia că ești primit și invitația ca să plătești taxele, du-te și dă clubului un dar de câteva mii de lei. Asta o să-ți prindă bine pentru deputăție ori senatorlâc...</p>
<p>-Lasă că dau...Care nu cheltuiește când e vorba să fie ales? Ei, dar moșia aia pe care vreți s-o împărțiți țăranilor, cum merge? Ești membru în comisiune.</p>
<p>Da, firește, ca cel mai mare proprietarde p-alocuri. Ce să facem? o împărțim.</p>
<p>-Între voi? întreabă Hagiul râzând.</p>
<p>-Hei dacă s-ar putea! Dar împărțiră ăia...de pe la minister și inginerii...știi, așa, ca să le pice și lor grăunțe în gușă...</p>
<p>-Ce spui?</p>
<p>-Ei, ăsta-i obiceiul pământului...nu știi?</p>
<p>-Dar balul pe când? Ai făcut invitațiile? Să-mi dai și mie vreo câteva pentru niște prieteni care m-au rugat...</p>
<p>-Da sunt oameni, știi...</p>
<p>-Da cum nu! De-ai partidului.</p>
<p>-Bine. Poimâine mi le aduce și-ți trimit. -Vorba e, ascultă consilierule, o să-mi văd eu visul cu ochii?</p>
<p>-Dă tu balul întâi, mulțumește-i pe toți și...vom vedea pe urmă. Apropo...o să numească primăria o comisiune pentru aducerea apei în București...O să fac să te pună și pe tine..</p>
<p>-Iaca! Da de unde mă pricep eu la inginerlâc, omule?</p>
<p>-Nu-i nevoie să te pricepi...Par că se pricep toți dintr-o comisiune? Vorba e să ieși și tu la iveală...să te vezi pus la gazete...</p>
<p>-Bine, fie...Ce or face ăilanți, voi face și eu...</p>

<p>II</p>

<p>Iată-l pe Hagiu pe cale de a deveni om politic.</p>
<p>Între acestea timpul trece, s-apropie ziua cea mult așteptată de familia Hagi-Dumitru și de mulți ai comerțului, că doar se spuneau minuni de casă nouă a fostului lipscan.</p>
<p>Didina Hagi-Dumitru o aștepta cu nerăbdare și dânsa ca pe ziua ieșirii sale în lume.</p>
<p>Înțelesese că părinții voiau să o mărite de iarnă și era curioasă să vadă pe acel tânăr Colbăescu, de numele căruia auzise pe tatăl său pomenind într-un chip cam ciudat...</p>
<p>Sigur că pe acela își pusese dâmșii ochii, și curiozitatea nu putea să-i lipsească.</p>
<p>În gândurile ei, dar cu bunul simț ce avea, se dorea la casa ei, de vreme ce așa era dat unei fete, și nu cerea norocului decât un băiat bun cu care să se poată înțelege și duce o viață liniștită.</p>
<p>Nu se simțea atrasă către zgomot, dar nici nu se simțea dispusă ca să-l îndepărteze cu îndărătnicie...</p>
<p>Și pentru că nu știa cum se petrece în lume și cum se trece timpul ca femeie măritată, lăsa pentru atunci să-și hotărască un anume fel de viață care să se potrivească cu temperamentul și gusturile ei, regulate dup-ale bărbatului ce-o avea.</p>
<p>Seara balului veni in sfirșit.</p>
<p>Închipuiți-vă un salon care cuprinde mai tot catul al doilea, la fund c-o odaie pentru balet, la intrare c-o sală numai în ferestre de oglindă și orânduită în formă de seră, cu acoperământul de sticlă și o scară ce duce sus, largă, bine </p>
<p>luminată, cu treptele acoperite de covor lățos foarte scump.</p>
<p>Salonul, cu balcon anume făcut pentru muzică, e cât se poate de luxos îmbrăcat și chiar cu gust, dovadă că nu cucoana Chiriachița s-a amestecat la mobilarea lui... Pe de mărgini, pe niște trepte destul de largi are scaune deja orânduite pentru cotilion și care nu se muta de la locul lor, deoarece salonul e numai pentru bal.</p>
<p>Un policandru de bronz masiv cu vreo cincizeci de becuri ale căroră globuri sunt in formă de roză desfăcută, sunt admirabile; alte două policandre, la extremități sunt de cristal, foarte drăgălașe: câte trei răspândesc multă lumină,</p>
<p>Cucoana Chiriachița și Hagi-Dumifru primesc pe invitați, ea în găteală foarte la locul ei acum, și el in frac babalâcesc, la început cam stângaci, pe urmă obișnuiți.</p>
<p>Didina, e stângace și ea la început, dar foarte drăgălașă și atrăngând atențiunea tuturor, o atențiune bine-voitoare, fără ironii și fără invidii.</p>
<p>Plăcu mult apoi, după ce-și pierdu sfiala și se arătă față cu fetele și cu tinerii, delicată, modestă, cu vorba foarte la locul ei și fără nimic artificial, în înfățișarea ei</p>
<p>Mai târziu decât toți, după ce Didina se familiarizase cu zgomotul și cu mișcarea unui bal, se ivi tînărul domn Colbăescu.</p>
<p>Înalt, arătos, nostim, cu mustățile foarte de aproape îngrijite, cu privirea îndrăzneață și cu ceva fad în modul lui de a se prezenta, vedea pe omul ce caută să placă, care știe să se facă plăcut coborându-se la nivelul ființei ce are în fața sa.</p>
<p>Presumțios în realitate, ambițios, sărac, boier, căutând o avere care să-i dea o soție oricum o fi, iar nu o soție care să aibă o avere oarecare...</p>
<p>Chestiunea neamului nu-1 preocupa: deoarece el privea bine numai pe acei ce-i știa bogați. Averea pentru dînsul era mâna Dumnezeiască ce trebuia să-1 scape de naufragiul unei vieți încărcată cu datorii, cu expediente chiar necinstite, cu care se silea să-și ție... rangul...</p>
<p>De altfel, nu era prost, avea diplomă și știa chiar puțină carte.</p>
<p>Didina tresări de cum auzi pronunțându-i-se numele... Privi la el, îl urmări chiar cu privirea câtva timp din grupul în care se afla, — și impresiunea ultimă, fu defavorabilă tânărului.</p>
<p>Dar iată că un domn se îndreptă curând cu Colbăeseu înspre dânsa...și prezentarea se făcu...</p>
<p>În chipul cum fusese impresionată, Didina se arătă așa fără voia ei, încât Colbăescu socoti că a și cunoscut-o pe deplin de la întâia vedere: o proastă, o fată de negustor, mândră că o să fie soția lui, timidă din prostie și treacă meargă ca frumusețe...</p>
<p>În timpul balului a dansat-o de câteva ori și i-a vorbit.</p>
<p>Ceva neînțeles o oprea pe Didina să se arate și față de tânărul acesta cum se arătase față de ceilalți cărora le produsese o bună impresie.</p>
<p>Așa când un prieten, complimentă pe Colbăescu de căsătoria ce avea sa facă și de persoana Didinei:</p>
<p>-(....),răspundea el...singura ei calitate e că are un milion zestre...</p>
<p>Și în adevăr că se și șoptea prin salon că balul avusese drept adevărat scop prezentarea lui Colbăescu ca viitor logodnic al Didinei Hagi-Dumitru; iar Hagiul întrebat în chip tainic, răspundea nu destul de tainic, că așa să se întâmple...</p>
<p>Hagiul se învârtea de altfel numai pe lângă persoanele(...) ale miniștrilor (...)</p>
<p>-În sănătatea d-lui Hagi-Dumitru, român de inimă, pe care în curând am dori să-l vedem la demnitatea ce i se cuvine de înțelept sfătuitor al guvernului în Senatul țării</p>

<p>IV.</p>

<p>Alexandrina Hagi-Dumitru-Iancu</p>
<p>Ernest Colbăescu</p>
<p>Fidanțați</p>
<p>Cui nu trimitea fericitul Hagi-Dimitru biletul acesta? Fericire într-adevăr, căci se scapă de unul din gândurile lui cele mai împovărătoare și pe urmă dobândea un ginere de neam care avusese pe unul din străbunicii lui Vodă în țara Moldovei</p>
<p>Numai un lucru nu-i intra lui în cap, pentru ce Didina nu era tocmai destul de veselă, așa cum își închipuia el să fie fetele logodite, și mai ales când, fata lui,are așa un logodnic.</p>
<p>Încalte cucoana Chiriachița era și mai nedumerită, ba într-o zi îi și zise Didinei cu supărare chiar:</p>
<p>-Ce d-zeu ești așa rece cu logodnicul, un bâiut așa care numai rîde, glumeșle și te soarbe din ochi.</p>
<p>-El ca bărbat poate îi așa, mamă, eu trebuie să fiu mai rezervată...Și apoi.. așa mi-e felul...</p>
<p>-Vezi, după cununie să fii cel puțin mai altfel</p>
<p>- Poate, mamă...</p>
<p>În adevăr, cum îl vedea Didina pe Colbăescu, simțea că parcă i se răcește inima și totuși vedea bine că n-are nimic contra lui.</p>
<p>Dimpotrivă, Ernest se arăta familiar,</p>
<p>galant, cheltuia mult pe buchete, pe giuvaieruri chiar, și multă vorbă; când rămânea cu dânsa îi săruta mâna..., ba într-o zi... o cuprinse drept în brațe și o sărută drept pe gură.</p>
<p>Roși atunci... și tot sângele i se strânse la inimă... Buzele însă nu i se mișcară, rămase rece, cu ochii în jos și nici nu încercă să se desfacă de strânsura lui.</p>
<p>Ernest o lăsă singur..,</p>
<p>— Ce ai domnișoară Didino?.. Omagiile de logodnă par a nu te impresiona de fel, îi zise cu un ton de imputare prefăcută în care pătrundea o nedumerire firească.</p>
<p>— Te înșeli, domnule Colbăescu... răspunse Didina cătând la el cu sfioșie...</p>
<p>— Atunci... de ce sfiala aceasta, care a-și putea-o asemăna cu o răceală rău ascunsă?</p>
<p>— Sfială, cred și e fierească, domnule Ernest, dar răceală nu, răspunse ea zâmbind ușor</p>
<p>— Împrejurarea a adus, Domnișoară, ca să avem așa de puțin timp a ne cunoaște înainte de-a ne lega viața... Aceasta nu înseamnă însă, nu-i așa, că nu o să ne iubim?</p>
<p>Didina plecă ochii și un fior parcă-i străbătu inima.</p>
<p>— Când ne-om cunoaște bine,</p>
<p>când ne-om obișnui unul cu altul o să fim mulțumiți de întîmplarea care ne-a pus în cale pe amândoi și iubirea o să vină de la sine, te asigur, fără zguduirea iubirilor din romane, dar mult mai trainică și fără încercări îngrijorătoare... Îți mărturisesc o satisfacție a momentului care-mi garantează în viitor: îmi place și mă simt fericit că nu m-ai refuzat...Zicând, îi sărută mâna cu o deplină galanterie de curtezan iscusit.</p>
<p>Didina se simți parcă mai altfel dispusă pentru el, după aceste cuvinte și din ziua aceea începu să simtă că i se duce încetul cu încetul acea neexplicabilă răceală.</p>
<p>Cam pe când rămăseseră vreo două săptămâni până la nuntă și Hagi-Dumitru era și mai vesel, căci vedea și pe fii-sa schimbată față de logodnicul, Colbăescu sosește și-l roagă fără multă stînjeneală să treacă în birou, căci are ceva grav și serios a-i spune.</p>
<p>Lui Hagi-Dumitru îi trecu un fior prin spate și cu grabă pofti pe ginere în birou.</p>
<p>— Ei, ce e, întrebă el cu neliniște.</p>
<p>- Ce să fie, dacă nu o întâmplare la care nu ne-am așteptat. Gheorghicescu era însărcinat de mine, ca înainte de logodnă să-ți facă cunoscute oare-</p>
<p>care condițiuni ale mele, și azi, cu surprindere aflu că el nici nu ți-a pomenit de ele...</p>
<p> Am așteptat până azi, din delicateță, socotind că d-ta o să deschizi vorba; și-ți spun drept că mă și supărasem puțin pe d-ta. Dar am întâlnit pe Gheorghicescu și l-am întrebat dacă nu cumva a uitat să se înțeleagă cu d-ta...Dobitocul,—iartă-mi expresiunea,— a uitat și, zău, nu era lucru de uitat...</p>
<p> Cam uluit, Hagi-Dumitru răspunse:</p>
<p>— Ce este? Spune-mi mie..</p>
<p>— Fără ocol, iată ce este: Eu nu am avere.</p>
<p>— Eu, o știu asta.</p>
<p>— Te rog; dă-mi voie: n-am avere, dar datorii cam multe..,</p>
<p>— Datorii multe, ce spui? făcu Hagi-Dumitru, holbând o pereche de ochi mirați.</p>
<p>— De aceea-ți spun că a făcut cea mai mare greșeală amicul d-tale că nu te-a pregătit la timp. Eu astâmpărasem pe creditori spunându-le că după logodnă o să le achit. Au început să mă supere și... înțelegi ca aceasta tulbura rău o epocă în care omul caută să fie foarte mulțumit...liniștit...înțelegi...</p>
<p>— Ei... și cam la cât se urcă datoriile astea? întrebă Hagi-Dumitru, mușcându-și mustățile.</p>
<p>- Cam la vreo patru sute de franci...</p>
<p>Hagi-Dumitru sări în sus, Ernest stătu foarte liniștit la locul lui.</p>
<p>- Ce? glumești, domnule? zise Hagiul îngrijorat.</p>
<p>- Ba nici de cum, Domnule, vă spun curat, cu toată mâhnirea, voindu-te cu mine asupra acestei datorii, căsătoria rămâne... deoarece de rușine și cuvântul meu l-am creditorilor.</p>
<p>— Mă rog, nu s-ar putea sa-mi trimiți mie pe creditorii d-tale că mă înțeleg eu cu ei...</p>
<p>— Asta ar putea-o face un copil fără tutelă, domnule Hagi-Dumitru, liber și care, însurându-se, dorește să rămână stăpân pe sine în casa lui.</p>
<p>Hagi Dumitru nu mai lua seama ce mai pălăvrăgea scula de ginere: pe...luiseră cele 400,000, care jucau pe dinaintea ochilor lui în fuste albe, negre...</p>
<p>Să o dea, micșorează venitul și apoi...cum rămâne cu foaia de ..... în care se regula numai venitul de un milion dat în mâna ginerelui......de sf. Gheorghe si sf. Du.....</p>
<p>Și apoi....ce garanție îi dă un asemenea om care făcuse datorii atât de mari? Afurisitul de Gheorghicescu! De ce nu-i spusese și s-ar mai fi gândit..</p>
<p>Să nu dea...se strică nunta, rămâne de râs în ochii lumii.. Adio senatorlâc. Adio mniniștri la balurile lui...Adio toasturi așa frumoase la ta „sapău”</p>
<p>Oricum...trebuiau măsuri...</p>
<p>— Dragul meu: nu dau turcii. Lucrurile astea se rezolvă cu zilele nu în câteva minute. Te rog așteaptă două zile măcar și o să te înștiințez eu când și cum o să face, - grăi Hagi-Dumitru.</p>
<p>- Bine, domnule, aștept aceste două zile, în care timp însă nu o să mă pot prezenta logodnicei mele... O să-i par... preocupat, cum o să fie ș în realitate.. și asta o s-o indispună...răspunse Ernest, foarte nemulțumit de rezultatul ce l-ar fi voit la moment.</p>
<p>— Două zile nu-i o vecie.. Și apoi și logodnica d-tale e ocupată astea două zile cu rochiile de nuntă și cu „trussoul”...răspunse și Hagiul care înțelese pe ginere că e cam.. nemulțumit.</p>

<p>V</p>

<p>În aceeași zi alergă Hagiul la avocatul Casei și se puse la sfat cu el; apoi dădu fuga la Gheorghicescu și... cu zîmbetul pe buze, dar cu afurisenia în suflet, îl certă prietenește că nu i-a spus ce sculă de boier îi colăcea.</p>
<p>— Bine, dator, dator... O sută de mii bre! două, bre, prea peste cap... și plătite pe îndelete, — dar nu 400.000 și dintr-o dată!</p>
<p>- Ei lasă că e de neam, zâmbi Gheorghicescu, și o să fie băiat bun apoi, cu o fată ca a dumitale..</p>
<p>— Mă tem al dracului să nu dau de bucluc mai târziu... că cine bea, de băut se ține...</p>
<p>— Nu, nu. Îți răspund eu, Hagiule...</p>
<p>și pe urmă gândește-te la sprijinul ce o să capeți pentru senatorlâc,..</p>
<p>— Da să-1 ia dracu de senatorlâc: 400.000 de leuți nu face cu ginere cu tot... când te-i gândi serios...</p>
<p>— Ei, și cum ai regulat cu darea banilor ?</p>
<p>— Apoi să-mi treacă mie toate polițele creditorilor... Cu alte cuvinte le cumpăr, le adun eu, le țin eu.. până la răfuire... D-zeu știe când...</p>
<p>— Lasă nu te msi văita, că n-ai decât un copil....Hagiule...</p>
<p>— Tare me tem să nu plâng păcatele copilului ăstuia singur.... Cum dracu de nu mi-ai spus de la început?...</p>
<p>— Iar voba asta... N-ai decât să strici...</p>
<p>— A-și face-o eu, n-ai grijă, dar mi-e rușine de oameni.. și pe urmă tocmai s-a deprins și fata cu el... Devine greu! În sfârșit, bine, rău, înainta cu D-zeu.</p>
<p>— O vorbă, mai stai. N-o să primească în felul ăsta să-i aduni d-ta polițele.</p>
<p>— E, apoi prea-i-s mari poftele, prietene. Vezi pe urmă să nu-i zic: sluga d-tale!..</p>
<p>. Ascultă,mă Hagiule, nu fii cap tare mă, și înțelege: pune-l  să-ți subscrie patru polițe de câte 100.000 lei.</p>









<p>fiecare, cu termene, și o să-l ții destul în respect cu patru săbii de-asupra capului, n-ai grijă... Ce tot umbli cu strînsul polițelor lui!... Nu-i apoi totuna, la urma urmei, - acelea sau cele date ție?</p>
<p>— Da de unde știu eu că-i trebuiesc numai decât 400.000 și nu-i trebuiește mai puțin cumva? Dar așa, adunându-i eu polițele, mă încredințez de sumă...</p>
<p>— Asta-i: neîncredere! Dacă n-ai încredere e altă socoteală, și atunci n-ai decât să strici cu el... Că așa cum vrei tu e epitropie și n-o să primească...</p>
<p>— Mă Gheorghiecescule în mare cumpănă m-ai băgat tu...Să ne vedem sănătoși... Oi mai chibzui până poimâine când l-oi chema pe domnul ginere... de neam, să-i dau rezultatul.</p>
<p>•cinai</p>
<p>Cu plecăciune.</p>
<p>Își bătu capul, se suci, se invîrti și se opri asupra unui gând: să întrebe pe fie-sa dacă ține așa mult la logodnicul ei și de i-o spune că nu, și poate rupe cu el... rupere să fie.</p>
<p>Î1 durea inima când se gândea la 400 de mii de lei, pe care-i făcuse în atâția ani, să-i dea fără nicio garanție într-un minut, unui om care nu-i mai insuflă garanție nici el, de viitor.</p>
<p>În urma urmei, fie și rușinea față cu lumea, decât altă rușine mai târziu cine știe care, și cu copila lui legată de el și nenorocită...</p>
<p>A doua zi intră în salonaș, după cafea, și găsi pe Didina citind liniștită.</p>
<p>Copila sări repede, roșind, crezând că e Ernest.</p>
<p>— Ai crezut că e logodnicul tău drăguță? o întrebă Hagi Dumitru sărutând-o.</p>
<p>— Da, tată, și aș fi fost mirată că e dimineață încă...</p>
<p>— N-o să-1 vezi vreo două zile, drăguță, căci are niște daraveri, știi că la așa întâmplare...</p>
<p>— Ce întâmplare? făcu ea îngrijită de-odată.</p>
<p>— Nu te teme, nu e rea întâmplarea nunții... de! nu-i o întâmplare? În sfârșit, cum îți pare ție? Te-ai deprins cu el? Îți place?...</p>
<p>Didina coborî ochii roșind.</p>
<p>— Ei lasă, nu te rușina acuma. Eu te întreb serios, că vreau să știu dacă-ți fac plăcere că te dau după el...</p>
<p>(Va urma)</p>
<p>Guvern de contrabandă</p>
<p>De când concentrații (...) prin fraudă treptele (...) ci au întreprins o aprigă (...) de conștiințe, spre (...) în Parlament câteva volume cu care să-și poată legitima preocupațiunea de-a fi expresiunea majorităței „pur-conservatoare”, majoritate care — (...) treacăt—nu există decât (...) lor imnginnțiune.</p>
<p>Și în această privință ei (...) dibaci. In materie de intrigă, de înșelăciune, de trădare (...) și-au făcut deja (...). Politicianul din tagma (...) nu o dată s-au (...) în acte de duplicitate (...) ți trecutul lor, faptele lor recente, frământarea și (...) lor de toate zilele sunt o vie dovadă că acești oameni n-au învățat nimic și n-au (...) nimic.</p>
<p>După ce au trădnt pe șeful unindu-se cu dușmanii (...) care-1 taxau de ignorant, putregaiul politic etc., după au făcut cauză comună cu (...) numai și numai spre (...) cocoța la cârma țărei, (...) de sub drapelul liberal - conservator și călcând în picioare (...) aranjamentele, când au văzut că țara nu-i vrea și că puterea le scapă din mână, cu (...) prefăcută s-au întors la șeful lor „venerat”,(...) cele mai mari laude, (...) pocăiți, jurându-i din nou credință și afectând cele mai (...) protestări de dragoste, devotament către acela pe care-l batjocoriseră în tot felul. (...) palinodii dezgustătoare, denotă o completă lipsă de caracter și o perversitate (...) fără seamăn, fură luate (...) căință sinceră. Victima din nou în cursa (...) și odată ajunși aci (.........) </p>


<p>artificial, uzând și (...) de toată influența și de toate mijloacele unui regim fără scrupule (...) Intrigi, ademeniri, favoruri, precupețiri de voturi, toate au fost puse în mișcare de tribul (...)</p>
<p>Văzând însă că prin corupțiune nu reușesc, că spiritul de (...) este așa de întins precum își închipuiau, dînșii au recurs acum la o altă manoperă. Miniștrii și agenții lor împrăștie știrea că guvernul are dizolvarea Camerei in buzunar! Ei vor să facă a se acredita această idee, sperând că vor intimida pe cei slabi de înger spre a le stoarce un vot de încredere.</p>
<p>Dacă n-au izbutit să corupă, ei cearcă să amenințe și să înfricoșeze pe reprezentanții națiunei.</p>
<p>Dar silințele lor vor fi, credem, zadarnice. Cabinetul actual nu are dizolvarea, nici nu poate s-o aibă. Și cea mai puternică dovadă este că de-abia cu mari greutăți, a putut obține prorogarea, aceasta fiind singura concesiune ce i s-a acordat.</p>
<p>Ceva mai mult, acești miniștri nici nu au dreptul să ceară dizolvarea; căci cu ce obraz ar îndrăzni să solicite Coroanei un decret de disoluțiune, ei care s-au dat de reprezentanți ai majorităței, de expresiune fidelă a tuturor elementelor conservatoare din Cameră?</p>
<p>Însuși Timpul, organul concentraților, în ziua constituirei acestui minister, combătând propunerea d-lui Carp, declara că nu există nici un motiv de disoluțiune a Corpurilor legiuitoare.</p>
<p>Afară de-asta, alegerile trecute din care a ieșit Camera actuală, s-au făcut sub auspiciile d-lui Lascar Catargiu ca ministru de interne. Actualul președinte al consiliului s-a afirmat și afișat atunci ca șef al partidului liberal-conservator și corpul electoral a trimis în Adunare o majoritate liberal-conservatoare.</p>
<p>Cu ce titlu ar putea d. L. Catargiu să ceară azi dizolvatea unei Camere aleasă sub d-sa? În numele cărui partid Unde este acel partid și care-i este programul?</p>
<p>Țara nu cunoaște decât partidul liberal-național și partidul liberal-conservator, și un guvern care se intitulează pur-conservator este un guvern străin de cele două grupări politice, un guvern de contrabandă, caro vrea să se impue fără voia națiunei și pe care țara și reprezentațiunea ei rnlrt du pot decât să-l repugne.</p>











<p>În timpul nopții de 31 decembrie spre 1 Ianuarie scenele cele mai tumultoase se produc. În fiecare an la acea epocă, prezidența poliției, publică un aviz amenințător, dar nimic nu ajută, nici amenințări, nici condamnări. Avizul afișat vineri amintește că Sfântul Silvestru din anul trecut a provocat șaptezeci și cinci condamnări, dintre care cele mai multe cu cincizeci mărci amendă și cinci săptămâni închisoare.</p>

<p>Amândoi părinții se înspăimântară și cu mare anevoie o liniștiră și o făcură să se destăinuească lor.</p>
<p>Hagi Dumitru rămase ca trăsnit; cucoana Chiriachița începu să plângă deoparte și furiș.</p>
<p>— N-am vrut să vă spun, tocmai pentru asta ca să nu suferiți și d-v. pe lângă mine.</p>
<p>— Nu era un cuvânt. Dacă n-or ști părinții necazurile copilului lor, cine să le știe: străinii? Nebun ce am fost eu, da, numai eu!.. Și știu eu de ce zic asta... Îți închipui tu, Didina tatii, că am avut slăbiciunea, numai cu gândul ca tu să fii fericită, să-i dau pân’ acum 300.000 de lei ca să-și plătească datoriile de flăcău? Și azi, nu mai departe, azi la prânz îmi cerea încă 60.000 de franci...</p>
<p>— Da ce? E nebun? Ca să le cheltuiască afară din casă? Strigă cucoana Chiriachița.</p>
<p>— Fata mea, ascultă o vorbă a lui tatăl tău, începu cu gravitate Hagi-Dumitru;</p>
<p>Grecu are-o vorbă: «pe nepot și pe ginere să nu-i crezi mai mult decât nepotul crede unchiului și ginerele socrului.., și crezi copiii tăi... și ei sunt copiii părinților lor».. Tu ești dar copilul meu și când e vorba să suferi la un străin de inima ta, suferă singură în casă la tat'-tu și mă-ta. Încearcă și vezi de-a să-l poți face om de treabă... Nu? Atunci despărțire, curat așa! Și lumea pe dânsul o să-l învinovățească. Îmi ceruse 60.000 de franci... M-am dus la bancher să-i iau, și bancherul mi-a deschis ochii și mi-a spus și ce-a auzit și ce a văzut el, căci e în clubul unde e bărbatu-tău... Uite banii, ia-i tu și ține cu cheia visteriei... De cheltuială, de buzunar cum se zice și atât... lar dac-o crede că o să mai poată face datorii și eu să i le plătesc, să își mute gândul: venitul e zestrea ta, casa e a ta, mobilele sunt ale tale trecute până la una în «trusou»... Las' că am eu ac de cojocul d-lui. Iar la urma urmei, cum ți-am mai spus: nu se poate altfel: despărțire! Ei! ce zici, spune și tu cuvântul tău...</p>
<p>— Tată dragă, despărțire nu voi, căci nu m-am măritat ca să mă despart, ci ca să am bărbat, ca să fiu în rândul lumii, dacă așa e legea aceasta omenească. Dar o să încerc să-l vindec.</p>
<p>— Ții la el... Biata fată... Te plâng... Nu știu de ce umblă să se mai însoare derbedei d-ăștia!...</p>

<p>IX</p>

<p>Colbăescu dase tot și jucase 10.000 lei și pe cuvânt. Fusese o noapte teribilă de luptă și o «neșansă» cum nu i se mai întâmplase.</p>
<p>Bine că se ridicaseră pontatorii, altfel ar fi fost în stare să piardă nebunește.</p>
<p>Vestise pe puntatori că a doua seară va ține banc deschis, de aceea 60.000 lei îi aștepta de la socrul său ca de la Dumnezeu.</p>
<p>Când se întoarse seara acasă târziu găsi pe Didina neculcată și, mirându-se, intră la ea, îi dădu bună-seara și o sărută.</p>
<p>Didina nu răspunse decât la salut și puse ochii pe carte cu răceală.</p>
<p>Ernest făcu câțiva pași prin cameră, în timp ce Didina îl observă printre gene.</p>
<p>— Așa de târziu citești, Didino? întrebă el, trântindu-se pe o dormitoare.</p>
<p>— Da, dragă Ernest, m-a cuprins și pe mine pasiunea cărților... — răspunse ea cu bucurie ascunsă, c-a găsit un calambur care să-l înțepe.</p>
<p>Ernest încruntă din sprâncene.</p>
<p>— Ce spui? — făcu el cu un ton obraznic de ironie.</p>
<p>Urmă o clipă de tăcere.</p>
<p>— Aș dori să beau un ceai cu tine, Didino, zise el mai apoi, căscând.</p>
<p>— Să trimitem la club? că e aproape, mi se pare și trebuie să fie foarte bun ceaiul... La noi slugile s-au culcat.</p>
<p>— Pare-mi-se că ai aerul de a-ți râde de mine, zise el ridicându-se și venind lângă ea, începu s-o privească cu necaz.</p>
<p>— Eu? nicidecum. De ce-ți închipui? zise Didina, ridicând la el priviri naive.</p>
<p>Privirea aceasta, lumina care cădea pe figura ei, căldura din casă, singurătatea, oboseala sufletească, patul făcut, îl făcură să se gândească la unele drepturi de soț.</p>
<p>Didina i se păru foarte drăgălașă și se așeză lângă ea.</p>
<p>— Ce? nu vrei tu să petrecem și împreună o seară?</p>
<p>— Ce bine determini d-ta Ernest: ai zis: și împreună o seară... Fraza asta îmi aduce aminte câte seri nenumărate petreci cu alții!...</p>
<p>— E o imputare, Didino?</p>
<p>— Oare n-aș avea dreptul să ți-o fac? Spune Ernest, pentru ce mă lași așa de singură, pentru ce nu te gândești că și eu poate doresc să petrec, că sunt tânără, — și, în sfârșit, că sunt soția ta? Ți-am imputat vreodată până acuma? Nu, cât timp am crezut că numai eu știu ce viață duci și cât sufăr eu de mult. Dar acum când a început să ajungă până la mine mirarea lumii că nu mă înțelege ce fel de femeie sunt și ce fel de bărbat ești tu...</p>
<p>— Ce are lumea cum trăim!...</p>
<p>— Am dreptul, mai mult pentru reputația ta de om de onoare, decât pentru odihna mea pierdută, să te întreb, de ce te porți așa, sau întru ce sunt eu vinovată ca să te îndepărtez așa de mine?</p>
<p>Ernest rămase încurcat; la asemenea drepte observări nu se așteptase, și nu-i venea să creadă că nevastă-sa i le face.</p>
<p>— Mi se pare că nu ai dreptul, deoarece ori de căte ori ai vrut să mergi cu mine în societate am răspuns dorinței tale.</p>
<p>— Un bărbat care își iubește, sau numai își respectă soția, nu găsește altă petrecere în afară de cercurile în care se poate duce să petreacă cu dânsa. Așa înțeleg eu, cel puțin, viața în doi. D-ta ce zici, Ernest?...</p>
<p>Și mai surprins, Ernest căută lung la ea; urmă însă tot pe un teren fals.</p>
<p>— Viața în doi, în felul acesta, ar însemna o condamnare la monotonie vecinică; și odată ce pare că știi așa de bine cum e viața în doi, trebuie să fi aflat că bărbatului îi este dat să aibă și ceasuri când să se întâlnească cu lumea care nu petrece. Un bărbat face politică cel puțin, când ca mine, nu are o meserie.</p>
<p>— Dar unui bărbat, care are o răspundere față cu o femeie ce nu l-a rugat să o ia ca s-o uite într-un colț, nu îi este îngăduit să facă acele ceasuri nopți întregi și zile întregi de petreceri triste care înăspresc inima, slăbesc judecata și seacă averea casei.</p>
<p>— A! mă miram eu! — strigă el, bucuros că a găsit un drum ce-l socoti de scăpare, — am venit iar la pungă. Aici țintea oratoria ta...</p>
<p>— În sfârșit, da Ernest, aici, dacă vrei tu aceasta numaidecât, — zise Didina cu un ton de hotărâre și cu un aer de curiozitate care opriră zâmbetul batjocoritor al lui Ernest. Aici să ne oprim la ultimul argument ce îl pui d-ta înainte ca fiind supremul. Eu avusesem naivitatea să pun întâi pe al datoriilor noastre reciproce, pe al demnității, pe al inimii...</p>
<p>Ernest, în culmea surprinderii rămăsese cu o mână pe clanța ușii și cealaltă în buzunar, gânditor și nehotărât cum să se poarte cu o soție, cum n-o credea el pe a lui să poată fi vreodată.</p>
<p>Didina urmă:</p>
<p>— Suntem căsătoriți de un an și jumătate și d-ta ai cheltuit o jumătate de milion aproape...</p>
<p>— A! d-nul Hagi-Dumitru ți-a prezentat contul în regulă?... zise el cu batjocură.</p>
<p>— Domnul Hagi-Dumitru a făcut ca un tată care se îngrijește de copiii lui... Nu știu acum dacă o fi meritând batjocura d-tale...</p>
<p>— A!... ai ridicat nota romanței c-un semiton?</p>
<p>Didina roși, dar se opri de-a ajunge la o ceartă ordinară.</p>
<p>— Nu ți se impută cât ai cheltuit Ernest, nu fi îndărătnic în mândria d-tale, și în starea d-tale de independență la care nimeni nu atentează... Dar ți se impută și cu drept cuvânt, că risipești o avere, risipindu-ți sănătatea, că o risipești într-un mod care nu onorează activitatea celui ce a strâns-o... activitatea omenească în genere... Daca-i fi pierdut-o în vreo întreprindere, în scopul de-a agonisi și d-ta, de-a mări ce ți s-a încredințat, atunci ...</p>
<p>— Destul cu morala, Didino. Am avut datorii, a trebuit să le plătesc, petrec apoi cum cred eu că se petrece mai bine... iar căsătoria n-am crezut-o niciodată ca un jug... Altfel... n-aș fi avut azi onoarea să ascult o pledoarie de avocat, foarte strălucită, recunosc, dar foarte deșartă... Bună seara...</p>
<p>Ieși și trecu în camera lui de culcare foarte iritat. Nu îi intra lui în cap, cum o fată care nu se arată nici măcar cu o inteligență mediocră, îi apărea acum ca superioritate care caută să se impună și care îl încurca, la drept vorbind.</p>
<p>Dacă și-ar fi dat osteneala însă s-o cunoască, nu în chip superficial cum făcuse el în vremea când îi făcea curtea ca o datorie impusă de conveniențe, — ar fi găsit în această făptură, în această inimă, calități care l-ar fi putut face fericit, daca ar fi fost de atunci un om care să le înțeleagă.</p>
<p>În casa părintească oare, abia venită, nu a și fost curând măritată? Avusese ea cu cine să stea în relații de prietenie ca să i se vădească inteligența?</p>
<p>Avusese o mamă cu cultură, cu care să discute, să vorbească, cu care să se înțeleagă altfel decât cum se face o rochie și o pălărie?</p>
<p>Cu tatăl său era să facă vorbă multă, o dată ce deșteptăciunea lui se mărginise numai la tejgheaua de lipscan?</p>
<p>Astfel, se închisese în sine; dar acum când experiența vieții îi da libertatea de-a înțelege și de-a voi, începea să se arate cu însușirile date de natură și dezvoltate de creșterea serioasă a institutului în care fusese, de instrucția de-acolo, cât și de instrucția ce și-o da singură în singurătatea de care era cuprinsă.</p>
<p>Îngâmfatul și săracul la minte boiernaș putea să le judece toate acestea și să vadă de ce comoară de femeie avusese parte?</p>
<p>Nu. Iată-l de ce se plimbă acum foarte iritat și foarte mirat de morala ce-i făcuse soția deconsiderată de el... Cu cât începu să se gândească mai mult, cu atât noua ei atitudine, începu să-i dea de grijă.</p>
<p>Era mai mult sec, ușor; avea mai mult fanfaronada curajului, decât însuși curajul; de aceea nu se găsi destul în stare să înfrunte o femeie ce-și disputa drepturile cu tărie și demnitate, de-o femeie așa cum i se arăta acum Didina, — ca s-o înfrunte, trebuia să fie un stricat ajuns la ultimele faze ale decăderii morale și să se coboare la grosolănii, de care nu se simțea capabil.</p>
<p>Trebuia să cedeze dar?</p>
<p>Îndărătnicia și înfumurarea lui nu-i dădeau pas. Simțea ceva în el care nu-l lăsa. O modificare cel puțin, în așa chip, încât să nu se bage de seamă în afară, ca prietenii să-l râdă; nici în lăuntru, ca soția lui să aibă vanitatea triumfului și credința că îl va putea mlădia ușor în toate.</p>
<p>Ciudată stare sufletească: astfel cum o vedea acum pe Didina îl și nemulțumea, dar îl și mulțumea.</p>

<p>X</p>

<p>Didina petrecuse o noapte agitată. Vedea că dobândește teren și nu voia să scape ocazia ce cu greu i s-ar mai fi putut înfățișa așa la îndemână.</p>
<p>Tatăl său îi zisese să se poarte cu asprime și ea făgăduise: acum însă asprimea prea multă îi părea primejdioasă: voia să-l vindece fără să-l rănească.</p>
<p>Deodată îi veni o idee.</p>
<p>Îi spusese tatăl său că Ernest trebuia să se ducă pe la el în ziua aceea între 11 — 12 ca să ia cele 60.000 lei.</p>
<p>Repede scrise un bilet lui Hagi-Dumitru:</p>
<p>Tată,</p>
<p>«Te rog înștiințează la moment pe Ernest printr-un bilet că ai plecat la moșie, chemat grabnic, și că... banii nu îi poți da azi.</p>
<p>«Nu cerceta de ce fac astfel, dar încep a lucra.</p>
<p>Fiica d-tale</p>
<p>«Didina»</p>
<p>După un ceas auzi pe Ernest c..... din odaia lui. Se sculase, sigur că..... să treacă o jumătate de ceas și t..... să vină la dânsa.</p>
<p>Își făcuse ideea că Ernest pu..... iasă din casă fără să o vadă. Pe un bilet așa de supărător pentru.....gur însă că trebuia să treacă pe..... ca să își verse necazul pe dens..... deoarece între morala ei și biletul..... Hagi-Dumitru, Ernest trebuia să găsească o legătură care să îl irite. Astfel..... putea să urmeze cu seria de medica..... ce își propusese să îi aplice, fă..... treacă multă vreme între început ...... mare.</p>
<p>În adevăr, nici o jumătate de..... trecu și Didina auzi ciocănind la.....</p>
<p>— D-ta ești Ernest? poftim,răspunse ea.</p>
<p>— Da, eu sunt cuconiță, grăi ..... intrând cu biletul lui Hagi-Dumitru în mână. Vin să-ți aduc vestea că tatăl dumitale a plecat foarte repede la..... chemat... nu știu pentru ce afacere..... nică.</p>
<p>Îi sărută mâna și îi puse biletul..... înainte. Era mânios dar își ascundea..... necazul sub aerul lui obișnuit de.....cură și nepăsare.</p>
<p>Nu mi-a spus nimic... zise Didina. Îți mulțumesc însă că mi-ai vestit ca să mă pot duce să țin de urât mamei...</p>
<p>— Nu citești biletul? grăi Ernest cu intenție.</p>
<p>— La ce bun? Dar în sfârșit, dacă vrei...</p>
<p>Îl citi și căută la dânsul.</p>
<p>— L-am citit, adăugă ea.</p>
<p>— Nu-i așa că se cam potrivește plecarea asta pe negândite cu înștiințarea că nu-mi poate da banii și cu morala d-tale de aseară? rosti Ernest cu ironie.</p>
<p>— Poate, răspunse Didina cu răceală și începu să-și desfășure păru-i lung, galben ca aurul.</p>
<p>Ernest făcu câțiva pași prin cameră, se întoarse la masă, luă biletul și-l puse în buzunarul vestei...</p>
<p>— Va să zică iată-mă pus la un fel de epitropie...</p>
<p>— De ce, Ernest dragă? Oare nu ești liber să faci ce voiești?</p>
<p>— Da, foarte liber... Tocmai de aceea și plec să mă împrumut..</p>
<p>— Îmi dai voie să te întreb în contul cui?</p>
<p>— Cum în contul cui?.. Dar într-al meu socot... Mi se pare că în cuvântul meu valorează ceva... Și apoi nici în casă nu am nimica pentru piață chiar... Știi asta?</p>
<p>— Cum se poate?... Nu te îngriji de aceasta; n-o să te supere nimenea pe viitor de cheltuiala casei. O s-o port eu.</p>
<p>- Ce spui?.. Doamna e în fonduri? Atunci putem alerga la d-v. pentru un împrumut de 24 ore... Până la întoarcerea lui tata socru...</p>
<p>— Cât îți trebuie? Trei, patru sute de lei?</p>
<p>Bucuros. — Și se îndreptă către un secretar mic de lemn de trandafir încrustat.</p>
<p>— Nu, cuconiță. Îmi trebuiește suma rotundă de 60.000 de lei...</p>
<p>— A! Atunci regret că nu te pot servi. Cu cât ți-am spus, adeseori... Cu cât voiești d-ta... nici chiar tata socru nu poate.</p>
<p>— În sfârșit! Aici am vrut să vin. Va să zică e o înțelegere între d-v. ca să mă puneți la carantină... .Așa vă e vorba? Bine. Las' că știu eu cum să fac...</p>
<p>— Dă-mi voie, Ernest, să te previn, că orice datorie vei face, nu mă privește nici pe mine, nici pe talăl meu...</p>
<p>— Porți numele meu și o să te privească; ești fiica lui Hagi-Dumitru și o să-l privească...</p>
<p>— Nu uita, Ernest, felul în care e făcută foaia noastră de zestre...</p>
<p>— Da, știu, strigă el cu batjocură și mânie: casă, mobile, tot... ale dumitale. Știu...</p>
<p>— E dureros pentru mine, Ernest, să aud asemenea vorbe și să fiu silită să-ți amintesc lucruri ce nu aș fi voit niciodată a le aminti. Dar...</p>
<p>— Dar ce ? întrebă el cu mânie stăpânită.
<p>— Dar n-am ce să-ți fac. Ai voit-o prin purtarea ta, dragă Ernest. Tu ți-ai închipuit că, luând de nevastă pe fata lui Hagi-Dumitru, iei o pungă cu bani și o tinerețe neștiutoare pe care o să le cheltuiești cum îți va fi pe plac... Nu e vina mea dacă punga s-a întâmplat să fie cu fund și tinerețea neștiutoare să înceapă a ști că, pe lângă datorii, are și drepturi, de care bărbatul său caută să țină socoteală. Nu voiești să ții socoteală?...O să fac și eu cum oi crede că e mai bine și... cât de curând, te-asigur... te rog... dă-mi voie... Voi să mă îmbrac și... d-ta mă jenezi... sfârși Didina întorcându-i spatele.</p>
<p>Ernest, cu desăvârșire dezarmat de atitudinea hotărâtă a soției lui, se temu ca Didina să nu rupă cu el deodată și ieși cu conștiința că era umilit.</p>

<p>XI</p>

<p>Abia pusese pe dânsa rochia de stradă ca să iasă, și slujnica vesti Didinei pe d-na Lucreția Onerescu.</p>
<p>— Dimineață acuma? zise Didina mirată. Poftește-o în salonaș.</p>
<p>— Nu-i așa că te-ai fi mirând, dragă Didino, unde mă vezi cu noaptea în cap la d-ta?</p>
<p>— Îți mărturisesc că mă miră, dar că-mi face și plăcere fără margini. Eram așa de necăjită, dragă amică, și iată că te arăți tocmai în niște clipe grele pentru viața mea de femeie măritată.</p>
<p>— D-ta în necazuri, Didino? Adică, la drept vorbind, cam bănuisem, dar din seara când ați fost la serata..... mi se clătinase bănuiala aceasta..... dai voie să te întreb ce ai? Ai..... îți sunt de prietenă și cine știe..... că amândouă să facem ce d-ta singură nu poți așa de ușor.</p>
<p>— În adevăr, dragă Lucrețio, că simpatia ce mi-ai insuflat mă leagă de d-ta și dragostea ce-mi arăți îți dă dreptul la încrederea mea. Am să-ți spun tot...... am să te rog să-mi dai sfaturi și..... at..... cum stă lucrul:</p>
<p>Și, cu o pornire sinceră îi povesti...... în așa chip, ca Ernest să nu..... cu desăvârșire vinovat, iar ea nu atât de nenorocită, pe cât îngrijorată de viitor.....</p>
<p>Lucreția înțelese din delicatețea..... cât de mare cât și de reală..... durerea și suferința: îl iubea și voia să și-l dobândească pentru totdeauna.</p>
<p>— Dragă Didino, mărturisirea ta...... nod mai mult la legătura ce ne...... deja, îi zise Lucreția, după ce Didina sfârși. Cât timp mi-ai vorbit, m-am gândit la mijlocul sigur de a ți-l apropia..... fără să-l umilești. Cum ai început, ..... o luptă care poate întoarce lucr..... dar este o luptă care poate și duce la un sfârșit ce nu-l dorești: amorul.....priu rănit e prăpastia însuși, iar nu......lea ce s-aruncă peste prăpastie ca să ..... la loc ce despărțise împrejurările.</p>
<p>— Atunci care e mijlocul la care te-ai gândit?</p>
<p>— E unul și același, dragă Didino, vechi de când lumea, nou cât o fi lumea și pururea sigur. Ernest nu te-a cunoscut; acuma te cunoaște. Rămâne să te cucerească, deoarece luându-te de nevastă, te-a apropiat de el în puterea legii stupide care apropie corpuri, în vreme ce e prăpastie între caractere în societatea noastră căsătoria e un concubinaj legal, crede-mă; familia e un fel de așezământ bazat pe dreptul celui mai tare: eu, bărbatul, cu toate drepturile, — tu, soția, femeia, fără niciun drept și numai cu datorii, pe care de le încalci, comiți o crimă!... Eu o înțeleg căsătoria ca o asociație de bună voie pornită din simțământ de iubire, de alegere după plac, cu drepturi și datorii egale pornite din bunul simț și din onestitatea caracterelor potrivite, nesupuse niciunui control din afară fie că s-ar chema lege, sau altceva. Astăzi tocmai atât de multe legi, paragrafe, articole, formalități, semne de sclavie deghizată, sunt pricina atâtor mizerii. Dar în sfârșit, până la o schimbare de bine, lucru care n-o să-l apucăm nici noi, nici copiii noștri; ia să ne vedem de chestiunea noastră. Mijlocul acela nou, și vechiul, e de-a face pe un bărbat gelos... căci, grozav îi pasă tiranului nostru să ne vadă că suntem dispuse a ne găsi în afară simpatii.</p>
<p>— Cum adică? Nu înțeleg, Lucrețio.</p>
<p>— Cum? Prefă-te că începi a-ți căuta amanți adică, un amant...</p>
<p>— Primejdios joc, Lucrețio dragă.</p>
<p>— Se pare: și apoi, ce nu e primejdie în ziua de azi? Toate prin luptă se dobândesc, drăguță. Când ți-aș spune că eu chiar, am avut de luptă, uite cu înțeleptul meu?... Am vrut eu singură să domnesc în inima lui; am vrut să îi fie capul liber de orice durere din trecut — și.... am izbutit...</p>
<p>— Ești sigură că ai izbutit cu totul?</p>
<p>— O! foarte sigură, Didino. E prea lungă istoria ca să ți-o spun azi când pe tine te preocupă liniștea casei și-a vieții tale. Altă dată ți-oi spune-o ca să vezi că femeia când vrea poate face deplină fericirea bărbatului fără să-i atârne lanțuri a căror greutate s-o simtă cândva. Așadar venind la vorba noastră, prefă-te că umbli după dragoste străină. Bărbații vor să-și aibă nevasta numai a lor, în casă, — dar ei, în afară din casă, își învoiesc și un harem chiar, pentru că legile sunt făcute de ei...</p>
<p>— Dar dacă am face legile noi Lucrețio, ce zici? nu ne-am trage noi cenușa pe turtă, — zâmbi a râde Didina.</p>
<p>— Nu, dragă Didino, când se va da femeii o educație de om liber, iar nu de păpușă sclavă; o instrucție solidă, iar nu lustrul civilizației putrede de astăzi. Oricât de stricat și de înstrăinat de casa lui ar fi bărbatul, de îndată ce-o simți că nevasta lui caută să se-mpartă, începe să se-apropie de casă și să se schimbe față cu nevasta. Încearcă și tu cu domnul Ernest al tău și-o să vezi. Îi ațâți amorul propriu fără să îl rănești, ți-l apropii fără să simtă, fără să-și dea seama. Adevărata căsătorie este când caracterele celor doi soți se cuceresc; încolo... e obicei social, învoială, clădire fără temelie: când și când ți-e frică să nu se dărâme. Încearcă, dragă Didino, și-i vedea. Ei, ce zici?</p>
<p>Didina rămăsese pe gânduri. La întrebarea Lucreției făcută c-un ton hotărâtor, ridică repede capul și răspunse:</p>
<p>— O să încerc.</p>
<p>— Nu așa: făgăduiește-mi.</p>
<p>— Zău că încerc. Dar cum să fac?... Nu mă pricep.</p>
<p>Mă rog, n-ai tu pe nimenea care să-ți fi făcut ochi dulci pe când erai fată? Și chiar de n-ai, arată-te puțin mai prietenoasă cu oricare din tineri, și toți au să te socotească bună de pradă.</p>
<p>— O! da, Didino, o să vezi. N-ai decât să râzi, să vorbești, ori numai să discuți ceva, — indiferent ce anume, — trei seri, de pildă c-un oarecare domn și acela va crede cu tot dinadinsul că l-ai ales de iubit. Lumea va lua seama și ți-l va anina de gât; el își va lua asupra și se va și lăuda că ești amanta lui. Așa e educația fiilor noștri de familie.</p>
<p>— Glumești, Lucrețio?</p>
<p>— De aceasta te-ar putea încredința chiar Ernest al tău în vreo seară de «confidențe» după deplina noastră cucerire. Și apoi, îți spun, c-o să vezi chiar tu. Uite, azi ce e? Marți. Sâmbătă să știi că dau serată. Vino cu Ernest. O să pun pe bărbatu-meu să-l facă să vină. Leagă vorbă cu oricine ți s-o părea ție; dă tu apoi serată și poftește pe acel domn, - apoi pune pe mamă-ta să dea una și poftește-l iar pe acel june tânăr. Se face odată, de două, de trei... tocmai de ajuns. Și dacă nu ți-ai auzi vorbe... Ce-ai vrea să-mi faci ! Ce o să-ți pese însă? Lasă pe mine; apoi să lucrez și eu pe lângă Ernest, ca să-i deschid ochii — nu te teme, fără să primejduiesc prietenia noastră. Ei, ne-am înțeles, dragă Didino?</p>
<p>— Greu, Lucrețio, dar ne-am înțeles.</p>

<p>XII</p>

<p>Ernest, am spus-o, ieși foarte necăjit de la Didina, deoarece se simțea umilit din toate punctele de vedere.</p>
<p>Pentru întâia dată se văzu pus sub călcâi și în așa chip ca să nu se poată mișca defel.</p>
<p>Cel dintâi lucru care se împotrivi...... de a nu ține în seamă pe nimeni și de a se împrumuta, orice ar ieși pe urmă - fu gândul că Didina s-ar putea despărți de dânsul.</p>
<p>Iată ce nu voia Ernest cu niciun chip.</p>
<p>Unde ar mai fi găsit atâta avere?.... să rămână iarăși singur și supus întâmplărilor de tot felul ale vieții de vântură-țară?</p>
<p>Și pe urmă, mai da, nu fără mirare, și de-o altă simțire: Didina așa cum i se înfățișa ca o inteligență deosebită, ca o femeie cu voință și cu cunoștință de drepturile ei, îi plăcea, i se ivea ca o soție cum nu mulți au norocul să posede.</p>
<p>Să se despartă de o asemenea femeie, nu se putea...</p>
<p>Ce era dar de făcut?...</p>
<p>În loc să iasă din casă, intră la dânsul în birou și se puse pe chibzuit.</p>
<p>După plecarea Lucreției Onerescu, Didina vru să se ducă la mamă-sa dar află că Ernest e acasă.</p>
<p>— Aha! mi se păru că doctoria mea și-a început efectul, gândi ea cu bucurie.</p>
<p>În primul moment îi veni ideea să rămână și să stea la masă cu el; dar apoi, își chemă slujnica, se găti și porni la mamă-sa.</p>
<p>Când feciorul pofti pe Ernest la masă aceasta îi zise: ai poftit și pe cuconiță?</p>
<p>— Cuconița a ieșit și a lăsat vorbă că prânzește la mama dumneaiei...</p>
<p>— Nu i-ați spus că eu sunt acasă?</p>
<p>— Ba da, i-am spus chiar eu când se urca în trăsură și...</p>
<p>— Și... ce-a răspuns?</p>
<p>— A răspuns: serviți-l pe domnul singur...</p>
<p>— Bine, servește-mă atunci pe mine singur...</p>
<p>Iată-l pe domnul Ernest Colbăescu, bărbat însurat, prânzind pentru întâia dată la el acasă... singur, în vreme ce soția lui prânzește în altă parte...</p>
<p>— Prin urmare, își zise el, lucrurile stau cu adevărat rău... Trebuie îndreptare cu orice chip... și trebuie eu să încep, căci eu sunt și autorul stării de astăzi...</p>
<p>Să-mi las deprinderile de altădată... Serile iritatoare dar pline de farmec al clubului; să nu mai întorc de cinci, șase ori în șir, opt ori, nouă! Să zic adio atâtor plăceri cu atât mai dulci, cu cât știam că nu mai aveam drept să le fac cu zgomot? Uite, da, trebuie să le las toate astea... pentru monotonia casnică. Dar cum dracu' o să mă deprind cu asta? o să casc de o să mi se lungească urechile în odaia nevestei! Cum o să i le fac? N-o să mi le creadă și nici eu n-o să pot avea aerul sincerității... Uite, o idee... Dac-aș începe și eu ceva, că parcă sunt și eu doctor în drept, dacă nu mă înșel... Dar ce dracu' să lucrez? Vreo economie politică doar... eu care grozav știu ce va să zică risipa personală... sau... de literatură să m-apuc... În Paris, știu că, făceam versuri cocotelor și multe din operele mele au rămas nemuritoare în quartierele studențești... Am să m-apuc să localizez comedii, că e la modă la noi și am să traduc Ars amandi a lui Horațiu... Dar politica? Unde o las oare? — La dracu dobitoci, și prin politică au ajuns mari secături... și eu să-i întrec? Va să zică să rezumăm: schimbăm viața; facem ce n-am făcut ca să ajungem ce n-am fost niciodată: autor de economie politică; autor dramatic... literat... și om politic... bărbat de stat... și o să m-apuc de toate odată ca să ajung mai repede la nemurire!...</p>
<p>Își vorbea în chip glumeț, dar cu convingerea că trebuia să se schimbe, că trebuia să se apuce de un lucru oarecare ca să-l facă să uite pe opt și nouă și să-l împace cu nevasta... cu socrii... cu toată lumea serioasă.</p>
<p>Afară era un timp de toată frumusețea; soare, cald, dar înghețat pe jos.</p>
<p>Ninsoarea strălucea ca o întinsă pânză de borangic cusută cu mii de fluturi albi; copacii cu ramurile încărcate de promoroacă începuseră să se scuture. Din când în când se vedea căzând ici, colo c-un mic zgomot câte o scuturătură și ramură după ramură, rămânea dezbrăcată de veșmântul ținut de ceață cu gerul de noapte.</p>
<p>Ernest se plimba puțin fumând:</p>
<p>— Ce timp de șosea... Înc-o idee! Dac-aș face o plimbare cu nevastă-mea... Ar fi un început de apropriere între noi... Alecule!</p>
<p>Feciorul se ivi.</p>
<p>— Cuconița e cu trăsura ori cu cupeul?</p>
<p>— A fost cu trăsura și s-a întors...</p>
<p>— Cum? Cuconița s-a întors?!...</p>
<p>— Ba nu, trăsura...</p>
<p>— Vorbește lămurit, papugiule! Spune vizitiului să gătească cupeul, să aibă hamurile puse pe cai și când voi porunci într-o clipă să tragă la scară.</p>
<p>— Bine, cuconașule...</p>
<p>— Așa! trec pe la Tată Socru... care trebuie să se fi întors de la moșie, de vreme ce nu s-a dus deloc, — îmi iau nevasta... și... începem a deveni bărbat așezat, după cum cere pravila... articolul cutare și următorii....</p>
<p>Didina stă de vorbă cu mamă-sa și Hagi-Dumitru citește lista decoraților noi din Monitorul Oficial.</p>
<p>— Da mulți oameni mari avem noi în țară! exclamă Hagi-D-tru.</p>
<p>— De ce tată? întrebă Didina.</p>
<p>— Apoi nu vezi tu că la fiecare an nou, Paști, 10 Mai... «Monitorul» e plin cu nume de oameni decorați... Na! poftim... Gheorghicescu... cavaler al Coroanei României!</p>
<p>— Ei, lasă, că după ce-ați aduce apa în București, o să te decoreze Regele și pe tine, Dumitre, — rosti cucoana Chiriachița.</p>
<p>— Ba după ce te-ai face senator, tată.</p>
<p>— Știți c-o să fie în curând dizolvare de cameră și senat? Așa s-aude...</p>
<p>— Ce spui? grăi cucoana Chiriachiță. Apoi, ia vezi, Dumitre, aruncă-te, — că de! clubu' ăla de pungași de vreo 10,000 de lei.</p>
<p>— Nu-i nimic nevastă... Am făcut donație clubului 10,000 de lei, ca și partidu' să-mi facă mie donație un scaun în Senat, ori în cameră. Tocmai asta vorbeam ieri c-un om de aproape al Primului Ministru de s-ar dizolva acuma camerele... sigur că sunt pus pe lista guvernului în Argeș, unde am moșia...</p>
<p>— Să dea Dumnezeu, Dumitre dragă...</p>
<p>— Acu pe bărbatu-tău, Didino, să-l vedem dezbrăcat de obiceiurile lui și să-l vârâm și pe dânsu în politică...</p>
<p>— Las' că-l dezbrac eu, tată, n-ai grijă.</p>
<p>— Ce-o fi făcănd el acuma singur acasă?...</p>
<p>— Trebuie să se fi gândind și el la o îndreptare, tată, că de altfel are inimă.Știi, îi vine greu să se lase deodată, ca să nu pară că ne cedează... Dar o să vezi cum o să se schimbe...</p>
<p>— Șă dea D-zeu, Didino dragă, rosti muma.</p>
<p>— Are cap fata noastră, Chiriachițo, da cum socotești! strigă Hagi-Dumitru și să ridică de o sărută cu dragoste.</p>
<p>Un servitor intră.</p>
<p>— Ce e, Vasile? întrebă Hagi-Dumitru.</p>
<p>— Boieru' cuconiței Didina e jos la scară... întreabă dacă cuconița vrea să meargă cu d-lui la șosea...</p>
<p>— El? făcu Didina surprinsă...</p>
<p>— A-ha! A-ha! grăi Hagiul... Semn bun... a început să-și dea seama... Du-te Didino... Fuga, fata tatii... fuga...</p>
<p>Didina să găti repede și coborî singură.</p>
<p>— Te-aș petrece, Didino, dar eu sunt la moșie, grăi Hagi-Dumitru râzând.</p>
<p>— D-ta Ernest? Vrei să ne plimbăm amândoi? întrebă Didina, după ce se sui în cupeu.</p>
<p>— Eu, dragă Didina... Nu vezi ce timp? Ma-m gândit că nu e tocmai potrivit să ții de urât mame-ți pe-un așa timp admirabil...</p>
<p>— Îți mulțumesc, Ernest.</p>
<p>— Dar diseară ce ne facem, Didino?</p>
<p>— Tu ce te faci?</p>
<p>— Nu, amândoi ce ne facem?</p>
<p>— Nu te duci la club?</p>
<p>— Astă seară cel puțin nu...</p>
<p>Treceau prin fața teatrului.</p>
<p>— «Năzdrăvăniile»... și mai nu știu cum... Iar vreo localizație, desigur... ca de obicei... Hai, Didino, mergi să vedem și noi ce fel de năzdrăvănii naționale are teatrul nostru Național?</p>
<p>— Bine, mergem, dacă vrei tu.</p>
<p>— Firește...</p>
<p>— Nu iei bilet acum?</p>
<p>— Nu, trimitem pe urmă. De-ar fi fost vreo trupă străină, sigur că nu mai găseam bilete spre seară; dar pentru că e teatru românesc, găsim și mâine, rămase de azi.</p>
<p>— De vină suntem tot noi, dragă Ernest; dac-am încuraja ce e național, ce e românesc, am vedea și la noi producându-se mult și bun...</p>
<p>Pe șosea lume multă... Didina răspunse la salutul unei perechi dintr-un cupeu.</p>
<p>— Cine era, Didino?...</p>
<p>— Onerescu cu nevasta... Apropo știu că vineri, ori sâmbătă el dă o nouă serată? Suntem invitați verbal...</p>
<p>— Așa? Mergem...</p>
<p>— Ce zici, dragă Ernest, n-ar fi bine că după ei să dăm și noi una? D..... am fost invitați în mai multe locuri.....</p>
<p>— Da cum nu, bucuros... Tot ce vrei tu Didino, tot ce vrei tu...</p>
<p>Didina avu un zâmbet ciudat.</p>

<p>XIII</p>

<p>Miercuri seara, ca să nu pară că s-a domesticit prea repede, Ernest vesti pe Didina că se duce la club să taie..... mic banc dar că vine devreme înapoi acasă și o rugă să-l aștepte cu ceaiul.</p>
<p>Dar ceasurile 12 trecură și Didina așteptând în zadar, fu cuprinsă de moleșeală și adormi cu cartea în mâini.</p>
<p>Erau trei când se deșteptă la bătaia ceasornicului și se culcă nemulțumită.</p>
<p>— Cum l-a prins jocul, a uitat de îngăduială, de toate... Nu știu zău cum are să se îndrepte omul acesta...</p>
<p>A doua zi dimineața, Ernest intră în vârful degetelor în odaia Didinei, se apropie încet de patul ei și o sărută pe gură.</p>
<p>Didina se deșteptă repede speriată.</p>
<p>— Nu te speria, drăguță sunt eu... Mă ierți că te-oi fi făcut s-aștepți cine știe cât? Închipuiește-ți c-am pontat întâi, ușa, știi, în glumă, cu bani împrumut de la Gheorghicescu. Am luat, într-un ceas treisprezece mii de lei.. Dac-am văzut că am carte, m-am așezat pe la 10 la banc și i-am scuturat pe toți, dragă Didino!... pe toți! — Uite, — (și-i arătă portofoliul plin) geme de bilele... Ia ghici cât e în el? Patruzeci miișoare plus douăzeci de mii ce mi-au rămas câțiva datori.</p>
<p>— Asta nu mă înveselește defel, Ernest, — rosti Didina. Dacă vreo afacere ți-ar fi adus banii aceștia ar fi fost o adevărată sărbătoare pentru mine...</p>
<p>— Or să aducă și afacerile, căci o să m-apuc de lucru, știi tu? răspunse el punând portofoliul în buzunar. Am și vorbit cu Gheorghicescu. O să încep cu avocatura.</p>
<p>— Îți mulțumesc, Ernest; asta e vestea cea bună pentru mine.</p>
<p>— Pe urmă, și altceva. Dizolvarea actualelor camere e sigură. O să îmi pun candidatura cu sprijinul guvernului...</p>
<p>— Îmi făgăduiești? grăi repede Didina.</p>
<p>— O? da, cât despre asta, fii sigură. Acuma... s-ar putea să izbutesc.</p>
<p>— Cu sprijinul guvernului? Crezi? Ce, se poate să nu izbutiască o candidatură sprijinită de guvern?</p>
<p>— Să poate, când opoziția e tare... Și s-a cam întărit opoziția în unele părți... Dar nu face nimic... tot o să m-aleg măcar cu vreo avocatură de-a Statului...</p>
<p>În seara acestei zile, după masă, Ernest plecă la club numai ca să ia cele douăzeci de mii de franci ce i se datora, nu se întoarse însă decât a doua zi, vineri, pe la ora mesei.</p>
<p>— A fost o noapte de masacru, Didino, — strigă el de la ușă, și zvârli pe masă portofoliul plin îndesat. Am făcut «abatage» de 17 ori în șir, ceea ce nu s-a mai văzut încă... Câștig optzeci și șase de mii șapte sute de lei... Ei bine, îmi venea o carte nebună! Am speriat pe toți... Tocmai unde mi-am pus în gând să mă las de club, «vina» și-a pus și ea în fund să mă concedieze bogat .. căci, 60.000 de-alaltăieri și 80 mii de ieri... face mi se pare tocmai 140.000 de leuți! Ia să-i închidem noi, colea în casă, și... ce-o fi om vedea....  Mi-am luat adio de la «clubmani»... în chip strălucit. Pe la vreo două îi «decavasem» pe toți... și ca mângâiere le-am oferit un «supeu»... admirabil, cu banii lor... Nu-i așa că-i «chic»?..</p>
<p>Didina îl asculta cu răceală.</p>
<p>El se apropie și o sărută. Ea nu răspunse.</p>
<p>— Ce? urmă el, ești supărată? Ei, lasă că nu mai fac... Zău, Didino, te asigur...</p>
<p>— Să vedem faptele întâi... Pănă atunci puțină încredere... răspirase ea serioasă.</p>
<p>Ernest începu să fluiere o arie din «Bărbierul de Sevila» și deschise casa în care începu să-și așeze banii.</p>
<p>— Așadar, zise el în timpul așezării tot tu urmezi să porți cheltuiala casei?</p>
<p>— Da, Ernest, tot eu...</p>
<p>— Bine, eu însă... mai ales că sunt în fonduri?</p>
<p>— Tu... o să cheltuești pentru balul ce o să dăm... și... sunt atâtea de făcut într-o casă, că o să ai și tu pe ce cheltui... din munca ta însă, nu din joc...</p>
<p>— Apropo de bal... azi ce-avem? Vineri. Mâine seară va să zică mergem la alde Onerescu, așa-i?</p>
<p>— Da; uite și invitația scrisă...</p>
<p>— Și noi pe când să dăm pe-al nostru?</p>
<p>— Sâmbăta viitoare, de mâine într-o săptămână...</p>
<p>— Bine, Didino.</p>
<p>Seara o petrecură împreună. Cu toate silințele lui Ernest de-a fi glumeț, voios prietenos, — Didina stătu rezervată; politicoasă, dar neprimindu-i nicio dezmierdare prea intimă.</p>
<p>După ce trecu în odaia lui, în urma refuzului Didinei de-a-l avea ca oaspete la dânsa, — se simți cam atins în demnitatea de soț.</p>
<p>— Eu vreau să mă schimb și am și început, gândi el, și dânsa mă ține tot departe... s-o fi supărat eu oare atât de rău încât să n-o mai pot dobândi întreagă ?</p>

<p>XIV</p>

<p>La balul doamnei Onerescu Didina părea o altă femeie: voise și se făcuse mult mai frumoasă: strălucea prin găteala ei, prin privirea ei, prin familiaritatea ei, prin zâmbetul ei foarte prietenos și atrăgător.</p>
<p>— Te găsesc de minune, — îi șopti Lucreția Onerescu. Ia vezi acum, începe-ți rolul. Știi pe cine ți-aș recomanda eu? Vezi pe tânărul cela cam frumușel dar și cam nerozel, — cela brun, uite...... care trage spre tine cu coada ochiului...</p>
<p>— A! da, îl observ.</p>
<p>— De la serata mea dintâi, mi se pare că i-ai înfipt un of! în inimă... Vine des pe la bărbatu-meu... Întâi a oftat după mine, sărăcuțu, — dar a văzut că nu i s-a trecut și și-a îndreptat inima..... pururea suspinătoare în deșert, către o prietenă a mea Zăruleasca. Are misiunea tristă pe acest pământ, să ofteze după toate femeile, rând pe rând, — și, vezi d-ta nenorocire, niciuna să nu-l compătimească!... A! ce rele mai suntem și noi, femeile, adeseori! Să lăsăm cu buzele umflate așa bujori de adoratori!</p>
<p>— Și crezi că trebuie să încep așa de repade, — întrebă Didina... cu sfială.</p>
<p>— Repede, da! și cu inimă!... Scurt și cuprinzător. Tânărul Obideanu e potrivit pentru așa rol: e ușurel și nu te poate compromite... Îți poți râde de dânsul și dânsul să creadă că-l iubești foc... Hai să ți-l recomand, că m-a întrebat de vreo sută de ori pănă acum de tine .. Și, vezi, marți, când am fost pe la tine, nu mi-a venit în minte să-ți pomenesc de el ca de ceva gata găsit.</p>
<p>— Recomandă-mă.</p>
<p>Amândouă se îndreptară către Obideanu.</p>
<p>El, cum le văzu, se roși, inima îi bătu mai tare și degetele mâinilor îi asudau, semn de emoție mare la el.</p>
<p>— Domnule Obidene, uite o frumoasă prietenă a mea, d-na Colbăescu, care de mult dorește să-ți facă cunoștință... Dragă Didino, d Obidineanu.</p>
<p>— Încântat de cunoștință, d-le Obidineanu, răspunse Didina cu multă familiaritate și-i întinse mâna.</p>
<p>— Foarte fericit, d-nă Colbăescu; d-na Onerescu mă asigură că ați dorit cunoștința mea; eu vă jur că o doream de o mie de ori mai mult... pe a d-v...</p>
<p>Îi sărută mâna cu pornire chiar, ceea ce făcu pe Lucreția să râdă sub evantai, iar pe Didina să se roșească...</p>
<p>Rolul ce începea îi părea greu...</p>
<p>— Mă cheamă Onerescu, rosti atunci Lucreția.</p>
<p>Îmi dai voie, dragă Didino... și se depărtă.</p>
<p>Îmi faceți onoarea și plăcerea, d-nă, să-mi acordați cadrilurile și cotilionul?.. o întrebă Obideanu, oferindu-i un scaun.</p>
<p>— Da, d-le Obideanu, cu plăcere... răspunse Didina căutând cu ochii pe Ernest...</p>
<p>Atunci se dădu semnalul de vals și Ernest deschise balul cu d-na Onerescu.</p>
<p>— Doamnă... o invită pe Didina Obideanu.</p>
<p>După prima pereche se învârtiră ei... apoi tot salonul nu fu decât un vârtej de perechi ce se învârteau fără curmare.</p>
<p>— Cel puțin are un bun, șopti Didina Lucreției, valsează foarte bine Obideanu nostru.</p>
<p>— Ei, cum merge? întrebă Lucreția.</p>
<p>— Desigur că nu cu «Fulgerul», dar promite.</p>
<p>— O! cred că promite, sărăcuțu' de el. După vals, Ernest se apropie de Didina.</p>
<p>— Petrece drăguța mea? o întrebă el.</p>
<p>— A! da petrece, răspunse ea cu răceală prefăcută.</p>
<p>— Îmi dai și mie cadrilul?</p>
<p>— L-am dat d-lui Obideanu...</p>
<p>— Cine-i ăsta?</p>
<p>— Domnul de colo...</p>
<p>— Iaca! de unde e și maimuța aceia.</p>
<p>— Ernest, te rog. E un tânăr prea cum se cade.</p>
<p>— Atunci pe al doilea, ori «lancier»...</p>
<p>— Ce rău îmi pare... Date.</p>
<p>— Cui? nu cumva tot d-lui Obideanu?</p>
<p>— Nu puteam să î1 refuz.</p>
<p>— Ce dracu! Le-a cerut cu hurta?</p>
<p>— Nu-i nimic, îmi rămâne cotilionul...</p>
<p>Didina nu răspunse, Ernest îi zâmbi și se depărtă cam lovit de atâta amabili</p>



<p>lor săi.</p>
<p>Frigul în Italia</p>
<p>Din Neapole se scrie că frigul este prea viu în acea regiune. Linia ferată Campobasso este acoperită de multă zăpadă, și un tren se găsește nămolit între Campolieto și  Ripabottoni. Mulți călători au trebuit să descinză în satele dimprejur în loc de a-și continua drumul. De asemenea și în provincie Brindisi și Farente, toate lucrările au trebuit să fie suspendate din pricina zăpezii și frigului.</p>








<p>Iubite Coleg,</p>
<p>Am terminat chiar în acest moment citirea studiului d-tale polițist Tocsinul Popoarelor si îl găsesc din toate punctele de vedere admirabil și just.</p>
<p>Balul curții va avea loc în seara de sambătă, 11 ianuarie în viitor.</p>



<p>tate din partea nevesti-si pentru altul.</p>
<p>Ceva neînțeles îl îndemna mereu să o observe pe Didina în mersul jocurilor ce urmară.</p>
<p>— Joacă cu mulți. . cu toți... Dar acel care-1 invită mai des și cu care joacă cu plăcere vădită... e d-nul ăsta..,. Obideanu... De când 1 o fi cunoscând oare ? Ei, asta i și la mine! Nu cumva Colbăescu pornește pe drumul geloziei.</p>
<p>După al doilea vals, o masă de joc se făcu intr'un salonaș, și Colbăescu, a tras ca de un magnet, se duse și se lipi acolo, uitând dans, nevastă și pe d. Obideanu.</p>
<p>In timpul acesta, Obideanu care incepea să se încredințeze că d-na Colbăescu î1 plăcea și ea, in fine, zeul amorului 
 se apleca și către el,—se dezghețase bine, ținea pururea aprinsă convorbirea cu Didina știind să o varieze și știind să fie interesant, — ceea ce mira pe Didina, de oarece nu un om prost dovedea.</p>
<p>— Pare-mi-se că s-a inșelat Lucreția asupra caracterului lui Obideanu, gândi Didina.</p>
<p>Într-adevăr, Obideanu, nu era in realitate  nerod, ci un fel de nestatornic, sau mai bine un fel de sfios cu aparențele de nestatornicie.</p>
<p>Obideanu se putea făli că a iubit toate fetele și femeile frumoase din București. Avea cultul frumuseții.</p>
<p>Întâlnea o femeie, sau o fată frumoasă după care se pasiona și un timp oarecare  trăia cu această pasiune, multumindu-se că vedea pe femeia adorată de departe, — ori putând să se apropie de dânsa, se mulțumea să-i arăte prin atitudinea lui că o adora, fără să indrăznească a-i spune și prin vorbe.</p>
<p>Aceasta ținea până când i se părea  lui că obictul adorării lui părea că-1 favorizează, și atunci risca o declarație puternică, in urma căreia era socotită ridicol și îndepărtat.</p>
<p>Atunci, trist, amărât, zăcea un timp scurt așa și își îndrepta inima nesatisfăcută către altă divinitate.</p>
<p>Cu chipul acesta, el, care zice că nu se va însura de cât din amor, ajunsese la al 36 1ea an al vieții, —și nu putea găsi nici o ființă predispusă să îl iubească.</p>
<p>Și doar avea un venit al său propiu  de vreo zece mii de franci, făcea pe inginerul pe lângă Onerescu, de unde mai  căpăta câte 5, până la 6 mii de franci pe an și, in perspectivă, o moștenire de vreo sută de mii de franci de la o mătușă care nu avea alt nepot inafară de el.</p>
<p>Așa, voiseră câți-va prieteni să-l imbrobodească cu o nevastă dar nu corespunsese nici una idealului ce avea el in capu lui.</p>
<p>Ca și în seara aceasta, față cu d-na Colbăescu, când se afla in stare sufletească de incântare, — devenea deschis, voios, glumeț, de spirit chiar... insă numele îi mergea de prost, nerod... nesuferit...</p>
<p>Până la un punct, deși curățel ca înfățișare, avea ceva in el, in privirea-i  sfioasă, in zîmbetu-i fără lipiciu, care-1 făcea să pară nesărat...</p>
<p>Era tot un fel de caracter ca al Didinei, la inceputul ivirii sale in saloane ; era mai mult de necunoscut și de aceea rău apreciat.</p>
<p>Numai o femie bună care l-ar fi putut înțelege, ar fi făcut din el un om fericit.</p>
<p>Dar se găseste așa de rar asemenea femeie! Chiar acelea care se nimeresc a fi bune ca soții, nu au răbdarea de a profunda bine bărbații și de-a fi providențe pentru ei. Au unele aplecări egoiste in ele, și se lasă lor, preferând o viață relativ bună, in locul vieții de deplină Înțelegere morală și intelectuală, care ar fi adevărata apropiere, adevărata căsătorie intre bărbat și femeie.</p>
<p>Înainte de a începe cotilionul, jocul de cărți se sfârșise. Colbăescu îi scuturase pe toți și adunase vreo zece mii de lei; mulțumit că și aci, intr-un cerc restrâns, câștigase binișor,—alergă la Didina voios.</p>
<p>— Drăguță, mi-am scuturat și aici,... ce să le fac... ei au vrut să le fac banc !.. O să se inceapă cotilionul va să zică... ce bine îmi pare că suntem amândoi...</p>
<p>— Cum amândoi ? Făcu Didina surprindă.</p>
<p>— Nu cumva ai dat și cotilionul?</p>
<p>— Dacă am văzut că nu mai vii...</p>
<p>— Colbăescule, se caută un cavaler pentru o tânără domnișoară rămasă fără... te prezinți? Ori ai «damă».., îi rosti Onerescu.</p>
<p>— Dragă Didino, aș fi dorit să-1 fac cu tine... Onerescule, la ordin...</p>
<p>Cum se brodi, Colbăescu și cu perechea sa se asează lângă soția lui- in spate, și ea avea pereche pe... Obideanu.</p>
<p>— Ei, își zise Colbăescu, acest Obideanu o să-mi devină nesuferit in cele din urmă. . Și pare-mi-se că-i place Didinei să stea la taifas cu dumnealui... de când s-or fi cunoscând oare ? Indiferența ce-mi arată... hotărârea ei de a-mi tăia pofta cu banii lui tată-su... schimbarea ei.. deșteptăciunea venită acum, după măritiș... toate astea îmi e teamă să mi le explic... ea nu m-a iubit când m-a luat, și, iubirea când se agață de astfel de caractere inchise, apoi grozav le mai deschide...</p>
<p>De unde stătea, o observa apoi pe Didina, și fiind că, drept vorbind, găsea oarecare plăcere in convorbirea foarte la locul ei a lui Obideanu, — mulțumirea i se răsfrângea pe figură. Petrecea fără precugetare in acele momente, lără grijă și era intr-adevăr frumoasă și drăgălașă.</p>
<p>O găsea frumoasă și drăgălașă și aceasta î1 înghimpa la inimă... Pentru ca tocmai dânsul, bărbatul ei, să nu aibă parte de cotilionul ce dorise să-l facă cu dânsa ? </p>
<p>Afurisitul de joc de cărți î1 prinsese!</p>
<p>Jocul de cărți! Nu el era pricina oare a răcirei Didinei față de el ? A neglijat-o... și ea, cine știe? poate găsește in altul plăcere de vorbă și rost de bună petrecere.</p>
<p>Jocul de cărți ! Trebuie să î1 lase și să se apropie de casă! Dar de când l-o fi cunoscând pe Obideanu? El nu a auzit până acum de omul ăsta.. Oare să-l mai fi văzut? Poate, dar nu i-a dat atenție,Și cine poate să îi dea. Se miră că Didina o femeie deșteaptă și cu bun simț a putut să aleagă prietenie cu un așa Chimiță.</p>
<p>În sfârșit, domnișoara, perechea lui de cotilion nu cred să se fi bucurat de un cavaler așa de preocupat.. Bine măcar că era însurat!</p>
<p>-Ei cum ai petrecut, Didino, o întrebă el, fiind în cupeu spre casă.</p>
<p>— Bine, foarte bine, răspunse ea distrată. Dar dumneata Ernest ?</p>
<p>— Eu aș fi petrecut și mai bine dacă aș fi futut dansa mai mult cu tine.</p>
<p>Didina nu răspunse.</p>
<p>Ernest tăcu și el, iar când lumina felinarului se răsfrângea pe chipul Didinei îi lua seama pe furiș.</p>
<p>Didina păstra aceiași atitudine de reservată și preocupată.</p>
<p>— Ei, da știu domnule Obideanu ca ai făcut o impresie bună prietenei mele Didina,rosti Lucreția lui Obideanu când acesta o vizită trei zile după bal.</p>
<p>— Cu adevărat? Nu-i vorbă și eu am luat seama...</p>
<p>— Unde mai pui că biata mea prietenă traiește greu cu bărbatul ei.. Poate chiar să se si despartă de el...-</p>
<p>— Ce spui ?</p>
<p>Și bietu Obideanu rămase pe gânduri.</p>
<p>Unul din idealurile lui, era să iubească o femeie măritata si să fie iubit de ea, să se despartă de bărbatul ei și să ducă ea o viața îngerească.</p>
<p>Cuvintele doamnei Onerescu îl împunse direct în inimă.</p>
<p>— Ce e de făcut ? șopti el din mijlocul gândurilor lui..</p>
<p>— Viziteaz-o, curteazo,fii respectuos față de ea dar stăruitor.</p>
<p>— O! doamnă... îmi dai nădejde</p>
<p>-Nădejde nu, domnule, dar un pic de curaj.</p>
<p>— Iți mulțumesc d-nă. Dar vezi dumneata că nu i-am cerut permisiunea să o vizitez.</p>
<p>— Nu face nimic. Mătușa dumneatale nu cunoaște pe mama Didinei, pe ddoamna Hagi Dumitru?</p>
<p>— Nu știu. Vezi? bună idee..Daca ar cunoaște-o, așa este, o să se poată. O doamnă! cât ești de bună.</p>
<p>Și tu cât ești de prost! gândi Lucreția.</p>
<p>De astă-dată și activ, Obide; nu alergă la mătușa-sa care se întâmpla să cunoască pe doamna Hagi Dumitru, dar nu așa ca sa fie în vizită cu dânsa.</p>
<p>Când insăși nepotul îi destăinuii focul lui sufletesc,-bătrîna Obideanca găsi  prilej să reînoiască prietenia cu doamna Hagi-Dumitru..</p>
<p>Vestită de aceasta prin Lucreția Didina găsi și ea prilej să se afle la mama sa în ziua în care d-na Obideanu trebuia să vină cu lucrul acolo.Către seară</p>
<p>Către seară veni Iorguleț Obideanu să o ia și astfel Didina pofti la balul ei pe d-na Obideanu cu nepotul.</p>
<p>Bietul Iorguleț era în al nouălea cer, mai ales că, invitată fiind la bal trebuia ca doamna Obideanu să dea dea o vizită Didinei înainte de seara balului, amânat cu o săptămână.</p>
<p>Era în joia acelei săptămâni. Ernest stă de vorbă cu Gheorghiecescudespre alegeri, cemerele fiind dizolvate și colegiile electrorale convocate deja pentru 1 aprilie, peste 3 luni.</p>
<p>Unul din miniștriiîi făgăduise deja să-l suștină la al treilea colegiu, nefixat încă.</p>
<p>Pe când pleacă Gheorghiecescu, și el îl petrecea, văzu o trăsură că ieșea pe poartă cu o doamnă și un domn care i se părea a fi Obideanu.</p>
<p>Chemă un fecior chiar după plecarea musafirului său.</p>
<p>-A fost cineva  la cuconița?</p>
<p>-Da, domnule, un boier și o cucoană.</p>
<p>-Cum le zice?</p>
<p>-Cucoana Obindeanca și cu nepotul ei, așa mi-a spus vizitiul cucoanei.</p>
<p>-Acum au venit pentru prima dată la noi, așa e?</p>
<p>-De când sunt eu la dv, da.</p>
<p>Ernest trece la Didina.</p>
<p>După ce îî apuse că deducerea lui era sigură și mai vorbi câte ceva, îî zise:</p>
<p>-Ai avut vizite mi se pare..</p>
<p>-Una. Doamna Obideanca cu nepotul ei.</p>
<p>-Nu cunosc..</p>
<p>-Domnului Obideanu i-am făcut cunoștință Lucreției și mătușii lui mama, și fiindcă sunt prietene bune, mama a invitat-o cu nepotul ei la balul nostru.</p>
<p>-Dar ai făcut-o pe a tânărului.Nu-ți aduci aminte? La bal. Ți l-a recomandat Onerescu în timpul supeului.</p>
<p>-A!da, sunt însă unele figuri atât de nesemnificative.. aș putea zice chiar ..proaste.., că le uiți la un moment dat.</p>
<p> De această dată Ernest vorbi cu un fel de ciudă vădită, așa că Didina aversiunea bărbatului său pentru Obideanu;aceasta însemna începutul geloziei, deci, 
purcederea spre sfârșitul bun dorit de ea.</p>
<p>După plecarea lui Ernest, veni Lucreția Onerescu.</p>
<p>-Ei,cum stă intriga noastră?o întrebă dupa puțin</p>
<p>-Bine, așa cred. Însă, nu știu de ce dragă Lucreșio, mi se pare puțin nu tocmai cinstit pentru două femei cu caracterele noastre.. Nu găsești?</p>
<p>-Așa-i, nu zic ba, dar lumea așa e făcută, dragă Didino, din crâmpeie. Pui unu mare lângă unul mic și faci ce-ți trebuie.De cei proști
se servesc cei destepți, oare de ce natura nu a lăsat deopotrivă pe toată lumea desteaptă.</p>
<p>-Oricum, avem scuze, dar nu e un lucru cinstit;ne jucăm cu inima unui om.. Și apoi îți spun drept, unde nu am apucături de cochetă, îmi vine greu să incurajez pe bietul
Obideanu, care poate e sincer în dragostea și în speranța lui..</p>
<p>-Ei,și tu! Când ne-am gândit la toate greutățile cu amănunt, nu mai facem plăcintă cu 100 de foi.Izbutește și tu să îți asiguri fericirea și îl vom 
răsplăti noi pe Obideanu. N-avem decât  să îi găsim o fată bună și mai târziu o să râdă și de intriga noastră și o să ne multumească că l-am scăpat.</p>
<p>-Fie, pentru că am început greu rolul de curtezană. Cum oare îl joacă atâtea?</p>

<p>XVI</p>

<p>Balul dat de Golbăescu, era bal într-adevăr regal, la care lua parte floarea ristrocrației;
dar se petrecu bine multumită lui Ernest care a fost spland în acea seară, ca spirit, în convorbire ca un dansator neobosit, ca gazdă ținându-se necurmat, așa 
că toți se simțeau datori la el , ca toți să se simtă bine, ca toți să petreacă.</p>
<p>Ce mic se simțea pe lângă el domnul Obideanu, care nu știa decât să stea cu ochii pe Didina și să se sfiască de Ernest, care îl încărca 
cu toate nesiguranțele.</p>
<p>Didina era cu sufletul la Ernest, căci îl vedea când voia, căci îl știa al ei.</p>
<p>Ar fi vrut să îi ceară Ernest vreun cadril, să danseze și cu ea. Ernest dinadins o lăsa lângă Obideanu,
și el strălucea cu toate invitatele lui tinere și frumoase, ca să o facă să vadă și mai bine deosebirea dintre el și acel
ce părea plăcut de ea.</p>
<p>Momentan Didina nu îi ghici intenția și a pus la inimă indiferența lui;dar când ghici planul lui Ernest devine voiasă,
căci vedea in aceasta dorul lui Ernest de a se apropia de dânsa..</p>
<p>Duoă bal. rămași amândoi, obosiți dar zâmbitori--.</p>
<p>-Ai fost foarte voios, Ernest, îi spune ea.</p>
<p>-Ne-am întrecut amândoi, Didino ca să fim la înălțimea înșușirilor de gazde bune.. Am petrecut de minune, nu-i așa?</p>
<p>-Da, de minune. Închipuiește-ți că doamna Obideanu, la vârsta ei, e o grădină de femeie. M-a fermecat cu spiritul și cu drăgălășenia ei.</p>
<p>-Ce spui?</p>
<p>-Nu m-am putut opri și am invitat-o să vină în una din zilele astea la mine cu lucrul, ca să o am toată ziua.</p>
<p>-Foarte bine, O damă de companie, e un lucru prețios..</p>
<p>Lumina zilei se arăta.</p>
<p>-Bună dimineața Ernest. Tu te culci.</p>
<p>-Eu o să încerc să dorm.</p>
<p>-Și eu asemenea.. Odihnă bună.</p>
<p>-Mulțumesc..</p>
<p>De astfel e bună fata, ma gândesc că o să aibă musafiri plăcuți,-își zise Ernest, pe când trecea în odaia lui de culcare.
Nu e de glumă cu Obideanu.
Dragostea de asta de mătușă, e ca povestea țiganului:până să ajungi la struguri, mănânci frunze..</p>
<p> Se vede că nu o să fie chip de întoarcere.. Și era așa de frumoasă și în seara asta!</p>
<p>Îngrijorat, se culcă dar nu putea să doarmă..</p>
<p>La masa de dimineață se arătă preocupat; peste zi dormise puțin și seara stătură de vorbă și băură ceai. Nicio apropiere din partea lui Ernest.</p>
<p>Săptămâna întreagă nu ieși decât cu ea, se ocupă de gospodărie, plănuind să schimbe mobila din salon, dând idei peste idei cum să facă ..</p>
<p>La toate acestea Didina îl lăsa pe dânsul să se pronunțe, să aleagă, să hotărască.</p>
<p>— Bine, dragă Didino, pe tine nu te interesează  de ale casei ? Tu ai gust  să hotărăști, eu arăt numai dorința.</p>
<p>— Mă interesează, Ernest, răspunse ea cu răceală: cum să nu mă intereseze ? să mergem și să alegem.</p>
<p>— Azi, vrei ?</p>
<p>— Nu ; nu sunt dispusă să intru prin prăvălii.</p>
<p>— Mâine atunci.</p>
<p>— Mâine am pe d-na Obideanu.</p>
<p>—  Mergem  poimâine...</p>
<p>— Bine, om vedea poimâine..</p>
<p>— Mâine zici că ai pe d-na Obideanu?</p>
<p>— Da, și pe nepotu său la masa de
seară.</p>
<p>O să vibă Lucreția cu bărbatu-su și tata cu mama.</p>
<p>-Va să zică o serată...</p>
<p>-A! intimă de tot..</p>
<p>— Nu știam.</p>
<p>- Știi , căci de sigur era să-ți spui....</p>
<p>Ernest înghiți. Era prea pe față dezinteresarea și intenția de a-i arăta că toată stăpânirea o are in casă in așa fel, că in ultimul moment e vestit și dânsul,ca și cum ar fi tot un musafir in casă.</p>
<p>-Nu-i nimic, își zise. O să mai las, cu să văd până unde-o să meargă...</p>
<p>In seara intimă Ernest nu putea să fie destul de stăpân pe sine, și găsi prilej să știchinească de câteva ori pe tânărul său rival; ba chiar reuși să î1 facă și puțin ridicol, căci, d na Obideanu lăudându-și nepotul că știe să cânte frumos din gură, Ernest, insistă atât, că lorguleț nu a avut incotro.</p>
<p>Însă tocmai când să ridice glasul și să dea o notă de sus, se innecă de emoții, face o  nota falsă, se roși, se incurcă ; pierdu șirul, lăsând muzica pe altă dată</p>
<p>Lucreția și Didina au înțeles intenția lui  Ernest și abia au putut să se abțină să nu râdă.</p>
<p>Oricum, Didina își urmă rolul să îl includă pe Ernest și o face pe d-na Obideanu să se încredințeze că o să aibă în curând o nepoată in Didina.</p>
<p>Veni rândul și doamnei Hagi-Dumitru să dea bal, — ultimul din anul acesta.</p>
<p>Lui Ernest îi trece prin gând să se facă bolnav in ziua aceea ca seara să nu se ducă la bal.</p>
<p>Dimineața trimise după medicul casei, se plânse de durerile pe care nu le avea și  care puseră pe gânduri pe urmașul lui Esculap; iar la prânz se mulțumi doar 
cu puțină zeamă de supă și cu două ouă.</p>
<p>Didina, nu înțelege cuza  bolii dar, ca să nu se dea de gol se preface tristă și oarte supărată.</p>
<p>Ernest o luă in serios și credea  că nimic nu mai putea să îndrepte lucrurile.</p>
<p>Atunci se hotărâ să se facă bine, să meargă la bal, și să sfârșească intr-un</p>
<p>Când se ridică din pat și o anunță pe Didina că se simte mai bine și că nu vor lipsi de la bal. Ea se însenină și arată o bucurie așa de sinceră, că ciuda lui Ernest crește. Atunci Didina întelege boala lui Ernest.</p>

<p>XVII</p>

<p>In timpul balului dna Obideanu găsi timp să stea mai mult de vorbă cu d-na Hagi-Dumitru.</p>
<p>— Ei, știi dragă cucoană Chiriachițo,că nepotu-meu iubește pe fiica d-tale, îi zise după multe altele..</p>
<p>Cucoana Chiriachita se uită lung la d-na Obideanu.</p>
<p>— Și de ce-mi spui mie, cucoană Aglae, gărgăunii nepotului dumitale, nu cumva crezi că e o mândrie pentru fica-mea?</p>
<p>Acum cucoana Aglae privi lung la cucoana Chiriachița.</p>
<p>- Cum gărgăuni, cucoană Chiriachiță ?Si de ce-ar fi necinste, te rog, din moment  ce fiica d-tale trăiește rău cu bărbatul  și lumea vorbește că o să se despartă ?</p>
<p>— Didina să se despartă de Ernest al ei ? Da de unde, cucoană Aglae, da de unde! Și-apoi, chiar de ar fi asa, și tot nu se cade să îmi vorbești de gărgăunii nepotului d-tale... să fi lăsat să vezi minunea și apoi să cauți să ți-o fac nepoată..,.</p>
<p>— Nu lua in nume de rău, cucoană Chiriachițo, te rog, zău nu ; nepotul meu mi-a spus; și ’mi-a mai spus că și fiica dumitale î1 vede cu ochi buni...</p>
<p>— Didina ? Doamne ferește... cucoană Aglae, doamne ferește... și te rog, fă bine și spune nepotului d-tale să nu scoată vorbe de astea prin lume despre Didina, că atunci nu-i om de treabă.</p>
<p>— De!Și cucoana Lucreția Onereasca știe de-așa ceva.</p>
<p>— Lucreția ? Ia stai să o intreb că uite-o tocmai acuma a lăsat-o nepotu d-tale de la joc.</p>
<p>D-na Hagi-Dumitru se apropie de Lucreția și-îi povesti ce-i spusese cucoana Aglae Obideanca.</p>
<p>- Vorbe, cucoană Chiriachițo, vorbe, îi răspunse Lucreția.</p>
<p>Era prea lungă povestea  să-i fi spus cum stau lucrurile; apoi este invitată repede la dans.</p>
<p>Cucoana CHirichița nu se mai întoarse lângă Obideanca.</p>
<p>Convorbirea lor însă a fost ascultată de urechi indiscrete și, sub formă de taină spusă spre păstrare, răspândită în atâtea urechi, că a juns și la Gheorghicescu.</p>
<p>Acesta imediat comunică lui Colbăescu că se vorbește prin lume de relațiile nevestei lui cu Obideanu și se vorbește și de despărțirea Didinei de el și căsătoria ei cu amantul.</p>
<p>Lui Colbăescu i-se urcă sângele in cap, dar se stăpâni ; nu-i venea încă să creadă că soția lui este vinovată de altceva decât puțină ușurință.</p>
<p>Pe tânărul Obideanu, — căci din aroganța lui trebuie să fi pornit știrea, --era o datorie pentru Ernest, să îl pedepsească dar</p>
<p>ca să îl provoace îî trebuia un motiv anume.</p>
<p>— Cel puțin nu curând, Colbăescule,ca provocarea ta să nu întărească cumva ce spune lumea--Îl sfătui Gheorghicescu</p>
<p>In timpul acesta Lucreția plimbându-se la braț cu Didina îi spunea că mama sa o întrebase de viața ei cu Obideanu.</p>
<p>— Se încurcă intriga noastră,—îi răspunse Didina.</p>
<p>— Nu, merge până la sfârșit. 0 șoaptă acum la urechile lui Colbăescu și deznodământul e gata. 0 să caute o explicație la tine și împăcarea o să aibe urmarea ei firească.</p>

<p>XVIII</p>

<p>În timpul când Obideanu, îmbătat de farmecul ce imprăștiase în el Didina, ducea acasă pe d-na Obideanu. Aceasta ii zise:</p>
<p>— Ia ascultă lorgule, spune drept cum stai tu cu Didina, și până unde ai ajuns, că eu am vrut să mă înțeleg cu mama ei in privința despățirii Didinei de Colbăescu, și Hagica mi-a trântit niște răspunsuri, care, să-ți spun drept, m-au supărat.
Cică doamne ferește nu se poate să se iubească fiica sa cu tine, și nici gând la ea, să se despartă de bărbat.</p>
<p>— Ia lasă mătușică încolo, că eu stau destul de bine. Mai ales cum a fost ea în astă seară față de mine... un prost tot ar ințelege...</p>
<p>— Mă rog pe românește, unde sunteți amândoi?</p>
<p>— Cum unde suntem ? Pe calea fericirii. Și in curând așa cum visam de mult.</p>
<p>- Ai avut vreo întâlnire cu ea?</p>
<p>— A! nu, mătușică, înțeleg ce vrei să spui. N-aș mai fi stimat-o și prin urmare  n-aș mai fi putut-o iubi. Ce garanție despre viitor aș fi avut dacă mi s-ar fi dat mie ? Oare in aceasta stă iubirea?... Nu mătușică, nu....</p>
<p>— Ești cam prostuț tu, lorguleț. Ia mai bine caută să-ți iei ceva serios, că tare mi-e teamă să nu o pățești...</p>
<p>Mătușa se despărți de nepot, dar vorbele ei pline de îndoială puseră îndoială și in inima ușurică a lui.</p>
<p>Până la ziuă se chinui să doarmă, și feri de tot  felul de gânduri.</p>
<p>În sfârșit se hotărî să se ducă, nu în ziua aceea, căci după bal Didina putea să fie obosită, dar a doua zi să o viziteze și să îi spună dorul lui.</p>
<p>Pe drumul către casă Ernest se hotărâ și el să pună capăt  stării aceea de nesiguranță. O explicație de la femeia lui era necesară.</p>
<p>Pe de altă parte, Didina care îl vedea așa de supărat și nervos, știe că Ernest sufera, că proba cu el e făcută.</p>
<p>S-ar fi aruncat de gât și i-ar fi mărturisit totul!</p>
<p> Se temea însă că dacă ar provoca ea această discuție, mărturisind prea de odată, să nu facă mai rău la final. Nu era așa sigură că în suferința lui Ernest,
era și un semn de iubire pentru ea, ori era doar amorul propiu de bărbat.</p>
<p>Să-l lase pe el să înceapă, era un lucru nesuferit.</p>
<p>Ziua următoare Ernest o petrece afară din casă, supărat și îngrijorat de împrejurările ce l-au adus la situația de față.</p>
<p>După multe și multe ocoluri, ajunse să-și mărturisească lui insuși cu sinceritate că vina erz numai a lui: Nu și-a dat silința să-și cunoască nevasta ; o  ocolea și în urmă o supărase chiar cu atitudinea lui de om superior ce nu suferă replică din partea inferiorului său.</p>
<p>Acum Didina prefera pe altul, ceea ce născuse in el gelozie și dorul da-și putea intoarce și păstra soția bună și frumoasă pe care o avea ; acum lumea incepea să se amestece in casa lui.
<p>Care era singurul mijloc sigur, demn?</p>
<p>O expirație demnă și sinceră.</p>
<p>Explicația sigur că urma să vină ; Didina o aștepta cu nerăbdare și chiar cu îngrijorare. Mai aies că timp de 12 ore Emest nu dădu pe acasă.</p>
<p>Într-un final îi trecu prin minte un fapt nu tocmai rațional din partea lui Ernest, intr-un moment de mânie nestăpânită : să-l fi provocat pe 0bideanu.</p>
<p>Aceasta n-ar fi vrut căci o mică intrigă intimă, fără caracter cu adevărat primejdios, ar fi ajuns publică și toți oamenii ar fi arătat cu degetul și ar bârfi.</p>
<p>Ce era de făcut insă cu Obideanu?Ca femeie cărei de la începutul acestei întâmplări nu îîi plăcea faptul în sine și primise cu dezgust rolul-
se întrebă el-Ce e de făcut cu Obideanu?</p>
<p>In explicatia cu soțul ei, ar fi dorit, pentru ceva timp cel puțin, să îi rămână necunoscut lui  scopul aproprieri de Obideanu.</p>
<p>Trebuia un pretext dar...</p>
<p>Și tot căutând, pe dinaintea ochilor îi trecu de odată un chip drăgălaș de copilă, care în seara balului dat de mama-sa își făcuse intrarea in lume. :
 o nepoată a mamei lui-de care Hagi-Dumitru vorbise de multe  ori, în familie că o să o înzestreze, o să o mărite el, o să o cunune el...</p>
<p>De ce n-ar da-o lui Obideanu, care îi părea bun in fond ?
De n-ar  avea pretext față de soțul ei, ca în scopul acestei case ce voia  să facă ea—se arătase așa de familiară cu Obideanu ?</p>
<p>Lăsată de Ernest in uitare, căuta și dânsa ceva cu care să-și ocupe timpul și studia pe Obideanu in vederea unei apropieri cu dânsul prin verișoara ei Emilia.</p>
<p>În orice caz era un pretext găsit, — cam cusut poate cu ață albă, pentru un om bănuitor,— dar de primit de un om care nu caută să adâncească argumentele, numai 
la împăcări să ajungă.</p>

<p>XIX</p>

<p>În ziua următoare, Lucreția Onerescu, veni de dimineață, pe la prânz, să viziteze pentru câteva minute pe prietena ei.</p>
<p>Didina îi arăta cum credea ea că o să rezolve toată situația, în cazul discuției neașteptate.</p>
<p>-Foarte bun pretext găsit.Și în caz că tânărul Obideanu, ar veni să-mi ceară mie explicații căci eu l-am avertizat că o să te desparți de Ernest și că îl
placi- o să întorc foarte ușor șurubul și eu și până la urmă, uite cum a ieșit cearta mea cu Domnul Obideanu!
I se pare că ai vrut să-l cunoști ca să-l dai verișoarei tale, ce ne pasă? Mai târziu, înainte de o lua pe Emilia, nu o s- râdem între noi 
într-o seară de petrecere intima povestind întâmplarea noastra?
El o să fie însurat, o să aibă o nevastă frumoasă frumușică și bună și o sa ne ierte într-un final, că ne-am jucat cu el până l-am căpătuit, ca să nu mai 
ofteze în deșert când după una, când după alta. Totul se sfârșește cu bine, nu-i așa?</p>
<p>- Așa-i, dragă Lucreția și așa sper să se sfârșeașcă..</p>
<p>Atunci intră Ernest.</p>
<p>-Bună ziua, doamna! O salută el cu aerul lui de cavaler.. Am auzit că ești aici și am vrut să împărtășesc omagiile mele.</p>
<p>-Mulțumesc, știu că ești un cavaler perfect.Doar că tare mi-e teamă că ai ascultat puțin la ușă.. Zise Lucreția cu un râs familiar.</p>
<p>— Cum asta Doamnă ? răspunse el nedumerit, însă voios. S-ar potrivi oare fapta cu numele de cavaler perfect ?</p>
<p>— A geloșii sunt o specie de cavaleri perfecți care își permit unele lucruri nu tocmai perfecte... Și pare-mi-se ca domnul Ernest Colbăescu e un mic Othello.</p>
<p>— Ce spui ? Să fie adevărată oare persupunerea doamnei Onerescu, Didino?ce zici tu ? Al observat cumva poziții othelliane la mine, pe devotatul tău amic și soț ?</p> 
<p>— A ! devotat amic și soț ? zise Lucreția, atunci se schimbă lucrurile...</p>
<p>Văzând că Lucreția a deschis drumul către explicații, Didina răspunse lui Ernest pe un ton glumeț.</p>
<p>-O, da,foarte othelliane... Imaginează-ți dragă Lucreția, că devotatul meu amic și soț imi poartă pică de la balul tău, când am aprobat toate cadrilurile și 
cotilionul, unei viitoare rude de a mea.. A noastră adică.</p>
<p>-Cine? întrebă Lucreția. A! Lui Obideanu.. Care vrei să-l dai verișoarei tale Emilia? Atunci ai motive de gelozie domnule Colbăescu.</p>
<p>- Eu doamnă? gelos, nu, dar confuz atunci. Da, în sfârșit, bine că s-a lămurit situația. Va să zică, domnul Obideanu ne va fi ruda?</p>
<p>— Da, dragă Ernest, și am încercat să mă arăt prietenoasă cu dânsul, ca să pot vedea ce fel de om este. Am aflat că e cam ușurel, dar bun...</p>
<p>— Cu ceva avere, continuă Lucreția, muncitor și care o poate  face fericită pe Emilia, fată bună și fără pretenții de frumusețe ori de trai luxos...</p>
<p>— Am găsit un tânăr într-un final , care o să-și dea silința să își cunoască de la inceput nevasta, să o aprecieze, să nu o neglijeze, să termine cu obiceiurile neprotivite odată ce este însurat,
 Care își iubește nevasta... și de care este iubit... spune Didina privind intenționat la Ernest.
— O să facem o casă bună, așa cred; zise Lucreția și se ridică. E aproape ora mesei, vă las. La revedere.
Lucreția pleacă schimbând o privire cu subînțeles cu Didina.</p>
<p>După ce-o condu  până la cupeu, Ernest luă brațul Didinei, intră cu ea în salonul ei de lucru, și acolo, apucându-i amândouă mâinile, i le sărută.</p>
<p>Didina se uită la el surprinsă.</p>
<p>— Îți mulțumesc, Didino, —spune el  cu seriozitate, dar cu căldură, — îți mulțumesc pentru ce lecția pe care mi-ai dat în ultimele tale cuvinte, privitoare la Obideanu,dar zise pentru mine. Nu așa te-am cunoscut eu. Iartă-mă dacă îmi permit să fiu sincer;Am crezut că vei fi mereu acolo, iar eu fiind un nenorocit
, am crezut că dacă ne vom căsătorim o să fie cașa cum e la toată lumea; o căsătorie din interes. Credeam că tu simplă și cu putină educație, o să fii tot
timpul așa, fercită când eu voi vrea să-ți ofer atenție. Nu-i așa că mă ierți, Didino? Am greșit din cauza copilăriei mele defectuasă, tinerețe lipsită de 
educația unei mame iubitoare. M-am crescut singur(cu mândria prostească a luxului pe care îl aveam)cu defectele ei capitale, 
disprețuind pe cei mici lingușind pe cei puternici de care lumea se teme,
Luând pe toată lumea în râs  și necrezând in nimic. Te-am cunoscut insă mai târziu,mai întâi surprins iar apoi mulțumit,
 am căutat să mă scutur cu incetul de fostele mele vicii și să mă bucur că am avut parte de așa soție .Când te-am văzut, așa de fermă, așa de demnă, 
 iubitoare și gata să-mi deschizi brațele, mi s-a părut că am găsit o comoară de care eu nu știam că am nevoie, și de care trebuia să mă fac cinstit ca să o pot avea
 Azii a venit ziua aceea, Didino : te poți bucura că ai reușit să mă scapi de toate viciile : sunt cu adevărat al tău, opera ta,
 —și îți promit că nu voi mai deveni ceea ce am fost deja.</p>
<p>— Să te cred, ia spune ? zise Didina cu un zâmbet plin de iubire și cu priviri tandre?</p>
<p>Și fără niciun avertisment, îi înconjură gâtul cu brațele și își apropie gura de gura lui care o aștepta de mult ca să-î fure sărutarea împăcării.</p>
<p>Atunci au fost chemați la masă.</p>

<p>XX</p>

<p>Prânz delicios!</p>
<p>Se simțea exact ca primul prânz după nuntă, între doi soți de câteva ore, rămași singuri, doar cu iubirea lor.</p>
<p>Cu iubire o servise și după cununie, dar nu era la fel, făcea asta doar pentru că era un om manierat.</p>
<p>Acum, în fiecare mișcare și privire era ceva firesc, nu forțat.Se simtea o mulțumire intimă între cei doi.</p>
<p>Și în tot ce este venit de la sine se simte imediat;tot ce vine din sinceritate și din iubire nu poate fi altfel.</p>
<p>După primul fel, Ernest umple un pahar de vin--gustă și îi oferă Didinei, să guste și ea.</p>
<p>-Nu-i așa, dragă Didino că astăzi e adevărata noastră căsătorie ? Până astăzi am fost căsătoriți doar în acte, dar în concubinaj, moral, 
prin potrivirea de acum suntem căsătoriți în adevăratul sens al cuvântului.</p>
<p>— Crede-mă... Didino, răspunse dânsul cuprinzând-o in brațe...</p>
<p>— Fără să mai cercetez ? răspunse dânsa punându-și capul pe umărul lui.</p>
<p>— Ba da, cercetându-mă așa cum mă vezi că sunt acum cuprins de regrete și chiar îndrăgostit de tine.</p>
<p>— Ce spui?Îndrăgostit?Rosti Didina menținând o privire de mulțumire că însfârșit vede iubire în ochii săi.</p>
<p>— Da, îndrăgostit, O! nu trebuie ani întregi ca să poți iubi, Didino ; ajunge o clipă ;
ajunge un timp până să cunoști adevăratul caracter al femeii și să fii om să le poți înțelege... Dar odată ce a venit acest sentiment de iubire adevărată, — 
chip de despărțire nu mai este. Vezi tu Didino, nu am fost nici odată in viața mea sentimental; dar totuși, eu care imi băteam joc de toate, 
puteam înțele că în acea casă e cu adevărat iubirea... Și acolo, nu mergeam să bat la ușă. Aveam atâta fericire:să respet binele unde credeam că îl văd...</p>
<p>— De aceea și eu, Ernest, am crezut în schimbarea ta. Tu nu mă cunoșteai, eu te cunoșteam. Tatăl meu mă sfătuia să mă despart de tine. Eu am așteptat schimbarea ta .Una în bine ... pentru că... de ce ți-aș ascunde acum., imi erai drag... Ernest... A! vezi ce-am făcut?., strigă ea cu un glas copilăresc,— asta nu trebuia să o știi...</p>
<p>— Și aceasta ar trebui să fie singura potrivire  cu adevărat morală și folositoare societății...</p>
<p>— Da, ia ghici când o să fie așa ?</p>
<p>— Când, spune-mi...</p>
<p>— Când nu o să mai fiți privite in casa părintească drept păpușile părinților, in casa bărbatului drept păpușa lui drăgălașă, când părinții,
 draga mea, o să caute să facă din voi femei, iar bărbații să nu caute in voi numai frumusețea care își pune pe ea haine frumoase și bijuterii de care pot profita când doresc.</p>
<p>— Frumos ideal... Și oare când va ajunge omenirea în felul ăsta ?</p>
<p>-Atunci când și cei ce zic că luptă pentru liberarea omenirii din cătușile civilizației putrede de astăzi, 
se vor dezbrăca de interesele personale și vor inceta să fie doar exploatorii unei idei. 
Dacă nu, vor reuși poate să răstoarne actuala stare de lucruri, cum burghezimea a răsturnat aristocrația și privilegiile;
 dar vor fi la rândul lor pentru popor și burghezi, ceea ce-au fost burghezii pentru aristocrație și popor : 
 niște exploatori și niște tirani sub o firmă nouă.</p>
<p>— Aceasta este  pentru lumea cea mare, pentru omenire.. , Dar pentru noi, pentru mica noastră republică ce-o să trebuiască? zise Didina intinzându-i paharul și privindu-l dulce și duios.</p>
<p>— Pentru noi...? pentru mica noastră republică... știi ce-o să ne trebuiască?...</p>
<p>— Nu ghicesc...</p>
<p>— Hai, hai.. Mai gândește-te..</p>
<p>— Zău că nu ghicesc... zise ea pe un ton copilăresc...</p>
<p>— Un popor mic... micuț... asupra căruia să incercăm  să aplicăm principiile noastre prin excelență democratică...</p>
<p>Didina coborâ ochii și roși în obraji , apoi se ridică și se agață de gâtul lui, șoptindu-i cu drăgălășie :</p>
<p>— Ți-e dor.... de președenție?</p>
<p>— Da, mi-e dor să fiu tată.</p>
<p>Și gurile lor se unesc într-un  sărut lung și fierbinte dorința aceasta este așa de dulce.</p>
<p>— A venit un domn, — spune feciorul intrând.</p>
<p>-Cum îl cheamă? întreabă Ernest.</p>
<p>-Asta e cartea dumnealui.</p>
<p>-Obideanu, citi Didina râzând, poftește-l în salon.
<p>-Nu, invită-l la masă, cât mai avem de mâncat fructele și lichiorul.</p>
<p>-Cum la masă, puiule?</p>
<p>-Da, la masă, nu urmează să fie văr cu noi?</p>
<p>Și apoi vreau să-l cinstesc puțin.. Să-l mai...</p>
<p>-Da, ca atunci seara când l-ai pus să cânte, de s-a înecat, bietul băiat de emoții.Ah!Și ce fals ești!</p>
<p>Gelosule drăguț!Erai gelos pe el.. Lasă că te-am prins eu!</p>
<p>-Spune-i că-l așteptăm, se adresă băiatului, apoi răspunde Didinei; n-avem drept să fac asta, drăguță? Nu-i nimic, a fost învățare de minte pentru amândoi,
adică la drept vorbind, mai mult mie.</p>
<p>Intră Obideanu.</p>
<p>Cum vede pe Ernest se încurcă.</p>
<p>-Poftim, amice Obidene, poftim. Ce fel, e pe cale să ne devină văr ce atâta ceremonie?</p>
<p>Obideanu sărută mâna Didinei, dăduse repede mâna cu Ernest și se așezase pe un scaun pus de Didina..</p>
<p>Când a auzit că o să le fie văr, era ceva străin pentru el. Se uită lung la Ernest.</p>
<p>-Vezi că Domnul Obideanu nu știe nimic de planul meu.</p>
<p>-Chiar? Zise Ernest.Atunci să-i explicăm.</p>
<p>-Serios că nu știu despre ce vorbiți, nu înțeleg nimic. Rosti Obideanu dezorientat.</p>
<p>-Domnule Obideanu, începu Didina, eu am o verișoară foarte drăguță, ți-a spus mama de ea la bal seara trecută, daca-ți mai amintești.</p>
<p>-A, da, o domnișoară, mormăie.</p>
<p>În realitate nu își aducea deloc aminte, vedea doar umbra unui chip proiectată pe un perete.</p>
<p>-Te-am observat și mi-ai părut de treabă,prietena mea și-a pus credința în mine și am avut acum ocazie să-mi onorez această credintă. Verișoara mea îmi este ca o soră și...înțelegeți voi că voiam să caut un baiat bun cum este și ea. Nu rămâne decât să vă întâlniți cu ea și să observați potrivirea pe care am văzut-o și eu.. O să vorbesc ca să-i atrag și ei atenția.</p>
despre dvs..Dvs am reușit deja, sfârși Didina.</p>
<p>În capul lui Obideanu era un haos total de nedumerire în tot timpul cât vorbi Didina.</p>
<p>El venise cu declarația de dragoste pregătită și cu dragostea în inima, la fameia care credea că-l place și care era pe cale să se des
despartă de bărbat; și-ii găsi pe amândoi la masă, pârând foarte apropiați, mulțumiți unul de altul;chiar păreau dișpuși
să se insura pe el cu o ființă despre care își aducea aminte că abia o vedea; deoarece mintea lui fusese toată noaptea de bal la Didina.</p>
<p>Atunci ce înseamnă vorbele Lucreției Onerescu? Îndemnul ei de a se da la Didina? O zăpăceală totala în care se simțea inecat.</p>
<p>-Doamnă, vă mulțumesc de interesul ce-mi purtați -reuși el să stabilească fără să aibă curaj să o privească în ochi.</p>
<p>Ernest îi oferi un pahar cu lichior și pesmeți.</p>
<p>-Și, ca să vedeți cât e de mare interesul acesta, poftim poimâine seară la noi cu d-na Obideanu. Va fi și Emilia, verișoara mea.</p>
<p>-A! Da, voi veni;poimâine ați spus? Da, firește..O sa venim.</p>
<p>Mânca un pesmet, sorbi lichiorul repede. Dacă îl intrebai ce miros avea lichiorul și ce fel de pesmeți mâncase n-ar fi știut ce să-ți răspundă.Ar fi crezut că
îl intrebi o reacție chimică complicată.</p>
<p>După ce Ernest mai ținu conversația, nu puțin mirat din cauza tâmplei, se scuză că are o afacere,-și plecă..</p>
<p>-Da ce-avea tânărul de era așa de mirat?Parcă nu avea aerul ăsta la baluri.</p>
<p>-Săracul băiat..Ce nu înțelegi?Era îndrăgostit de mine.. A interpretat greșit prietenia mea că ar fi fost  iubire. Venea acum, poate, să-mi
facă vreo declarație.. De fapt.. ne vede pe amândoi pregătiți de căsătorie.. Apoi nu mai ințelegi nimic..Drăguțul meu..</p>
<p>-Înțeleg, înțeleg, acum... 
Ai vrut prin atențiile pe care i le dădeai să atingi în mine partea mea de gelozie, a egoismului de a poseda singur un lucru... 
Era unul din firele opere de regenerare a bărbatului tău, — și ai izbutit, ce e drept... 
Ai aprins in mine gelozia ca să-mi stingă incăpățânarea': ai inmormântat trecutul meu, ca să renaști viitorul nostru... Îți mulțumesc.</p>
<p>Ernest o cuprinse in brațe cu dragoste și-i șopti:</p>
<p>— Didino, am o idee nouă : vrei tu ca aproprierea noastră să nu fie supusă din nou  regiunii prietenilor și lipsei de pace deplină ce-ți aduce adeseori unele necesități ale vieții de societate?
 Haide să călătorim o lună, două, trei.. Iți imaginezi tu un început plăcut de viață in doi?</p>
<p>— Trebue să fie intr-adevăr plăcut. Să plecăm., in Italia, visul meu de când eram fată.</p>
<p>— Da, la Palermo și Napoli...</p>
<p>— Și cu Obideanu ce facem? întrebă Didina râzând.</p>
<p>— Să-l lăsăm pe tata-socru să îi poarte grija. .</p>
<p>— Iar tu la întoarcere?</p>
<p>— O! la întoarcere... avocat și deputat!</p>
<p>— Dar... președinte ?... știi, vorba noastră...</p>
<p>— Președinte... da, cu mult dor, și ca început al norodului republican... un băiețel! .</p>
<p>1891. Noemvrie</p>
<p>Bolintin</p>
<p>Rădulescu Niger</p>
