<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dorina: însemnările unei fete sincere: ediție POPLITE </title>
            <author>Caïr, George</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Lucreția Pascariu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Caïr, George</author>
               <title>Dorina: însemnările unei fete sincere</title>
               <pubPlace>București</pubPlace>
               <publisher>INSTITUT GRAFIC CAROL GÖBL</publisher>
               <date>1916</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">8464</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="complete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
               
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
    <text>
         <body>
<p>DORINA</p>
<p>însemnările unei fete sincere </p>
<p>EDIȚIA II-a </p>
<p>BUCUREȘTI</p>
<p>Instit. de Arte Grafice Carol Gobl . S-ser I. SL Rasidescu</p>
<p>18, Strada Paris, 16 </p>
<p>S-au tipărit din această — a doua — ediție, 2000 exemplare</p>
<p>Toate drepturile rezervate.</p>
<p>1916</p>
<p>Din prima ediție, care s-a tipărit tot în anul acesta, și s-a epuizat în răstimp de două luni,s-au tras 2000 exemplare, pe hârtie velină și 100, pentru bibliofili, pe hârtie cromo</p>
<p>DORINA</p>
<p>- Însemnările unei fete sincere -</p>
<p>2 Septembrie 19...</p>
<p>Sunt câteva luni de când am părăsit «Notre Dame de Sion» și figurile călugărițelor mă urmăresc încă!...</p>
<p>În noaptea asta le-am visat iar...</p>
<p>Am revăzut la «parloir» pe bătrâna mère Casimir, cu graiul ei blând am ascultat lecțiile de istorie ale maicei Adeodas am vorbit italienește cu mère Adeodas. am mângâiat pielița albă și mătăsoasă a iui mère Jeanne-Theodore și am plâns de remușcare, aducându-mi aminte cum, împreună cu Cora Livezcanu, am stins lampa și am bătut cumplit pe bătrâna maică Charles Marie, din pricina severităței căreia, am pierdut odată crucea și cordonul!...încep să le compătimesc pe bietele ființe canonite, pe care, desamăgirile vieții, le-au sortit ocnelor acestea pline de lumina zilei lumină pe care, pleoapele veșnic lăsate în jos cu smerenie, o fac să pară cețoasă și difuză, ca lumina diminețelor amede de iarnă!</p>
<p>Bietele trupari tinere, înveșmântate în negru mohorît, schilodite ca voință tocmai în părțile lor menite să placă! Bietele obrazari pătate cu roz, pe care pietatea le-a împietrit în chenarul alb care le strânge sub bărbiei Bietele sânuri tartite, înăbușite strâns sub bandaje aspre! Bietele linii ale șoldurilor, rotunzimi ale pulpelor, ce desăvârșeau minuni ale creațiunei, comori neprețuite veștejite înainte de vreme!...</p>
<p>Le compătimesc acum, dar cine știe dacă cu timpul nu voi ajunge să le dau dreptate!</p>
<p>Cine știe dacă, adâncită în vârtejul vieții, pe al cărui prag abia calc, viforul dezamăgirii, care suflă cumplit, nu mă va târa și pe mine spre alte limanuri!...</p>
<p>Nu-mi fac iluzii, deși am trăit atâția ani alături de cea mai rafinată ipocrizie!</p>
<p>Sunt hotărîtă să iau viața așa cum e </p>
<p>Știu să privesc lumea în față și, încredințată că zicătoarea «femeia, e o ființă slabă», e un mare moft, sunt gata și de luptă, fără să mă sperie grozăvia ei!...</p>
<p>3 Septembrie</p>
<p>Recitind ceea ce am însemnat ieri, am simțit puțin din emoția convorbirci cu o ființă dragă...</p>
<p>Voi urma să-mi aștern gândurile pe hârtie.</p>
<p>Mai târziu, poate voi găsi o mângâiere retrăind impresiile de astăzi...</p>
<p>7 Septembrie</p>
<p>De câteva zile sunt muncită de preocupări de ordin filosofic, mai mult psihologic — am început să vorbesc ca din carte, lecțiile lui mère Corentin trebuia să’mi lase urme!</p>
<p>îmi simt personalitatea îndoită: în mine trăesc două Dorine, după cum sunt singură,sau nu!</p>
<p>Singură sunt serioasă, visătoare, melancolică... îmi dau seama de realitatea lucrurilor...</p>
<p>Mediul gălăgios al lumii, îmi schimbă temperamentul: mă simt veselă, zglobie, nebună... Devin ironică, răutăcioasă, nesocotită...</p>
<p>îmi dau seama că firea m’a înzestrat dea’n-doasele. În lume e mai prețuită fata modestă, simplă și idilică, adică aproape cum sunt eu în liniștea odăiței mele...</p>
<p>În sfârșit sunt sigură că, așă cum mă înfățișez, un băiat cu mamă, care caută nora potolită, nu m’ar alege, pe mine!</p>
<p>Mai am ceva: îmi place flirtul!</p>
<p>Flirtul îmi dă tresăriri nebănuite!...</p>
<p>Dacă în de obște flirtul atrage, pe mine mă înnebunește...</p>
<p>De aceea nu mă sfiesc să-l practic în toate amănuntele lui: mă las cu înfrigurare să fiu sărutată, iar în vârtejul dansului, brațul cavalerului, inelat în jurul taliei, are voie, dacă e vânjos, să'mi frângă mijlocul!</p>
<p>În odăița de toaletă, pe când femeia de serviciu îmi prinde volanul descusut al rochiei, sau când mă pudrez distrată, îmi place să simț buze fierbinți pe umăr sau în ceafă și «îndrăznețul» suferă numai o mică amenințare cu evantaiul de irlandă!...</p>
<p>În sufletul meu lupta e asta: pe care din cele două ființe să o înăbuș și căreia să-i las avântul?</p>
<p>De voiu fi lihnită, ca'n sihăstria chiliuței mele, trebuie să ucid zburdalnica din lume. de rămân nebunatică, visătoarea trebuie să se mistuie’n umbră!...</p>
<p>Dar războirea împotriva firei îndărătnice e lungă și greoaie... Apoi tot pe mère Coren-lin o auzeam, tălmăcind pe La Fontaine :</p>
<p>«Ne forçons point notre talent...».</p>
<p>Adevărat, grația e un dar firesc. Mi s’a spus prea des că o am, ca să o nesocotesc, prin urmare am aruncat sorții: voi fi așà cum sunt!...</p>
<p>9 Septembrie</p>
<p>Nu mi s-au spus prea multe din copilărie. În biografia mea — dacă ar pierde cineva.timpul să mi-o facă — n’ar străluci nici un.cuvânt de spirit, nici o trăsătură de naivitate, nici o aplecare spre frumos, spre artă.</p>
<p>Părinții mei, poate că nu au fost destul de meșteri, ca să’mi dezvăluie talente sau.scânteieri de inteligență, pe care să le povestească cu fală, cum fac toți părinții din lume.</p>
<p>Acestui fapt se datorește că nu mi s’a semnalat nimic deosebit, din anii inocenței adorabile, din potrivă, o noapte neagră și deasă se lasă greoaie peste toată această vreme îndepărtată...</p>
<p>Un singur fapt a venit să tulbure mica gospodărie de ofițer de cavalerie, ce se odihnea într’un oraș de munte: fata lor, adică eu, în vârstă de abia cinci ani, am dat o dovadă vie de voință, în prada unei mari disperări:</p>
<p>Pentru un motiv, pe care mama nu mi l'a lămurit nici până azi, mi-am luat frățiorul mai mic de mână și într’un înserat cald de Iunie, am zis căminului părintesc «adio», am ieșit pe poartă și am plecat în lume...</p>
<p>Spre fericirea familiei mele, pe care durerea o doborâse, cum am cotit o uliță, am fost adusă înapoi de urechi.</p>
<p>Numele acelui binevoitor al neamului meu s-a pierdut iarăși în întunerecul vremei, căci și în această privință, părinții mei nu mi-au putut da nici un fel de lămurire.</p>
<p>10 Septembrie</p>
<p>In acel orășel de munte, câțiva ani cât am stat mama și-a petrecut tinerețea într-un delicios neastâmpăr și dorință neînfrânată de a place și de a trăi cât mai intens!</p>
<p>Acum, că îmi dau bine seama de toate, tălmăcesc impulsivitatea și dorul ei de viață: era instinctul și presimțirea că nori groși se vor aduna mai târziu și deslănțuirea furtunei, ce urma să vie, să o găsească cel puțin tare pe amintiri frumoase și pe un trecut care să o încălzească...</p>
<p>Temperamentul ei a fost ușurel, o fire naivă și lesne încrezătoare. Prietenele îi ziceau.«zevzeaca» și cuvântul era bine găsit.</p>
<p>Fată cu zestre, și-a ales un soț pe gustul ci: Tony, era ofițer de cavalerie, falnic, bine.croit, caracter potolit, serios, molău... Cam.tot ce-i trebuie ei!</p>
<p>Ea era cuminte și-l iubea mult.</p>
<p>Mama la tinerețe era o fisionomie ștearsă, bălană, mai mult spe albă. Din figură îi răsăreau doi ochi albaștri ca turcoazele.</p>
<p>Blondă, cu ochii albaștri! Idealul pentru artiști, totuși capul mamei nu era făcut să inspire!</p>
<p>O dăruise însă natura cu altceva, care te lipea de ea: era zurlie, cum e și acum!</p>
<p>Orice spunea, o prindea și din orice făcea, eșea un alandala plin de haz!</p>
<p>Mai era o fire de fată bună, o pastă așor de mode lat, veselă și bună camaradă...</p>
<p>Datorită acestor calități, era prețuită și căutată.</p>
<p>Fizionomia ei mai avea o mobilitate puțin obișnuită, care-i mărea mult hazul în vocea, ci trăia ceva din comicul înnăscut!</p>
<p>Râsul care se deslănțuia în jurul persoanei sale, era sănătos, tumultuos, nebunesc...</p>
<p>Se râdea de «fasoanele» ei, cum nu se râde de nimic și nicăieri!</p>
<p>Ea nu căuta să pricinuiască această stare sufletească, în ea totul era firesc, nimic alcătuit sau fals. Ființa ei, de stă serioasă, de vorbea, de se mișca, pornea torente de veselie!</p>
<p>Dar dacă figura mamei nu îmbia pe nimeni, corpul ei însă era o minune!</p>
<p>De l’aș avea eu azi, aș răsturna lumea.</p>
<p>Vara, pornea cu prietenele ei la iazul morii, unde luau baie zilnic. Când cămașa lunecă, și corpul mamei răsărea gol, era un murmurde plăcere și admirație!</p>
<p>Alb ca fildeșul, împletii cu albastrul fin al</p>
<p>vinelor, ce se ghiceau prin străveziul pielei, contur de șold desenat, sân viu și provocator, pulpe armonioase, care se terminau cu piciorușe de păpușe...</p>
<p>Un model demn de școala lui Țițian sau Veronese!</p>
<p>...Timpul a trecut și a lăsat peste alcătuirea de atunci, armele lui urâle! Numai de la genunchi în jos, mai trăiește mărturia încă vie a splendoarei apuse!</p>
<p>Piciorul mamei e încă demn de pus în vitrină, pentru reclama ciorapilor, iar când e «șosată» bine, mai poate încă înnebuni și păcăli pe mulți... la bal mascat!</p>
<p>încrezătoare în comorile rămase, mama abuzează de ele și le arată cu mândrie oricui i le admiră. Asta mă cam plictisește! Să fie vreun început de gelozie? Nu cred și de piciorușele mele se spun lucruri frumoase... Poate că aici îi semăn...</p>
<p>11 Septembrie </p>
<p>Milităroaicele la provincie petrec mai mult între ele.</p> 
<p>O bandă întreagă se ivea spre amurg, în cavalcadă, prin împrejurimile orașului. O singură civilă fusese îngăduită buna prietenă a mamei, Sesila Vioreanu.</p>
<p>În scurt timp deveni și dânsa o amazoană desăvâșită și eșa împreună cu banda.</p>
<p>Hazul era mare!</p>
<p>În zilele când nu făceau călărie, mama ieșea în «boghea».</p>
<p>La un vehicul cu două roate, înhăma pe «Orlov» calul ei favorit, un animal amorțit și bleg —și luând în stânga pe Sesila Vioreanu, pășeau pe «aleie» în plimbare. Spate ’n spate cu ele, ordonanța tatei, țiganul Zaharache,înjobenat, ședea înțepenit, cu palmele lipite pe genunchi. Când să pornească, smucitura calului asvârli de câteva ori pe Zaharache, turtindu-i țilindrul. De atunci mama luase obiceiul să-l prevină. O auzeai:</p>
<p>— Zaharache, țin’te bine că dau drumul lui Orlovică!</p>
<p>«Orlovică» avea un trap cu opinteli dese și se sperie de grămezile de pietriș, flama îngână la timp:</p>
<p>—Zaharache, agață-te de fier, vine pietrișul!..</p>
<p>În modul de a mână calul, mama dovedea mult sânge rece, mai ca deosebire când... nu.era nimeni pe șoseai</p>
<p>12 Septembrie</p>
<p>Una câte una mi le aduc aminte...</p>
<p>Pe timpul acela, cel mai prețuit curtezan, care le înnebunise pe toate în oraș, era Colonelul Corbea, comandantul regimentului local, un văduv înalt, pîntecos, cu mustăți mari, lungi, aplecate pe un barbișon rar castaniu. Avea pielița curată, o vorbă blândă și niște ochi pe care-i zăhărea când privea femeile.</p>
<p>Se trăgea din neam boeresc, vorbea franțuzește și suferea de boala complimentelor și a vorbelor cu dublu înțeles.</p>
<p>Cu asemenea calități, drumul spre inima femeilor îi era deschis și el se grăbea să.tragă un larg folos.</p>
<p>Două văduve cu nițică avere, se băteau să-l aibă seara la masă. Colonelul, se știa, prânzea când la Eliza Moga, când la Atina Șteflea. Și ele se întreceau în mâncări alese.</p> 
<p>Vădanele fiind cam de vârsta lui, ochii colonelului îi erau pe cele tinere, care se strângeau în fiecare seară la maus—singurul joc mai răspândit, pe atunci, între cucoane.</p>
<p>El nu juca, mai mult privea și-și flutura barbișonul când lângă una, când lângă alta, iar glumele lui stârneau veselie și admirație!</p>
<p>Mama era și ea rîvnitoare de a fi curtată, dar colonelul făcea haz mai mult mutra ei nostimă și mereu căuta să-i pricinuiască zev-leclâcurile.</p>
<p>Mama, naivă, le lua toate ca bune.</p>
<p>Odată, auzind-o fredonând, îi zise:</p>
<p>—Tiens-tiens, vous chantez madame?</p>
<p>—Non, mon colonel, răspunse mama roșind!</p>
<p>În seara aceia, în trăsură spre casă, mama entuziasmată șopti Viorence!:</p>
<p>— Orice s’ar zice, c’est un homme très chic!</p>
<p>De atunci, câteva zile, mama ne-a amețit cu cântecul prin casă, învățând tot felul de romanțe sentimentale.</p>
<p>Seara se producea, iar colonelul, înțeles cu cucoanele și transportat de accentele mamei, aplauda și o complimenta călduros.</p>
<p>Mama a cântat multă vreme, până când</p>
<p>însemnările unei fete sincere</p>
<p>odată s’a brodit și tata de față, care, când și-a dat seama cum stau lucrările, a interzis mamei să se mai producă:</p>
<p>— Tu nu vezi că n’ai voce? ce vrei să te faci de râs?</p>
<p>Desamăgirea mamei fu mare...</p>
<p>De atunci a căzut la declamație.</p>
<p>Zilnic, dimineața, o auzeam în capot prin casă:</p>
<p>«Noaptea s’a lăsat pe vale...»</p>
<p>Din Vlahuță, sau:</p>
<p>«Vezi mamă ce mă doare?...»</p>
<p>Din «Zburătorul» lui Eliade.</p>
<p>Altă dată din Carol Scrob:</p>
<p>«De-ar fi cerul o hârtie</p>
<p>Și oceanul călimării...»</p>
<p>Peste zi le recită cu voce lătăreață, iar colonelul Corbea părea uimit:</p>
<p>—Ohique c’est beau ça... Dites-nous en-core madamei...</p>
<p>Și mama roșie, de plăcere, făcea «la bouche en coeur» și mulțumea sarîzînd.</p>
<p>Odată, el i-a zis:</p>
<p>— Chère Madame, connaissez-vous «Lé1ia cou scoarteica verde ?» Il paraît quc c’est très jolie!</p>
<p>/Mama nu-l lăsă să mai stăruiască și începu:</p>
<p>«Lele ca scarteica verde,</p>
<p>Lele ș’oi să mori...» </p>
<p>Și luând avânt, însoți cîntecul cu un dans ușor.</p>
<p>Colonelul! ridicânda-se, dansă și el. Mama săltă puțin rochia, tare pe magia piciorului său, și dansul nu fu calmat decât prin ivirea pe așa a fizionomiei înmărmurite a tatei !</p>
<p>Ce s’a mai întâmplat în urmă, nu’mi mai amintesc, dar știa că o lună după asta, am schimbat garnizoana.</p>
<p>17 Septembrie</p>
<p>Anii petrecuți în noul oraș au fost monotoni și triștii</p>
<p>Nenorocul se abătu asupra căminului nostru și desnădejdea își făcea loc în rândurile familiei mele, căci pierdurăm pe fratele meu mai mic. Mama l’a plâns mult...</p>
<p>Instinctul îi spusese că părăsind orașul acela cu triște, nenorocirea o va paște!</p>
<p>La examenul de maior tata căzu, săpat de cei cu rude și cu trecere. Și citise mult, bietul tata, arzând lămpile până la cântecul cocoșilor. Credința lui că mama i-a cobit nu-l mai părăsi...</p>
<p>În adevăr, într’o noapte, pe când el învăță cu poftă, mama îl întrebă cu naivitate:</p>
<p>—Tony dragă, oi fi pricepând tu ceva din ce citești acolo?</p>
<p>Bietului om îi îngheță răsufletul și o presimțire rea îl urmări tot timpul. Neîncrederea nevestei lui, o socoti ca o cobe urâtă! Căderea lui la examen, o legă de întrebarea aceia grozavă și un început de boală îi dădu neastâmpăr.</p>
<p>Boala se înfiripă bine, cresca și un tratament mai serios se impuse.</p>
<p>18 Septembrie</p>
<p>Fiind în pension, am fost ferită de groaza clipelor urîte.</p>
<p>Mama s’a mutat în București și câțivă ani l’a căutat prin sanatorii, cheltuind toate economiile și parte din zestrea ei.</p>
<p>Câțiva ani de alergătură și trudă, de amar și veghere, ani de martir și suferință!...</p>
<p>19 Septembrie</p>
<p>Spre sfârșitul acestui răstimp, când veneam duminica acasă, găseam totul întocmit și gospodăria încheiată.</p>
<p>Pe mine mă mișcă atenția mamei, căci găseam în odăița mea prăjituri proaspete și cutii cochete legate în panglici late...</p>
<p>Biată mama!</p>
<p>E drept că îmi istorisea cum un domn plin de inimă, compătimind în nenorocirea noastră, se interesa de aproape de nevoile ei...</p>
<p>O adevărată minune a providenței!</p>
<p>Iar ea, seara, când adormeam la pension cu cutia de caramele subt cap, visam pe a-cest om cu suflet mare, mângâindu-mă cu brațele pline de daruri!</p>
<p>Când tata se înzdrăveni acest om binecuvântat dispăru...</p>
<p></p>
<p>Lipsa reveni, mai cu deosebire că lungimea boalei tatei făcu să treacă cele mai largi intervale de disponibilitate și bietul om se trezi șters din controalele armatei, cu o pensie de nimic</p>
<p>Rămăseserăm cu un venit neîndestulător.</p>
<p>Cu multă greutate, tata căpătă o slujbă și de atunci am dus un trai modest.</p>
<p>Eșirea mea din pension îi mai ușură încă și, încetul cu încetul, viața noastră intră în mersul ei firesc, iar mama, mulțumită prietenelor ei, își recăpătă dispoziția vechie și soarele zâmbi iar ochilor noștri înveseliți.</p>
<p>4 Octombrie</p>
<p>Eri a trebuit să stau timp de zece minute, într’o trăsură, buchet, pe genunchii unui domn tînăr.</p>
<p>Lucrul nu e tocmai comod!</p>
<p>De la gară el s’a oferit să ne ducă până acasă. Mama atât așteptă și i-a surîs îngerește.</p>
<p>El mi-a lăsat locul din fund, pe care n’am vrut să’l primesc cu nici un preț.</p>
<p>În drum am fost turburată și am simțit curenți reci prin tot corpul...</p>
<p>La despărțire, când i-am mulțumit, el eră palid, ea îmi simțeam obrajii înflăcărați... Nu pot să-mi lămuresc bine de ce?</p>
<p> O să o întreb pe tanti Sevastia </p>
<p>5 Octombrie</p>
<p>Mama are un obicei urît: ține să-i spui orice lucru de două ori, măcar că l’a prins destul de bine de la început.</p>
<p>Apoi are o curiozitate bolnavă! Răsare așă din nimic: o aud: «Dorino, ce ziceai tu alaltăieri, când vorbeam cu Sofia, despre mesele ei de cărți...» Sau: «Ce spuneai că ți-a zis Cora, pe când vă întorceați de la curse»?</p>
<p>Odată m’a deșteptat la miezul nopței, să mă întrebe de ce Margareta Donici nu vorbește cu locotenentul Sandu Chelara?</p>
<p>Când sunt în toane bune i le rabd, dar câte odată îmi vine să-mi iau lumea’n capi</p>
<p>De aceia mult m’a mirat că, la nerăbdarea ei, abiă azi mi-a spus că domnul de ieri e advocat, se numește Petrișor Columbaru și face practică pe lângă maestru Radu Vio-reanu, soțul vechii ei prietene Sesila Vioreanu.</p>
<p>14 Octombrie</p>
<p>Știu bine că una din cauzele pentru care sunt depreciată, în socotelile matrimoniale aleunora și altora, e slăbiciunea mea pentru ofițerii de cavalerie.</p>
<p>O mărturisesc fără ocol și față de oricine!</p>
<p>M'am întrebat deseori pentru ce? și, drept să spun, nici eu nu știu! Și lucru curios, mă lovesc la fiecare pas de băieți frumoși, încondeiați, bine făcuți, cu situații strălucite... dar mă lasă toți rece!</p>
<p>Chiar printre ofițeri, nu’mi plac taliile de operetă, drepte și pline, dar mă înnebunesc.cei mititei, slabi, strâmbi, cu chipiul înfundat pe cap, cu picioarele subțiri și aduse puțin, cu cizmulițe ca de copil, cu spinarea încovoiată și cu figura suptă de nopți albe și desfrâul...</p>
<p>O prietenă îmi spunea: «Gândește-te că’l vezi în cămașe de noapte, e îngrozitori»</p>
<p>Vorbele ei nu m’au mișcat.</p>
<p>Hotărît, trebuie să am ceva pervertit în mine, sau mama când m’a zămislit, avea sub ochi desenuri în caricatură! </p>
<p>23 Octombrie</p>
<p>Mai lesne te împaci cu străinii, decât cu rudele!</p>
<p>Ce ar fi fost mai firesc, decât să am confidentă pe vara mea Olguța? Dar ea e prea apropiată de normal, are prea mult din fala clasică și nu ne lovim deloc la fire!</p>
<p>Cu totul alta mă simt alături de Cora Li-vezeanu, o drăcoaică ca și mine, cu aceleaș înclinări!... Poate unde am fost tovarășe de bancă la «Notre-Dame», sau poate pentru că face și ea haz pe cei de la al patrulea, ca și mine.</p>
<p>Între ca și Fufu Mirașcu, legăturile de inimă sunt din acelaș bal ca și ale mele cu Vasile Tronara...</p>
<p>Ah, ce nume are și ăsta: «Vasile»! Nu’mi place, prea e comun! De azi încolo o să-i zic «Vovo»! C’est plus doux!...</p>
<p>25 Octombrie</p>
<p> îmi pare rău că nu cunosc pe simbolistul Minulescu, autorul romanței celor trei corăbii.</p>
<p>L’aș ruga să scrie pentru mama romanța celor «Trei săpunuri».</p>
<p>De când m’am pomenit să fie superstiție sau manie, nu știu—dar mama nu se socotește spălată, fără a da de trei ori cu săpun, indiferent de ce obraz, mâini sau corp.</p>
<p> Am încercat să o încredințez că primul e totul, celel’alte sunt de prisos... Zadarnici</p>
<p>...Unul dintre cei care se folosesc de întârzierea mamei la toaletă, e Fotea, proprietarul, care, nu știu prin ce minune, tocmai la ora săpunurilor, e suit pe casă și’și găsește de lucru în dreptul camerei de toaletă a mamei.</p>
<p>Fotea știe tot și vede toti...</p>
<p>Mama se lasă admirată, mândră că proprietarul o dorește în tăcere!</p>
<p>Oare zefirii nu mângâiau în taină corpul neasemuit al Venerei? Și zefirii nu erau proprietari de case, iar Venus nu plătea chirie apelor spumoase ale mării...</p>
<p>3 Noiembrie</p>
<p>M’a cerut locotenentul Armașa, de la 3 călărași. E un băiat cu avere, dar nu’mi place, prea e mieros, dulceag, și vorbește moldovenește.</p>
<p>Mama nu m’a lăsat să-l refuz imediat, așă că am lărgit lucru, lăsând să se înțeleagă că tata deliberează cu el însuși.</p>
<p>A fost îngăduit să-mi facă curte. Primesc mereu de la el Flori, bomboane și sticle cu parfum. Eri mi-a trimis câtevă sticle de Cointreaa, Benedictină și Anisetă, pe care le bea Vovo când vine, în sănătatea camaradului său!</p>
<p>12 Noiembrie</p>
<p>Nașului, nenea Nae Rămureanu, despre care se povestesc isprăvi mari în tinerețe, i-a venit gust să-l sărut, așa, din senin!...</p>
<p>Nenea Nae, poate să aibă vre-o 68 de ani, e alb la păr, scurt și îndesat, dar se ține bine, de Vreme ce toată viața a avut noroc ca petrolul, fără să muncească.</p>
<p>— Pupă-mă, neică, tu știi boala mea, am credința că întineresc!... Eu ’ți sunt naș, îți.sunt ca și tată... Fă-mi damblaua și te duc la șosea, la teatru, unde vrei!...</p>
<p>Cu prețul ăsta l’am pupat într’una!...</p>
<p>Finele lui—are aproape o sută — toate îl pupă. Mi-a spus ieri că are una în provincie, grozavă! Nici una din finele de aici nu’l săruta ca Aglaița Petrovici din Pitești!</p>
<p>— Când mă’ncinge dorul, iau neică trenu... Mă primește ca pe Dumnezeu, nu mai știe ce să’mi facă! Când am măritat’o i-am dat cincizeci de napoleoni de aur!</p>
<p>Cora, de câte ori mă vede ca nașa la șosea, îmi strigă.</p>
<p>L’ai pupat, hoațo!...</p>
<p>16 Noiembrie</p>
<p>Ah! mama iar și-a arătat piciorul! De rândul ăsta îmi venea s’o strâng de gât!</p>
<p>Eră Vovo la mine, ca de obiceiu când tata e la minister. Dumneaei intră și după ce-i dă bună ziua, ridică rochia și mă întreabă:</p>
<p>— Dorino, îți plac pantofii mei de la Anglo-American ?</p>
<p>Înainte de a răspunde eu, Vovo zice:</p>
<p>— Ce picior frumos aveți, conița mea!</p>
<p>Mama încântată și făcând pe distrata, sue rochia până la jartieră.</p>
<p>Mi-a venit amețeală și i-am strigat:</p>
<p>— Și ce isprăvește mamă, nu ți-e rușine?</p>
<p>Iar lui Vovo, care se aplecase să vadă mai bine, i-am dat una între coaste, de s’a încovoiat de durere!</p>
<p>Apoi am trecut dincolo și am plâns...</p>
<p>Pe el nu l’am mai primit două zile. ei nu i-am vorbit o săptămână.</p>
<p>5 Decemvrie</p>
<p>Petrișor Columbaru, advocatul acela care m’a ținut pe genunchi în trăsură, ne-a lăsat azi cărțile.</p>
<p>Am înțeles!...</p>
<p>Pe seară, nașu Rămureunu, după ce l’am pupat bine și ca și Cora, ne-a plimbat cu sania.</p>
<p>De la Capșa s’au agățat la spate Vovo și Fala.</p>
<p>Mutra lui nea Nae, când i-am prezentat pe cei doi ofițeri, era adorabilă !...</p>
<p>6 Ianuarie</p>
<p>Toți de la al patrulea erau azi la patinaj. Am petrecut ca niște draci!</p>
<p>Am făcut un lanț mare, condus în cap de Duți Muntenașu.</p>
<p>Veneau apoi: Scipion Lăzureanu, vara mea Olguța, Tilică Pegoi, Cora Livezeanu, lângă Fufu Mirașcu— se putea altfel?! —Toma.Cucuzel, Luki Dărău, Vovo și eu.</p>
<p>Mie mi-au dat drumul, și am ocolit singură lacul, ca o săgeată...</p>
<p>Muream de plăcere!</p>
<p>Am zărit și pe domnu Petrișor Columbaru, în șoșoni, urmărind serios evoluțiile noastre! </p>
<p>30 Ianuarie</p>
<p>Stam tristă cu ochii pe fereastră și îmi venea să plâng...</p>
<p>Vovo era închis!</p>
<p>La demimondena din față, al treilea comisionar intră cu flori de la Capsa i-a sosit multe pachete.</p>
<p>Desigur are vre-o aniversare.</p>
<p>Ce fericite sunt ființele astea, și cât dispreț în sfidarea lor aruncată lamei! La picioare au averile și inimile tuturor ! Cu aurul ele triumfă în viață și în focul briliantelor își întăresc a tot puternicia lor, iar inimile.proștilor le strivesc subt picioare și bine fac! </p>
<p>Ele ne răzbună pe noi, care, cu miile, ne așteptăm zadarnic norocul !...</p>
<p>Un capea oprit la poarta noastră, îmi curmă șirul gândurilor. La vederea celei care coboară tresar: e Coral</p>
<p>Alerg la ușă și o primesc cu figura îngrijorată.</p>
<p>— Dorino, aruncă ceva pe tine și hai să mergem!</p>
<p>— Unde?</p>
<p>— La Sanda Chelara acasă...</p>
<p>— Ești în toate mințile ?</p>
<p>— Da dragă... Prea mă plictiseam și mi-am zis: de ce n’ar face și fetele vizite băeților?...</p>
<p>N’ai teamă, e om subțire și apoi noi suntem două și el unu!...</p>
<p>Argumentul m’a convinsși iată-ne răsfățate în canapea, picior peste picior. În drum mi-a mai spus: «Am primit de la tanti un pol de aur, și mă gândeam ce să fac cu el. De păpuși nu mai sunt, pentru vreo găteală e prea puțin, dar pentru ce fac acum, ajunge....Mă mai duc la Sanda și pentru că sunt informată că Fafu s’ar fi întâlnind la el cu vechia lui dragoste, cam pe vremea asta...</p>
<p> Vreau să mă încredințez!...»</p>
<p>Cora îl place puțin și pe Sanda. E un băiat înalt, cu mustață mică neagră și se piaptănă cu creastă. Cora e nebună după talia lui și găsește că are mult talent când flueră. Mie nu-mi place, deși l’am lăsat să mă sărute când a putut. Era dreptul lui, fiind din cavalerie!</p>
<p>Am oprit capeul o casă mai sus, iar noi am intrat înfofolite, fără să mai batem la ușă. El s’a speriat când am strigat într’un glas, de sub broboade:</p>
<p>«Teme-te de noi tinere, suntem ursitoare!... Teme-te de puterea noastră mândrule ostaș! »</p>
<p>Apoi ne-am descoperit.</p>
<p>El s’a repezit să ne sărute mâinile, dar când s’a apropiat, un miros pătrunzător ne-a.făcut să ne strâmbăm urât:</p>
<p>— Fugi, fugi că miroși a grajd!</p>
<p>El îngână zăpăcit:</p>
<p>— Să iertați, acum am sosit de la esca-dron... un moment! </p>
<p>Trecu dincolo, își schimbă tunica, se spălă pe mâini, se parfumă și reveni lângă noi mai cu curaj.</p>
<p>Apoi a închis ușile, a spus ordonanței că nu primește pe nimeni și am petrecut două ore vesele...</p>
<p>Sburdalnica de Cora, fericită că bănuelile ei nu erau întemeiate, se folosea foarte larg de ospitalitatea lui Sandu, dar, ca fată bună, se mai gândea și la mine.</p>
<p>El însă nu era la largul lui și era firesc: un bărbat între două fete, e stânjenit cu fiecare, din cauza celeilalte.</p>
<p>Atunci m’am gândit să ne jucăm de a florile : ieșeam pe rând în vestibul și cea rămasă, împreună cu el, își alegeau câte un nume de floare. Apoi striga : gata! </p>
<p>Cealaltă intra și ghicea.</p>
<p>Jocul era delicios, iar Sandu în intimitate era adorabil!...</p>
<p>Atâta ne străduiam să găsim nume de flori rare, încât coafura noastră își pierdea acele și părul ne lunecă pe umeri! Nu ne mai jenam, absorbite cum eram de joc și ambițioase ca să nu fim ghicite una de alta. Cora, din pricina interesului cu care urmărea jocul, își scoase corsetul, care o înăbușă... Eu nu am avut nevoie s’o imit, fiindcă venisem fără el! </p>
<p>Jocul a urmat neîntrerupt, până când s-au isprăvit florile, iar bietul ofițer îți făcea milă.cât era de obosit! Ne-am dat seama că prea abuzasem de el, ei, bieții copii, nefiind deprinși cu sforțările de imaginație.</p>
<p>înainte de a pleca, l’am rugat să ne facă un tango și amândouă am dansat la melodia buzelor lui țuguiate...</p>
<p>Acasă am ajuns ca prinsă după gârlă. Noroc că tata nu venise încă.</p>
<p>8 Februarie</p>
<p>Vovo a fost mutat la regimentul de escortă.</p>
<p>Aseară sărbătorindu-l, am destupat ultima sticlă de liqueur, de la locotenentul Armașu.</p>
<p>Am admirat apoi coiful de argint și penajul de ofițer în escortă, sosite de la Berlin într’o ladă mare. Totul a costat opt sute de lei.</p>
<p>Bietul Vovo, l’au uscat!...</p>
<p>Mama, care se cam ciupise, și-a pus coiful pe cap, spunând că reprezintă imaginea republicei franceze, pe când tata, înveselit și el, începu să cânte Marscilleza, făcând dintr’un șervet boneta frigiană!...</p>
<p>27 Februarie </p>
<p>Nu, nu mai pot răbda, pornirea mamei spre economie, m’a exasperat!...</p>
<p>De mine nu ar fi nimic, eu trăiesc din sărutări și bilete dulci, dar bietul tata, când vine de la minister, face o mutră de mi-e milă. Dumneaei ce-i pasă? Pleacă dimineața și vine seara. Prietenele se bat să o aibă la masă, unde mănâncă și pentru noi. Tata săracu, de n’aș mai avea eu rezerve de prăjituri, din cartoanele ce-mi plouă, ce s’ar face?</p>
<p>De ne-ar rămâne cel puțin mângâierea că, din traiul nostru cumpătat, cresc economiile! Dar nici atât, mama joacă zilnic și pierde mereu!...</p>
<p>3 Martie</p>
<p>Azi sunt enervată, am plâns mult!</p>
<p>Cora Livezeanu, buna mea tovarășe de nebunii, se mărită cu un inginer văduv din provincie... Am rămas înlemnită!</p>
<p>— Te înduri tu de locotenentul Fufu Mirașcu?</p>
<p>— Cu voia lui dragă !...</p>
<p>Fata s’a răsgândit: inginerul ei câștigă bine, acolo viață tihnită, liniște, provincialii sunt idilici și se lasă iute îmbrobodiți...</p>
<p>Am rugat-o să «verifice» și ea din tainele căsătoriei și să-mi împărtășească printr’o scrisoare, în cele mai delicate amănunte, lămuriri clare asupra lucrului, în privința căruia, de ani de zile, cercetăm și ne documentăm de la înaintașele noastre!</p>
<p>îmi pare rău că pierd un suflet de soră!</p>
<p>11 Martie</p>
<p>Mama a avut cucoane la cărți.</p>
<p>Din colțișorul meu, unde croșetam, m'am cutremurat de câte am auzit!</p>
<p>Maioru Mircea Vranovici, de la grăniceri, trăiește cu Irina doctor Gârlici. Soția lui, Lizele, aflând, a devenit «din răzbunare» amanta lui Dudu Nănescu, pe care-l toacă cu toaletele și muscalii. Mama lui Dudu, coana Rafira, a intervenit furioasă, insultând pe Irina...</p>
<p>Doctorul a trimis martori Maiorului Vra-novici, care i-a răspuns că nu se bate cu toate căzăturile!...</p>
<p>Mimi Darie, nici nu și-a scos doliul, și a anunțat căsătoria ei cu arhitectul Tuciuriu, pe care-1 plăcea de mult. Tuciuriu are o femeie, care l-a amenințat cu vitriol!...</p>
<p>Prietenul nostru, generalul Mugurel, văzând că-i rămân casele neînchiriate, le-a dat unei cocote, și e mulțumit că nu i-a mai cerut nici o reparație. Fiica sa Lili, e revoltată, din pricină că locatara are trei căței, care vor îmbiba egrasia în imobilul destinat ei ca dotă. Soția generalului, Penelope, e furioasă, bănuind că soțul său nu va mai pretinde chirie cocotei, din motive pe care sunt presupusă că nu le pricepi...</p>
<p>5 Aprilie</p>
<p>În sfârșit, după atâta așteptare, Cora mi-a scris înainte de a desface scrisoarea, când i-am cunoscut slova, am început să tremur și m’am simțit înghețată toată! </p>
<p>Nici bilețelele albastre ale lui Vovo, nu m’au mișcat atât!</p>
<p>Rup iute plicul: înăuntru șase coale pline.</p>
<p>Mă reped în salon, închid cu cheia ușa după mine, mă trântesc pe canapea, și cu inima zvâcnind, citesc:</p>
<p>începe cu banalități asupra fericirei, descrie primele emoții, biserica plină de ofițeri, ea mireasă modernă, cu ochii în toate părțile...</p>
<p>Zâmbete și saluturi tainice, în rândurile ofițerimei! </p>
<p>La dreapta ei, «el», tresărind de fericire...</p>
<p>Rudele lui prevenitoare...</p>
<p>îmi înșiră cavalerii de onoare, îmi descrie cum îi venea rochia, cu trena ținută de două nepoțele buclate cum ocolind biserica și trecând printre uniforme, a lăcrămat puțin când l-a zărit pe Fufa Mirașcu și abea s’a ținut să nu dănțuiască cu el, în loc de Isaia...</p>
<p>Apoi plecarea la Sinaia...</p>
<p>Partea cea mai dorită a scrisoarei, urmează: patru fețe de amănunte...</p>
<p>Am sorbit literile, dar am constatat cu desamăgire, că proza Corei nu a contribuit cu nimic la înzestrarea celor știute mai dinainte.</p>
<p>Chiar ea trăgea concluzia că, noua ei ipostasă, nu i-a adus surprinderi plăcute, mai mult un sentiment de dezgust!</p>
<p>«Poate că dacă era „celalt lucrul s’ar fi schimbat... Cred că voi trăi să’mi văd și visul ăsta împlinit!» erau cuvintele cu care se încheia partea mijlocie a scrisoarei.</p>
<p>La sfârșit e un episod hazlia, pe care-1 copiez întocmai:</p>
<p>«După o ședere de șase zile, într’o Sinaie pustie, iată-ne acasă la noi, un colț în strada cea mai de seamă din oraș. Soacră-mea, femeie gospodină, ne întemeiase casa până în cel mai mic amănunt, așă că cu am intrat că un musafir, ca o regină! Totul eră pregătit, ai fi zis că sântem gospodărie veche... Nu am luat decât osteneala de a’mi spânzura rochiile, în dulapurile ce mă așteptau deschise și grija de a’mi ascunde la loc sigur, caseta cu scrisori, fotografii—amintiri dulci de la «ei», micii mei husari — și multe mărturii mai vechi, rămășițe sfinte din timpurile primelor bătăi de inimă...</p>
<p>Soacră-mea s’a despărțit de noi cu calde îmbrățișeri, după ce mi-a jilăvit fața cu lacrimile ei acre, iar eu, cuprinsă de o teamă neînțeleasă, m’am grăbit să adorm mai repede, gustând din farmecul primei nopți, în liniștea adâncă și odihnitoare de provincie</p>
<p>A doua zi am dejunat singuri.</p>
<p>Masa aceea în doi, față de un bărbat ca-re’mi eră încă străin, îmi apăsa sufletul!</p>
<p>El, în haină de casă, îndemnat de foame, îmbucă cu poftă, sugându’și des mustățile-i stufoase și vorbindu'mi numai de planuri, interese și viitor... Eu îl ascultam dusă, dusă cu gândurile la tine, la nebuniile noastre și la libertatea pe care o regretam... când, ca prin vis, îmi gâdila parcă urechile un sunet curios și îndepărtat de trâmbiți!...</p>
<p>Îmi ascuții auzul și deslușii un ton prelung de marș tărăgănat, ai fi zis o trupă de cavalerie. Îl întreb:</p>
<p>— Ce regiment de cavalerie aveți în oraș? îmi răspunde scurt și tăios:</p>
<p>— Nici unul!</p>
<p>Mirarea mea îmi da neastâmpăr...</p>
<p>Sunetul se apropia, capul coloanei se ivi în dreptal casei noastre.</p>
<p>Sar la fereastră și dau ca ochii de roșiorii cu albastru! Era al patrulea!</p>
<p>Trântesc șervetul și, nebună, țâșnesc pe ușă, așa cum eram, în rochie de interior și mă opresc la poartă, roșie de emoție, strigând după ai noștri:</p>
<p>— Scipioane!... Mantenașa!... Cucuzel!... Pegoil... Chelaru!... Dărău!... bine ați venit prietenilor!</p>
<p>Erau dragă toți ofițerii, regimentul era întreg și treceau într’un marș de rezistență de cinci zile. Am vorbit cu toți pe rând, întrebând de voi toate...</p>
<p>Când a trecut «el», îmi venea să cad joș!... A stat puțin, calu-i juca nervos, eu eram moartă, el palid.</p>
<p>Atât am putut să-i spun:</p>
<p>— îmi pare rău, îmi pare rău de tot ce am făcut...</p>
<p>El mi-a răspuns sec:</p>
<p>— Și mie, mica mea Coreta!...</p>
<p>Apoi mi-a sărutat mâna și s’a dus</p>
<p>Când ultimul soldat trecu, fără să știu ce mai fac, m’am lăsat pe treptele de piatră ale.antreului, sguduită de plânș!...</p>
<p>Intrând în odaie, i-am citit în față cât suferise și mi-a fost milă. Câteva ore nu ne-am vorbit, în urmă ne-am împăcat, recunoscându-mi greșeala și făgăduind solemn că nu voi mai fi atât de ușuratică...</p>
<p>Ceilalți nu s’au mai întors pe la noi».</p>
<p>Isprăvind scrisoarea m’am ridicat amețită, am descuiat ușa și am ieșit din salon murmurând :</p>
<p>— Biată Coral</p>
<p>21 Aprilie</p>
<p>Via de la Mimi Darie </p>
<p>Ea e văduvă de câtevă luni. Soțul ei, om cu frumoasă poziție socială, drăguț cu ea, nostim la înfățișare și stimat de toată lumea,avea un singur cusur: îi plăcea să petreacă.De aici multe acte de necredință, foarte multe chiar, dar ce era mai plicticos pentru ea,complicele lui erau cele mai bune prietene ale ei, așă că Mimi șimțea și vedea tot.</p>
<p>Femeie inteligentă însă, măcar că lucrurile se petreceau sub ochii ei, era prea mândră.ca să arate o cât de mică preocupare, ci le socotea ca cevă firesc și chiar o arăta.</p>
<p>Așa, actele de necredință ale lui, ea le însemnase, și se slujea de ele ca indicări cronologice, ale vreunui fapt divers ce povestea.</p>
<p>In loc să zică, bunăoară: în toamna anului cutare..., ea începu: «Pe când se ținea Bibi.cu Angela»... sau «înainte de a o rupe Bibi cu Lizeta»...</p>
<p>Cât timp trăia Bibi Darie, erau bune aceste ironii, cu care biata Mimi își mai răcorea sufletul, dar aseară a început iar:</p>
<p>— Dorino, nu e așa că port bine rochiile ? Uite, asta o am demult, de când trăia Bibi cu Titina!»...</p>
<p>Mi s’a părut o cruzime! </p>
<p>12 Mai</p>
<p>Azi am luat masa la Sesiia Vioreaua.</p>
<p>Când am ajuus la cafea, iar m’au dat afară, ca să poată vorbi mai liber </p>
<p>Îmi vine câteodată să le strig :</p>
<p>— Naivi mai sunteți!... Lăsați-ne în pace, știm totul!... Prudența asta e ridiculă, cât timp nevestele voastre ni se spovedesc cu amănuntul!...</p>
<p>Am tăcut, m’am așezat la pian și am început o variație pe ariile de la Majestic, atât de plăcute lui Vovo!...</p>
<p>27 Mai</p>
<p>Mama are 51 de ani. Prietena ei veche, Sofia Pătrașcu 57. O viață întreagă și-au zis «Mărie» și «Sofia».</p>
<p>Anul trecut, când mama a sărbătorit o jumătate de secol, s-au învoit ca mama să-i zică «Fifi» și ea să-i zică mamei «Mariette»!</p>
<p>De atunci se țin de învoială!...</p>
<p>Când le aud, îmi vine să țip!</p>
<p>3 Iunie</p>
<p>— Ce ne-am face fără telefon, Olguțo dragă ?</p>
<p>Așa am izbucnit, după ce râsul nebunesc, care ne cuprinsese, ne-a dat puțin răgaz!</p>
<p>În adevăr, cea mai de seamă invenție din sfârșitul veacului trecut e, după noi, telefonul!</p>
<p>Și mult doream să-l am ! Dar la mine nu era cu putință, la Mimi Darie eram stingherite, norocul însă ne-a ajutat:</p>
<p>Avocatul Vioreana s’a instalat în București și buna prietenă a mamei ne lăsa să vorbim.cu cine vrem, cât vrem și ce vrem!</p>
<p>Deseori mă întâlnesc cu Olguța, pe la a-miază, la pâlnia telefonului, de unde vorbim cu escorta, roșiorii, aviația și chiar cu garda pieții, când «mititeii» sunt închiși!</p>
<p>45</p>
<p>Cum le cunoaștem toate «simpatiile» le facem farse și ei le cred.</p>
<p>Îi trimitem pe la întâlniri spre șosea, Cotroceni, Cișmigiu, Parcul Carol...</p>
<p>Ei se duc!</p>
<p>Când aud voce de femeie și amănunte pe care numai noi le știm, nu-și dau seama și cred tot!</p>
<p>Dacă le mai vorbesc și franțuzește i-am dat gata!</p>
<p>10 Iunie</p>
<p>Toate astea le-am povestit unui prieten civil — rara avis! — publicistul X..., care ne-a surprins la telefon.</p>
<p>Dânsul ne-a întrebat:</p>
<p>— Cunoașteți anecdota lui Schopenhauer și ofițerii ?</p>
<p>— Nu!</p>
<p>— Să v’o spui :</p>
<p>Bătrânul filosof german, care trăia în Franc-fort pe Mein, lua masa la aceiași ospătărie unde se strângeau zilnic mulți ofițeri ai trupelor de cavalerie din localitate.</p>
<p>46</p>
<p>Ofițerii aceștia observau că, de câte ori Schopenhauer se așeza la masă, scotea din buzunarul vestei o monedă de aur și-o punea pe pânză alături de el.</p>
<p>La plecare o ridică și o băgă la loc în buzunar!</p>
<p>A mers așa mult timp, bătrânul făcând zilnic acelaș gest, cu moneda lui de aur.</p>
<p>Până când, într’o zi, militarii intrigați, delegară pe unul dintre ei, care se prezentă filosofului și îl rugă frumos să le tălmăcească gestul lui enigmatic.</p>
<p>Schopenhauer răspunse:</p>
<p>— E foarte simplu, domnul meu, eu în fiecare zi fac o prinsoare cu mine însumi.</p>
<p>Prinsoarea e asta:</p>
<p>Dacă simpaticii mei vecini — d-ta și camarazii d-tale — veți avea vreodată altă conversație decât despre cai sau femei, atunci eu pierd prinsoarea si aurul rămâne pe masă!...</p>
<p>... Precum ați văzut însă, de atâta vreme câștig mereu!</p>
<p>Și publicistul adăugă .</p>
<p>— Domniile voastre, trăind în atingerea ofițerilor de cavalerie — care sunt aceiași pretutindeni — le puteți face la telefon oricâte farse voiți.</p>
<p>Cât timp vor auzi voce de femeie — doritori cum sunt de aventuri galante — totul se va prinde!...</p>
<p> 20 Iunie, ora 1 noaptea </p>
<p>Abia ne-am îndurat să părăsim canotajul...</p>
<p>Luna e încă în plinul ei, afară e o noapte de poveste!</p>
<p>Toată seara am plutit în cântece și glume. Dacă acum câteva minute nu venea tata să ne ia, eram încă în mijlocul lor, dragii noștrii prieteni!</p>
<p>Am plecat în bandă, așa cum ne fusese învoiala. La debarcader, am luat cea mai mare barcă, unde am încăput toți: la proră a luat loc mama, la cârmă eu și Vovo, iar pe bănci Olguța și ceilalți ofițeri.</p>
<p>Fufu, adusese mandolina. Duți Muntenașu, își dregea vocea de tenor, basul Toma Cu-cuzel, se pregătea de replică. Scipion, venise cu un cimpoi. Olguța, lângă Tili Pegoi, ținea pe un băț două lampioane roșii, iar Sandu Chelaru și Luki Dărău, se schimbau la lopețila fiecare jumătate de oră.</p>
<p>În larg, Fufa Mirașcu, călăuzit de lună până departe, lângă draga lui Cora, începu în surdină o napolitană, ce picură limpede din coardele fine ale mandolinei...</p>
<p>În acest timp, mama, pierdută de plăcere, își dezvălui «întâmplător» piciorul ei stâng...</p>
<p>Glasul cântărețului șovăi, apoi tăcut și, lovit subit de inspirație, schimbă melodia, privind.ca în extaz piciorul mamei:</p>
<p>«Combien je regrette Mon bras si dodu,.Ma jambe bien faite.E le temps perdu»!...</p>
<p>Olguța râse cu atâta chef că își stinse lampioanele.</p>
<p>Apoi toți ascultarăm o serie de cântece și romanțe sentimentale din voce și mandolină.</p>
<p>Lumea care era în insulă și la Monte-Carlo, invidia grupul nostru vesel.</p>
<p>Sandu Chelaru mai flueră o doină de răsună lacul, iar când Scipion zise un solo din cimpoi, o furtună de aplauze îi răspunse de pe mal!</p>
<p>Pentru odihna lopătarilor, acostarăm lângă punte, unde Sandu, nababu bandei, ne trată cu bere proaspătă.</p>
<p>Apoi susținurăm o luptă navală cu un corsar, locotenentul Sergiu Topoveanu, din artilerie,care, fiind la garda pieții, își făcea închisoarea pe lac, conducând ca o săgeată barca «Ovidiu».</p>
<p>Corsarul, ești învingător, îmi strigă:</p>
<p>— Domnișoară Dorina ai văzut ce poate artileria ?</p>
<p>Nu i-am răspuns, și cum treceam pe la întunerecul podului de beton armat, am luat între mâini capul lui Vovo și l’am sărutat pe frunte, între ochi, pe când vocea lui Muntenașu răsună:</p>
<p>«C’est sous le cicl de I’Argentine!...»</p>
<p>Vila Albă, 23 Iulie</p>
<p>Suntem aici de trei săptămâni, găzduite de Sesila Viorcanu.</p>
<p>In mijlocul unei păduri, o clădire masivă și singuratecă, înconjurată de un parc frumos,împădurit cu brazi, care’și revarsă în amurg adierea lor de mireazmă, vila e un cuibușor plin de farmec!</p>
<p>Pensionarii suntem numeroși, veselia nu lipsește, dar mă îmbie dorul unei singurătăți în doi, gândul la o lună de miere delicioasă, petrecută aici în răsfățuri, alături de o ființă scumpă!...</p>
<p>Odăile sunt mari, pline de sofale, divanuri, jilțuri și canapele...</p>
<p>(Un colț de odihnă, de dragoste și visare!...</p>
<p>Acum plouă...</p>
<p>Tristeți se lasă din unghere și gândul meu vagabond nu’mi dă răgaz o clipă!...</p>
<p>Ce-or fi făcând «ai mei», pe unde or mai fi?... Desigur mișună prin stațiuni balnearedelicați și mititei, în fruntea cotilioanelor!....«Grand rondi», «Formez la corbeillei»...</p>
<p>«Promenade â droite!»... Mă furnică răsunetul lor!... Mi-e dor de iarnă!... Izbucnesc!...</p>
<p>...Ah! iar Petrișor Columbaru, cel cu trăsura de astă toamnă! Ce plicticos e și ăsta, dar trebue să’l ascult, mama a zis «trebue»!...</p>
<p>...Norii s’au despicat și soarele lucește o clipă, aruncând spre răsărit semi-cercul unui curcubeu imens. Florile râd, în marele rond din fața terasei.</p>
<p>Pe domnul Petrișor l’au chemat la telefon, pentru un moment am scăpat!</p>
<p>Altfel e un băiat curățel, fizic plăcut, brun, ras de mustăți, subțirel, dar... civil!</p>
<p>Practică meseria alături de patronul vilei, advocatul Radu Vioreanu.</p>
<p>Domnu Petrișor e aprins de ochii mei de când m’a cunoscut, dar a suferit în tăcere! Dragostea lui a crescut îngrijitor de când suntem aici. Cauza sunt cu, recunosc, care,fără să vreau, i-o întrețin aici îi arăt dispreț și-l umilesc, aici îl încarc cu favoruri excepționale!...</p>
<p>Deseori poposesc la noi, știindu-mă pe mine, ofițeri de cavalerie din al zecelea de roșioridescălecând «în treacăt» pentru omagii. Atunci îl fac gelos până la sânge!... În urmă îl împac ușor.Amorezații sunt destul de idioți!</p>
<p>În momentele când sunt bună cu el, e plin de veselie, cântă, declamă crâmpeie din poeții consacrați, spune aforisme celebre și dictoane latinești...</p>
<p>I-am dat ideia să se îmbrace în roșior. Sunt sigură că o va face, deși nu a fost și.nu va fi militar.</p>
<p>Vila Albă, 14 August</p>
<p>Criminală! Sunt o criminală!...</p>
<p>Ce fac cu băiatul ăsta e revoltător!</p>
<p>M’a cerut, l’am respins. De atunci, în loc să mă port cu el demnă și rece, țiu să-l înnebunesc mai mult. Nu știu cum mă va răsplăti soarta, dar merit cea mai grozavă ispășire! </p>
<p>Mă plimb cu el prin parc, prin pădure, îl ascult înșirând multe prostii, îi smulg jurăminte, îl las să-mi prindă mijlocul, dacă’mi cere buzele i le dau, și cu ochii mei frumoși.Știu să-1 turbur până la lacrimi  </p>
<p>Apoi, în plină iunie, îi arunc câte un cuvânt de dispreț care-1 îngheață!...</p>
<p>Cei de aici urmăresc jocul meu și fac haz de ieșirile lui nervoase! Câteva glasuri, prinse de milă, mi-au cerut îndurare pentru el! Eu aș fi înclinată uneori să-i ascult și să-1 iert. Mama însă, în vederea toamnei care vine, interesului cu mutatul și nevoilor de advocat,îmi dă alte sfaturi. Tot ea adună darurile lui,pe care eu le refuz de formă. Bonboanelor, micilor obiecte de găteală, atențiunilor concrete, făcute cu jertfe pentru el, mama devine soacra depositară!</p>
<p>Și ciudat! când lipsește, aș vrea să-1 am, iar în zilele când îl știu aici, mă cobor de sus mult mai cochetă ca de obiceiul</p>
<p>Și totuș nu-l vreau, o simt de vreme ce, când mă închipuiesc femeia lui, râd singură ca o nebună!</p>
<p>Vila Albă, 16 August</p>
<p>În stârșit, după atâtea săptămâni de mâncare zdravănă, mama a căzut la un tratament de sare amară!</p>
<p>E palidă, suferă, și perspectiva câtorva zile de post i-a luat toată dispoziția!...</p>
<p>Să o auzi cum jelește masa întinsă și plină de lucruri bune, ți se rupe inima!</p>
<p>Vila Albă, 20 August</p>
<p>Domnul Petrișor Columbaru a venit aseară de la București, cu un colier de perle de la Belmont.Am fost măgulită și mișcată de darul său, totuși l’am refuzat.</p>
<p>Mama însă l’a primit cu surâsul ei îngeresc!</p>
<p>Vila Alba, 4 Septembrie</p>
<p>E frig azi, miroase a iarnă, mi-e dor de baluri și nebunii!</p>
<p>Acum un an, am pricinuit un mic scandal, la balul mascat al Crisantemelor.</p>
<p>Din vreme, Vovo fusese la mine, ca de obiceiu, pe înserate. De teamă ca să nu dea tata peste noi, am stat în salon pe întunerec aproape, felinarul! din stradă aruncă numai câtevă raze rari și sfioase.</p>
<p>El eră trântit pe canapea, eu, lângă el, îi plimbam mâinile prin păr.</p>
<p>— Ce faci diseară </p>
<p>— Mă culc devreme, sunt foarte obosit de călărie!</p>
<p>— Parol?</p>
<p>— Parol!</p>
<p>Cora îmi spusese de cu zi, că Fufu al ei, se duce la balul Crisantemelor cu toți ai lor, între care și Vovo.</p>
<p>Am tăcut și îndată ce a plecat, am căzut în genunchi mamei, ca să roage pe Mimi Darie,.să mă ia și pe mine la bal.</p>
<p>Telefonul a zbârnâit puțin și lucrul fu ho-tărît, cu condiție să nu scot masca de loc. Mi-am trântit un domino roșu, și mi-am tras pantalonii și cișmele ofițerești ale lui Scipion, cu care mă potriveam mai mult la picior.</p>
<p>...Teatrul era feeric. M’am distrat ca o nebunăi Nu mi-a rămas bărbat «netakinat» și loje nerăscolită, dar ce mi-au auzit urechile nu pot spune decât... între fetele noastre.</p>
<p>La tombolă am câștigat o potcoavă și un chipia de carton.</p>
<p>Am băut șampanie cu civili burtoși, care m’au jucat pe ghenunchi... Am intrigat pe toți ofițerii canoscuți și necunoscuți.</p>
<p>O mare mulțumire sufletească simțeam:</p>
<p>Vovo nu era în bal!</p>
<p>Tocmai mi-l închipuiam, mititelul, cum doarme acasă obosit, când, pe la miezul nopții, îl zăresc la bufet, între ai lui, ținând după gât o cadână!</p>
<p>Am văzut roșu, și când trecea pe lângă mine, am sărit în sus și i-am tras o palmă.</p>
<p>Apoi am fugit iute pe scări drept în loja protectorilor mei, de unde n’am mai ieșit!</p>
<p>...A doua zi aveam sânul plin de ciupituri și inima frântă de durere!</p>
<p>București, 17 Septembrie.</p>
<p>Tot timpul la vila albă n’am avut nici o veste de la Vovo. Acasă n’am găsit nimic, deși știa ziua când sosesc.</p>
<p>Spunînd mamei că mă duc să văd pe Mimi, care stă în apropiere, am ieșit, m’am aruncat într’o birjă și m’am oprit la Vovo acasă.</p>
<p>Unchiul său mă întâmpină cu o mutră mirată. El nu știa de legăturile noastre.</p>
<p>— Domnule Tronaru, viu din partea mamei să invit pe Vasile la o partidă mică de poker.</p>
<p>— Cam greu domnișoară, el a făcut o altă partidă, cevă mai mare, s’a logodit cu domnișoara Frunză, zilele trecute la Constanța și e acolo, unde mai stă o săptămână.</p>
<p>M’am simțit amețită, nu mai puteam vorbi nimic, dar am avut răbdarea să ascult pe bătrân, care, în mulțumirea lui de rudă, îmi înșiră o mulțime de amănunte.</p>
<p>Fată frumoasă, zestre mare, legături alese, perspectivă de ocrotire în careera lui militară....Apoi istoricul «afacerei». Un an de muncă, stăruințe, modul de a impresiona fata, lupta cu ceilalți pretendenți... succesele... triumful!...</p>
<p>Am felicitat pe bătrân pentru isprava nepotului său și am sosit acasă zăpăcită!</p>
<p>M’am închis în salon și am căzut pe gânduri.</p>
<p>Acum îmi lămuream totul: viața lui retrasă</p>
<p>de la o vreme încoace, cumințenia, îndemnările ca să mă mărit!...</p>
<p>O ușoară bătae în ușe și glasul domnaiai Petrișor:</p>
<p>— Putem intră domnișoară?</p>
<p>Mi-am îndulcit vocea și când intră îl întrebai cu un zâmbet amar:</p>
<p>— Domnule Colambara, mai stăruești în intențiile dumitale?</p>
<p>— Mai mult ca totdeauna, domnișoară?</p>
<p>— Te previn că sunt foarte pretențioasă, vrea viață, lux mare, automobil!...</p>
<p>El răspunse solemn:</p>
<p>— Le vei avea!... O jur!</p>
<p>— Vreau bijuterii, toalete, petreceri, casă deschisă, spectacole!...</p>
<p>— Le... vei... a... vea!</p>
<p>Și cam se uită lung, căznindu-se să priceapă de e lucru serios, sau e iarăși victima capriciilor mele, eu am lăsat capul pe umărul lui și am început să plâng!...</p>
<p>Mai 19...</p>
<p>Bietul meu carnet de însemnări!...</p>
<p>După patru ani, a trebuit tu să'mi răsări, în cale, ca să mă îndur să te mai răsfoiesc</p>
<p>Cât dispreț te-a acoperit în acest răstimp, și cât colb ai înghițit în fundul sertarului uitat, de unde, nevoia de a scutura, ca gospodină neasemuită ce sunt acum, te-a scos la iveală!</p>
<p>Ce nevoie mai aveam de tine?</p>
<p>Popoarele fericite n’au istorie, ființele prea mulțumite nu mai au amintirii</p>
<p>Și sunt mulțumită, căci mă leagăn într’un vis dulce, alături de «civilul» disprețuit de altă dată și de un fluturaș cu părul creț,căruia mâine îi frângem turta de trei anișori!</p>
<p>O! amintirea zilelor din trecut, ce greoaie apasă pe sufletul meu...</p>
<p>Zilnic mă frământ cu gândul, cum aș putea să răscumpăr ușurința mea de altă dată!...</p>
<p>Cât am dojenit pe mama, că m’a lăsat în voia pornirilor urâte și cât trebuie să mulțumesc omului acesta, a cărui iubire curată mi-a arătat calea dreaptă a vieții!</p>
<p>O singură mângâiere mă leagănă ușor, de-mi mai astâmpără remușcările, fericirea lui!... O fericire imensă pe care i-o citesc în ochi, care-i luminează fruntea, care-i călăuzește dorul de muncă.</p>
<p>Cariera lui s’a închegat bine. Munca fără preget i-a câștigat încrederea tuturor, și azi,stăpân pe soartă, privește viitorul cu liniște...</p>
<p>...Eri mi-a arătat, înainte de a o pune în plic, o scrisoare de comandă casei «Mercedes» pentru o limuzină forma torpedo.</p>
<p>— Iată visul tău împlinit, îmi zise el, sărutându-mă pe frunte, vei avea automobilul!</p>
<p>I-am smuls scrisoarea, am făcut-o bucățele mici, și i-am răspuns:</p>
<p>— Nu’mi mai trebuie nimic, cel mai frumos dar l’am primit de mult!...</p>
<p>DE ACELAȘ AUTOR</p>
            <p>Urmașii Romei, Nuvele și schițe.</p>
            <p>Ilustrațiuni de Costin Petrescu și JC. Mantu..</p>
            <p>Din fumea gândurilor. Versuri.</p>
            <p>Desenul copertei de JC. Dilontu.</p>
            <p> Ca fulgu la vânt... Nuvele și schițe.</p>
            <p>Ilustrațiuni de E. Sperfich.</p>
            <p> Ca să-ți treacă de urât. Stihuri candrii.</p>
            <p>(Jorj de Riac) </p>
            <p>Farmec» .Proză și poezii.</p>
            <p>Ilustrațiuni de CI. Murnu. Copertă în două culori,</p>
            <p>Spre zări atbastre. Proză și poezii.</p>
            <p>Ilustrațiuni de CL.Murnu.</p>
            <p>Traista tui Adonis. Scrisori de pe lumea cea l'altă.— Poem fantastic.</p>
            <p>Ca principatete librării, sau la autor, în București, Strada Luterană, 23,</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
