<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Boierii haiduci. Nuvelă originală: ediție POPLITE </title>
            <author>Popescu, N. D.</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Lucreția Pascariu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Popescu, N. D.</author>
               <title>Boerii haiduci. Nuvelă originală</title>
               <pubPlace>București</pubPlace>
               <publisher>EDITURA LIBRĂRIEI H. STEINBERG</publisher>
               <date>1892</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">38387</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="complete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
               
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
 <body>
<p>DE ACELAȘ AUTOR</p>
<p>1781IN EDIȚIE SEPARATĂ</p>
<p>Amazoana de la Rachova .......2-a ediție 1 volui..</p>
<p>0">banul Mărăcine, ilustrat.......... 2-a » 1</p>
<p>1">Boerii haiduci,- ilustrat......ț.* '. v . . l-a » ! ■/Botezul de sânge............? l-a » -</p>
<p>2">Bujor Haiducul, ilustrat..........2-a » ‘&quot;1</p>
<p>3">Căpitan Buzdugan..............2-a</p>
<p>4">Carte de Basme, ilustrată..........3-a</p>
<p>5">Codreanu Haiducul, ilustrat.........l-a » 1</p>
<p>6">Constantin Brâncoveanu, ilustrat.......2-a » 1</p>
<p>7">Fata de la Cozia, ilustrat..........2-a » 1</p>
<p>8">lancu Jianu Zapciă, ilustrat.........-l-a » 1</p>
<p>9">lancu Jianu Haiduc, ilustrat.........4-a » 1</p>
<p>10">Istoria Rfesboiulul Româno-Turc.......3-a » 2</p>
<p>11">Maria Putoianca, ilustrat..........2-a » 2</p>
<p>12">Meșterul Manole, ilustrat..........2-a » 1</p>
<p>13">Miul Haiduc, ilustrat............2-a</p>
<p>14">Peneș Curcanu...............2-a » 1</p>
<p>15">Primul Rănit................2-a » 1</p>
<p>16">Moartea lui Bujor, ilustrat..........2-a » 1</p>
<p>17">Prisonierul de la Plevna, ilustrat.......3-a » 1</p>
<p>18">Radu Anghel, (epuisată)...........l-a » 1</p>
<p>19">Radu al IlI-lea cel frumos........ .... l-a » 1</p>
<p>20">Răsboiul dintre Haiduci ți Ruși ilustrat.... l-a » 1</p>
<p>21">Sentinela de la Grivița, ilustrat.......l-a » 1</p>
<p>22">Sora de caritate..............2-a » 1</p>
<p>23">Tunau Haiducu, ilustrat...........3-a » 1</p>
<p>Și vor eși în curând succesiv:</p>
<p>24">Alexandru Lăpușneanu, ilustrat............1</p>
<p>25">Dumitrașcu Gantemir, ilustrat. ... j.........1</p>
<p>26">Epoca Ghiculeștilor, ilustrat . . . . ■.........1</p>
<p>27">Epoca Mavrocordațilorj ilustrat. . ..........1</p>
<p>28">Juneațea lui Mihaid Viteazu, ilustrat„ . • . ■.....1</p>
<p>29">Mihaid Viteazul .șl călăul, 'ilustrat'. J ......... 1</p>
<p>Mihaht Viteazul, domn'al Ardealului, Moldovei și Țărel-</p>
<p>30">Româneștl,...... ■........1</p>
<p>31">Mihnea cel Râd, ilustrat 1</p>
<p>32">Mircea cel Bătrân,* ilustrat ,'î . 7 ............1</p>
<p>33">Moartea lui Michaifl Viteazul, ilustrat.........1</p>
<p>34">Moștenitorii lui Radu Negru,, ilustrat.........1</p>
<p>35">Postelnicul Constantin Cantacusihd, ilustrat....... 1</p>
<p>36">Radu al IlI-lea cel frumos,-ediție nouă, ilustrat.....1</p>
<p>37">Radu Negru și descălicătoarea, ilustrat........1</p>
<p>38">Radu Vodă de la Afumați, ilustrat..........1</p>
<p>39">Stefan Vodă cel Mare, ilustrat.............1</p>
<p>40">Testamentul lui Petru cel Mare, ilustrat........1</p>
<p>41">Colecțiunl de nuvele, ilustrat.............6</p>
<p>I.</p>
<p>Lupta lui Nicolae Mavrog'neni cu invaziunea.</p>
<p>In secolul al nousprazecelea Românii suferiră fel de fel de nenorociri și din partea firii și din partea oamenilor: ei saleriră ciumă, foamete, cutremure, inundații, invadii; prigoniri, strâmbătăți, apăsări anevoe de suportat și chiar robie, dar cu atâta ei nu fură plătiți, par-că nu fusese îndestul de pedepsiți înaintea lui D-^eu cu atâtea nenorociri de partea ce li se făcuse de fire de a locui țara cea mai fertilă și mai frumoasă din Europa. Ca să fie șL mai amarnici pedepsiți, pe lângă toate aceste catastrofe și nenorociri mai veni încă o plagă și mu rea, și mai crudă și mai apăsătoare, ca toate : in-vaziunile hoardelor de peste Nistru, dragostea muscălească cu toate variatele șale orori, năvălirea Rușilor pe lângă care aceia a Tătarilor de groaznică memorie erați flori la ureche, pentru a’I face și mai ' nenorociți.</p>
<p>Chiar de la începutul acestui, secol, Rusul care ' până aci nici nu se sinchisise de amărăciunele creștinilor din imperiul otoman,, nici se încercase vre-o data de a face vre-o cercare de ori-ce natură, ca să le precurme durerile, nici nu vrusese să scie că pe aci erau suferințe de alinat, de o dată pe la începutul acelui secol, pe când domnea Petru cel mare in Rusia, din chiar senin Muscalii fură coprinși de o iubire nebună pentru creștinii ce gemeau sub jugul păgân, și in pariicolar pentru Români, și de aci încolo nu ne mai slăbea cu dragostea ; și începu a ne visita cât se poate de des și a sta pe la noi cât se poate de mult.</p>
<p>La începui ei o luară mai rar, se purtară mai ome-nesce și statură pe la noi mai puțin, dar mai pe urmă indeși visitele, se întinseră din ce in ce mai mult și se stabiliră tabla-bașa la noi ca la ei acasă, fără să ne întrebe daca vrem să1! priimim șisă’i găsduim,sau dacă ne este în gând să’i poftim să se plimbe și să se duca de unde au venit. In asemenea mod ei ne visitară in</p>
<p>1711, dar abia ajunsese până la Fălciu și o plecară : fără voie înapoi; mai veniră în anul 1769 când se lățiră peste ambele Principate si fără scirea noastră impuse Turcilor vestitul tratat de la Guciuc-Gainargi,. care se ocupa de noi, ne luau sub protecția lor, fără scirea și voia noastră, și plecară peste aproape 5 ani de mosafirlâc. Mai v&lt; ni și în anul 1788, și iarăși se lăți peste suprafața ambelor Principate, ne mul aduse cu ei și alți mosatir, pe Nemții cu coadă, și plecară tocmai peste patru ani.</p>
<p>In primul rînd Românii amăgiți de pompoasele lăgăduell ale țarului Petru și de vederea crucii și a evangheliei, embleme ale păcii și libertății, ișl croira o lume întreagă de speranțe de mântuire, și cu mic-cu mare se aruncară in brațele providențialului mân, tuitor și se devotară cu entusiasm cause! Iul. A doua?</p>
<p>oara însă Români', fiind în contact mai prelungit cu Rilșii și încredirițându-se prin pățitânie că creștinul v Muscal e mult mai brutal, mai apăsător, mal hrăpi-</p>
<p>tor și mai lacom ca păgânul turc; aceia ce avusese prilej să facă cunoștință cu adevăratul caracter al Itnsuluî, acela ee’i gustase de nenumărate ori sfârcul cnutului, și suferise nedreptăți milt mai neumane ca «lin partea Turcilor, poporul începu să ’1 urască, să'i dorească plecare sprâncenată cât se va putea mai curând ,și să simță o grdză de moarte contra acelor creștini care nu omora dar chinuia pe ora in modul cel mai cumplit și fura cura nu furase până atunci nici Turcii nici chiar Tătarii.</p>
<p>Numai boerii, mai cu seamă cei pământeni, căzură în cursa întinsă de Ruși, se ademeniră de cuvintele de zahăr «ale mareșialutul Romanțov și ale Principelui Galițin, în câtcâtp’aci p’acifu ca să închine ambele principate Țarinei moscovite și să rânză pentru a pururea pe un blid de linte, pe niște cuvinte amăgitoare și pe câte-va aparate pompoase, independența și esistența patriei române, nenorocire care nu s’a realisat numai grație unor împrejurări cu lotul in-dependințe de voința lor. ■</p>
<p>Această nenorocire de care Românii aii scăpat numai prin firile acului, servi de lecțiune boerilor și le deschise și lor ochii, ast-fel că prea puțini dintre boerii moldoveni și câțl-va boeri din București, care încă nu avusese parte sa guste îndestul din dragostea muscălească, mai căzură in cursa moscovită și mal dădură mână de ajutor cohortelor Țarului. Boerii moldoveni fură cât se poate de reservați, iar poporul, el care suferea greutatea beilicurilor, rechisițielor, strapațelor și greutăților pro-' vocale de o invazie muscălească, din primul moment se declară atât de ostil noii invaziunî, în cât Cea mal mare parte din tineri și bărbați valizi își părăsiră casele, alergară în codri și se puse sub comanda căpitanilor de haiduci ca să pornească un râsboiu în regulă, un re^baiu din cele mai amarnic.?,</p>
<p>un icstoiii exterminator contra invadatorilor patriei lor.</p>
<p>intr’accl timp se petrecu un ce cu totul no pre-vezut, cu totul ne aseeptat, cu totul extraordinar: unul din domnii greci, acela ce guverna Tara Românească intr’acea epocă, Nicolae Mavroghcni care nu era fanariot, ci insular, (iepure) cum nu</p>
<p>meau Turcii pe locuitorii an hipclagulul grecesc, in loc de a face ca toii predecesorii tei și chur ca co-, legui seu de la lași, în loc de a fugi dinaintea invaziei făiă de aT opune vre-o resistență, el care nu eia Român ci grec, avu cura jiul să facă tccia ce nu cutezase să facă boerii pământeni, avu încredere in voinicia Românilor, și făcu apel la tWdiționm lor vitejie, și înființa legioane de oșteni Români, și dădu din nou arme in manele Românilor și i îndemnă să Vi apere singuri patria de năvălitori.</p>
<p>Apelul ce lacu el la Români nu rămase neauzit, ci din potrivă avu un ecou din cele mai puternice în ănimele Românilor; toii uimașii vechilor cșteui din Valachia și .Moldova, toți aceia in peplul cărora batea o inimă de voinic, i.dkă mai toți bărbații tineri si în lioarca virstei, îsi lăsară casele și ocupațiunele lor spre a se puno sub cutele steagurilor pe care făităia vulturul Românesc.</p>
<p>Haiducii fură aceia ce alergară mai ânteiu la acest ■apel de vitejie, și Bujor cu ceata sa fu cel d'ânteiu care veni din Moldova în Țara Românească, lepădă haina de haiduc spre a lua uniiorma de soldat, și se ii.scrise intre luptătorii pentru mântuirea Terilor Române de indoita invaziune.</p>
<p>Cu această ocaâune avu prilej sa se întâlnească Ia un Joc căpitanii de haiduci care se cunosceau numai din nume și din reputațiune, voinicii faimoși in vitejie ca Stefan Bujor eroul nostru, lancu Codrean». demnul seu locotenent, Băiiuetil cel vestit care se scoborîse din munții Ardealului in munții Valachiei. împreună cu Ungurenii lui care nu sciau ce era frica de moarte precum și Copnzn} care venise tocmai din Albania ca arnaut la un boer din Craiova anume Gol-lineanu și care, după ce stătuse cât-va timp în curtea acestui boer, își aduse aminte că hoțise vr’o doi ani plin munții Balcanilor in teribila ceată a Cărjaliilor, fugi din curtea boerească, intră inlr’o ceată de haiduci care voinicia prin partea locului și in curând deveni căpitanul lor.</p>
<p>Nu e locul aci de a descrie faptele petrecute in timpul celor patru ani de luptă dintre Mavrogheni cn voinicii sei Românași și îndoita invaziune; aceste fapte sunt descrise pe larg în Istoria lui Nicolae Mavrogheni, pe care am publicat'o in Calendarul pentru toii Românii pc anul 1890; voiu spune numai in treacăt că, grație concursului acestor oșteni improvi-sați, Mavrogheni a reușit să ție in loc invazia in decurs de trei ani, să bată pe Nemți la Sinaia. Buzău și Cozia și să săvârșească niște lapte de vitejie strălucite care ar (i fost de ajuns să dobândească victoria definitivă, daca faptele lui nu ar fi fost denunțate în secret dușmanilor de către boeri și daca Mavrogheni n’ar îi perit in cele din urmă ucis de către Turci, care fusese ațâțați lot de către boeri munteni, care pe atunci erau cei mai zeloși părtinitori ai moscovis-mului. ,</p>
<p>După ce se termină resboiul prin pacea de la Iași, oastea lui Mavrogheni fu disolvatâ și desarinată, și haiducii își reluară calea spre locurile de unde venise. In timpul campaniei trecute se încinsese între Bujor, Bănucu și Cobuz o dragoste atât de mare și de strâns legală, in cât după terminarea resboiului nu mai putură să se despartă, ci plecară cu toții spre</p>

<p>Moldova ca să haiducească împreună, ișî’ împărțiri codri dintre Carpați și Prut în mod frățește și se grabiră a umple din nou munții Hangului cu faima numelui lor.</p>
<p>II</p>
<p>44">45">Haiducii după r^sboiu.</p>
<p>După terminarea resboiului se succedară pe tronul Moldovei numai nisce umbre de Domni', numai nisce bei efemeri cari fură jucăria intrigilor străine mutate din Constantinopole în Bucurescî și Iași prin înființarea de curând a consulatelor străine într’aceste doue Principate; numai nisce unelte ale antagonismului dintre politica Franciei și a Rusiei, care în Orient luase niște proporțiuni uriașe.</p>
<p>Până la începutul acestui secol politica francesă se ocupase prea puțin de soarta Principatelor române: abia se interesase în treacăt miniștri regilor Enric al IV-lea și Ludovic al XIV-lea pe timpul &quot;domnielor lui Mihaî Bravul și a Mbvilescilor, a Iui Constantin Brâncoveanu și a lui Vasile Lupu, iar altă-dată nici de loc. E prea posibil ca Francesii, cari în tot-d’auna au dovedit că nu prea au lost tari în geografie, nici să fi avut cunoștință de existența Principatelor Române.</p>
<p>De îndată ce Republica de la 1789 înființa, după exemplul Rusiei și al Austriei, consulate în țerile Române, miniștrii Franciei, geloși de reputația și rolul important ce vrea să joace marea lor republică, aflând că afară de Turcia, Rusia și Germania, se mai interesați de soarta acestor Principate și cele alte state din Europa, și anume: Prusia, Anglia, Suedia, 0-landa, Ispania, republicele, regalele și ducatele Italiei și chiar Danemarca, pentru că țerile române fură recunoscute ca grânarele cele mai importante ale Europei, începură a se interesa și ei, pe un picior de egală inrîurire ca și Rusia și Austria și d’a pune iu mișcare toate resorturile ce 'I procura vechia amiciție ce existase intre Francia și Turcia. Așa dar ambasadorii săi primiră ordin de la guvernul din Paris ca să Iacă punere, la cale și să ’și câștige în marele divan partisan] puternici și numeroși cu ajutorul cărora să poată să pună și să scoată și ei Domni in Principate, cel puțin cu aceiași trecere și înlesnire cu care făceau același lucru Rușii și Nemții, care nu se bucurau ca Francesii de amiciția Turcilor, ci din potrivă foarte adesea se resboisecu ei și ’I. tăcuse să îndure pierderi simțitoare.</p>
<p>Introducerea acestui nou factor în rostirea intrigilor in Orient, plăcu demnitarilor Turci, pentru că, pe de o parte contrabalansa inrîurirea rusească și nemțească și le. îngăduia, bazați pe sprijinul Franciei, să se opună cu mai mult curaj pretențiilor crescendo ale acelor doi vecini prea lacomi, iar pe de altă parte se ivea în orisont perspectiva unor&quot; noi resurse de rușfe-turi și bacșișuri, pentru care foarte adesea marii demnitari, turci au sacrificat interesele patriei lor. Daca această perspectiva, adică ivirea unor noi rivali Ia în-riurire în afacerile Principatelor române plăcu. Turcilor, nu plăcu insă nici Nemților și nici Muscalilor, pentru aceea iși dădură ei ajutor mutual ca s’o zădărnicească și. s’o combată prin toate mijloacele pu-lincioase. •- . -</p>
<p>Mulțumită /acestor intrigi și certe intre câinii; cei mari pentru niște ciolane care nu erau , ale lor, în decurs de ani, care, după glăsuirea tractatului arii putut sa domneasca cel mult doi' domni, s’au schimbat în Moldova șeapte domni’ și anume: Alexandru Moruzi (1792, a domnit numai opt luni), Mihai Sutu, protejatul Franciei, (1793—1795, a domnit doi ani și patru luni), Alexandru Calimach, (1795—1799, a domnit patru ani), Couslaniin [psilanti, protejatul Rusiei, (1799— 1801, a domnit doi ani), Alexandru Suțu, protejat iai^și de Francia, (1801—1802, a doninit opt luni), Alexandru Moruzi, a doua oară, (1802—1806, a domnit patru ani); Scarlat Calimach, (1806, a domnit numai trei dile) și Alexandru Moruzi, pentru.a treia oară, (a domnit numai patru luni de la 27 August până la 8 Decembre 1806).</p>
<p>In decursul acestor domnii atât de efemere și sbu-ciumate de cele mal titanice lupte pentru influență intre cele mai mari puteri din Europa, bieți? Domnitori n’avură nici timp, nici gând statornic, nici îndestul de sânge rece ca sa se poată ocupa de interesele bietului Principat și de strigătoarele sale nevoi, care din &lt;Ji in di deveneau mal imperioase. Inlr’aceste scurte domnii, intre care cel mal îndelungat, a durat patru ani și vr’o câte-va luni, domnii nu făcură alt de cât să înființeze și să strângă cât se poate mai multe biruri spre a’șl plăti datoriele ce contractase ca să capete domnia, și a’șl. asigura bani albi pentru dile negre..încolo toate erau lăsate în cea mai absolută părăsire. Un timp atât de nestatornic și de .tre-cetor,.era cel mal priincios pentru haiducit, căci top1, fiind prea grăbiți și zoriți de iuțeala scimbăriî evenimentelor, nu aveau nici, vreme, nici .putere și nici curagiu de a se apuca la sfada cu acești înfricoșați dușmani, care lășați in. pace, eraQ mai pptiii spaimântători de cât când erau întărîtați. Pentru aceea Bujor, inturnându-se de la resboiu, putu să ’și pue Ia regula lucrurile cu șiart și. cumpănire, fâră ca să fie de cine-va turburat.</p>
<p>Veldend că treburile mergeau bine și Iară zătigneală, își împărți ceata sa, la care se mai adaogă un numer mare de voinici, în trei cete, și puse în capul a două din ele pe Bănucu și Cobuz, tovarășii sei de arme) iar pe a treia o opri pe seamă-i și ’și alipi ca locotenent pe credinciosul seu Codreanu.</p>
<p>Pentru a trăi în cea mai bună liniște șî a nu se mai teme de nici o surprindere neplăcută, el intră -în înțelegere cu mai multi căpitani de plaiuri și ocoale, slujbași ai stăpânire!, plătiți pentru a garanta siguranța publică, și aceștia pentru o contribuție lunară plătită de Bujor, se obligau a-1 ocoli pe ei și ceata sa casă nu cadă nici o dată în mâinile poterei, și a-1 prevesti să fugă de la Hangu la Docolina, când vor fi siliți să calce pădurea Hangului, de Ia Docolina la Strunga când vor călca Docolina, și de la Strunga la Herța când Strunga va fi atacată de panduri.</p>
<p>El mai făcu și alt-ceva; îșT alcătui un statut civil, un domiciliu stabil, o personalitate onorabilă și onorată cu o ocupațiune onestă; ÎșT cumpără o casă și.o sfoara de moșie într’un sat răzășesc din ținutul Putnei, în tergulețul Panciu în apropiere de Odobești; după aceia se stabili în casa sa, pe care o instala cu confortul unui om chiabur, adică cu dare de mână, și spuse la toată lumea că se ocupa cu strângerea de vite și de bucate prin țară, pe care le vindea la Brăila, Galați și Cetatea-Albă; aceasta pentru ca să justifice desele și prelungitele sale lipse de a-casă.</p>
<p>In prima dată el vrusese să treacă de om însurat cum era și să se stabilească în Panciu cu Ioana lui, dar aceasta se opuse din toate puterile la realisa-rea acestui proect; ea nu vru cu nici un chip să părăsească codru și căsuța sa din marginea pă-durei Hangului, unde ținea de ochii lumei un debit de cârciuma, și care avea prin o ușe secretă comunicație cu marea hurbă in care se adăpostea in dile de voinicie Bujor și cetașii sei. Vedendcă nu era chip să scoată pe Ioana din codru, Bujor o lăsă acolo, și el sub numele de Voinea trecu în fața Păncenilor și mai ales a Pănceneselor drept flăcău cam unguresc, pentru că împlinise de mult 35 de ani numărați..A-ceastă viață nouă și această situațiune independentă se potrivea mai bine cu firea lui care, cu toată versta sa cea trecută dincolo de nebuniele tinerețel, tot era sburdalnică și schimbăcioasă-.</p>
<p>Bece ani de dile se scurse fără să se întâmple nici un eveniment extraordinar în viața și întreprinderile sale. El continuă a lucra, aci cu toată impetuositatea și rigoarea firei sale când trebuința cerea ca să înfrâneze niște mari strâmbătăti, aci mai domol si mai cumpătat când hrăpitorii poporului erau mai moderați, și aci chiar să nu dea semne de esistență, când oamenii stăpânire! se purtau cu sărăcimea mai ome-nesce. Intr’acest timp el îșl întinse ramura operațiunilor sale și dincolo de hotar, și făcu espedițiuni norocoase atât în Bugeacul Tătarăsc, de unde desrobi mu Iți oameni și vite furate de acești cinstit, vecini de Ia Moldoveni, cât și în Transilvania și mai cu seamă in comitatul Harumseh, unde nemeșii și grofii ungurilor plătiră prin bogate prădî, nedreptățile ce făceau bieților români ce lăcuiau in partea locului.</p>
<p>Ioana în acest timp ișî vedea de cârciuma ei, care cu timpul deveni hănișor cu bună gospodărie și de îngrijirea altor trebuincioase pentru ceată. Curtea sa era plină de argați, care nu erați alt de cât cei mai cre-dinciși haiduci, și de slujnice, cari erau numai neveste și surori de haiduci. Ea iubea pe bărbatul seu cu aceiași dragoste și statornicie ca și altă dată, dar în ochii lumei Bujor nu se arăta nici o dată, venea la densa în cămăruța ei numai noaptea când lumea era culcată, prin sub-pământă, și tot pe acolo pleca.</p>
<p>Când vrea să fie vedut de lume, tl lua chipul lui Voinea negustorii, intra pe ușa cea mare, făcea pe orl-cine să înțeleagă că ar fi fost legat cu Ioana cu oare-rcare legături intime, cum era și cu altele multe, și în asemenea ocasiî sta prea puțin la ea și pleca lot</p>
<p>pe ușa cea mare.</p>
<p>In timp de iarnă când pădurea era desfrundilâ și oamenii cetei erau împrăștiat! pe la casele lor, si în timpuri de crâncene prigoniri din partea potereî. atunci densul își prelungea și îndesea mai mult vi-sitele si șederile sale la Ioana sub numele de Voinea, și în asemenea circumstanțe, ca sa înlăture orî-ce bănuială, umplea curtea Ioanei ori cu care pline cu bucate, ori cu vite grase, adunate din Do-rohoi, Botoșani și Suceava, pe care avea să Ie mâne Ia- Brăila, ori Galați, prin oamenii sei cari erau toți haiduci și toți, bine plătiți și de aproape aleși pentru ca să nu fie trădători.</p>
<p>Iată prin ce mijloace întrebuințate cu mult tact de Bujor, se ferea el de a nu fi prins de poteraj|</p>
<p>Mariuca.</p>
<p>Din nenorocire sațiul este dușmanul de moarte al căsă tonelor: el sădesce răceala, scornesce neînțelegerile, nasce geloSie și în line provoacă ura acolo unde trebue să existe neîntrerupt, tinerețe, armonie, încredere. dragoste.</p>
<p>Sațiul, acest verme consumator al fericire!, acest dușman al dulcelor legături, acest tiran al vieții intre doi se nasce, cresce, ia proportion! uriașe și se interpune groasnic și amenințător mar adesea intre două ființe, pe care i-a adunat la o altă un amor prea mare, o pasiune prea violentă.</p>
<p>Când omul este muncit de O’patimă nit vede lucrurile ast-fei cum sunt sau cum ar trebui să fie&lt; ci printr’o prismă prea înaltă, cu mult mai presus de cât realitatea. Ființa ce iubim cu mult foc, e mult mat frumoasă, mult mai bună, mult mai peefectă de cât cele alte muritoare, mal mult chiar de cât posibilul: de îndată însă ce aprinderea trece, focul se potolește și ochii se deschid, atunci realitatea se ivește toată goliciunea ei și adesea ne risipește frumoase ilusiunî și ne face: să gustăm crude decepțiuni.</p>
<p>Pentru un sburdalnic, un svăpăiat, un nebunatic aventuros și schimbâcios, decepțiunea, după ce scapă de sub farmecul unei pasiuni violente, este' și mai iitMfri, chi-tr când ființa care l’a ținut căt-va timp captiv nu cate lipsită de calități vrednice de a-l sub-</p>
<p>juga.</p>
<p>Bujor mult timp stătuse .sub dominațiunea foaneo apMap's uni, și ar 11 mai stat încă vreme multă, fiind-ț-S jugul (-.1 era dulce și cil se poate de ușor, dar Bujor era Bujor. Inlracel timp haiducul a făcut multe lapte mari, multe isprăvi care ’i-a atras teribilul renume care n-a câștigat imoralitatea : jntr’acel limp indrâsncțul cap dc bandă sa ridicat mai presus 'Ic cât lolî predecesorii și contimporanii sei și ’șl-a Încoronat fruntea cu aureola gloriei și a dobândit meritatul drept d’a se prenurnera între cei mai fruntași haiduci. Xoato aceste succese strălucite iu mare parte Io datora Ioanei care 'I îndemna, îl escila, îl înflăcăra. și chiar 11 povâțuia; dar firea lui Bujor nu era Tăcută ca să ție miri Io binele și ca să stea mult timp la un loc.</p>
<p>Ioana care luase, precum știm, parte activă la toate isprăvile lui, 11 însoțise îmbrăcată bărbătește în toate aventurile, care luase chiar parte la resboiu, și care de mul to ori ișl pusese viața in primejdie ca să abată do la prea iubitul ei ori-ce primejdie, Ioana care îl Îngrijea, îl priveghea, ii iubea, cu timpul începu să piarză din dragostea ce inspira iubitului ei, frumoasa ei stea îucepu să se pălească și anima lui Bujor începu să dorească alte distracții, alte preocupări, alte simțiri mal vii și mai sbuciumătoare.</p>
<p>In ece ani de zile el nu se deslipise mal de loc de Ioana și ori-unde se ducea o lua și pe ea ; însă după ce sațiu! ’f coprinse inima, începu din când când să dispară din tabără ori din căsuța lor din preajma Hangului, de o-cam-dală pentru scurt timp, lipsiri pe care se silea a le justifica și legitima in ochii Ioanei, seim bine cum le justifica, preteestând că ve-</p>
<p>■Jea &lt;ie gospodăria sa de negustor din Panciu. Mai apoi lipsurile se prelungim zile întregi și în line in-■repu a se numera cu septămânile fără ca el să și mai dea osteneala d'a se justifica.</p>
<p>Ioana care avea un caracter demn de iubire și care merita o soartă mult mai bună, din primele dile ale celor mai scurte disparițiunî, ghici o parte clin primejdia ce o amenința, și un fior dureros trecu prin plăpânda sa inimioară, dar se Ieri d'a face cea mai mică imputare soțului seu, sau d'al face să bănuiască ceva prin un norișor ori-cât de mie. pe fruntea sa, ori o umbră de melancolie pe figura sa. Din contra se arătă mai fragedă, mai ținură,. mai încântătoare, doar o resubjuga pe rabel prin desfășurare de noi tesaure de amor și devotament. Dar de surda toate aste duioase jertfe; Bujor eraperdut pentru ea, ingratul luă aste fragede cercări drept nesimțire, și pe când anima ei sângera sub crude și dureroase să-getări, el credea că densa n’a ghicit nimic și nu-’șl mai da osteneala d’ai mai face ori-cât de mici me-nagiamente.</p>
<p>Intr’acest timp mai mult ca dureros pentru biata Ioana care umplea năframe peste năframe cu lacrimi ferbinți, Bujor începuse să bală petrecu! preste munți și văi după vechiul seti învăț și să tragă cu ochiul în dreapta și în stânga pe la fetele și nevestele ce întâmpina prin văi și prin muscele.</p>
<p>Intr’o di pe când umbla rasna prin preajma tabe-rii și mal departe, tocmai când scobora o limbă de muscel, zări în albia pârîului din fundul unei văi veselă, în mijlocul căria țîșnea șipotul unei fântâne limpede ca cristalul, care se scurgea într’un rîuleț tot atât de limpede, doue fete, stând pe vine în marginea rîulețului, aproape de șipot si spălând cu sâr-guință ca vr’o două brațe de lână de țigae albă, șeii</p>
<p>ca fulgul și întindând’o pe pajiștea cea verde. Astă vedenie îl făcu să stea locului și să se abată după drumul cel mare ca să se uite mai de aproape la fetișcane, care spălând făcea o mulțime de snoave și scoteai din ținerile lor pepturi nenumărate țipete ascuțite și chi-lomane nebunatice.</p>
<p>Fetele îl lăsară să sc apropie în voe, căci, cum erau aplecate spre lână,pâte nici că-i veduse, si ’și urmară în-nainte cu snoavele și nebuniile ce făceați; dar nici lui Bujor nu ’i păru de loc reu, căci, de și nu le vedea feiile care cătau în jos, putea insă să zărească din laturea cea altă a violetului, printre indiscretele deschideturT ale cămășilor încărcate cu bogate altițu, niște pepturi albe ca cașiul și bobonate in sus ca două naramze pârguite, vedenie care ar fi putut pune în ispită chiar pe taica părintele Măcarie pusnicul de la Secii, necum pe Bujor căpitanul de haiduci.</p>
<p>&quot; Cine stă mereu cu ochii în soare orbește, orbeșic asemeni și -voinicul care stă departe și privește spre sîn de fată măre; o asemenea vedenie pupăză vedul căpitanului nostru și îl făcu sa se aprindă și să sc prigorească, ca cum ar fi stat pe cărbuni roșii. Ca să’și potolească neastâmpărul ce îl Aprinsese, el fu nevoit să facă sgomot ca să iasă la iveală.</p>
<p>In prada acestei sbuciumărl vii și foarte bine înțeleasă de voinicul nostru care nu mai era un lingăii de ieri d’alaltă-ieri, Bujor se mișcă din loc, calcă pe o cracă uscata ce se întâmplase a fi aruncată lângă el, și trosnitura crăcii făcu pe fete șă ridice capetele in sus și să ’și. arate fețele ce până atunci le ținuse ascunse.</p>
<p>Fetele vedend om strein, și mai eii seamă un voinic tăriei’ și mândru așa aproape de ele, scoase im țipăt ascuțit, în care' însă nu se citea nici spaimă nici părerea de reu; tot asemenea țipăt scoase și Bujor</p>
<p>care remase încremenit ve^nd minunatele chipuri ale astor două fete.</p>
<p>Una era smeadă, alta oacheșă; cea smeadă era frumușică de pica, dar ocheșica mânca foc, băga în iele pe voinic și făcea sângele să clocotească în vinele ■celui ce se oglindea prea mult în ochii sei cei mari și plini de văpăi. Bujor zări mai întâi pe cea smeadă și era mai mai să cadă în laț rănit de mândrețea e&gt;, dar când își aruncă ochii și spre cea altă, i se întunecă vedul, i se turbură creeri! și nu mal v&amp;Ju de cât stele venii, așa de mult il săgetase vederea acelei frumuseți prigoritoare.</p>
<p>Cărțile ne spun că sunt îngeri în cer și îngeri sub pament, îngeri bine-lacetori și îngeri icu-voitorl, îngeri care ’ți povățuește calea spre bine și îngeri care te îndeamă numai la rele! Oacheșa, nu era vorbă; era un înger, dar nu din aceia ce încă populează înă'ți-mele cerului, ci din acei îngeri căduți din cer și ursiți de soartă numai d’a aliate pe om din calea hine-Eiu și a’i semăna drumul cu ispite.</p>
<p>Nu mai e nevoe să descrim' chipul ei, căci vom fi lesne înțeleși daca vom spune numai că era o oacheșe d’o frumusețe fermecătoare. ■</p>
<p>Fetele vedend cogea voinic nalt cât un brad și mândru ca un paltin, că sta înaintea lor nemișcat ca o stană de piatră, mut ca ■ un muțunache, și bleg ca un apiea, pufniră de o dată de un hohot de rîs, și cea mai bălană din fele ii dise :</p>
<p>— Dar ce .voinice - ’ți a luat ielele mințile, ori Li s'a pupăzat vedul, d’ai rămas în- loc mut și zăpăcit?</p>
<p>— Se poate; să prea poate, draga fată, răspunse în sfirsit Bujor frecendu-se la ochi, că, uite zeu văz stele verzi ca cum m’a lovit orbul găinilor •</p>
<p>— Ba ol fi apucat din de vent, mal scii :minurie,-orT oi- Ii călcat drept in răscrucea din respântie undee întâlnirea zânelor! replică cea altă lată.</p>
<p>■ — Nu drăguță, response haiducul mai prindeau ceva-curagiu, vădend că fetele nu erau de loc specioase ci din potrivă șiugubețe; ochii voștri șirețil, el m’au făcut să dau de potcă și să ’ml pierd cumpătul</p>
<p>— Ochii, noștri! esclamă bălana ridend, dar ce au-ei așa'de reu și de primejdios, de au băgat in boală așa brad de voinic?</p>
<p>— Șciu eti ce aii ? șciu numai că m’au săgetat, m’air uluit, m’au zăpăcit, m’au făcut din om ne om, în cât im! vine mai bine să stau aci ca să me uit și să’l sărut de cât să ;mi ved de drum.</p>
<p>■ — Să :î săruți ? ce spui ? așa cu una cu doue î degrabă ’ți o fi ?.esclamară fetele, și ui(ându-se la el cu mirare amestecată cu viclenie.</p>
<p>— De grabă, prea de grabă, zău, pe cinste v’o spui, respun.se Bujor, că de unde nu, se face moarte de voinic; me vedeți cădend d’an picioarele și pus pe năsălie (pat de moarte).</p>
<p>— Ce... e! spui?.., mă !... mori ai?... și de focul nostru... așa dintr'o dală... poc... și buf! replică bălana cu intonare batjocoritoare. Bre! frumoasă poveste, dar-mare minciună,</p>
<p>.—r Zeu, pre legea mea nu mint, nu șeguesc; vfr jur pe toii sfinții că abia me țin pe picioare; m’ațl băgat in boală și pace.</p>
<p>— Daca este așa, daca grăescl adeveru, dise aceiași fată, spune-ne, așa să trăeștl, care din noi te-a rănit? pe care ai, început să iubești și al cărei ochi ai vrea sa săruți ?</p>
<p>— Ve iubesc pe amândouă și v’așî săruta pe amândouă.</p>
<p>— Asta nu se poate, căci noi suntem fete cinstite--■care vrem să avem-numai- un-drăguț, cate-să fie nuț-maî al nostru și care să ne fie bărbat. ;</p>
<p>— Ia ascultă voinice, dise după cea bălană ocheșica, care-piuă atunci tăcuse: și se pitase-mereu țintă-.la Bujor; știi că eu te cunosc pe d-ta? । -.</p>
<p>— 'Iu pe mine leicuță? esclămă Bujor,- tu rtiândra mândrelor și zâna zânelor! zău pre legea mea :pot să jne jur pe tot ce am mai scump pe acest păment că lână Consinzeană drăguță , și fermecătoare ca: tine n’am avut parte să ved nici-o. dală .pipă &gt;acum pe -acest pământ. - , j . .» .. •</p>
<p>Ba m’ai vedut, prea m’ai vedut și chiar ai.jucat cu mine in hora la; iarmarocul de da Ivești; dar m’ai uitat cun uitați tot .și toa.te voi llăcăilbr, căre&gt;spu-, neți din gură multe Și de toate, dar care-nu ive: rămâne în inimă nici cât negru sub ungh’e.</p>
<p>Ia ascultă, leicuță, dise Bujor Lrecend pe b mică punte apa rîulelului și apropiindu-se. de ocheșica, ia •sx vorbim mai fără de șagă; spune-mi de unde me cunoști? cine sunt și Cine ești? -. r ■</p>
<p>48">— Cine sunt și ești me mai întrebi ? or îvrei’să tu-găduești? • ' • &gt;»• ' .. -</p>
<p>49">■ - Ba nu, zeu pre legea mea.nu vreau nici, să tâ-gâduesc ceva nici să ve mint. . -■ ■</p>
<p>50">— D-ta cștr Voinea din Panciu voinicul .voidicilor și stema vrâncenilor. :</p>
<p>— Așa e, response Bujorviindu-iniimalaloe; mărturisesc că’așa e, dar mătăiuță cine eșli.?:spune-mî ca mor de nerăbdare.</p>
<p>51">— Ti-am mai spus’o o dată./și precum ved, încă n’ai murit. ' • ■ ■ ;</p>
<p>52">— Ei nu mai șegui, -așa1 te rog; spune’mi o- dala -adever că me frig pe jeralec. .</p>
<p>■ -i- Daca e așa iată că ’țl spun : -sunt .Mariuoa, Mari uca din Copăcești, știi Mariuca cu care ai jucat o</p>
<p>c]i întreagă la IdeștI, și caria 'i al luat la plecare o pereche de bete.</p>
<p>— Mariuca? care Mariuca! a! ’ml aduc amiute, Mariuca cu ochii cât paharele care jucă o di întreagă fâră să ostenească.</p>
<p>— Tocmai ea î mă 1 dar mult aî mai iubit/o daca, al și uitat'o așa de bine !</p>
<p>— Ga șă 'ți dovedesc ca am iubil’o și tot o iubesc, uite-i betele, și acum ie port la briu; dar ce să dici ? nu e vina mea; e mult de când nu te-am mai vedut; apropie anul, și șeii povestea vorbii, ochii care nu se ved se uita.</p>
<p>— D'aia ași e, pustii de ochii uită; chiar eii nu te cunoscui când te vedui adineaori. Ti! djr mândru te ai mai făcut neicuță și mândru îmbrăcat mai ’ms ești! aproape să semeni ca un ciocoi.</p>
<p>—- Ei! ași! ți se pare ; straele de toate dilele.</p>
<p>— Ee spui tu, măi? dar gros mai ’ml ești la ceafă,, daca porți așa slrae in țoale dilele. Parc’ai avea comorile lui Bujor.</p>
<p>- — N'am comorile lui Bujor, răspunse fălosul Voi-nea măsurând cu o căutătura cam stranie pe juna țărăncuță, dar am negoțul meă, și slavă D-luT îmi merge bine cu cl. .</p>
<p>— Unde te duci acum tu ? întrebă Mariuca ai cărei ochi începură să lucească mal scânteilor! de când aflase ■ că Vdinea e :gras la ceafă.</p>
<p>— A casă răspunse Voinea cel plăsmuit.</p>
<p>— Te grăbești?</p>
<p>— Ba nu, nu mc grăbesc de loc.</p>
<p>— Daca e a^a aide să stăm de vorbă o leacă pe astă ftiuchb de-: lângă isvor, ca să ne mai aducem aminte de trecut.</p>
<p>— Bucuros, rfepunsc Bujor, apucând pe Mariuca</p>
<p>cu mâna pe după gât, și nșe^ând’o. lângă dânsul pe o muchiuliță de deal acoperită cu iarbă moale, și verde</p>
<p>Intr’acest timp bălănica. care isprăvise de spălat și de s vântul, vedând că presențtvsa acolo era de prisos, ca o fată deșteaptă ce era, începu să strângă lâna după coastă, s’o adune într’o. pânză mare, să o lege bine și să plece p’aci încolo cam fură sgomot, pentru că biet și ea șcia că doue cunoștințe tinere aveau trebuință de cea mai deplină singurătate pentru a’șî reîmprospăta amintirile,</p>
<p>- Nu poți să’țî închipueșli, dragă Voineo, ce mare bucurie ini-ai pricinuit vedendu-te iarăși, zise bruneta, pe care acum știm că o chema Mariuca, după ce se veiiu singură cu pretinsul Voinea.</p>
<p>— Gum să nu ’mi închipuesc când inima ’mi bate în peplu-mi, zor să sară d’acolo, respunse Bujor slrân-gend-o cam cu prea multa căldură , la sîn, fără .ca Mariuca să se gândească a’l opri- .</p>
<p>-- Me! dar ce mare dragoste pe tine, me! te apucase în diua aceea cu hora de la Idești. Zor nevoie să ine mănânci și mal multe nu.</p>
<p>— Zeu că le iubeam, Maurico, pre legea mea, te-iubeam ca ochii din cap. \ .</p>
<p>— Noroc pe tine că iule m'ai uitat. . .</p>
<p>— Ba nu tc-am uitaliute ; ine jiu* pe pe tot ce am mai scump că ți-am dus dorul luni încheiateși te-am cău-lal când pe la Idești, când pe la Marășești, când .pe la Șindrilari, dar de surda! parcă dăduse pământ peste-tine; în toate Duminicele și sărbătorile nu făceam alt de cât colindam toate horele, dar.unde să te,găsesc? ia-te de .unde nu-e. .Leicuța întorsese capul; voini- ■ cuiul, îi aninase flori la pălărie, ii aprinsese- inima ca para și pe urmă ridl pe înfundate Mariucp. ■■ ..</p>
<p>— O! o! ia nu me. lua repede, așa țe: rog, și.nu ’ pune mânușa la oală cum îți place d-tale, că nu stai! lucrurile ast-fel cum Ie zugrăvești mătăluță. Da de unde m’ai cătat d-ta? dar de unde le-ai fârîmat cu firea afli unde sunt și ce me fac? Lâ cine vrei d-ta să vindi castraveți? la grădinari? țî-ai găsit! Oi fi fost pe la hori, nu zic ba, dar nu ca să me găsești pe mine, ci ca să joci cu suratele mele; oi fi colinda'! matale Ideștii, Mărășeștii și Șindrilarii, dar te-oi fi dus p’acolo atunci când oi fi aflat că eu nu me găseam in partea'locului: Ia nu ’ți mai eși din fire că nu te prinde de loc. Dacă te-ar fi încins dorul de mine ăi fi venit la satul meu, la Cosmești și m’ai fi găsit cii cea mai mare înlesnire seara, Ia fântână, în vremea adăpatului vitelor.</p>
<p>— Ia stai drăguță, nu umbla cu șioalda, că nu e Inimos -să tragi adeveru de păr cu atâta câinoșie. Dar de unde 'să te găsesc eu la Cosmești? Credeai că nu te-am căutat. D-ta te-ai ' miitat cu tată și mama la vr’o săptămână după întâlnirea noastră. Credeai că nu știam !</p>
<p>■ — Așa e dragă, boeru a pus pădurea în tăere și a însărcinat pe tata să ție cârciuma din pădure și ne-a silit să ne mulăm în bordeiu din capul acelei păduri.</p>
<p>— Vedi c’am știut ?</p>
<p>— Da, dar daca e așa de ce n’ai întiebat de mine, că tot satul știa unde m’am mutat. .</p>
<p>— ’Mi-a fost frică să nii scornesc flecăriile gurelor rele și să’ți scot vre-un ponos.</p>
<p>Puțin îmi păsa miei</p>
<p>— Eă nu știam dacă îți păsa sau nu, că nu ’mi-ai spus. Acum unde stai?</p>
<p>- — Tot îii bordâiu din mărginea pădurei; o palmă de loc'd’aici. ’ •</p>
<p>— Tot cu -al de taica și de maica ?</p>
<p>■ — Ba nu; ci numai cu surioara mea1 care fu aci și plecă ; tata și maica, săracii, muriră in toamna trecută unul după altui.</p>
<p>— Va să dică acum ești singură?</p>
<p>— Da! aproape cuc.</p>
<p>— Ași putea să viu să te ved câte o data?</p>
<p>— Cum de nu? dacă vrei aide cu mine chiar acum.</p>
<p>■ - Merg din toată inima.</p>
<p>Ce se întâmplă după aceea nimeni nu putu să spue nici să știe, căci trei septemeni încheiate Bujor nu mai dădu pe’ Ia tabără nici pe la Ioana lui, șî când se întoarse dupe o lipsă atât de prelungită, cea mai prelungită din toate câte tăcuse el pană atunci, se închise cu Codreahu în camera cea tainică .din hurba deja Hangu, vorbi cu el mai bine de.o oră despre âle haiduciei, și pe urmă iarăși plecă fără să dea pe la Ioana și tară ca măcar să întrebe de ca ca cum nici n’ar mai fi existat.</p>
<p>De aci încolo pe la ceata sa el mai dădu din când in când, la doue sau trei septămeiu o dală, dai pe la nevasta sa nu maj dădu; par’că murise sermănica!</p>
<p>’ ' . ' ' ' .</p>
<p>III</p>
<p>Dragostea luî Bănucu.</p>
<p>	Într-acest timp biata Ioana se zbătea în ghiarele unor suferințe mai amarnice ca acelea ce pricinuiesc moartea. Ea plângea în brațele de sgripțor ale celei mal depline părăsiri fericirea ei perdută, dragostes iubitului său stinsă, viața sa de altă data cea plină de dulci amintiri. Suferința ei era îndoit de crudă ca a multora din femeile părăsite, căci ea nu merita nici într-o privință soarta ce o izbise, ea nu fusese schimbată cu o femeie mai frumoasă ca ea, mai drăguță ca ca, mai înzestrată cu daruri ca ea, superioară ei. Ce e dreptul ea era ceva mai 
în vârstă ca rivala sa, putea să aibă în aceea epocă vreo 30 de ani, dar era tocmai când femeia frumoasă este în dezvoltarea cea mai completă a darurilor ei, când femeia e mai seducătoare, mai încântătoare, mai deplin frumoasă.</p>
<p>Mariuca, nu e vorbă, n-avea mai mult de douăzeci și patru de ani, dar era înzestrată cu o frumusețe comună, grosolană, ordinară, frumusețe de țărancă necioplită, fără distincțiune sau vreo atracțiune străină patimelor brutale. Ea era o oacheșă cu pielița bruniă roșcată, la chip grăsulie, durdulie, cu părul capului negru ca pana corbului, cu gura mare, cu mâinile mari, cu picioarele mari, cu talia groasă, cu statura înaltă, cu sprâncenele negre groase și îmbinate, cu formele sânului foarte abundente, și în același timp cu ochii negri și mici, cu nasul aproape cârn și gâtul scurt și gros. Era imaginea unei ființe de la țară trăită în arșiță și ger, robustă, bine legată și numai sănătate, care te fermeca și te robea numai prin focul voluptății ce ieșea din întreaga sa ființă.</p>
<p>Ioana era un contrast cu totul opus acestei fizionomii. Și ea era înaltă și bine legală, dar era șubțirică, delicată, cu formele pline dar în proporțiuni alese și bine tăiate întocmai ca o statue ieșită din dalta unui artist. Ea era smeadă, cu pelița albă, cu obrajii foarte albi și ușor rumeniți, cu buzele roșii și subțirele, cu ochii verzi și mari sub niște arcade de sprâncene castanii subțirele și frumos arcuite, cu nasul drept și subțirel, cu o gură mică armată cu niște dinți minunați de albi care semănau ca niște șire de mărgăritar, pe cap cu un păr castaniu abundent și strălucitor, cu un gât de lebădă alb ca crinul și foarte bine proporțional, cu un piept tocmai cât trebuie rotunjit, chiar de mâinile gracielor, cu o statură de nimfă, cu niște mâini și picioare de copil, cu o statură de nimfă, și un demers plin de eleganță; era în ea trăsurile unei ființe care da la iveală o origină superioară, o rasă aleasă, un tot care foarte rar se întâlnește pe la fetele de pe la sate.</p>
<p>Din toate aceste amănunte oricine va putea recunoaște că Ioana era înzestrată cu toate darurile care poate captiva sufletul unui om ales, pe când Măriuca era făcută să aprindă numai pasiunea bestială a unuî bărbat ordinar, dar cu totul departe de a hrăpi pe iubitul unei ființe atât de bine înzestrată. Cu toate acestea, cum am zis mai sus, de șase luni și mai bine Ioana plângea într-una fericirea ce o pierduse, iubirea ce zburase, credința ce soțul său îi jurase în fața altarului. De șase luni și mai bine perna sa se găsea în toate diminețile udată de un lac mare lacrami, scurse din ochișorii săi în cursul nopții, si iarăși de șase luni și mai bine ieșea dimineața în căpătul pădurii și se uita d-alungul drumului pe unde obișnuia el să vină, și mânca cât ținea  ziulica de mare cu lacoma sa privire nemărginirea spațiului, dar nimic nu vedea, pe nimeni nu zărea, nimeni nu venea, căci Bujor când da pe la tabără din când în când, venea prin subpămenta cea mare, și tot prin subpământa cea mare ieșia, astfel că ea nu știa când venea sau când se ducea și nici măcar dacă venea vreodată</p>
<p>Oh! în acele zile amare de câte ori nu regretase ca că n-o dăruise D-zeu măcar cu un singur copilaș.</p>
<p>Suferise ea și mai înainte, pentru că de vreo câțiva ani, chiar de la întoarcera de la război, dragostea lui Bujor către ea se răcise foarte mult, dar pe atunci rănile produse de crudele împunsături ale unei gelozii încă nejustificată și revoltele unui amor propriu care încă nu se dovedise că a fost rănit printr-o abatere, se închideau și durerile se potoleau de îndată ce se ivea iubitul său și o strângea ca și mai înainte în vânjoasele sale brațe. Suferințele erau pe atunci trecătoare, căci și lipsurile erau trecătoare; abia durau două sau trei zile pentru că Bujor încă nu găsise o ființă cu care să se potrivească la fire și să-i fure mințile. Insă deîndată ce dădu de Mariuca, lucrurile se schimbară. Aceea femeie, și puțin înzestrătă de fire cu daruri alese știu să-l captiveze atât de tare în cât îl făcu să dea cu totul uitării pe biata Ioana.</p>
<p>Ah! ce viață, ce crudă viață pentru cine iubește si nu măi este iubit, care dorește fără să mai fie dorit și care îșî scurge viața, așteptând în zădăr! Pentru acea ființă nenorocită nu mai există nicio plăcere, nicio trebuință; nu mai există viață.</p>
<p>In așa poziție se afla biata Ioană!Cum se. ivea prima albitură a aurorei, ea sărea sperioasă din patul său văduv de tovarășul vieții sale, arunca pe ea ce găsea, haine bărbătești ori femeiești, fără să dea cea mai mică atențiune la acea îngrijire de sine ce este înnăscută în orice femeie, și alerga afară, și, precum ziserăm, se punea la pândă în răspântia drumului și sta cât ținea ziulica de mare de ștreaje fără să zărească pe cineva. Alte dăți intra în acea cămăruță obscură prin care am văzut o dată pe Bujor trecând după ce a atins un resort din dosul unui Ierusalim și care în fund avea o scară răsucită ca cele din inima copacilor șliuți; cobora iute acea scară, intra într-un coridor ca cele cu care am făcut cunoștință în capitolele precedente, și ăjungând în răspântia în care răspundea coridorul copaciului din grădină, traversa în fugă unica cale ce conducea la copaciul uscat și intra în tabăra haiducilor, în care întotdeauna rămânea câte cineva în permanență.</p>
<p>Cum zărea obraz de haiduc alerga întru întâmpinare, îl întreba cu inima perită despre căpitan, și auzind mereu tot acel cobitor răspuns: încă n-a venit, cădea zdrobită pe câte un buștean de copac doborât; ochii i se înecau în lacrimi, mâinile îi cădeau în jos lipsite de putere și pieptul, pe care se sprijnea abătutul său cap,se zbuciuma cu violență într-uun exces de nenumărate suspine</p>
<p>Toți haiducii care o iubeau ca pe un frate de arme și ca pe o surioară de cruce compătimeau soarta ei și o plângeau în fundul inimelor lor, dar nimeni n-avea putere decât s-o mângâe și s-o consoleze, îndemnând-o încă să mai spere! .</p>
<p>Speranță! balsam al durerii! numai tu rămăseși pentru aceia care cu câteva luni mai înainte  striga în gura mare plina de mândrie, că D-zeu nu mai o în stare să procure o mai mare fericire.</p>
<p>Câte o dată sta astfel înțepenită pe câte un buștean ziua întreagă fără să bea și fără să mănânce, câte o dată încăleca câte un cal, ieșea din codru singură singurică și răzbătea toate împrejurimele; ba câteodată se depărta așa de mult de casă încât abia noaptea târziu reintra în codru, sleită de puteri, zdrobită de emoții, mai nenorocită decât când plecase.</p>
<p>După ce își petrecea astfel ziua, se întorcea acasă tot pe drumul știut, reintra în camera sa, adică într-acel cuib de zână care acum se transformase într-un loc de chin, mai adesea nu atingea deloc gustoasele bucate ce o aștepta și îndată se arunca în pat spre a intra într-o lume de gânduri întunecoase și năluciri cobitoare. Comparația între viața de acum și cea de altă dată era prima sa gândire, adică cel d-tâi chin ce începea s-o muncească; după aceea se ținea lanț tot acel cortegiu groaznic de turmente neînchipuite ce fac nesuferită viața nenorociților ce sunt osândiți a aștepta în singurătate, a aștepta în zadar!</p>
<p>Într-acest timp, cel mai mic zgomot, cea mai mică mișcare, cea mal mică adiere de zefir o făcea ăș tresară și să alerge tremurând de teamă și speranță sări la ușa care conducea la intrarea principală sau la ușa ascunsă care comunica cu cămările soțului său.</p>
<p>Atunci își ștergea cu iuțeală lacrimile ce curgeau într-una d-alungul obrajilor săi, își compunea iute o figură veselă și surâzătoare și își deschidea brațele ca sa facă din ele un lanț, cu, care să lege pe ingratul refractar; dar când se încredința că a fost numai iluzie, poate  zgomotul produs de vântul de afară,se întorcea înapoi îndoit mai abătută și îndoit mai descurajată.</p>
<p>După ce petrecea mai multe ore tresărind mereu, puterile o părăsiră cu totul, capul îi cădea greu pe perna capului său conjugal și tot corpul său intra într-un fel de amorțeală care nu semăna de loc cu somnul, somnul care odihnește corpul obosit și repară puterile sleite.</p>
<p>După ce zăcea câteva ore în acea toropeală zdrobitoare, în care lacrămilc curgeau într-una printre răsfrângerile genelor sale închise, și după ce visele cele mai bizare îi împrospăta chinurile din timpul zilei, sărea din pat tresărind de o dată cu apariția aurorei, alteori mult mai înainte și iarăși reîncepea lanțul amarelor decepții din ziua precedentă.</p>
<p>Într-aceeași vreme altă ființa omenească se zbătea în ghiarele unor suferințe nu mai puțin crude, în noianul copleșitor al unor dureri nu mai puțin amare, și, lucru de mirare, chiar ca care suferea atât era cauza acestor suferințe. Pe când bărbatu-său o abandonase și o lăsase în cea  mai deplină părăsire, un bărbat nu mai puțin brav, nu mai puțin însemnat, dar mult mai tânăr ca el, un tovarăș de haiducie, un căpitan de haiduci ca și el, vestitul Danucul Ardeleanul, unul din cei trei căpitani care haiduceau împreună de la întoarcerea de la război încoace, începuse a iubi pe Ioana de se înnebunea după dânsa, si da la iveală tânărul  sentiment ce ii inspira abandonata femeie a tovarășului său prin toate mijloacele putincioase. Atențiile cele mai delicate, îndeplinirea cu cea mai mare grabă a celor mai mici dorință ale ei, mici daruri care în toate timpurile și stările sociale sunt plăcute femeilor, cuvinte dulci și blajine, și cele mai zeloase încercări pentru a o face să sufere mai puțin, toate fură pe rând întrebuințate, cu o atenție și delicatețe neașteptată de la un haiduc, de la un om al pădurilor, dar care se inspiră omului celui primitiv, într-un mod instantaneu și fără nici o instrucțiune prealabilă, de îndată ce începi a iubi, de îndată ce este pătruns de sentimentul adevăratului amor.</p>
<p>El iubea pe Ioana ca pe lumina ochilor si, ca pe cea mai prețioasă comoară, ca pe cea mai scumpă nestemată, cu toate acestea incă nu cutezase să-i mărturisească aceea ce zăcea în sufletul său, dragostea fară de seamă ce ăi inspira, iubirea cea peste fire ce sădise în sufletul său. Orice răbdare însă are un hotar, mai cu seama când e la mijloc patima iubire!.</p>
<p>Într-o dimineață nu mai putu să sufere chinurile cele mari ce-l muncea, și găsind vreme cu prilej priincioasă, în momentele uneia din lungile sale pânde în capătul pădurii, se apropie de ea, deschise gura, și după mai multe fraze banale și întortochiate zise cu o voce mișcată și foarte tremurătoare:</p>
<p>— Ioano, daică Ioano eu aș vrea să-ți spun ceva.</p>
<p>— Ce ai să-mi spui, bădiță Bănucule? întrebă cu vocea sa cea dulce și tristă Ioana.</p>
<p>— Ceva prea însemnat, prea îndrăzneț și prea hotărâtor pentru întreaga mea viață; te-aș  ruga însă mai întâi sa nu te superi, să nu mă judeci, să nu ei în deșart vorbele mele, căci te încredințez, ele sunt din animă pornite. ..</p>
<p>— Grăiește, răspunse cu aceiași voce dulce și tristă Ioana.</p>
<p>Vazând că amărâta soție a căpitanului său nu se arată nici măniată, nici surprinsă de acest preambul, ci din contra, crezând că atitudinea sa lină și melancolică ar fi un îndemnător făgăduitor de multe speranțe, el în cele din urmă prinse curaj și își destăinui din fir până în ață toată taina sufletului său.</p>
<p>Ioana îl ascultă cu atenție și fără să îl întrerupă.</p>

<p>Dar după ce termină, ea îi zise cu vocea sa dulce și firească, fără să altereze cât de puțin obișnuita sa intonare :</p>
<p>-Îmi pare reu din suflet Bănucule, că un tânăr ca tine mai vrednic ca oricare de cea mai bună  scrisă și de cel mai ridetor viitor, a fost osândit de piazma soartă ca să simtă o dragoste atât de nepotrivită, atât de nenorocită și atât de nevrednică de tine! Tu ești tânăr, eu sunt trecută dincolo de hotarul tinerețe!; tu ești mândru, eu sunt o ființă ofilită, de plânsuri si dureri; tu ai o inimă feciorelnică vrednică de o inimă asemenea feciorelnică care să fie a ta și numai a ta, eu am o inimă dată altuia, robită de altul, rănită de moarte de dragostea altuia. Te rog nu te supăra daca îți zic frate Bănucule, caută aiurea o dragoste mai vrednică de tine, o ființă mai potrivită de tine, o fată tânără ca și tine și cu inima  rănită ca și tine, căci intre mine și Bujor sunt niște legături care dăinuesc de aproape cincisprezece ani pe care numai moartea le poate rupe.</p>
<p>-Ioano, răspune Bănucu cu o voce profundă, povețele tale sunt de prisos; până acum de multe ori mi-am zis eu singur mie mai aceleași cuvinte, dar dragostea ce  ațâți tu în inima mea e prea mare și prea mistuitoare ca să se poată potoli cu rouă povețelor. Faci rău dar de nu te îndupleci la rugile mele și ai face și mai rău dacă ai încerca să te împotrivești. Sunt în stare să săvârșesc cele mai mări jertfe și cea mai josnică nelegiuire, numai să  fii a mea mea, a mea, m-ai înțeles? adăugă Haiducul care nu era era obișinuit cu resistența, aruncând asupră-i o privire scântâietoare.</p>
<p>— Bănucule, răspunse Ioana cu aceeași voce, dulce și blândă, se vede că d-ta nu șții că eu sunt atât de nenorocită încât aș primi moartea ca cea mai mare binefacere și aș binecuvânta cu recunoștință mâna ce m-ar izbi ?</p>
<p>— Ba știi, murmură haiducul printre dinți cu o voce surdă.</p>
<p>— Dacă șții, pentru ce te mai înfricoșezi cu moartea, și dacă ești hotărât să mă omori pentru ce mai? Sunt în puterea ta, nimeni nu ne-a văzut până acum înpreună; haide, fă-ți curaj, izbește-mă, isbândește-ți, scapă-mă de noianul de suferințe ce m-au copleșit și pe urmă fugi de lângă mine.</p>
<p>— Să te ia dracii, căci eu cu ființe mlădioase ca salcia pletoasă nu sunt obișnuit, strigă Bănucul frângându-și mâinile cu ciudă că nu era în stare să facă vreun rău aceleia ce cutezase să-i resiste.</p>
<p>— Te încredințez, prietene, că nu spun snoave și nici mă prefac, ci aștept moartea ca cea mai deplină fericire.</p>
<p>— A avut dreptate Bujor să te părăsească, replică haiducul după o clipă de gândire; o ființă ca tine fără nici o rază de bărbăție în suflet nu este vrednică să fie femeia unui haiduc ca el.</p>
<p>— Se vede că tu nu știi că de multe ori am voinicit alături de el, m-am luptat cu potera lângă el, am înfruntat moartea apărându-1 pe el și chiar m-am războit împreună cu el.</p>
<p>— Ba știu și mă mir cum o femeie cu inimă ca tine plânge toată ziua și toată noaptea ca orice femeie de rând pe un bărbat ce o părăsește, mă mir asemenea că poți să înduri rușinosul jug al unei soții părăsite și nu încerci măcar să-ți isbândești.</p>
<p>— Să-mi isbândesc? strigă Ioana tresărind și aruncând din ochi scântei de mânie; cine-ți spune că eu nu vreau șă-mi isbândesc? unde e ticăloasa care a indrăznit să-mi răpească inima bărbatului meu? Arată-mi; dovedește-mi, încredințeaza-mă că într-adevăr sunt amăgită, și pe urmă oi vedea dacă nu am îndestulă bărbăție de a mă lupta cu orice primejdie pentru a-mi izbândi.</p>
<p>— Dacă ți-aș dovedi eu că într-adevăr ești amăgită, daca te-aș face să te încredințezi chiar prin ochii tăi că ești înșelată, atunci ai uita pe Bujor,ți-ai izbândi astfel cum poate mai bine să-și izbăndească o femeie amăgită împotriva unui bărbat necredincios, adică te-ai îndupleca să mă iubești și pe mine o țâră și să-l înșeli și tu cum te-a înșelat și el? Ce zici atunci m-ai iubi?</p>
<p>— Poate, murmură Ioana cu vocea pe jumătate.</p>
<p>- Poate la mine nu merge; zi da sau ba.</p>
<p>— Ei bine, da.</p>
<p>— Dacă e așa, să știi că cu primejdia vieții mele, am să mă pun luntre și punte ca sa te fac să vezi singură adevărul adevărat.</p>
<p>IV.</p>
<p>Colo-n vale la pârâu.</p>
<p>De când făcuse această promisiune, Bănucu începu să spioneze pe Bujor, ceea ce  era prea, lesne să facă, căci tovarășul său nu se sfia de el nici nu  se ascundea când venea, ci ori de câte ori venea și-1 găsea în tabără, îi da bună ziua și bună seara, după vreme, ăi strângea mâna prietenește și-1 chema de multe oră la sfatul căpeteniilor ca să chibzuiască împreună asupra celor mai bune mijloace pentru îndeplinirea dublei misiuni ce îndeplineau.</p>
<p>Într-aceea vreme cu haiducitul nu prea făcea treabă, căci domnea Alecu Moruzi, om bun la inimă și cu frica lui D-zeu, care nu asuprea pe sărac, ținea ușa deschisă tuturor de orice treaptă și se plângă lui d-a dreptul pentru orice nedreptăți, și pedepsea cu asprime mare pe orice funcționar îl prindea cu mâța în sac, adică hoț și abusiv. În timpul acestei domnii, funcțiile nu se mai vândură pe bani ci se dădură fără de nici un husmet celor mai meritoși, banii birurilor se strângeau după condici anume alcătuite; cine  da primea răvaș pentru ceea ce a dat, și cu chipul acesta havaeturi și rușfelurl extra-legale nu se mai puteau strânge; sărăcimea nu mai fu silită ca să se vândâ roabă spre a plăti mulțimea sataralelor, și fiecare trăia cum putea în pace și în prosperitate, mulțumindu-se cu ce avea.Fiind ajutați de o recolta îmbelșugată, o vreme foarte priincioasă pentru orice fel de producte și de un preț din cele mai avantajoase pentru grâne, vite și alte, roade ale pământului. Această vreme binecuventată dură până la începutul anului  180</p>
<p>Asemenea vremuri pentru niște hoți,de rând ar fost din cele mai favorabile pentru întreprinderea lor, căci erau bani mulți în țară și se găseau prisoase mai în toate pungile; însă pentru niște, adevărați haiduci, care pusese mâna pe pușcă și dăduse dosul în codru numai ca să apere pe asupriți contra asupritorilor, erau niște răstimpuri de pace, de odihnă și de sezon mort; pentru aceea și Bujor în înțelegere cu tovarăși săi, concendiase cea mai mare parte din voinici ca să se folosească de roadele pământului prin muncă, iar el cu câpetenile sale stau prin vizuinile lor, sau se țineau de ștrengării ca Bujor sub un nume plăsmuit, ce își dobândise chiar de la începutul haiduciei sale, ori alcătuiau planuri, peste planuri pentru un viitor apropiat care din zi în zi întuneca mai mult orizontul politic al intregei Europe.</p>
<p>Toate spiritele în Europa erau îngrijorate, toate capetele încoronate tremurau de frică și toate popoarele subjugate tresăreau de mari speranțe pentru că un om se ridicase în extremul occident al Europei, în Franța, și dintr-un singur caporal devenise cel mai mare cetățean al țării sale la 1799, căpetenia statului pe viață in anul 1802 și imperiilor în anul 1804. Din nimic el formă o armată puternică cu care subjugă Egiptul, Italia și Ișpania, bătu ostile întrunite ale Austriacilor și Dușilor la Austerlitz în ziua de 25 Decembre 1805, bătu pe germani în mai multe , războaie și se apropia ca un conchierant triumfător spre frontierile Principatelor Române. Aceasta perspectivă plină de cele mai frumoase aspirații pentru bieții apăsați, făcu să tresare de bucurie pipeturile tuturor Românilor, și făcu să încolțească: în sufletul tuturor o lume întreagă de dulci speranțe. De mirajul acestor speranțe nu fură cruțați nici bieți ihaiduci. Ei poate mai mult ca oricare își făcură iluziile cele mai măgulitoare, căci ei sperau sa devină sâmburele pe lângă care sa se adune puhoiul cohortelor de războinici, întreaga țară armată la  un semnal dat să alerge ca un singur om pentru a sfărma grelele lanțuri ale sclaviei. Ce sperau ei și în scurt timp ce le veni în schimb! În locul mântuiriii sosi un jug și mai greu, în locul Francezilor veniră Cazacii, în locul resboiului mântuiloi, îi ajunse din urmă războiului cotropitor care le smulse o parte din  parte din ființa lor, cum vom vedea mai la vale.</p>
<p>Bujor acum nu mai era un copil ca să se aprindă de ori-ce părpăleâlă de pae, ca să se entusiasmeze de ori-ce vorbă umflată aruncată în vânt și care să ’ș? iasă din fire Iară nici un motiv sau cumpănire; ci era om in toată puterea verstei, era peste 47 ani,, când omul judecă mai maior, și dacă nu se arăta atât de înverstit, și dacă nu avea nici un fir de păr alb în cap sau in mustață, nu era de vină vremea, ci capriciul nature! care pe unii îi îmbătrânește ma» înainte de X’reme și pe alții îl ține tineri până . 1» versta cea mai înaintată.</p>
<p>El hrănind niște speranțe atât de frumoase, nu făcuse alt de cât se supusese spiritului public, credinței în general împărtășită de toată suflarea românească mare sati mic, svonurilor ce se aflau pe toate husele. Cu toate acestea ci luă lucrurile cu binișora. și cu băgare de seamă, fără grabă și nechibzuință și încetul și cu binișoru făcu preparativele necesare șă lea toate măsurile trebuincioase pentru ca evenimen-tele să ‘1 găsească pregătit. Aceste preparative, com-hinațiuni, consfătuiri cu camaradi! și alte disposition! II sili să vie mal des in codru, aproape in toate dilele și să ia prea puține precaution! de fereală la dus și la întors, ast-fel că lui Bănucu, ii fusese prea cu înlesnire sa 'I urmărească fără să atragă atențiunea lui Bujor.</p>
<p>Așa dar într’o di, după ce asistă Ia una din ședințele de deliberări pentru viitor, în care Bujor desvă-lui un plan întreg de campanie, și dupe ce căpitanul sc retrase din adunare și plecă p’aci in colo, el se luă după densul, îl urmări de departe, sui împreună cu el dealuri, scoborî văi, urmă prin bungetul pădure! niște poteci pe care numai o ființă prea cunosce-toare a misterelor pădurilor putea să le descopere, eși la o distantă de vr’o cinci-deci pași in urma lui in drumul mare, merse pe densul o mică bucată de vreme, reintră intr’altă pădure și merse printr’ensa prin poteci iarăși ascunse până ce ajunse in marginea pădure! in apropiere de satul Luncani, într’o poiană unde se afla un bordeiu de cârciumă cam isolat de</p>
<p>drumul cel mare.</p>
<p>Ajungând în dreptul bordeiului, Bujor se opri, des-câlică dupe cal și cădu în brațele unei lerâncuțe voinică și frumoasă cu care intră în bordeiu, după ce Bujor închise mai întâi călușeanul seu într’un coșiar sapat într’o muche de mal. Cum vedu toate acestea, Bănucu nu mai merse mai înainte, căci veduse tot ce vrusese să vadă, aflase tot ce voise să afle, descope-. rise causa pentru care căpitanul lipsea așa de des din tabără și de lângă femeea sa. El nu se mai apropie ca să vadă de la mică distanță și alte amănunte, nici mai stătu pe loc ca să vadă dacă căpitanul vă sta mult sau puțin în bordeiul din marginea pădurei, ci numai de cât suci frâul calului, se întoarse înapoi, dădu pin-</p>
<p>Icni bidiviului seu și în mai puțin de doue ore la inapoT în tabără, căci Luncauiî nu erau atât de deparle de tabăra lor. Cum se vedu in tabără se duse drept la locuința Ioanei, și găsind-o îi zise:</p>
<p>— Aide de te îmbracă curend ca să plecăm mal iute că se întârdie și hu e vreme de perdul</p>
<p>— Dar unde vrei să mergem? esclamă Ioana foarte mirată.</p>
<p>— Ce ai uitat asa de lesne ceia ce ’ți am îngăduit ?</p>
<p>— Va să dică aceia ce ’mi ai dis a fost adeverat ?! va să dică cu bună seamă Bujor me înșeală?; va să dică el iubește pe alta? murmură Ioana cu o voce sfâșietoare.</p>
<p>■ — Ce mal stai încă, la îndoială?</p>
<p>—- Da, aveam astă, slăbiciune, vedeam lucrurile aievea și. tot me îndoiam.</p>
<p>' — Aide, îmbracă~te și să mergem ca să ajungem mai ’nainte de înserat, pentru a le încredința prin ved că tot ce ’ți am spus n’a fost de cât sântul a-dever.</p>
<p>— Așteaptă-me o clipă, că viu îndată, reșpunse Ioană, și numai de cât intră într’o cămară și închise ușa după ea.</p>
<p>Peste o. jumătate de oră ușa se redeschise, dar din cămara nu mai eși Ioana, irageda și sfiicioasa Ioana, ci î^ița băiatul, Nițu. haiducul, care în lupta de la Do-colina ucișșse cu mâna sa mulți Turci, Nițu Pandurul care îri reșboiul cu Nemții trămisese pe lumea cea altă mufti sioacăti cu coadă, Nitu cel mândru si voinic, care încăleca pe calul deșelat d’an fuga șido-.vedeî- la luptă pe. voinicul cel mai puternic. O pereche de. pistoale numai de sid,ef șț. un pumnal cu mânerul de argint erau înfipte îi.i brâul seu, iar la spatele seu atârna de umere o șiușiana mică, delicată, ornată ca o bijuterie, dar teribilă iu o mână eserci-tată cu lupta. Vederea acestei aparițiuni ne așteptată; făcu, pe Bănucu să înțeleagă că o femee cu un aspect atât de bărbătesc nu prea erai acea salcie care se mlădia numai,- Tară a’r opune vre-o resistență, și că cu o amantă ca dânsa nu prea era de glumit..</p>
<p>După aceia Ioana se duse singură în un coșiar de la spatele casei șale, iși. scoase dintr’insul roibul șeii cel cu stema în frunte, și după ce ’!■ înșelă și îl in? zebălă frumușel, încălecă pe dânsul și plecă-pe-aci încolo, tot pe drumul rpe care umblase înainte de nămiezi Bujor, urmat de aproape de Bănucu..:</p>
<p>Cam pe la sfințitul soarelui; după ce traversase drumul mare fâră șă. fie de nimeiii -veduți și intrase din nou în pădure, in stufișiurile pădure! Luncanilor, pe când scobora o rîpă cam repede spre a trece un pîrliașiti și a’și urma calea pe cel alt mal, pe unde se vedea șerpuind printre groși copaci o subțire potecuță abia bătătorită, audi' fără veste .cam la dreapta niște hohote de rîs sgomotoase, și niște chihote ascuțite de voci femeești, printre care se amestecă și o voce de bărbat..</p>
<p>Chihotele femeești nu făcu Ioanei nici o impresiun'e, căci îi erau cu totul necunoscute, dar când audi vocea bărbătească, ea tresări, se opri ,îh; Ioc,; făcu semn lui Bănucu să se oprească și el; după aceia descăleca, dădu frânele calului lui Bănucu, și ea, ușiure și însinui-toare ca o șiopârlă apucă la drepta, se strecură -printre. hălăciuga de copaci și mărăcini care.stail înain-te-i ca un perete iiepătrunzibil, trecu dincolo de perete, după aceia.se scoborî în-albia păriului, ocoli o muche de deal naltă - și scorboroasă, dreaptă că casa, care făcea părîul să cotească mult spre dreapta; și după ce-umblă cet-va prin apă și sări peste mai multi bolovani, se vedu într’un luminișiu larg înconjurat</p>
<p>din toate părțile de dealuri înalte acoperite cu păduri, întocmai ca circul unul amfiteatru, printre care abia se strecura apele sgomotoase ale pîrîiașuluî. A-cest întins amfiteatru era luminat ca de o lumină de</p>
<p>foc mare, de roșiatecele raze ale soarelui apuind.</p>
<p>In raza acelei lumine purpurii ea zări în partea despre apus a amfiteatrului doă forme femeești lăsate de lumină în penumbră, două fete una oacheșă și alta bălae care stau aplecată în jos pe marginea pirîului și se ocupați cu spălatul unei cantități oarecare de grîu, pe care 'l vărsase intr’o citernă ce ’și formase ele cu bolovani și nisip chiar in albia pi-liulul. La spatele lor sta un bărbat, un. voinic în puterea vârstei care le făcea o mulțime de snoave și de nagode, le despletea cosițele, le deslega betele, le gâdila cu un paiu pe la urechi, și pe la soroace le furișa o mâna plină cu apă prin șanurile fetelor, de le făcea să țipe și sa chihote de auia pădurea.</p>
<p>Veijend acest spectacol și recunoscând din o singură aruncătură trăsurile bărbatului seu, într’acel voinic nebunatic, scoase un țipăt teribil și, împinsă fără fără de voe de acel înbold lăuntric, pe care nici o putere firească nu poate să ’1 împedice, juna femee sări întocmai ca o panteră rănită și năvăli ca o vijelie spre grupa cea zglobie.</p>
<p>Sgomotul produs de acest ‘țipăt ne așteptat și de sunetul pașilor Ioanei, care călca peste crăci le uscate cc acoperea pământul călcat de ea, făcu pe cele doă fete să ridice ochii în sus și să se uite sperioase spre acel tinăr voinc care venea către dânsele cu furia unei vijelii. Acele doue fisionomii erau pentru dânsa cu totul necunoscute, nu le veduse nici o dată, nu le întâlnise nicăeri, și cu toate acestea vederea lor ii inspiră o ură nebună, pentru că una din ele, poate amândouă, era rivala care ii răpise fericirea. Aceste doue fisionomii noă ne sunt cunoscute , erau: una a Marioarei și cea altă a surorii sale Stanca.</p>
<p>AcelașT sgomot făcu și pe bărbat să ridice ochii în sus, dar de îndată ce zări pe junele cel neașteptat, el rămase pe loc încremenit de mirare. Acel bărbat era intr’adever Bujor, și remașe încremenit recunoscând in deghizămintul luî Nitu trăsurile Ioanei femei sale legitime. Tocmai atunci ultimele și roșiatecele rade ale soarelulul apuind se restrângeau drejpt în fața sa, o învăluiau ca o mantie de foc, formau in jurul figure! sale ca o aoreolă de raze și daii fisionomii sale expresiunea unei frumuseți supranaturale, unei frumuseți îngerești. Vedend acea figură frumoasă din firea ei, înfrumusețată prin acea lumină fantastică și foarte mult iusullețită prin mânia ce’i făcea sângele să-i clocotească în vine, Bujor fără de voe iși aruncă ochii și spre Mariuca, care, precum am dig mai sus, se alia cu spatele spre soare, prin urmare în penumbră, și care din descrierea deja făcută in altă parte nil putea să sufere nici o compar ațiune cu rivala sa, și după c o privi cât-va, el făcu un gest de ciudă și de necaz; Mariuca în sufletul seu fu în acea clipă condamnata, căci femeea sa fu găsită de schimbătorul berbant mai frumoasă ca ea.</p>
<p>Ioana lără a sta mult pe gânduri se apropie de Bujor, îl apucă de mână, îl smuci aproape să i-o des-locheze din umer, și cu o voce detunăloare îi strigă:</p>
<p>-- Dar bine bărbate aici e casa și masa ța? aci între aste coțușe este locul teu? ast-fel își petrece vremea un oin ca tine în ilichia în care te găsești? Rușine, rușine, dragul meu! reu ai cadut de un cârd de vreme.</p>
<p>— loano, te rog taci, nu te necăji ca sa te bolnăvești, și aide să plecăm d’aici, răspunse uluit Bujor</p>
<p>ne niaî știind ce să spue. Ai le a.a să trăeșu că'^ spin pe drum toată șiretenia. Ia, nimicuri draga mea. crede-mei nimicuri, nu’ți pierde firea, așa să trăeșlî, și aide d’aci încolo. Ei! dar asta pe line, ce faci? tu șiovăești, tu Vrei să cădi?' ți-ai perdut cumpătul. O! nu dragă, nu. face una ca asta, vino-ți m simțire, așa le rog, și întinse brâțele și 8 sprijini ca să nu cadă, și ’i redema frumosul ei cap de umerul șeii, și 'i șterse fruntea de asudeală cu latele sale mâni, și începu ;’o frece pe lângă tâmple ca să’și vie în sim-!“'î- . _</p>
<p>Mariuca mai înteiu nu recunoscu sexul noului venit așa fără de veste și se uită la el cu mirare, ne ghicind ce pricină îl aduce, și pentru ce scoate acele răgnete ne înțelese, dar după ce audi vorbele schimbate.'între el și ibovnicul seu, ghici se'csul necunoscutului, pricepu ca se afla în fața unei rivale; și cas mai agravam, înaintea unei femei legitime părăsită pentru ea, și cu curagiul și hotarhea mai mult ca indrasneață ce făcea parle din caihcterul seu, se apropia și ea.de. grupa formală de Bujor și femeia sa, și cu o voce de leoaică căreia vînătmii rea să î fure pui, strigă.</p>
<p>— la ascultă măi Voineo, ce sunt margliioliile astea pe tine ?</p>
<p>-- Ce ’ți pasa? răspunse cu îndestulă asprime Bujor smucind din manele MariuchiT mâna ce i apucase amanta sa.</p>
<p>— Ce fel ce ’mi pasă.? cum să nu ’mi pese? cine e astă1, femiee ? căci, .e o fernee ascuiisă sub aste haine.</p>
<p>— Este nevasta mea.</p>
<p>— Nevasta ta ? dar bine tu nu ’.mi ai spus că escî însurat când te-ai îndrăgostit cu mine; daca e as»</p>
<p>eu cine sunt? ce’țl sunt eu ? spune-mi, grăește, mărturisește. . . ;</p>
<p>— Tu! maî e nevoe să’ți spui cei ești? Espî prea deșteaptă. Nu mai încape îndoială că ai ghicit. Aide draga să plecam d’aici, ca tu ești singura fem.ee ce am iubit și voiu iubi de acum încolo, singura ființă ce rcspectez, caria me jur a ’nil jertfi întreaga viață.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte apuca binișor pe după subțiori pe loapa, o sprijini ca să nu cadă, începu să p atragă spre sine ca șă se depărteze, din acel loc și întoarse spatele Mâriuchii,</p>
<p>— Dar bine, ce Iaci d-ta și unde mi te duci-? strigă Mariuca punendu-se d'a curmezișul in cale-I.</p>
<p>— Me duc acasă.’</p>
<p>— A casă ? ! dar casa mea a cui e? nu e și a ta? — Nu, casa mea e a nevestei mele.</p>
<p>— Ce fel așa ne-a fost vorba?</p>
<p>— A șea.</p>
<p>— Dar jurămintele, strajnicele jurăminte ce mî-aî făcut?</p>
<p>— Vorbă de clacă surato, vorbe ce sbor ca toate marghioliile dragostelor trecătoare.</p>
<p>— D’ăia ’mi ai fost bădiță? nu te gândești la D-deîi? nu te gândești că o să ’ți pară reu și o să respundi înaintea scaunului judecății de ceia ce faci?</p>
<p>— Me gândesc că prea mult am dat uitării niște jurăminte mai scumpe și am nedreptățit o ființă mai puțin vrednica de nesocotire.</p>
<p>— Să știi bădiță că am să me omor.</p>
<p>— Ai face o prostie gogoneață.</p>
<p>— Să știi că am să ’mi fac seama singură, dar nici tu n’ai să scapi sdravăn.</p>
<p>— Daca poți să ’ml faci ceva reu fa’mi și lasă-me să ’ml ved de cale în pace.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte, dădu binișior la o parte pe</p>
<p>Mariuca, care nu ’I mai opuse nici o resistență, conduse lin printre bălării pe Ioana care ’șî reveni cum se cade în fire, ajunse împreună cu ea în stu-fișiul unde lăsase ea calul, ș unde găsi numai dobitocul pășcend singur, dar pe Bănucul nicăeri, avea el motivele sale ca să nu dea ocbî cu Bujor, pentru că negreșit, veduse și audise tot; o sui pe șeaoa calului, se sui și el lă spatele ei, o coprinse vânjos în brațe, apoi apuca frânele calului și p’aci ’ți e drumul.</p>
<p>— Ah! fecior de lele ce ești”! dăia mi-ai fost? es-clamă cu selbătăcie Mariuca, uitându-se lung în urma amantului seu care se depărta cu alta, lașă bădiță câ am eu ac de cojocul teu, daca așa te-ai purtat cu mine. Să nu cred! tu că o să fiu îndestul de proastă ca să me omor, dar o să isbutesc a’mi isbândi cmn cu gândul nu gândești. Atunci om vedea cine o ride.</p>
<p>■ V.</p>
<p>57">58">Planuri de isbândire.</p>
<p>După trei dile in urma întâmplării de la Isvor, Bâ-nucu dădu așa într’o doară pe Ia a l-de locuința toanei din marginea pădurei Hangului, unde știa el că se găsea atunci, cu gândul de a ’i aduce aminte de făgăduința ce ’î dase, și chiar avu parte s’o întâlnească singură singurică în dumbrava de la spatele casei, dar de la primele vorbe schimbate cu ea înțelese că trebuia să ’și ia nădejdea de, la ori-ce aspirațiune și să ducă dorul dorului ei, căci prin fapta sa el mai mult o depărtase de cât o apropiase de dânsul, pentru că o împăcase cu Bujor, reaprinsese în inima aceluia prima văpae a pojarului dragostei din tinerețe, și acum își petreceau gușe la gușe cele mai dulci dile ale unei noi luni de miere.</p>
<p>Astă convingere il cătrăni foarte reu și îl făcu să se. jure a’și resbuna în modul cel mai cumplit, pentru că el iubea din ce în ce mai cu aprindere pe Ioana și dorea să o posedeze cu cât posibilitatea de a dobândi vre-o dată dragostea sa se depărta de dânsul.</p>
<p>Gândurile cele mai negre, ideile cele mai întunecoase, planurile cele mai machiavelice furnicau îm-bulzindu-se și gonindu-se unul pe altul, prin creerii sei, dar pe nici unul nu ’l adopta pentru că pe nici / unui nu '1 credea îndestul de crunt și de teribil ca să ajungă până Ia înălțimea marelui seu dor de resbu-nare, și poale pe atunci caracterul seu era mai integru, mai leal și încă ne conrupt de o înriurire stranie, pentru ca să plănuiască vr‘o infamie. Ochiți pentru ochiți, dinte pentru dinte, chinuri fisice și morale neînchipuite, philtrurT magice care să încingă în sufletul ei pentru dânsul un amor nebun, și după aceia el să rîdă de suferințele ei; cam acesta era lot bagajul planurilor de isbândire ce alcătuia mintea Iul Bănucu.</p>
<p>într același timp o minte, niște creeri și o imaginațiune mai fecundă ca el in gânduri rele se gândea mal la aceleași lucruri,- și gândurile sale aveau de obiect aceleași persoane ; cu deosebire că combinațiunile sale erau mult mai infernale, și in același. timp mult mai practice și mal -lesne de realisat. Acea minte, acei'creeri, acea gândire 'erau.ale Mariuchei. Ea cu caracterul seu cel peste mesură de aprihsnu putea erta cu înlesnire Iul Bujor modul insultător, pentru amorul el cel propriii cu care o. părăsise; ea nu putea să rentînțe cu așa- înlesnire la acel om ■ ce’i dătlise pînă atunci nenumărate dovedi: de iubire, nici să se lipsească de cea mai teribila resbunare.</p>
<p>‘ Nu era numai amorul- ce simțea pentru Bujor care o îndemna să nu treacă cu vederea acest afront; .poate că acest sentiment, dacă ar fi fost numai el, n’ar fiJîndnmnatrO1 la nicin determinare; era altul rnotivulrcare o silea să fîei atât de necăjită, să facă tot posibilul-să se împace cu Bujor, și la caz de n’ar isbuti să.’recurgă chiar la crimă. Pentru că să fim înțeleși ti ebue sa facem cunoștința mal apropiată cu firea sa..; .- . - •</p>
<p>In toate epocele și în toate regiunile terilor-locuite dezromâni, s’au găsit printre mulțimea fiicelor din pd-por și mai ales de țărani pe lângă mii și deciuri de mii de ființe caste și nevinovate, dulci și naive, iubitoare până la sacrificiu și desinteresate până la abnegațiune, care mai apoi au devenit soții devotate și bune mume, s’au găsit die pe lângă asemenea creaturi bine-cuventate de D-deti și câte o excepție, câte b buruiană rea, câte o ființă cu sânge de foc, cu patimi ne înfrânate, cu suflete din fire perverse, din care de ordinar arendașii greci și cazacii! turci, câți s’au aciuit prin lungul și latul ambelor teri, niște amante pasagere și une-ori chiar definitive. Aceste ființe, rușinea suratelor lor si risul satelor, care erau arătate cu degetul de toată lumea, erau îndemnate să apuce acea cale pe atunci foarte rușinoasă și foarte defăimată, numai de o patimă; de lăcomie, de dorin ia de a scăpa de sărăcie, de pofta de a se îmbogăți.</p>
<p>Una din asemenea ființe fu și Mariuca; sărăcia lucie a tatălui seu, meseria de cârciumar ce’și alesese el chiar când fiica sa devenise fată de măritat, nevoia în care se găsise d’a fi mereu în contact cu oameni, cu bărbați streini, mai cu seamă la chef de băutură, și în cele din urmă moartea prematură a părinților ei și firea sa cea arejetoare, o făcu să alunece din vreme din calea cea dreaptă a virtuții, să *și vândă pe bani mult puținele avantagii fisice de care dispunea, și să se vândă de preferință numai acelor ce dispuneau de bani Eiulțî.</p>
<p>Ea se alipise de Bujor de îndată ce recunoscuse și se încredințase că avea parale, și se dătuse lui cu cel mai deplin abandon de îndată ce îl primise în bordeiul seu. Nu că simțise pentru el un amor instantaneu, săgetător ca și trăsnetul care face pe om să ’și piardă cumpătul și stăpânirea pe sine, ci pentru că recunoscuse în trăsurile lui pe un oare-care Voinea</p>
<p>strângetorul de bucate și vite, om cu reputația de gros la ceafă și gros la pungă, care putea să ’i as-tempere cu multa înlesnire setea de banî și dorul de avere ce o consuma. Pentru că îl credea bogat, prea bogat și în stare să o îmbogățească și pe ea, pentru aceea se purtă cu el mai puțin brusc, îl luă mai pe departe, jucă o mică comedie de dragoste, dar în cele din urmă cu o măestrie și o tactică de cel mai abil general, aduse lucrurile și pe terîmul interesului, și între doue sărutări, adî îi șterse un colan de sârma de argint cu paftale mari de aur ornate cu pietre scumpe, mâine o salbă de luralii și galbeni venetici înțesați pe lângă gât ca o za, poimâine o malotea de samalagea îmblănită cu nafea de samur și alte multe și mărunte mărunțișuri scumpe, care sili prea adesea pe Bujor sa facă dese căletorii pe la tabără.</p>
<p>Dacă ar fi știut ea că era Bujor, de sigur comoara haiducilor s’ar fi transportat de bună seamă în bordeiul ei cel trăsnit, pentru că calitatea sa de haiduc nu ’i-ar fi inspirat nici un fel de scrupul. însăși ea care nu bănuia nici de cum adevărata sa meserie și care ’1 credea că de bună seamă era un gealep ca ori-care, ea singură într’o seară îl convinse pe deplin.</p>
<p>Intr’acea seară după multe și mărunte desmerdări și giugiuleli, Mariuca îi vorbi în chipul următor :</p>
<p>—’ Ia ascultă măi bădiță, o să ’ți fac o rugăciune, dar să nu faci care cum-va și să zici ba, că me fac foc si sunt în stare să me omor-de ciudă si obidă.</p>
<p>— Ce rugăciune ai să ’mi faci? întrebă Bujor ne-tezindu-i cu mâna părul seu cel negru ca pana corbului.</p>
<p>— Bădiță, ia te uită în ce stare de jale a ajuns bordeiul nostru de când a fost trăsnit mai deună-di; învelitoarea nu mai ține, tinda e aproape să cadă, umbrarul din față nu mai are frunzar, plouă înnă-untru, și n’am de nici unele ca să ’1 dreg. Am aflat dragă că Ion rezașul din satul nostru CosmescI, vrea să se mute cu totul în raiaoa Brăilei, unde crede c’o să’î fie mai bine, și că ’și vinde tot pământul moștenesc cu bunătate de casă, cu vad vechili de crâșmă si li-vede mare în dos, numai pe doue-deci de turaliî. Te rog dragă bădiță, dacă me iubești, scapă-me de astă cocioabă și cumpără-mi acel pământ cu casă și livede, că me fac roaba ta pe viață.</p>
<p>— Ia ascultă Mariuco dragă, răspunse Bujor ridi-cându-se în capul oaselor și ațintind asupra amantei sale o căutătură stranie, se vede că tu ar ținerea de minte scurtă, și uiți adi ce al zis eri. D’apol nu ești tot tu aceia care ’ml luași 50 talere ca să cumperi de la Sandu Răcanu casa sa din Idești, pe care i-o vindea datornicii pentru neplată de bani, și d’atunci și pînă adi n’ai cumpărat nimic? Nu ești tu iarăși care îmi luași 30 de galbeni venetici ca să cumperi o sfoară de moșie de la alt razașiu nevoiaș și tot n’ai cumpărat ? Ce ai făcut cu banii?</p>
<p>— Ei dragă, răspunse ea oftând, nevoia m’a silit să cheltuesc acel bani și să plătesc niște datorii ale tati.</p>
<p>— Dacă aveai poftă de case, trebuia să ’ți cumperi case și pe urmă să plătești datoriele făcute de tat-teu.</p>
<p>— Va să zică nu vrei ? replică Mariuca eu un ton supărat și apăsat.</p>
<p>— Nu zic că nu vreaîi, ci nu pot, mal cu seamă acum când sunt vremurile grele de tot și me găsesc în oare-care strîmtoare.</p>
<p>— Tu în strîmtoare? la alții să vindi asemenea, brasoave. .</p>
<p>— Dar ce gândești tu că eu sunt unpuț fără fund? sunt ; și e&amp; un biet negustor' care cumper de icî cu un preț» vând la raialele turcești aceia ce am strâns cu sudoare multă, une-ori cu oare-care câștig, alte-orl abia îmi prinz banii băgați în marfă, și rămâi cu osteneala de surda, și alte-ori nu prinz nici ce am băgat, căci turcul e ciudat, păgân, și bietul creștin e la cheremul seu. Eu, fata mea, n’am pe mână comorile lui Bujor.</p>
<p>— Șciu, răspunse ea oftând, și imi pare reu de mi se rupe inima că perd chilipiru de la mână; ahl mai bine ar ii fost să fii haiduc, un căpitan de haiduci, însuși Bujor, ca să fii în stare d’a face tot ce vrei, d’a avea în mâni putere ca un D-deu, și d’a lace pe iubita ta cea mai fericită dintre mueri.</p>
<p>— Ei I de unde știi că și el poate tot ce vrea ?</p>
<p>— Cum să nu știu, dacă toată lumea vorbește în-tr’un graiu de bogățiele și însemnatele lui faceri de bine, care de multe ori întrec pe ale lui D-deu 1 Mai bine te-ai face și tu haiduc, Voineo; ce bine ar suna la ureche cuvântul: Voinea haiducul! tot ai strânge di bună di rea, 100 galbeni pe săptămână.</p>
<p>— O fi strângând haiducul și atâta cât clici tu. răspunse Bujor uitându-se spre amanta să într’un chip foarte ciudat, dar vedi, numai asta nu se poate.</p>
<p>— Și pentru ce nu să poate mă rog ?</p>
<p>— Pentru că nu voiu eu.</p>
<p>— Zi mai bine ; pentru câ nu mă iubești.</p>
<p>—- Tu ești un copil prost și Iară minte.</p>
<p>— Fie și așa, dar, zeu ; mult ’mi ar plăcea tu să fii haiduc si eu ibovnică de haiduc. Ce bine ’mi ar ședea și cât m’așiu crede de mândră, dar să nu uităm vorba începută. Ei! ce dici și ce faci cu acei 20 de turalii ?</p>
<p>— Nimic.</p>
<p>— Nimic! va să zică ine lași cu buza umflată.</p>
<p>— Ce să 'ți fac daca nu pot acum?</p>
<p>.— Dar mai pe urmă? mâine, poimâine?</p>
<p>— Om trăi și om vedea.</p>
<p>Evenimentul de la pariu se petrecuse a doua di</p>
<p>a Muzeul Digital al Romanului Românesc</p>
<p>revistatransilvania.ro/mdrr</p>
<p>după astă convorbire și Mariuca încă nu apucase să pue mâna pe cei 20 turalii. Astă convorbire contribuise foarte mult ca să ’1 facă pe pl să pue intr’un momet in comparație frumusețea ei grosolană cu delicata frumusețe a femeei sale, să compare lăcomia aceștia cu suprema desinteresare a soției sale legitime, care nici o dală nu ’i ceruse nimic, de și știa de ce bogății dispunea, și să se despartă atât de brusc de una pentru a se lipi atât de strâns de cea altă.</p>
<p>Aceiași causă făcu pe Mariuca să ’i pară așa de reu că s’a despărțit intr’un m:d așa de brusc de Bujor și că a perdut cu totul perspectiva de a pune mâna pe cei 20 de turalii. Lăcomia mai mult ca dragostea o silea sa dorească cu atâta ardoare ori împăcarea cu Bujor, ori amarnica resbunare.</p>
<p>- VI.</p>
<p>59">60">Mariuca și Bănucu.</p>
<p>Se zice că dacă se întâmplă ca doi oameni să hrănească aceleași gânduri și aceleași dorințe bune sau rele, întâmplarea, sau mai bine fatalitatea face ce face de ’i apropie, de ’i aduce la un loc, de 7 pune în putință d’a se înțelege. Mariuca hrănea tot ideile ce hrănea Bănucu, pentru aceea întâmplarea lăcu ce făcu de ’i adună la o laltă, le înlesni mijloacele de se cu-noscură, și făcu tot ce e prin putință de se alipiră trup și suflet unul de altul, pentru a forma un tot, un întreg de gândire, de concepțiune, dd execuțiune.</p>
<p>Jntr’o di pe când Bănucul își fârîma capul și combina și imediat respingea un nou plan de resbunare contra Ioanei, de o dală se isbi cu palma pe frunte și strigă:</p>
<p>— Măi dar prost mai sunt eîi, Doamne 1 eii îmi bat capul aicea singur cuc ca să găsesc un mijloc de is-bândire, și la o palmă de loc se găsește altă ființă care, negreșit ca și mine, hrănește tot aceleași gândiri ce hrănesc și eu, care negreșit ’mi-ar fi foarte de folos la găsirea unui mijloc mai priincios, și împreună cu care ași putea să pui mâna mai repede și mai lesnicios pe scoposul ce urmăresc. Ia să dau eu o raită pe la fala de la bordeiii, ia să intru eu în vorbă cu ea, și poate, cine știe, ea me va pune pe o cale mai bună, și chiar, mai știi minune! în treburi de dragoste cui pe cui scoate și în multe privințe o nouă dragoste este o isbândife mai mare ca orl-care alia.</p>
<p>In urma acestei reflecțiunî Bânucu o lua pe poteca știută in sus, merse întins mal bine de două ore, și in cele din urmă ajunse înaintea bordeiului în care veduse pe Bujor intrând acum câte-va dile, și după ce scoborî scara de păment, intră innăuntru. O fată tîneră și bălâioară îi eși înainte și îl întrebă ce poftește ? •</p>
<p>— Adu-mi o oală cu vin, respunse el aședendu-se pe o laviță dinaintea unei mese.</p>
<p>I se făcu pe voe. Bânucu se uită lung la acea fată, dar i se păru că nu era aceia pe care o veduse eșind înaintea lui Bujor când îl primise în bordeiu, nici aceea care se certase cu el la pâriii care era oacheșă, iar nu bălae. După ce se uită cât-va timp lung la fată •i zise :</p>
<p>— Ia asculă leicuță, numai d-ta ești aici?</p>
<p>— Numai eu bădiță, respunse fata.</p>
<p>— Numai d-ta ești singură cârciumărițâ la aces bordeiu ?</p>
<p>— Ba nu, mal e și daica Mariuca.</p>
<p>— Unde e d-ei acum?</p>
<p>— S’a dus în sat.</p>
<p>— Vine curând?</p>
<p>— Nu știu ca nu ’mi-a spus.</p>
<p>— îmi pare reu că n’am parte sa ’I vorbesc, căci dacă o întâlneam ași îi avut să ’i spui lucruri care oi privea de aproape, și poate ar fi dorit să le afle.</p>
<p>— Ce spui? ai avea să ’i spui lucruri mari?</p>
<p>— Foarte mari. .</p>
<p>— Ia îngădue o Jeacă să ved daca nu s’o îi întors care cum-va fără scirea mea.</p>
<p>Zicend aceste cuvinte bălăioara începu să alerge ușure ca o păsărică spre fund, să deschidă o ușă din peretele de Ia dreapta gârliciului pimniței, care era și mai in pă-</p>
<p>ment, (era o asemenea ușe și la stânga), și să dispară dincolo de acea ușe.</p>
<p>Peste câte-va minute apăru în locu-T o altă fată oacheșă; era Mariuca; ochii ei erau roșii ca cum ar ii plâns.</p>
<p>Ea veni drept la Bănucu, se uita țintă în ochii lui, căci el sta cu spatele spre perete și cu fața drept spre ușe, și după ce se convinse că nu ’1 cunoștea de loc ii zise :</p>
<p>— D-ta ești care după spusa soru-mi ai avea să îmi spui ceva lucru mare ?</p>
<p>— Da, eu sunt surățica, respuse Bănucu stând pe loc acolo unde se găsea și sorbind încă o dușcă de vin</p>
<p>. — Dar bine bădiță eu' nu te cunosc de loc pe d-ta, căci nu te-am vedut de când sunt.</p>
<p>— Nici eu nu te-am cunoscut până acușica, și ași fi făcut o mare prostie dacă nu te cunoșteam, căci ești frumoasă de pici leicuță.</p>
<p>— Ia lasă frumusețea mea d’o parte, că nu'mi arde mie acum de marghiolii, și spune-mi ce ai de spus ?</p>
<p>— De, de, de, că prea ine ei repede surățică, doar n’o fi venit tătarii în țară.</p>
<p>— Spune-mi te rog ce poți să ’mi spui, că nu prea me simț bine.</p>
<p>— Se vede că n’ai uitat pățitania de la pârîu, zise el rînjind. Voinea blestematul, așa mi se pare că ți-a spus ca ’1 cheamă, te-a făcut să plângi mult, în cât si acum îți sunt ochii roșii.</p>
<p>— Voinea 1 exclamă Mariuca tresărind, de unde cunoști d-ta pe Voinea ? și cum zici că ’1 mal chiamă ?</p>
<p>— Ei! ei! nu cu graba, căci graba strică treaba.și mie nu ’mi place ; mai cu judecata iar nu cu lopata, căci n’avem de ce să ne grăbim. Destul că te-am făcut să înțelegi că știu multe din cele ce te privesc, mai multe și de . cât șeii d-ta. De acum încolo să mergem maî cu șiart, căci poate să încapă la mijloc loc de târguiala între noi.</p>
<p>— De târguiala?! esclamă Mariuca uimită.</p>
<p>— Da leicuță, de târguiala, și să ’ți spui pentru ce ? Când am intrat în bordeiul teu mai înainte de a te vedea pe tine, muream de focul altei femei, de al nevestei ibovnicului d-tale, și eram în stare ca pen-, tru a ’mi isbândi împotriva ei și a lui să intru în foc și în apă, să 'mi primejduesc viața, să fac ori-ce. De cum te-am vedut pe d-ta și m’am încredințat că ești mândră coz, cum șade bine unei ibovnine de voinic, ’mi-am schimbat gândul, mi s’a vindecat rana de la inimă, nu mai iubesc pe Ioana, m’am îndrăgostit de tine, și m’am hotărît ca în schimbul dragostei mă-tăluți, să te ajut eii pe d-ta ca să ’ți isbândești împotriva aceluia pe care ’1 numesc! Voinea, iar d-ta să-mi hărăzești măcar o părticică din totul ce hărăzeai a-celu I ibovnic nevrednic.</p>
<p>— Ia ascultă măi streine, ce ’mi spui d-ta sunt lucruri care aci me face să te dau de umere pe ușe afară, aci să stau aci pe laviță în fața d-tale și să te întreb ce mai șeii? Zeu nu șciu ce să fac?</p>
<p>— Stai mai bine ici pe laviță dacă vrei să’țl isbân-deșci și ascultă ce ’ți zic.</p>
<p>— Să nu fii vre-un flecar mincinos.</p>
<p>— Dacă ași fi ceea ce zici, nu ’ți-ași fi spus aceea ce ’țl-am spus.</p>
<p>— De unde șeii toate câte mi-le-ai zis?</p>
<p>— De unde? Eu am adus pe Ioana la pârîu și m’am uitat printre copaci la tot ce s’a petrecut. *</p>
<p>— Tu! și ’mi-o mai spui? .</p>
<p>— De ce nu? pe atunci eu nu te cunoșteam; iubeam pe Ioana, vream să ’I dovedesc că bărbatul seu o înșela, ca apoi să me iubească numai pe mine; nu e vina mea dacă s’ati întors lucrurile alt-fel. In cele</p>
<p>din urină dacă nu făceam aceea ce am făcut, nu știam unde să te găsesc, nici cine ești, nici nu puteam să ne unim la o laltă ca să ne isbândim; căci și eu ca și d-ta am fost batjocorit, și eu ca și d-ta ard de dorința de a’mi face dreptate.</p>
<p>— Dacă toate câte ’mî spui sunt adevărate, spune-mi cine ești?</p>
<p>— Eu? sunt tovarășul ibovnicului d-tale.</p>
<p>— Ești negustor, strângetor de vite ca și el? es-clamă Mariuca aședându-se pe laviță in fața lui Bănucu și uitându-se spre el cu o căutatua lacomă.</p>
<p>— Da, răspunse el cu o voce tărăgănată, înțelegând numai de cât cam de ce patimă era stăpânită convorbitoarea sa, da..... strângetor de vite și..... de alt-ceva.</p>
<p>— Ce spui? trebue să aî ceva bani la chimir?</p>
<p>— Da... se găsesce ori-când în chimirul meii dece sau doi-spre-&lt;Jece galbeni venetici. Ași purta asu-pră-mî și mai multi dacă ar fi drumurile mai sigure</p>
<p>— Ai tu atâția bani la tine! ia să ’i ved.</p>
<p>— Uite-ij răspunse Bănucu scoțând din chimirul seu câte-va monede de aur și aședându-le în șir d’a-lungul palmelor sale.</p>
<p>— Ti! dar ce mândri sunt muică! Banii sunt buni pentru o isbândire ca a noastră.</p>
<p>— Negreșit ca sunt buni.</p>
<p>— Dacă vrei să fac tot ce zici, dămi-I’mie ca să’i pui la păstrare.</p>
<p>— Ți-Î dăruesc dacă vrei să faci aceia ce ’ți zic eu ; pe urmă daca ne-om înțelege poți să capeți și mai multi. Putem căpăta chiar amândoi bani mulți, multi de tot, dacă ’mi-ai da ascultare. Te lac bogată dacă te vei întovărăși din inimă la planul nostru de isbândire, și daca me vei sluji cu credință și nu vei eși din vorbele mele.</p>
<p>— Fac tot ce ol vrea, respunse. Mariuca culegând unu câte unu galbenii din podul palmei lui Bănucu» care ’I întinsese mâna peste masă, și aruncându-i apoi grămadă în sinul seu.</p>
<p>— Va să zică ne-am înțeles?</p>
<p>— Da, ne-am înțeles.</p>
<p>— Foarte frumos ; acum ascultă ce am de gând să îți cer și care e planul meu de isbândire. Fata mea, Voinea al teu nu este Voinea cum ’ți-a spus; acesta este un nume plăsmuit; el e Bujor, vestitul căpitan de haiduci Bujor.</p>
<p>— Bujor! esclamă Mariuca sărind în sus în mijlocul cămării.</p>
<p>— Da, Bujor, și eu sunt unul din cei trei tovarăși ai săi.</p>
<p>— Bujor!... Bujor ai! Bujor haiducul?!..... eh! că n’am știut! că reu îl mai jumuleam, strigă Mariuca frângendu-și cu ciudă mâinele.</p>
<p>— Lasă că nu e perdută vremea nici acu m, că tot pe jumuleală este alcătuit și planul meu. Eu nădejde să mai fac sat cu Ioana nu mai am, tu însă poți să te împaci foarte lesne cu Bujor, dacă ’ți-oi da eu o mână de ajutor. El are mare frică de a cădea viu nevătămat în mâinile potereî. Astă frică a lui, daca om răsuci-o noi în mâini bine și într’un chip cu pricepere, poate să ne dea pe mână toate comorile lui, adică să i-le stoarcem noi încet și cu chibzuință.</p>
<p>— Șeii că bine te-ai priceput, strigă Mariuca bătând din mâini cu bucurie; am putea chiar să’l dăm pe mâna stăpânire! pentru o sumă mai mare.</p>
<p>— Asta să n’o facem, cel puțin de o cam dată, căci am semăna întocmai ca muerea cu găina care oua ouă de aur și care a remas fără găină, căci a tăiat-o, credend că o să găsească in ea o spuză de ouă de. aur și n’a găsit nimic.</p>
<p>— Că bine zici!</p>
<p>— Noi să ne mulțumim numai cu mulsul vacii care are să scoată lapte înlr’una și sa nu ne lăcomim prea mult. Intre noi însă trebue să avem o legătură foarte strajnică, ca să ne tragă inima unul către altul, sa lucrăm unul pentru altul și să avem interes de a ne sprijini unul pe altul. Noi trebue de o cam dată să ne îndrăgostim amândoi, și dacă o fi nevoie mai târ-diu chiar să ne cununăm împreună ca să ne strângem averile la un loc, și pe urmă : traiu neneco cu banii băbachii.</p>
<p>— Măi Banucule, strigă radioasă Mariuca, șeii că mie îmi place cum grăeșci și cum plănueșcl d-ta?</p>
<p>— PrimescI ceea-ce ’ti zic eu?</p>
<p>— Din toată inima.</p>
<p>— Pe toate?</p>
<p>— Pe toate, dar cu oare-care vorbe de lămurire ; să nu ne căsătorim până nu ne-om cunoaște bine, să nu ne zulipsim unul pe altul mai înainte de a ne căsători; până atunci fie-care să facă ce s’o pricepe pentru a mai strânge ceva bani, că de! eu sunt cârciu-măreasă si am nevoe să fiu bine si veselă cu toată lumea spre a aduna aici câți ol putea mai multi mușterii.</p>
<p>— N’avea grije; între noi n’aresă fie de o cam dată legături de dragoste, ci numai o singură tovărășie; e vreme și pentru asta dacă ne-om înțelege.</p>
<p>— Ne-am înțeles.</p>
<p>— Dacă e așa lă bine de stropolește ceva de masă.</p>
<p>— Din toată inima. Până atunci treci în camera mea de te odihnește o leacă.</p>
<p>VII.</p>
<p>61">62">Furtuna.</p>
<p>Trecuse mal mult timp de la duca lui Bujor și el J'ncă nu se mal întorsese pe la bordeiul trăsnit; se dusese vară, și toamna și iarna; chiar primă-vara se dusese împreuna cu o bucată din cea altă vară, și Mariuca tot nu se gândea de a aduce la îndeplinire strajnicul jurământ ce făcuse de a ’și i esbuna în modul cel mal cumplit contra necredinciosului șeii amant. Asemeni și Bănucu incă visita, și incă din ce in ce mai des acest bordeiu fermecat, și zăbovea în el une-ori chiar nopți, dile și septemâni încheiate, fără să se mai gândească la alt-cine-va de cât la haitoșa de Mariuca, ca cum ar îi uitat cu totul acea dragoste grozav de înflăcărată ce simțise altă dată pentru câinoasa de Ioană. Cu toate acestea, cu toată aparența lor liniștită, lucrurile nu erau așa de liniștite precum se părea, focul nu era stins ci numai potolit, și tăciunii mîjau sub cenușe gata să se transforme în incendiu spăi-mântător la cea mai mică suflare de vânt priin-cioasa.</p>
<p>Bujor nu e vorbă, nu mai da pe Ia Mariuca, ci ca ori-ce bărbat credincios, își petrecea toate orele sale libere, lângă Ioana sa, dar în fundul inimei sale regreta și dorea acele forme pline, acele rotundități bogate, acea structură robustă, acea ființă plină de vigoare și de sănătate, acea creatură numai foc și</p>
<p>voluptate, acel natural învăpăiat și pasionat, acel tot plin de sînge și de putere care formau ființa Mariuchii, pe lângă care, față cu un admirator al patimelor vulgare, ființa poetică, delicată, gingașe și aproape diafană a Ioanei perdea mult. Cu toate acestea Bujor nu se reinturnă la bordeiul trăsnit; amorul propriu îl oprea, ambițiunea îl reținea, rușinea amintirel unei ruperi atât de bruscă și de puțin justificată îl împiedeca și frica, chiar frica provocată de ultima convorbire ce avusese cu ea dă poate ar fi aflat condiția sa de haiduc, îl reținea de a face primul pas. Daca însă s’ar fi întâmplat oare-care avansuri din partea Mariuchei, de sigur el s’ar fi înturnat iarăși spre bordeiul trăsnit, nu ca să se lipească acolo cum se lipise mai înainte, ci de a duce viața in menagiu dublu, cum o mai dusese el pe aiurea mai înainte de a cunoaște pe Mariuca.</p>
<p>Mariuca la rîndu-i uitase aproape cu totul dragostea presupusului Voinea, precum și neagra sa ingratitudine, în cât mai că nu se mai gândea la el. Ea se obicinuise cât se poate mai bine cu schimbul făcut într’un mod atât de repede și lipsit de formalități, adică cu Bănucu, mai cu seamă că acesta ’î da mai atâția bani câți îi dăduse predecesorul seu; dar cu toate acestea tot nu uitase cu totul pe fostul ei amant. Nu ’I mai iubea, chiar nu ’1 mai ura, dar lăcomia sa îl dorea ; mai cu seamă că acum știa cine era și spera ca prin frica de denunțare să smulgă de la el ori câți bani ar fi dorit. Să facă stare mare, să cumpere moșii și robi și pe urmă sa se mărite cu vre-un boer mare scăpătat și să termine viața jucând rolul de cocoană mare din protipendadă, după ue o începuse jucând pe acela de cârciumăreasă, supusă cam tuturor desmerdărilor și capricielor trecătoare, iată care era visul ei. Și pentru ce nu? mai făcuse și altele ca ea.</p>
<p>S Muzeul Digital al Romanului Românesc</p>
<p>revistatransilvania.ro/mdrr</p>
<p>Bănucu dintre toți era acela care uitase mal desăvârșit ca orT-care trecutul și care se gândea numai la present. El nu ’și mai aducea aminte de Ioana nici ca de amintirea unui vis frumos sau urât de mult visat, pentru că lui îi convenea cât se poate de bine Mariuca cu nurii sei cei comuni dar îmbelșugat! și începuse s’o iubească cu tot dinadinsul, să se atașeze ei cu corpul și sufletul de ea, să petreacă la ea tot timpul ce ’I prisosea, să lipsească de lângă ea numai atât cât il reclama expediliele sale haiducești, să facă pentru ea toate jertfele putincioase, să sacrifice cu bucurie tot ce putea agonisi și să nu se mai gândească la nimic alt de cât numai la ea.</p>
<p>Intr’acest timp Bujor și ai sei, din causa armistițiului ce purtarea lui Șuțu îl silise sa pue în aplicare pentru un timp oare-care față cu Grecii, după mai multe sfaturi ce ținu cu cele alte căpetenii, găsi de cuvință să ’și strămute câmpul expedițiunei dincolo peste munți în țara Ardealului, și mai cu seamă în comitetul celor Trei Scaune, unde nemeșii, și boerii Săcuilor chinuiau în modul cel mai cumplit pe bieții iobagii Români. Aceste expedițiuni fură foarte sângeroase, căci Ungurii’ erau bine păziți de cete de panduri Săcul, și ’șl apărară viața cu multă îndărătnicie, dar fură și mănoase, căci găsiră în lădile Ungurilor cantități foarte însemnate de pungi pline cu aur stoarse din sudoarea de sânge a bieților Români. Aceste resultate bune (acu pe Bujor sa sboare cu ai sei foarte adesea peste munți în Harwnscch și Cic, și sa calce multe curți de baroni și de conți Unguri. Astă împrejurare sili pe Bănucu să lipsească de mai multe orî din bordeiul Mariuchel și pe urma s’o facă să uite lipsa sa, îmbunând-o cu mulțime de daruri aduse din pleașca Ungurească.</p>
<p>Intr’o dimineață Bănucu îi spuse că va lipsi vr’o</p>
<p>terî dile, pentru că avea să facă iarăși o călcare în tara Ungurească, și plecă rugând pe Mariuca să nu’l aștepte in decursul acelor trei dile. Ea se prefăcu că îi părea reu, dar nu se superă de loc de această lipsă, ci din contra fu foarte mulțumită de ea, pentru că densa nu iubea de Ioc pe Bănucu, și când lipsea el, cel mai grabnic lucru ce făcea, era acela de a ’1 înșela și de a ’1 schimba momentan cu ori-cine trecea pe la cârciuma ei și deschidea băerile pungei ca să ’I dea o sumă grăsulie.</p>
<p>In seara dilei celei din urmă expediții a amantului seu, nu avu prilej să pue în lucrare aplecarea sa cea lacomă și desfrânată, căci timpul de pe la asfințit se stricase, începuse să bală un vent rece și să plouă mărunt și pătrundetor, din care causă drumu se pustii pe dată și cârciuma remase pustie, adică numaT Mariuca și sora sa.</p>
<p>Cu toate că ședeau în marginea unei păduri și cam departe de sat, ele nu aveau pe lângă densele pe nimeni, adică nici măcar un argat, ci numai ele îndeplineau toate nevoile cârciumioarei și micului lor menagiu, și cu toate acestea stăteau acolo și vara și iarna Iară să se teamă de nimic, fără să le fie frică de vre-o primejdie, fără să le fie măcar urit. De primejdie nu aveau să se teamă, pentru că ele nu furase pe ibovnicul sau bărbatul vre-unei fete sau lemei din satul vecin ca să provoace niscai-va resbunări; asemeni ele nu se arătase prea mult câinoase către cei ce se arătase prea stăruitori cu dragostea Iată de ele, ast-fel că nimeni nu le ura, nimeni nu le voia reul și nimeni nu avea motive de a ’și resbuna pentru ceva în contra lor. Ele nu dăduse prea mare avent comercialul lor ca sa escite invidia celor alți cârciu-mari din sat, ci se mărgineau numai la un debit mărginit cât să nu moară de foame. In sfârșit prin</p>
<p>— AI voit, cocoane, haiduci; iulfi-nc, strig# cu o voce șeibalicA imul din cel de la ușc, țiind in iic-carc mână câte un pistol. Pag. 86.</p>
<p>aceste manopere și portul lor estrem de modest făcu pe ori-care să creadă că ele n’aveaii nici un ban pus d'o parte, ci din potrivă se opinteau greii și ’șl dau multă osteneală până ce plăteau datoriele ce făceați la hangiul moșiei din sat de la care cumpăra vin, rachiu și cele trebuincioase cârciumioarei lor. Ceea ce agonisiau ele din dragostea lor, îngropau în pă-ment în fundul pimnițel și nimeni nu le denunța, căci nici un spion denunțător nu se găsia in casă. Ele stau bine și cu voinici drumurilor mari și stătuse chiar mal înainte de a ști că Voinea era Bujor căpitanul de haiduci. Aceștia la ea găsiati in tot-d’auna merinde de aprovisionare multe, alese și eftine, credit la nevoe și adăpost sigur la vreme de strîmtorare.</p>
<p>Cu toate acestea, de și nu se temeau de nimeni și de nimic, în acea seară tristă și urîtă, cele două fete simțiră că li se pârleau mereu pielea pe ele, și la lie-ce sgomot, fără să vrea tremurau de frică. Ele încuiase de vreme ușa bordeiului, pusese drugul și mai trăsese și zăvorul. După aceea intrase în cămara Mariuchii, aprinsese pe vatră o văpaițâ de foc, de și erau aproape de Sânt-Petru, și se făcuse roată in jurul acelei vâpăițe, după ce încuiase și ușa acelei cămări ; cu toate acestea ele tot tremurau și se înfiorau la audul orl-carui sgomot mal mare.</p>
<p>Aveau și de ce sărmanele să le fie frică, căci ven-Lul, spurcatul, batea ca un balaur și fluera ca un voinic de codru, ramurile copacilor pădurel de care se isbea ventul la fie-ce pas trosneau în tr’un mod sinistru frunzișul ce împodobea desișiul ramurelor fașiau in-tr’un chip spăimentător; crăcile și frunzele uscate cădute pe jos se mișcau și sburau în aer, producând un freamet cobitor, și ploaia, cădând deasă și apăsată pe fragilul înveliș al bordeiului, producea un sgomot monoton dar nu mai puțin fioros.</p>
<p>In mijlocul acestui concert grandios produs de lupta crâncenă între cele două din cele mal puternice elemente : vântul și ploaia, fetei cei mai tinere, adică Stancbi, i se păru că aude un nou sgomot continuu și prelungit, o uruilură ca aceia produsă de rostogolirea unui corp greu pe păment, care mereu se mărea, mereu se apropia și din ce în ce se distingea în mijlocul acelui sgomot al elementelor, căci cu cât se apropia cu atât făcea pământul să se sgudue și să se cutremure.</p>
<p>— Soro dragă, audi tu ceva? zise Stanca după ce ascultă ea cât-va timp cu atenție și în tăcere.</p>
<p>— Cum să nu aud? ce credi că sunt surdă? es-clamă Mariuca cu o intonație nervoasă. Suflă procletul de vent ca cum ar vrea să răstoarne lumea și pământul.</p>
<p>— Dar nu e vorba de vânt dragă, ci de alt sgomot ; nu audi tu acea uruitură care cutremură pământul de se lovesc blidurile de pe corlata de d’asupra mesei? .</p>
<p>— Că bine zici tu daică dragă 1 răspunse Mariuca după ce ascultă și ea o leacă; apoi se aplecă spre podeaoa de cărămidă șt diipă ce lipi urechea de ea, adaogă : auliu, cu. mai urlă pământul 1 Ce să fie asta? s’o fi deslipit vre-un codru din malul Poporului?</p>
<p>— Ași! nu cred, până acum ajungea pînă la copacii pădure! și începea să se nudă trosniturile rupere! lor.</p>
<p>— D’apoi atunci ce să fie?</p>
<p>— Cine știe? vre-o căruță ce scoboară drumul de la Poiată încoa.</p>
<p>— Ași! căruța să facă așa mare sgomot.</p>
<p>— Că bine zici tu, sgomotu e prea mare; o fi vr’o butcă boerească fa soro.</p>
<p>— Ași ? ’ți-ai găsit 1 aida de! butcă boerească pe așa vreme pe drumul mare și în apropiere de păduj</p>
<p>rea Hangului care adăpostește pe cei mai vestiți haiduci! Nu se poate!</p>
<p>— Nu ? Na, audl acum pocnituri de harapince (bice) și chiuituri de surugiu.</p>
<p>— Că bine zici, soro dragă. Cine știe? vr’un ciocoi» stăpân al vre-unei moșii vecine, vine să ’șî vadă pă-menturile.</p>
<p>— Bună vreme ’sr-a găsit!</p>
<p>— L’o fi apucat vremea rea pe drum. Ei! dar a încetat și uruilu, și plesnitu și chiuitul!</p>
<p>— Tocmai în dreptul bordeiului nostru I Soro dragă, audi.și ori e numai o părere a mea, strigă Stanca tresărind.</p>
<p>— Ce ai audit ? esclâmă Mariuca tresărind și ea.</p>
<p>— Mi se pare că bate cine-va la ușa de afară a bordeiului nostru.</p>
<p>— Adevărat! audi, bate sdravăn. •</p>
<p>— Cine să fie dragă?</p>
<p>— Nu știu drăguța mea.</p>
<p>— Mie ’mi&quot; frică de mor.</p>
<p>— Și mie; uite cum tremur.</p>
<p>— Audi cum mal bate, doamne sfinte!</p>
<p>— O să scoată ușa din țîținl.</p>
<p>— Ce ne facem surioară?</p>
<p>— Știu și eu?!</p>
<p>— Audi cum strigă și cum înjură ?!</p>
<p>— Aoleo! zice că dacă nu deschidem ușa dă foc bordeiului.</p>
<p>— Sunt în stare dac’or fi niscal-va oameni reî.</p>
<p>— Eii sunt de părere să deschidem.</p>
<p>— Să deschidem ?! esclamă Mariuca cutremurându-se, dar daca or fi niscai-va facetori de rele, ce ne facem?</p>
<p>— Dac’or fi oameni rei poate să ne prăpădescă și fără a Ie deschide noi, iar d'or fi oameni buni, ne facem pomană cu el, și d’o 11 niscai-va boeri dă norocul peste noi.</p>
<p>— Ai dreptate tu Stance; al să le deschidem; dar mai înainte d’a deschide să ’i întrebăm mai intâiu cine sunt.</p>
<p>— Așa să iaceni.</p>
<p>Și numai de cât Stanca aprinse o feștilă pusă în-tr’un hârb, deschise ușa camerei, intră în cârciumă, și apropiindu-se de ușa exterioară, strigă cu o voce destul de sigură:</p>
<p>— Cine o?</p>
<p>— Oameni buni, respunse o voce bărbătească de afară.</p>
<p>— Cel fel de oameni buni pe drumul mare pe asemenea vreme?</p>
<p>— Ne-a apucat vremea rea pe drum.</p>
<p>— Satul nu e departe, e numai la o palmă de loc; duceți-ve acolo și veți găsi odihnă mai bună de cât la noi.</p>
<p>— Nu putem să mergem mal departe că suntem udați până la oase; deschideți dacă vreți să căpătați o mână de rubiele, respunse altă voce.</p>
<p>— Deschide Stanco, respunse Mariuca, căci oricine o fi, are să'I fie milă de două fete serace și nu ne va face nici un reu.</p>
<p>Stanca se supuse, trase zăvorul, trase și drugul, deschise ușa și. peste câte-va momente veda intrând unul după altul trei oameni, între care cel d’al doilea era muiat numai în fir.</p>
<p>63">64">vin.</p>
<p>65">66">Boerul Ilie Catargiu.</p>
<p>Dintre cei trei necunoscut! ce intrară în cârciumă și apoi în camera Mariuchei, acel ce mergea înaintea tuturor și ținea capul semeț ca un stăpân era cel mai simplu îmbrăcat, pe când cei alți doi, de și aveau pe hainele lor numai fir și găitane, se purtau cu cel alt cu respectul și smerenia unor slugi către un stăpân mare și puternic, și stah înaintea lui cu mâinele la piept.</p>
<p>Acest necunoscut, căruia tovarășii sei de drum îi arătau atâta respect era un tener cam de vr’o 25 de ani, năltuț, bine făcut, cu fața albă și rumeoară, cu trăsurile chipului regulate, cu sprincenile castanii și frumos arcuite, cu niște ochi căprui, mari, dulci, dar în același timp foarte pătrundelori și impunetorî, cu un nas regulat, cu : nările deschise, cu gura mică și rumenă, umbrită de niște mustăți castanii bogate și frumos răsucite, cu niște dinți albi si foarte curați, cu o bărbie rotundă și grăsulie rasă de curând, cu o coamă castanie deasă și bogată pe cap, care 'I cădea în unde încrețite pe umere, cu un gât desvoltat, alb și bine legat, cu niște umeri lăți și bine arcuiți, cu o statură înaltă și bine $ proporțională, cii niște mâini de copil albe, lungi și subțirele, cu niște picioare de femee bine făcute, cu o. talie sveltă și mlădioasă, în fine cu un întreg, în care se vedea cea mal desăvârșită frumusețe bărbătească, o distincțiune de orii de rasa, un aer mândru și măreț, ca al omului deprins numai să poruncească, în fine lipul feciorului de boer trăit numai în puf și în bunătăți, pe care încă nu l’a bătut ventul prigonirilor soarlei. îmbrăcămintea sa era simplă, fără fireturi, dar elegant purtată și croită în forma celor ce purta pe atunci numai boerii din protipendadă; el purta pe cap o cușma de hărșie neagră cu fundul de postav roșiu.</p>
<p>Cel d’al doilea care era îmbrăcat numai în fireturi avea fisionomia portului seu, adică era Lipul arnău-tului de casă mare boerească; el pe lângă fustanela tradițională, minteanul roșu cusut cu fireturi de aur și poturi asemenea roșii și înfiretați, purta la brâu un arsenal de arme de. tot soiul : pistoale, hangere, cuțite, pumnale, etc., și la spate o șiușiana cu gura largă ca gura unui borcănaș.</p>
<p>Cel d’al treilea care rămăsese la ușe în o postură mult mai umilită ca arnăutul, era îmbrăcat cu fer-menea, mintean și poturi albi ornamentați cu felurite Hori de găitan albastre și roșii foarte bizar modulate, întocmai ca puținii surugii ce se mai ved une-ori pe ici pe colea pe la câte o casă boerească; după port și coloarea pielei chipului seu, care era aproape arămie, el dovedea că era țiganul vizitiu al boerului.</p>
<p>Câte trei acești necunoscuți erau udi până Ia piei e și tremurau ca varga de le clănțăneau dinții în gură, căci umblase pe semne mai mult timp prin ploaie.</p>
<p>Cum intră în cârciumă, boerul se repedi în cămări Mariucbii, a cărei ușă rămăsese deschisă, și cum dădu de căldură și vedu focul pe vatră, scoase o esclamație de bucurie, și cu toate că se găseau in luna Iui Iu nie, luă în brațe soba care era călduță, și strigă cu o esclamație de satisfacți.une :</p>
<p>— Ha! bodaproste, bine că aveți foc în sobă.</p>
<p>După ce rosti aceste cuvinte, necunoscutul se aședă</p>
<p>pe unul din cele dopă scăunele rustice, pe care stătuse mai adineaori cele două fete la gura sobii, și începu să se prigorească înaintea focului.</p>
<p>— lane ! strigă apoi după câțe-va minute.</p>
<p>— Ori's te evghenia, respunse arnăutul punend mâna la piept și la ies, și salutând după moda orientală.</p>
<p>— Mai pune lemne în sobă (și pe urmă vino de te incăldește și tu.</p>
<p>— Filo-lo-herisas bei-mu, respunse slugoiu salutând din noii în acelaș mod, dar rămânând pe loc lângă ușă.</p>
<p>— Vino, îți zic o dată, porc de câine ce esci; ce vrei să mi se strice hainele după tine? Fă bunătate și nu mai făcea nazuri dacă o dată îți poruncesc eQ-Vino și tu Căline că alminleri es găitanele și ți se fac straele pe tine de nu mai au hal.</p>
<p>— Așa e să trăești, Măria ta, respunse Călin apro-piindu-se de sobă fără multe nazuri și vârîndu-se aproape după ea, pe când lane abia făcuse un pas spre sobă, pusese câte-va vrascuri în ea și pe urmase oprise la spatele boerului.</p>
<p>Intr’acest timp Mariuca și Stanca stau la o parte cam în fundul cămărei, se uitau cu mirare, temere și curiositate spre acești oaspeți neașteptați, și începură a'i măsura cu privirea de la cap până la picioare fără să scoată graiu din gură.</p>
<p>După ce se mai încăldi și se mai uscă puțin, acela ce avea aer de boer se întoarse nițel pe scaunul seu și zice aruncând spre cele două fete o privire cam piezișe:</p>
<p>— Ja ascultă, cine e stăpân aici ?</p>
<p>— Noi coconașule, respunse Mariuca rămânând pe loc.</p>
<p>— Voi? numai voi? dar peste voi cine este mal mare ?</p>
<p>— Nimeni, respunse Stanca; noi sun tern și mari și mici.</p>
<p>— Voii... numai voi singurele în mijlocul acestei păduri mari?! nu se poale.</p>
<p>— Și pentru ce nu cocoane? întrebă Mariuca.</p>
<p>— Pentru că de! la dracu, sunteți muerî, ba mi se pare chiar fete, niște copii, și în pădure poate să vie multi oameni rei: hoți, haiduci, făcători de rele, care poate să ve facă multe neajunsuri.</p>
<p>— De cinci ani stăm aci și pană acum nimeni nu ne-a făcut vre un reu,</p>
<p>— Se poate?</p>
<p>— Aîminteri n’am fi stat.</p>
<p>— Cel puțin trebue să ve fie prea urit singure singurele in această singurătate.</p>
<p>— Omul se deprinde și cu binele și cu reul, când n’are în cotro.</p>
<p>— Mare curagiu aveți, crede-me, mai ales la versta voastră tinere și frumușele cum sunteți.</p>
<p>— Sărăcia, fie urită, fie frumoasă, nu întâmpină nici o primejdie ori unde o fi, căci nimeni nu se înfige unde e usucu pământului.</p>
<p>— Nu te prinde dragă fată, căci n’aduce anul ce aduce ceasul. Dacă n’ai bani poate să aibi alte comori care să :țî fie primejdioase ca și banii. Afară numai dacă p’aicî n’or fi oamenii bolnavi de orbul găinilor, adică de aceia care n’au ochi de vedutșiinimăde săgetat. Sunt, fata mea, hoți de tot soiul; unii îți fur punga, dar alții îți fură odihna, traiul liniștit, tot ce are o fată mai scump și mai bun. Intre asemenea hoți, deu, m’ași ispiti să me numer chiar eu, ca să ve fur inima, mai ales pe a ta ocheșico, care te ascundi dupe spatele bătătoarei.</p>
<p>— Inima mea? esclamă Mariuca pufnind de rîs, și pentru ce? ce ai face cu ea?</p>
<p>— Ei 1 mai me întrebi ce așiface? la naiba sâ fie cu putință sălii atât de agiamie în cât să nutne pricepi?</p>
<p>— De 1 cocoane, se poale; noi astea țărancele nu prea înțelegem bine noima vorbelor boerești; dar șcim că omul e om nu dihanie ca să mănânce pe fele; mai șcim iarăși că fata este făcută ca să se marghiolească cu voinicul, iar nu dihanie sălbatecă care să se sperie de oameni.</p>
<p>— Fă fată, știi că tu vorbești adânc, adânc de tot?</p>
<p>— Se poate cocoane, nu zic ba.</p>
<p>— Fă fetițo, știi una ? strigă boeru sculându-se în picioare și uitându-se țintă la Mariuca, mie, mi se pare că ești o fată foarte deșteaptă iar nu o coțușe d’alea care fuge diua de bivoli.</p>
<p>- ■ O! o! cocoane, mă iartă, fa bine d'o ia mai domol. că prea te duci departe, răspunse Mariuca în-cruntându-se și uitându-se cu semeție la tenărul necunoscut. Suntem sărace, nu e vorbă, dar nu suntem fete după drumuri Iară șiart și rost; suntem singure în mijlocul unei păduri, așa e, dar slavă Domnului, avem brațe îndestul de sdravene ca să ne apărăm la vreme de nevoe.</p>
<p>■— Ce spui fată? d’alea mi-ai fost? strigă necunoscutul uitându-se cu admirațiune spre tenera cârciu-măriță.</p>
<p>— Să știi, Măria ta, răspunse Mariuca cu semeție.</p>
<p>— Dacă e așa, bravo, îmi place cum te porțî. Așa te vreati, se cunoașce că ești adevărată fiică de Moldovean. Așa să fii tot-d'auna că îți stă bine, fata mea. Să lăsăm dar snoavele la o parte și să vorbim ce trebue. Noi n’am mâncat de adi dimineață; acum ne-am uscat și ne-am încălzit de bine de reă, dar mi s’a făcut o foame de nu te văd cu ochii. N’ai ceva să ne dai de mâncare ? că-ți plătesc cu galantomie; daca ne-oi sătura îți umplu poala cu rubiele.</p>
<p>Audind cuventul rublele, mândra cârciumăreasă care până aci se uita țanțoșă și semeață la necunoscut, îndată se însenină intocmaî ca o di noroasă cân 1 resbește soarele printre nori, și surîdend cu bunăvoință response :</p>
<p>— De! cocoane, ce să zic, noi pentru noî avem merinde, dar sunt lucruri proaste țărănești care nu fac pentru niște boerî ca d-voastră.</p>
<p>— Spune mai iute ce ai, și na, ia cât vrei dintr’a-ceastă pungă, strigă cu grabă necunoscutul scoțend de la brâu o pungulițâ binișior de garnisită și rotunjoirâ doldora și puind-o în mâinile Mariuchii, din ochii caria începu să iasă scântei de îndată ce zări printre rosturile pungii sclipirea strălucitoare a aurului din întru.</p>
<p>— Să vedi cocoane, răspunse ea blândă ca o mie-lușea; precum știi acum e postu Sf. Petru și noi ca creștini postim.</p>
<p>— Cui o spui? și eu sunt creștin, și eu postesc numai să fie ce-va ce se poate mânca fără să te im * bolnăvești. Ce ai?</p>
<p>— Apoi! am borșiu cu pește din Tasleu, dulce ca puiul de porumb.</p>
<p>— Bun; ce mai ai?</p>
<p>— Am puțină plachie de pește cu zarzivat gătită călugărește cum am învețat eu de la miica Ghfira de la Văratic.</p>
<p>— Foarte bun; adu mai curând.</p>
<p>— Mai am și nițică sărătură îndulcită de morun, pe care o fac rasol până mănânci borșiul.</p>
<p>— Bun; bun; pune masa îndată.</p>
<p>— Mai am și nițică marinată de somn-și de șalăii, câți-va păstrăvi afumați, nițele icre negre tescuite și măsline mari numai îndulcite.</p>
<p>— Ai și vin bun fată ?</p>
<p>— Călugăresc cocoane, din pimnițele sânției sale starețului de la Hangu.</p>
<p>— Daca' e așa pune numai de cât masa, că de căud ’mi-al numeral atâtea bunătăți mi s’a făcut și mal mare foame.</p>
<p>— Ingădue până când oi face un puișor de mămăligă pripită.</p>
<p>— Să nu ine zăbovești, dragă fată, că te mănânc de vie.</p>
<p>— Pană pune masa Stanca eu me și întorc cu mămăliga gata.</p>
<p>Pronunțând aceste .cuvinte, Mariuca eși diu cămară in cârciumă și de acolo intra într’o cămăruță vecină cu cămara Stanchi, in care se alia o vatră de bucătărie; cum intră înăuntru răvăși dintr’un colț al vetrei cenușa, din care eși o spuză fer-bir' 3 și câțl-va cărbuni, puse pe acel cărbuni niște, vreascuri uscate, de care se agăță focul numai de cât aruncă crăcanele d’asupra focului și un ceaun plin .cu apă d’asupra crăcanelor, aruncă înăuntru o mână de sare și după aceea eși din bucătărie in mână cu o luminare aprinsă, se coborî în pimniță, dădu un buriu gol la o parte, deschise o uscioară, pe care o masca acel buriu, și intră în o altă cămară care era plină cu lot ce se găsește în băcănia cea mai rafinată. De acolo luă o felie de icre negre, o strachină de măsline o felie măricică de morun sărat, o altă strachină plină cu marinată de somn și șialău, apoi, după ce le scoase una câte una afară, închise ușa la loc, trase buriul tot unde fusese și se înturnă în bucătărie unde apa începuse să fiarbă in colcole.</p>
<p>Intr’acest timp Stanca puse o masă de lemn albă și sclipitoare de curățenie, măruntă și in trei picioare în mijlocul patului din fața ușel, așternu pe densa o față de masă asemenea albă vărgată cu borangic galben, curată ca fulgul de lebădă, puse pe masă mai multe talere de păment foarte frumos smălțuite în diferite culori și cu felurite ornamentații, puse pe talere linguri de lemn foarte frumos sculptate de rufelașii de la Tergu-Ocna, și niște solnițe de păment cu trei despărțituri pline cu sare, piper și ardei pisat, in fine puse și un cuțit grosolan cu mânerul de corn de bou, industrie națională a ferarilor țigani de la mo-nastirea Neamțului, (invenția furculițelor pe atunci era necunoscută chiar boerilor moldoveni, ne cum unei biete cârciumărese). După aceea eși afară și peste câte-va minute se întoarse cu un borcan verdiu nu tocmai mare, dar îndestul de pânlecos in cât sâ încapă două oca, plin cu un vin gălbuiu ca chihlibaru topit și limpede ca lacrima. Curend după aceea intra și Mariuca cu mămăliga gata și peste un minut aduse și ciorba de borșiă.</p>
<p>Cum vedu în mijlocul mesei intr'un cenac tot de păment cât toate dilele de mare, borșiul fumegend, tenerul boer se desculță de cișmele lui cele galbene pline de noroiu și înlro clipă fu în gogoțu patului cu picioarele încolăcite sub el; apoi zise :</p>
<p>— Aid ețî fetelor să mâncăm cu toții; apoi adaose adresându-se către arnăut care se desarmase de o mare parte din arsenalul seu : oriste chirie.</p>
<p>— Filotoherisas bei-mu, răspunse arnăulul punend mâna Ia piept și plecându-se până la păment fără a se mișca din loc.</p>
<p>— Aide o dată dacă ’ți poruncesc eu și nu mai face nazuri cațaoneștl porc de câine ce esci, strigă boerul bătend cu putere în masă aproape să o res-toarne.</p>
<p>De astă dată grecul se supuse; s’ar fi supus și țiganul dacă ’l-ar fi poruncit, dar el săracul fu trimis afară ca să vadă de cai și de trăsură și să ’I pue la adăpost în locul indicat de Stanca, unde se găsea și grajd, și șopron, și orz, și ovăz și chiar adăpost pentru vizitiu, și acolo mancă aceia ce biet i se dădu să îmbuce.</p>
<p>Fetele nu făcură nici de loc nazuri și se încinse o mâncare și un chef de pomină, căci bucatele erau bune nevoe mare, mai ales la foame, și vinul de pomină să tot bei și iar să bei.</p>
<p>— Fă fetelor, zise boerul după ce se mai satură și prinse nițel la limbă după câte-va dusei, șciți voi că eu am ghicit cine sunteți voi și pentru ce stațT in pădure ?</p>
<p>— Ia spune intr'o doară cine suntem cocoane? replică Hariuca, a cărei limbă începuse a se deslega mai cu prisos de cât trebue.</p>
<p>— Voi sunteți gasde de haiduci sau ibovnice de haiduci.</p>
<p>— Vai de mine cocoane! strigă Mariuca sfeclind-o, ce te face să crezi una ca asta?</p>
<p>— Tot fetelor, tot; cârciuma voastră aședală între drumuri, departe de sat și în marginea unei păduri, înfățișarea ei cea ticăloasă și îmbelșugarea ce domnește io ea, și mai cu seamă aceste bucale scumpe și bine.gătite, să ’ți lingi degetele, și acest vin împărătesc care nu e de nasul bieților țărani, care n’au atâția bani ca să ’1 plătească.</p>
<p>— Pre legea mea cocoane, să n’am parte de tinerețile mele, să me îngropi până mâine daca e adevărat ceea ce ’ți închipueștl Măria ta, strigă Mariuca făcând niște cruci mari cât păresimile și jurându-se cum era mal reu.</p>
<p>— Ei! lasă, lasă nu Le mai ascunde, că eu nu sunt vătaf de plăeși ca să te dau de gât; eh sunt boer catafto bre, care nu cantadisește să ia slujbă bre; sunt crucerul Ilie Catargiu, ale cărui moșii coprinde mai tot ținutul Covurluiuluf, și care me plimb prin țară pentru gustul meu ca să ’mi treacă de urit, iar nu ca să me fac sluga oamenilor lui Vodă. Fiți pe pace dar fetele mele, fiți pe pace și să n’aveți nici o grije, că de la mine n’are să ve vie nimic refl.</p>
<p>— Den cocoane; strigă Stăncuța impreunându-și mâinile in chip rugător, să nu ’ți faci păcat cu noi că suntem niște fete sărace și nevinovate, care ne pregătim și noi cu câte ce-va bun numai ca să se găsească câte ce-va mai de D-deu de către călătorii rătăciți, de boeri apucați de furtuni ca D-v., precum și de alti căletori si de streinii drumeți.</p>
<p>— N’aveți grije, fa, nu v’am spus o dată ? strigă cam reslil acel ce pretindea că se numea Ilie Catargiu.</p>
<p>— Nu suntem gasde de hoți, credeti-me: nu cunoaștem pe nici un haiduc, suntem nevinovate, replică Mariuca învăluind pe Ilie cu o căutătură duioasă, rugătoare și plină de o alracțiune voluptoasă.</p>
<p>— Unde dă D-deu să fiți aceea ce tăgăduit!, unde sunteți in stare să mc faceți să dau ochi eu un haiduc, cu Bujor sau unul d’ai Iul, cu care de mai multe luni caut să fac cunoștință, că v’așiu plăti bine; scițl voi fetelor una'? eu am gust să me fac haiduc ca și el.</p>
<p>— Ce spui?! strigară de o dată amândouă fetele intrigate.</p>
<p>— Pre legea mea ve jur, că dacă ’mirați face rost să dau ochi cu Bujor v’așî face mai bogate de cât e starețul de la Hangu.</p>
<p>— Elei! esclamă Mariuca.</p>
<p>— Ce nu credi ? mai na bani dacă vrei; ține arvuna, na ploae de aur să ve saturați, adaose Catargiu băgend mâna în brâu și scoțând din el pumiji de venetici de aur, pe care începu să ’I presare prin pal ca o adevărată ploae de aur, pe care fetele îi culegea cu o vădită lăcomie, tară a se mai gândi de a se mai jura ca adineaori că nu șcie urmă de haiduc.</p>
<p>— Ei cocoane, ce ’mi-ai da Măria ta dacă te-ași îndruma pe urma lui Bujor, zise Mariuca după ce adună toți banii de prin pat și ’i ascunse in sin.</p>
<p>— Tot ce-ol vrea; chiar o sută de galbeni de aur de mi-oi cere.</p>
<p>— Fără să ’ți faci păcat cu mine cocoane?</p>
<p>— Ce mai stai să spui prostii?</p>
<p>— Daca e așa fă bunătate de te culcă acu și te odihnește, și mâine de bună seamă te puiu pe cale.</p>
<p>— Bine, bravo, așa te vreau, zise Ilie luând-o de gât și sărutând-o pe amândoi obrajii, fără ca Mariuca să se gândească de a se împotrivi;</p>
<p>Peste o oră masa Cu ridicată, patul făcut in aceiași cameră, Stanca seduse în camera ei ca să arate lui lane unde să se culce, Călih vizitiul hrănit și el cu ce rămăsese de la masa își făcu curii putu culcușiu lângă cai, și toți fură găsduițî și dechisiți cum se putu mai bine, boerul mai cu seamă fu culcat numai in perne de puf și saltele' de țigae.</p>
<p>Daca ar fi venit Bănucu tn acel moment la bordeiul trăsnit, nu ar fi remas nici de cum mulțumit de ceea ce ar fi vădut. Nici n’ar fi trebuit să fie sur-: prins, pentru că șcia că Mariuca era dinlr’acele ființe feineești care jerfește tot pentru bani.</p>

<p>IX.</p>
<p>67">68">Boerul în tabăra haiducilor.</p>

<p>A. doua di cum se lumină de diuă, Mariuca sări din pat fără să scoale pe boer, se îmbrăcă fără să producă cel mai mic sgomot și eși din casă Iară s’o simtă nici apele; pe urmă sui repede gârliciul bordeiului și eși afară.</p>
<p>Când se vedu la aer liber și 'șl aruncă ochii în juru-I. vedu că ploaia încetase de mult, cerul se înseninase, soarele începuse să răsară în marginea orientului mândru și strălucitor, paserile începuse să ciripească voioase printre copaci, în locul vântului să adieze un zefir dulce care împrăștie în spațiu un parfum îmbătător și pământul să se svânteze.</p>
<p>Mariuca nu era din acele ființe poetice care să admire natura și să remâe extasiată înaintea unui tablou pictoresc frumos și impunător; ea nu băgă de seamă nici ciripitul ciocârliei, nici cântecul duios al privighetoarei de dimineață, ci își aținti privirea d’a lungul drumului mare, aci în dreapta, aci în stânga, aci spre sat și aci spre pădure; după aceia se uită mai îndelungat spre drumul pe care de obicei venea Bănucul. Intr’acea di, după cum îi promisese el, trebuia să vie, și după ce stătu ast-fel nemișcată o oră, vedând că nu zărea nimic venind spre ea, o luă rara rara spre partea locului, și se duse, se duse, îndepăr-tându-se mereu de casă, până ce se depărta cum tre-</p>
<p>bue de bordeiul seu și întră cu lot dinadinsul în pădure.</p>
<p>După ce merse mal bine d’o oră și intră de bună seamă în pădurea Hangului, tocmai când să ajungă Ia răscrucea Turcului, până la care de mal multe ori petrecuse pe Bănucu când pleca de Ia ea, iată că audi trosnituri de crăci uscate în pădure, și fără de veste se pomeni că ’I ese înainte din bungetul întunecos o matahală neagră care într’o clipă fu înainte-î. Ea vedend această aparițiună neașteptată scoase un țipăt de spaimă și fu cât p’aci să ’și piardă simțurile, dar își ținu firea și pe urmă, scoase un țipăt de bucurie, recunoscând în trăsurile matahalei pe Bănucu.</p>
<p>— Dar asta pe tine, ce ai pățit? ce s’a întâmplat? strigă Bănucu sărind lângă densa.</p>
<p>— Ah ! bine că te-am întâlnit, strigă Mariuca atâr-nându-se de gâtul seu.</p>
<p>— Ce e p’a casă ? ce nevoe te-a isbit ? spune mal iute ca să știu și eu.</p>
<p>— Dragă, nu știu ce să cred; ori că ne-a ajuns o mare norocire care să ne scape pentru toată viața de calicie, ori ne-a isbit o mare nenorocire care să ne dea pierzării.</p>
<p>— Ce spui tu femee ?! esclamă haiducul îngrijit, ce ori te-a călcat potera?</p>
<p>— Nu băete, dar mi-a picat adi noapte pe ploaia aia de foc un boer mare cu surugiu, arnăut numai în fir și patru cai înaintași la o butcă boerească, care a mâncat și a băut, a vărsat galbenii cu pumnu în cârciuma mea și a mas adi noapte la noi.</p>
<p>— Mariuco! esclamă haiducul clătinând din cap într’un mod amenințător; ce ’ml spui tu mie nu ’mi place.</p>
<p>— Ce e? ce ’ți închipueștî? ce ’ți trăsnește prin minte? să n’am parte de ce m’oi ruga laD-deu dacă</p>
<p>6</p>
<p>știîî ceva la sufletul meu, sau a fost pus ceva lă cale de mal înainte. întâmplarea draga, numai întâmplarea ; dacă nu me credi, aide, vino de ’I întreabă ca și acum e acasă, poate încă doarme.</p>
<p>— Hm! ce caută ciocoiul ăla la tine?</p>
<p>— Te-ai cruci când ai afla ce cată.</p>
<p>— Ți-a spus-o?</p>
<p>— Numai d’asta am vorbit toată noaptea.</p>
<p>— Ei și ce vrea?</p>
<p>— Inchipuește-ți, vrea să facă cunoștință cu ceata voastră de haiduci, să intre în tabăra voastră, să vorbească cu căpitanul vostru, și chiar să se facă haiduc. Penlru această facere de bine el a făgăduit acelui ce îl va duce la Bujor o sută de venetici cu zimți.</p>
<p>— Ce tot spui?</p>
<p>— Pre legea mea.</p>
<p>— Ce e nebun ?</p>
<p>— Nu se arată după chip.</p>
<p>— Ori e vr’o iscoadă, vr’un spion al căpitanului de plaiu?</p>
<p>— S’a jurat cum e mai râu că nici nu se gândeșce la una ca asta, că el e get beget boer catafto, că se numește clucerul Ilie Catargiu și vrea ca să se facă haiduc.</p>
<p>— Are haz ■istoria asta !</p>
<p>Ar\aveamult haz când am putea să punem nai;^atf'ă‘^ de galbeni. Ce ne-ar îm</p>
<p>piedica'^.Țu la Bujbî’ ? feu n’am nici gându tâli. Chiar dacă aK'flîâi Vodă nu ne-arn gândit noi mai acum un'an ca să.’1 dăm pe mâna slăpânirel?</p>
<p>— Așa e, hlf iit- bă ; 100 de galbeni nu e de lepădat, ine las de haiducie, ne cununăm amândoi și luăm o moșie în arendă.</p>
<p>— Șeii că nu te gândești reu? am eși lă oameni măre, strigă Mariuca cu bucurie. Ia vedi Bânucule leică, tu ești cam inschiuzar, ia te gândește puțintel cum să facem să punem mâna pe locma.</p>
<p>— Daca nu ’mi-ar fi frică de tragere pe sfoară ar ii lesne; îl iau cu mine, il duc la Bujor și treaba e făcută; dar vedi îmi este frică de ciovlică; eu sunt singur și ei Lreî, între care unul arnăut care trebue să fie armat până in dinți; me face chisăliță.</p>
<p>— Dar dacă ai face o minune?</p>
<p>— Ce minune ?</p>
<p>— Să te întorci la tabără, să ei vr’o patru voinici d’ai tel din cei mai credincioși, să ’mî încongiurT bordeiul și să puî mâna pe el și pe tot ce are la el.</p>
<p>— Șeii că asta nu e reu! l’ași sătura de haiducie, — Ia fă-o într’o doară, Bânucule dragă, ca nu pierd! nimic.</p>
<p>— Să șeii c’o fac.</p>
<p>— Până atunci eu me întorc înapoi și cu șioșele și moinele îl țiu locului până vin</p>
<p>— Du-te, dar bagă de seamă, că pe urmă vedî pe dracu.</p>
<p>— N’avea grije, Bânucule dragă, că nu te schimb pe tine nici cu vodă.</p>
<p>— Să ne vedem sănătoși.</p>
<p>— Vino sănătos. _____</p>
<p>După aceia lie-care se inturn^A.®n^j'^Ăseși peste o oră Mariuca fu in bătătura butca boerească spălată, patru</p>
<p>cal înhămațl și inzăbălațl ' Călin</p>
<p>fumându-și luleaua pe laviB&amp;^^ft&lt;S®W^^ um</p>
<p>brarul bordeiului;</p>
<p>Cum vedu aste preparative, ca glonțul</p>
<p>in năuntru și găsi in camera sâ pe Ilie îmbrăcat gata dinaintea mesei mâncând câte ce-va de post din cele ce ’i adusese Stanca, căci pe atunci chiar boeri! și</p>
<p>chiar tinerii posteau cu cea mai mare evlavie toate posturile.</p>
<p>— A! bine c’ai venit, strigă Ilie resucindu-și mustața ca un bărbat victorios ; era să plec fără să te mai veci.</p>
<p>— Dar ce te duci măria ta ?</p>
<p>— Da, draga mea, me așceaptă la Comănești un bun prieten ; dar să șeii că am să mai viu p’aici.</p>
<p>— Apoi, mi se pare că aseară spuneai nu știu cc, nu știu cum; se vede că a fost pozeste.</p>
<p>— Ți-ași remânea foarte îndatorat, draga mea, daca m’ai ajuta să ’mî aduc aminte, că de! aseară mâncă-rică bună, beuturică bună, nurii unei fetițe haitoșe ca mata, deu me cam amețise.</p>
<p>— Se vede că tot ce ai vorbit despre haiduci și despre dorul ce ai avea de a face cunoștință cu ei, a fost numai o poveste</p>
<p>— Ba nu deu, nu; despre asta nu schimb nimic; sunt tot de aceiași părere. Pentru ei am venit, pentru ei am căletorit cu atâta saltanat,.pentru ei am căletorit cu butcă cu patru cai înaintași, cu clopote și surugiu, cu arnăut și fel de fel de farafastâcuri, trăgend nădejde că doar, doar o să ’i deștept din amorțirea in care au cădut de câtă-va vreme și o să le îndemn lăcomia d’a pune mâna pe mine. De geaba însă și de surda fură toate 1</p>
<p>— Ba n’a fost de geaba.</p>
<p>— Ce spui? ai dat tu ochi cu vre-unul din ei?</p>
<p>— D’acolo viu. . .</p>
<p>$ — Ei! bravo, vedi că- am ghicit eu că tu ești gasdă de haiduci?, ■' -</p>
<p>— Numai să nu me dai de șugubină cocoane.</p>
<p>— Ți-am spus o dată că nu sunt ciocoi ci boer; să nu me mai necinstești cu bănuelile tale c’apoi me super.</p>
<p>— Ei, clar despre ce al făgăduit cum remâne vorba ?</p>
<p>— Cum să remâe ? ce am făgăduit se va îndeplini, căci pe unde ese cuvântul ese și sufletul. Chiar în tabăra lui Bujor voiu plăti lie sau cui vel găsi tu de cuviință cei o sută de venetici făgăduiți.</p>
<p>— Iți sărut mâna coconașule.</p>
<p>— Și să nu credî că al să remâi numai cu atât; daca oi li cu minte și m’oi face haiduc cum nădăj-duesc, să știi că te lac ibovnica mea și :ți dau bani să te saturi.</p>
<p>— Să ’ți ajute D-deu cocoane să ți se împlinească lot ce dorești.</p>
<p>— Când o să mergem să ne întâlnim cu Bujor?</p>
<p>— Acu, cât de curând, mai îngădue o țîră.</p>
<p>-- Vedi, îmi răcesc caii.</p>
<p>— Daca e așa dă poruncă să ’i deshame și să ’i ducă iar la grajd până te întorci, că până acolo n’o să poți să mergi cu caleașca.</p>
<p>— Că bine zici. lane bre, du-te de di lui Călin să scoată caii de la butcă și să ’i bage cu hamurile pe ei înapoi în grajd.</p>
<p>Abia eși lane și se înturnă peste o clipă val vârtejiți cu Călin după el, fie-care ținut de câte doi găligani cât toate dilele de. înalți și armați până in dinii; alli patru veneau in urma lor și se puse ca niște ziduri vii în dreptul ușii, aruncând spre interiorul camerei nișle priviri sălbatice și scânteietoare. Cât pentru bietul Iahe pierduse și pistoale și iatagane și chiar curagiul de a vorbi de groaza ce ’1 co-prinsese când se pomeni în cârcă cu acele matahale groasnice.</p>
<p>— Dar asta ce poate fi? ce noimă are acest sgo-mot și acest zurbalic? strigă Ilie Catargiu sculându-se în picioare fără să ’și piardă de loc cumpătul și a-</p>
<p>runcând asupra noilor veniți o privire cruntă și disprețuitoare.</p>
<p>— Ai voit cocoane haiduci, iată-ne, strigă cu o voce sălbatecă unul din cei de Ia ușe făcând trei pași în interiorul casei; acest om ținea in fie-care mână câte un pistol întins gata de descărcat. Dă-le prins că de unde nu îți sbor creerii; strigă acesta cu un ton de-tunător.</p>
<p>— Ei bravo, îmi place, așa ve vreau! esclama Ilie Catargiu rîdend din toată inima fără să se turbure de gura celor două pistoale care erau îndreptate drept spre pieptul seu.</p>
<p>— Nu rîde ciocoiuile si dă-ti mâinile în mâinele noastre ca te mănânc de viu, strigă același individ care nu era alt de cât Bănucu, dar nu acela din toate dilele, adică om ca toii oamenii, ci haiducul în expe-dițiune care era mai înfiorător de cât o fiară.</p>
<p>— Ce vreți cu mine? întrebă Catargiu tot cu sînge rece, încrucișându-și mâinele pe piept, vreți viața mea? iată-mi pieptul înaintea voastră, luați-o; vreți banii mei? na, vi-I dau eu, adaose boerul aruncând cu dispreț o pungă mare de la brâu la picioarele haiducului. Vreți să me legați, ve e frică vouă opt ză-plani armați de un singur om fără nici o armă asu-pră-i, poftim brațele mele, legați-le, ferecați-le, face-ți-me fedeleșul; eu nu me împotrivesc. Să șcili numai că am venit singur de plăcerea mea că să ve găsesc ca un prieten pe alțT prieteni, spre a face cunoștință cu voi și a me face unul dintre voi. Nu vreți? vreți să me prăpădiți? Voia la d-voastră ca la logofătul lor-dache Balș.</p>
<p>— Bre tinere, strigă Bănucu stând în loc coprins de admirațiune ; șeii că mie îmi place cum te porți; șeii că mi-ai dovedit că ești om de inimă, care nu se</p>
<p>teme de moarte, și că al fi foarte bun de haiduc. Ce ceri de Ja noi? ■</p>
<p>— Să me duceți in tabera voastră ca să dau ochi cu Bujor căpitanul vostru.</p>
<p>— Ce al cu el și ce vrei să ’I spui Iul?</p>
<p>— Daca eșci unul dintr’ai lui o să fin față când voi vorbi eu cu el, și o să afli tot ce’I voiu spune.</p>
<p>— Vrei să el și pe ăștia cu d-ta ? clise Bănucu arătând cu cdda ochilui pe lane și Călin. .</p>
<p>— Ba nu; ei pdte să stea aci iu paza a doi omeni ai d-tale, căci pe urma me întorc iarăși p’aicl ca să ’mi iau caleașca.</p>
<p>— Dacă e așa, aide să mergem.</p>
<p>— Nu mai me legați ?</p>
<p>— Nu e nevoe ; acum te cunosc și am încredere în evghenia ta.</p>
<p>— Faci forte bine, că în curând vei avea prilej să ine cunosc! și mai bine. .</p>
<p>— Să plecăm dacă ești gata.</p>
<p>— Să plecăm.</p>
<p>Peste doă ore Bănucu, Ilie Catargiu si șease din haiduci erau în tabăra lui Bujor, și înaintea căpitanului și a cetei sale, care erau adunați sub părul cel stufos, unde de obiceiu căpitanul ținea sfatul cel mare, și care se adunase acolo în urma semnalului ce dăduse Bănucu de departe prin nisce fluerături- ascuțite, re-sunătore și curios modulate. :</p>
<p>— Ce e Bănuculc? ce ’mi aduci ? clise Căpitanul în-cruntându-se îndată ce zări pe tovarășiul seu apro- . piindu-so de el alături c'u un strein; cine e d-luî? . ’</p>
<p>— D-lui dice că e boer, că se numesce Cluceru Ilie Catargiu, că ar vrea să se .facă haiduc în tabăra nostră.și că are multe lucruri sa ți vorbească.</p>
<p>— Boeru și să se facă haiducii ? dar s’a mai pomenit una ca asta?! esclamă Bujor ridicând din umeri. cu necredință; apăsător să devie apăsat, prigonitor să se iaca prigonit, boer să se facă apostol al norodului, lup să se facă miel! dar e peste putință, e în potriva firei.</p>
<p>— Cu tdte acestea iată-me că am venit înnain-tea vdstră, am înfruntat tote primejdiile până să resbesc Ia voi, și am intrat în tabăra vostru mânat numai de dorul de a me face apăsat, prigonit, apostol al norodului, în sfârsit mielu de junghiat, răspunse cu bărbăție Ilie Gatargiu.</p>
<p>— Să fie adevărat aceia ce spui? esclamă Bujor măsurând de sus până jos pe noul venit, să fie cu putință ?</p>
<p>— Și pentru ce nu ? ce boerul nu e Rumân, nu poate să aibă și el inimă de om? nu poale să lie și el drept și apărător al dreptății?</p>
<p>— Ba da, răspunse Bujor continuând a se uita spre boer cu o căutătură cei'celătoare; s’a mai vezut, n’am ce să die, minuni peste fire s’au întâmplat une ori; se găsesc diamante negre, mărgăritare negre, lebede negre, de ce să nu se găsească și boeri cu dor de norod. Să te păzească D-deu însă să nu fii yre o iscâdă prefăcută, căci aî audit de mine ; nici în vizuină de șearpe nu scapi de isbândirea mea.</p>
<p>— Am auzit d’așea ceva, dar n’am nici o grije eii. ■ — Bine, daca ast-fel ’ți este vorba; începe de ’mi spune ce mai ai de spus, căci, numai după ce oi afla tot ce zace în sufletu-ți, voiu putea să te judec mai bine și me voiu încredința daca capăt un frate ori vrea să se apropie de mine o Iudă.</p>
<p>— Bucuros; să stăm mai ânteiu pe câte un trun-chiu de copaciu, ca să nu ne doară picidrele, că ce -am eu a-țT spune este cam lung.</p>
<p>• — Fie, te ascult.</p>
<p>IX</p>
<p>69">70">Boerii și Haiducii.</p>
<p>«Mai iniei de Iote, dise boerul, să ’ll spun cine sunt eu și ce vroiii; eu suni Clucerii llie Catargiu; de și port un nume care parcă ar fi grecesc, totuși sunt Român de baștină, urmașiu de Român, strănepot de om din norod, mlâdila unui fost calîrgiti (conducător de calirn care se hrănea din rodul muncii sale, și ai cărui fii prin vrednicia lor au ajuns la treapta de boeri și s’au îmbogățit. Strămoșii mei, insă, nu sunt din Moldova ci din Valahia unde au avut averi mari și moșii întinse. Precum iți spusciu, slrebunii mei ca toți boerii pămenleni, au eșit d n norodii și au ajuns să capele de la Domni boerii mari și averi bogate, ca toți Românii cei harnici dintre acele vremuri, pe câmpul de luptă, apărând cu vrednicie moșia strămoșească. Bunul meu însă, fiind căpetenie de seimeni, și mestecând u-se în rescoalele protivnice lui Matei Basarab, a fost despuiat de acesta de toate averile și vredniciile, pe care le a dat Krețulescilor, și a fost sur-giunit în Moldova, unde a fost primit cu brațele deschise și îmbogățit cu alte averi mult mai numeroase de Avbănașul Vasile Lupu, Domnul de pe atunci al acestor coprinsuri.</p>
<p>«Urmașii seî, de și dușmani Lupului, nu au prigonit pe Catargiu, ci din potrivă 1’aG miluit și l’au înnălțat la ranguri, în cât încetul cu încetul el a dobândit averi mari și moșii întinse, mai cu seami în județele Iași, Tecuci și Covurlui. Părinții mei au avut cele mal întinse moșii în județul Covurlui. Ei ’mi-au lăsat o avere foarte însemnată, dar amendoi au murit pe când eu eram încă copil, și m’au lăsat în cea mai fragedă verstă, în grijea moșiului meu, fratele tali, care me lasă să cresc cam în voia mea, căci și el avea copii și ’și batea capul mai mult cu ei de cât cu mine.</p>
<p>Această lipsă de îngrijire, mai ales la o verstă cu lotul tîneră, me făcu să trăesc cam de capul meu, să iubesc cu nesațiu slobozenia, și să urăsc cu groază frîul de ori-ce soiu, întocmai ca calulu selbatic născut și crescut în nemărginirea pustiului.</p>
<p>«Multă carte n'am învețat, căci nici cei alLÎ boeri de seama mea nu prea ’și bale capul cu malimele si buchinisirile învațălurei, căci pe la noi încă e privită ca o îndeletnicire mojicească învățătura de carte; în schimb însă m’am plimbat mult, am călătorii mult, am cutrierat în cruciși și în curmeziș! Europa întreagă si am invetal multe limbi.</p>
<p>«Am stat mai cu seamă în tara Franțuzească vr’o cinci ani, și am fost față la uriașele lupte ale Franțuzilor pentru desrobirea norodului de jos de sub jugul nobililor; assemenî am fost față la desfășiurarea mărețelor fapte ale unui soldat eșit din norod, care a avut curagiul să se lupte cu Europa întreagă, să biruiască împărății puternice, sa scotă din nimic oștiri numerose ca nisipul mărei, și generali care ’și duceau armele la biruințe sigure, și să se schimbe din un biet soldat cel mai puternic împărat.</p>
<p>«Trăind atâta vreme într’acel vedduh încărcat numai de faptele mărețe, faptele uriașe, faptele uimitâre ale norodului, și numai ale. norodului, de și sunt fecior de boer,'am început să iubesc norodul cu o dragoste nespusă, să ’î doresc toi binele putincios și să ’i fagăduesc că îndată ce me voiu înlurna în țera mea îmi voiu jerlfi averea și viața mea și 'Iu voiu ajuta cu cei de o credință cu mine, pentru ca să ’lu. scap de înlune-recul în care zace și de jugul ce ’lu apasă.</p>
<p>La Paris toți feciorii de boeri Munteni și Moldo-</p>
<p>venT, câți resbise pană p’acolo, erau de părerea mea și se tot jurase a 'mi da mână de ajutor: Cândescu, Dinu Golescu, Grigorie Brâncoveanu, Ilie Cogălnicenu, Negrea, Pășcanu, Canta și alții se legase împreună cu mine prin strașnic jurământ, că vor face tot ce le va sta prin putință spre a aduce Ia îndeplinire hotărârea luată, adică aceia de a da norodului locul cei se cuvine in cârmuirea patriei lor; dar când me veduiu în țeră, cei mai multi încă nu se înturnasse, unii se grăbi a pune in cap ișlicu părintesc și a se prenumeca întrece! mal îndărătnici apăsători ai norodului, și alții a tremura de frică numai la auriul cuvântului: mișcare, luptă, des-robire.</p>
<p>«Am vrut să desmorțesc inimile tinerilor coconași ce întâiniu în Iași, pe care însă nu’î întâlnisem peste graniță: îmi dădui! Iote silințele să aprind în sufletele lor celle amorțite și copleșite din pruncie de patimi josnice, zugrăvindu-le cu vopsell din cele mal mișcă-tdrc tot ce am vedut in țeriU.din apus, dar de geaba îmi fu I6tă truda, căci, pe când eu Ie vorbem de suferințele terreî si de umilința nemulin, care are nevoe de o grabnică desceptare și d’o repede ridicare, eî îmi vorbeu de nurii ispititori ai roabelor ce le dăduse babacii în stăpânire penă Ie-o veni vremea să se înspre.</p>
<p>«Numai un singur om, un singur tîner, un singur tiu de boeru fu mișcat de suferințele norodului si răspunsese cu pace și voe bună la chemarea mea ; acela fu Constantin Cantacosino poroclit Ganta, feciorul Ro-mânieii. Acesta, de și însurat de curînd cu o fată tîneră, frumdsă și fdrte iubită, de și încă în anul cel mai dulce al viețeî, în anul de miere, el primi cu bucurie sa se smulgă câte o dată din brațele tinerel sale soții și să jerlfe^că o parte din averea și vremea șa pentru binele obștesc.</p>
<p>Doă ființe deștepte hotărâte, însuflețite de bi-</p>
<p>nele obstesc, si stăpâne peste averi însemnate pote mult într’allă țeară unde se găsesce un tineret numeros, cu mintea înflăcărată, cu sângele viu și tot-d’auna gata de a se pune sub cutele unui steag, pe pânza căruia este scris : binele Lnluror, dar in teara nâstră, unde fiii de boeri trăesc in brațele moliciunel si ale O A</p>
<p>intunerecului prostiei, și unde (ii norodului trăesc într’o vecinică frică de sfârcuirea biciului slujbașului stăpâ-nirei, o asemenea hotărâre întâmpină cele mai neînchipuite greutăți și piedicele cele mai anevoe de biruit! De la cel d’ântâiu pas ce am făcut, am fost împedicat de stăvilare care nici prin gând nu-’mi trecea, și am fost oprit pe loc, căci nimeni u’a vrut să se pue sub cutele steagului nostru.</p>
<p>«Vedându-ne în această stare de lucruri, adică în neputință de a aduce noi _înșine la îndeplinire gândul nostru, ne am adus aminte de voi, neobosiți luptători pentru drepturile norodului și ne am gândit să alergăm fa sprijinul vostru, la ajutorul vostru, la brațul vostru ca să aducem la îndeplinire dorința noastră care se aseamănă întru toate cu dorința voastră.</p>
<p>— Care e dorința voastră? întrebă Bujor care până aci ascultase pe Catargiu cu cea mal mare atențiune.</p>
<p>— Dorința noastră, respunse cu foc Catargiu, e binele și fericirea norodului, este dorul de a-lu vedea scăpat de sub jugul ce ’i apasă grumajiî. Vrem să ’1 vedem iarăși stăpân, cum a fost altă dată peste brațele și pământul seu; vrem să’i vedem și pe el bucurându-se de acelaeși drepturi de care se bucură boerii, adică de dreptul de om și cetățean ; vrem să vedem obo-rându-se toate privelegiele boerescl și toate rangurile care deosibesc pe om de om, vrem să vedem împrăsci-induse in toate treptele societate! sânta lumină a îhve-țaturei care deșteptă mintea și înnalță anima ; vrem să vedem pe toată suflarea românească cu drepturi și datorii de o potrivă, luptându-se și lucrând cu toții la îndeplinirea unul singur scop: binele tuturor; și mai cu seamă vrem să vedem domnia cea lacomă și hrăpitoare a Fanariolilor, care ne suge din vine tot sângele, oborâtă și înlocuită cu bătrâna domnie pământeană, în vremea căria s’a făcut tot binele ce brumă s’a făcui la noi.</p>
<p>— Tinere, replică Bujor cu un ton solemn, ridi-cându-se în sus după bușteanu seu; dorința ța este frumoasă, vrednică de dorul unui fiiti de boer pămen-tean ; vrednică de un Moldovean,- de un Român. E-i fiind întru toate întocmai cu dorința noastră, este primită de noi, și tu apostolul el esc! îmbrățișat de noi cu dragoste și căldură; remâne numai a ne spune cum vrei tu și tovarășul teu ca prin noi să ajungi la astă țintă ? .</p>
<p>— Iată cum: răspunse Catargiu ; multi ar dori să se unească cu noi și să lucreze la îndeplinirea gândului nostru, dar vedendu-se puțini și slabi, le este trică de prigonirea stăpânire! și nu îndrăsnesc a se pune fățișiu sub steagul nostru. Noi am dori să avem o putere, o armie de apărare, un sâmbure pe lângă care să se aciuiască cei cu gând ca noi, care să se poată apăra de prigonirele stăpânire! când ea se va hotăra să’i asuprească, și care săpdtă găsi un loc de adăpost când viața lor ar fi în primejdie. Am dori în sfârșit sa avem un braț puternic, care să aducă cu grabă și cu sila la îndeplinire hotărârile ce vor găsi cu cale să îndeplineacă sfatul căpetenielor. Noi suntem de părere ca haiducia tot să rămâe ast-fel cum e și să urmeze înnainte ținta ce urmează, însă cu banii ce’i vom da noi, dorim ca numeral haiducilor să se mărească, numărul cetelor să se înmulțească și să se reslă-țească peste toată întinderea țerei, mai cu seamă din partea despre miază noapte, ca lupta cu oamenii stă-pânirei să se facă mai deasă, mai îndrasneață și mai crâncenă, si în sfarsit ca cetele când din deciurî se va schimba în sutimi șisutimele înmii, să năvălim cu bărbăție spre Iași, să ridicăm steag de resvătire în potriva domniei venetice, să gonim pe greci din țeară, și după ce vom căpăta domnia pământeană, să ne slujim de aceleași arme pentru a dobândi și cele lai te drepturi.</p>
<p>— Dorința D-tale tinere, răspunse Bujor este prin putință de îndeplinit și întru toate potrivită cu dorința noastră ; așa dai- daca ești în adevăr însuflețit de a-semenea frumoase dorințe, și trebue să fiT, căci vorbesc! cu așa mare căldură, iată-ne, eu, tovarășii, toți care suntem aci față și băețiî noștri care lipsesc,toți sunt al tei; vino între ei, fâ-te căpitanul nostru, și noi ne vom pune cu trupul și sufletul sub poruncele tale.</p>
<p>— Așa, așa respunse într’o voce Topuz, Codreanu și Bănucu, care asistase la acest straniii conciliabul.</p>
<p>— Ve mulțumesc de marea cinste ce’mî faceți, iubiți! mei căpitani, respunse Ilie Catargiu fdrte emoționat, dar nu voiu sâ primesch această înnaltă cinste; eu vreau să remâiu numai un soldat credincios al vostru, pe care numai să me cinstiți cu un glas de bun prieten în sfaturile voastre; dar ve rog să nu ’mî dațl nici o vredincie în rîndurile voastre. Voiu sa remâiă numai luptător, să iau de b potrivă cu voi parte la luptele voastre, la primejdiile ce veți înfrunta, la biruințele ce veți dobândi, însă alt-ceva</p>
<p>nu, pentru că eu, ca să ve fiu și mul folositor, trebue ca, dc o cam dată, să nu mc despart cu totul de lumea in care trăesc, ci să mai viețuescu între ef, ca să aveți în sfatul boerilor o ureche credincioasă care să afle si să ve spue primejdiele ce ve poate amenința, care să ve împărtășiască părțile slabe ale vrăjmașului, ca să scițî unde să isbițî mai cu folos, Ș care să ve aducă cât se poate mai multi soldați buni la luptă și cercați la credință.</p>
<p>— Bine, fie și așa, ne încredem în cuvântul și credința ta, răspunse Bujor după ce se sfătui cât-va cu locotenentii sei; jură-ne mai înteiu pe cinstea și credința ta că nu ne vei vinde.</p>
<p>— Ve jur, răspunse cu hotărîre Catargiu.</p>
<p>— Acum adu mâna frate, răspunse căpitanul, lu-ându’I mâna și slrângend’o intr’ale sale; aci ești ca la tino a casă. încrede-te în noi ca în nisce frați de cruce ce ’ți suntem, stai aci cât vrei sau dute când vrei și unde vrei, că nimeni nu te va stânjeni.</p>
<p>— Eu dc o cam dată ve cer voe să plec și să lipsesc cam o lună sau doă pentru a pune câte-va lucruri la cale; când me voiu întoarce voiu veni cu fratele meu Constantin Cantacosino și cu banii trebuincios i, și ca să nu ve însullu nici o teama, 'voiu veni tot cum am venit, adică sub paza acestui voinic căpitan adaose Ilie, arătând pc Bănucu. Ve las sănătoși fraților, să ne vedem sănătoși peste doă luni.</p>
<p>— Să vii sănetos, răspunse căpitanul și locote-nenții sei.</p>
<p>— Aide căpitane, dise Catargiu ădresâhdu-se lui Bănucu, du-me acolo de unde n?aî luat, căci mai am de Îndeplinit și âlt-ceva, adică o făgăduială ce am dat.</p>
<p>Peste.o oră Ilie Catargiu suit - în caleașca sa cu arnăutul pe capră și surugiul pe cal, pleca in goana celor patru cai înaintași spre Comănesci, iar Bănucu și Mariuca îșl împărteau voioși in cămara lor cei o sută venetici numeral! până la unul de fantasticul boeru. Inlr’acelașî timp haiducii Iui Bujor adunați in mare sfat vorbeau în gura mare despre evenimentul dilei/Unu credeau că noul venit ar li o iscodă și toată povestea Iui o plăsmuire, altii încredetori în sinceritatea înfățișării și Irancheța exprimării sale se încredeau iu |lîj, iar alții stau la îndoială. Ca să’î împace pe toți Bujor le dise:</p>
<p>— La hrubă băeți, fără să dațî semn de viată, și de acolo săasceptăm vestea bună sau rea ce ne va aduce Bănucu. Daca va fi de bună credință, el va veni cum a dis și ne va încredința prin purtare de cinstea sa; daca nu, va trimite potera și nu va găsi pe nimeni.</p>
<p>71">72">Revolta în tabără</p>
<p>intrarea unui boer în tabăra haiducilor produsese intre voinicii codrului multă zarvă și confusiune, în cât de atunci nimeni dintre ei nu mai putea să’șî vie in fire și să se astâmpere la un loc. Acei ce nu se infricoșise de prigonirea atâtor leote de potere, cu care se luptase de mai multe ori vitejesce pept la pept, de la visita ce le făcuse Ilie Catargiu nu mai putea sâ stea astâmperați de frică și de mulțimea bănuelelor ce le inspira acel neasceptat eveniment.</p>
<p>închipuirile cele mai stranii, prepusurile cele mai bizare și gândurile cele mai extravagante îi muncea într’una și’î făcea să tresară chiar la au&lt;Jul legănării foicichei din copaciu. Intrase spaima în ei și pace, de</p>
<p>— Vânzare! ce al zis ? vânzare ! strigă Bujor, sSuiiid in sus și scoțîud de la briu groasnicele sale pistoale. ■ Pag. '101.</p>
<p>B Muzeul Digital al Romanului Românesc revisratransilvaijla.ro/mdrr</p>
<p>când dăduse ochi cu Catargiu, și’și spărgeau capul &lt;Jiua și noaptea ca să afle adevărata causă a unei vi-site atât de neasceptată, căcllor li se părea mai firească cea mal nefirească suposiție, de cât aceia ce o spusese el, adică că boerul ar fi fost bucuros să consimtă să se facă haiduc, cum am dice lupul să se facă cioban.</p>
<p>Aste spaime, aste înfricoșări, aste îngroziri nu prea veneau ele de la sine, ci aveau un născocitor, un inspirator, un ațâțător.</p>
<p>Tocmai acela ce adusese pe Catargiu, Bănucu se găsise a ațâța pe haiduci și a Ie presenta consecințele acelei visite în colorile cele mai întunecoase. El avea cuvintele sale pentru a scorni acea zarvă, căci cu densa isbea în autoritatea lui Bujor care priimise pe Boer, tratase cu dânsul, aprobase planul lui și-i dăduse întâlnire chiar în tabăra; prin urmare cu dânsa slăbea prestigiul autorității căpitanului, făcea vulnerabile părerile lui, micșora proporțiele combinațiuni-lor Iul.</p>
<p>Pentru ce toate acestea? pentru că așa se înțelesese el cu Mariuca, care de când pusese mâna pe atâția bani se spurcase la aur ca ursul la sănge și dorea cu lăcomie să pue mâna și pe alțl bani. De atunci Mariuca devenise pentru el o bucățică bună de râvnit, o partida de preferat, o autoritate de ascultat, și pentru că această tactică făcea parte din planul lor de resbunare contra căpitanului și a femeii sale, el se hotărî să îndeplinească orbesce tot ce ’1 va povățui ea. Ce perspectivă putea să fie mai frumoasă pentru un haiduc ambițios de cât aceia d’a răsturna și nimici pe căpitanul, d’a-i lua locul și d’a pune mâna pe comorile cetei! Mariuca îl povățui să urmărească această țintă, și el se supuse eî. Ea fu de părere să alcătuiască lucrurile ast-fel ca dacă o fi să vie- Catargiu și s’o ține de cuvent, atunci el, ea, și vr’o câți-va băețî devotați lui să’l întâmpine, să pue mâna pe bănetul ce va aduce cu el, și pe urmă, să’l răpue și să facă pe haiduci să creadă că boerul ’șî-a luat seama și nu s’a ținut de cuvent.</p>
<p>Cu asemenea proecte în minte, invinovățirele scornite în socoteala lui Catargiu și a lui Bujor erau prea la locul lor și prea justificate. Ele avură parte să cadă pe un păment roditor, adică în urechi lesne credetoare și în inimi bănuitoare, în cât scorniră o lume întreagă de închipuiri. Câte cu gândul nu gândesc! le trăsni prin cap, le furnică prin creeri și le ameți mințile haiducilor lui Bujor! Cei maî multi își închipuiau că Ilie Catargiu ar 11 fost trimis de însuși Vodă ca să afle unde ar fi vizuina haiducilor, și apoi, după indicațiele precise ce acesta ’î-arda,să trămeată potera după el și să’l prindă ca pe nisce șoareci în cursă. Altii fură de ideie că acel Catargiu ar fi însuși pârcălabul județului, care, pentru ca să se recomande lui Vodă, s’a deghisat și a luat un nume împrumutat, pentru ca să pue mâna pe Bujor și pe numeroasa sa ceată. Alții se prindea că cel venit in tabăra lor n’a fost nici boer nici Catargiu, ci numai un aventurier, un vântură țară care a avut curagiul să’și expue viața pentru a pune mâna pe suina de mult făgăduită de stăpânire celui ce’i va aduce pe Bujor și ceata sa vii sau morțl. Alții mergeau cu închipuirile mult mai departe, depășeau hotarul posibilității și al realității, și sburâu în lumea nălucirel, călcau în domeniul fantasiei și plămădeau lucruri imposibile și de necredut.</p>
<p>Bânucul se mărginea a spune numai că boerul a</p>
<p>născocit o istorie întreagă și a jucat o comedie întreagă, numai ca să scape de cursa ce’i întinsese el cu atâta dibăcie ; că ciocoiul a legat pe toți la gard ca pe nisce proști, și că a păcălit pe Bujor, numai ca să scape de încurcătură fâră ca să plătească gloaba pentru indrășneala ce avusese d’a pătrunde într’o tabăra de haiduci.</p>
<p>Numai Bujor nu dicea nimic, numai cl nu bănuia nimic, numai cl se incredea’în cuvântul boeruluî și încă punea temei pe toate vorbele și lăgăduelele lui, că numai el își da seamă de importanța sarcinei ce îndeplinea, numai el putea să preciuiască marele foloase ce ar îi adus românismului mișcarea boerilor pământeni, și numai el își da seama de necalculabile avanta-gii ce ar îl putut trage din o expeditiune mai bine combinata, cu resurse mai mari și sub conducerea unor căpetenii, cari pe lângă curagiu și bărbăție, ar fi putut să însușescă si alte calități indispensabile unor capi de partisan!, între care inteligența, judecata sănătoasă, cunoscința de lume și de usurile ei, și o instrucțiune superioară, sunt cele mai neapărat trebuincioase.</p>
<p>El îșî dădu toate silințele ca să ’și liniștească ca-maradiT și bâeții, dar vedend că a intrat cu bună seama spaima în eî, că ’1 roagă cu stăruință să ’și mute tabăra intr’allă parte, iar la cas contrariu că il amenința cu revolta și chiar cu mortea, Bujor Iu nevoit a conr simți ca de o cam dată pe cei mai fricoși sa ’i congedieze pe a casă, iar pe cei alți să ’i ție închiși în hrube, să împuțineze pe cât se poate numeral sentinelelor și să desființeze cu desăvârșire urmele taberei după fața pământului. El le mai făgădui ca dacă vor trece cele doă luni și încă o septemănă de asceptare, și Catargiu nu’ va veni ca să se lie de</p>
<p>cuvent, atunci de bună seama se va muta în pădurea Herței sau a Docolinei.</p>
<p>Până ce trecu cele doă lunij de bine de reu băețiT statură liniștiți prin vizuini lor, tresărind la cel mai mic sgomot ca un cârd de copilite când llueră ventu și trosnește colțul casei.</p>
<p>Intr’acest timp Bănucu eșea în toate dilele din as-cundetoare prin coridoarele secrete, și eșind tocmai în pădurea Luncanilor, se îngrijea a da o raită pe la bordeiul Mariuchiî, ca săalle de la ea dacă a mai dat pe la densa boerul sau ba, și în toate serile se întorcea cătrănit de ciudă, căci a fost tras pe sfoară de ciocoiu, care p’a-colo nu s’a mai ivit. După ce însă trecu vedeaoa, haiducii, atâtati mai cu seamă de Bănucu care tot ’i o cocea lui Bujor și vrea să-I căruie după acolo ca să remâe el singur stăpân pe codru Hangului; haiducii die, îndemnați de Bănucu, care cum diseiu mai sus începuse a se uita cala un cireș copt la Mariuca, care devenind bogată, devenise o bucățică bună de râvnit, după ce trecură cele doue luni, începu să ridice fățișiu steag de revoltă, să nu mai ( ie seamă de autoritatea șefului lor suprem și să le ceară în gura mare plecarea dinlr’acel ioc, care deja fusese bătătorit de un boer care plecase tealăr și sănetos, care fusese vedut de un boer fără ca acel boer să piară, și care se sptircase prin șederea în— tr’ensul a unui boer care încă trăia.</p>
<p>' La aceste strigăte, vociferări și revolte, Bujor se mulțumi a răspunde scurt și liniscit: că cine va voi să plece liber este să se ducă, că el va remânea; că oricui îi este frică liber ’i este să se ascundă, că el nu se va ascunde, și că ori cine nu are răbdare să ascepte până la capetul septemânei, după cum făgăduise, călătorie sprâncenată, că el chiar daca ar remânea singur, nu se va mișca din loc.</p>
<p>Astă linisce și ast sânge rece esâsperă și înfuria așa ele reu pe haiduci, în cât toți de o dată strigară:</p>
<p>—Vendare ! căpitanul este cumpărat de ciocoii!; vrea să ne dea pe toți în manele slujitorilor domnescT ca să ’și scape el dilele..</p>
<p>— Vendare! Ce ațidis? strigă Bujor sărind în sus și scoțend de la brîu grâsnicelesale pistăle. Cine aîndrăs-nit să rostescă acest cuvânt? aide să vie aci in facia mea și sâ’mî dovedescă că in adevăr sunt vendetor, și pe urmă să ’și descarce pistolele în peptul meu. Zăbovesce! să iasă odată învinovățitorul. Ce fel? nimeni nu se mișcă? nimeni nu ese li iveală? nimerii n’arecurajiu să poftorăscă mișelia &lt;e a rostit? Atât de codacl sunt haiducii lui Bujor!</p>
<p>Intr’adever nimeni nu se mișca din loc și nici scose graiîi din gură, cu tăie că Bujor îi provoca cu greutatea vorbelor ce rostea, cu sarcasmul privirei ce le arunca și cu atitudinea sa cea desprețuitâre.</p>
<p>— Vendetoreu? adausehaiducul băgându’și pistdlele în brâu și reaședendu-se pe la vițaj pe care stătuse până atunci, și pentru ce ași fi 6re ? ce folos ași trage? Pentru bani?! dar bine eu sunt așea de bogat în cât împart in fie care di cu n âinele. pline din prisos la cei nevoiași, și tot îmi mai remăne mult de tot. Poate credeți că pentru ca să ’mi scap dilele ? dar ați ui- . ।</p>
<p>tat se vede că ele nu sunt deloc primejduite, pentru că eu sunt o ființa îndoită, cunoscută sub numele de ' Bujor numai de voi, băeții mei, din care nici unul nu va avea o inimă așea de negră ca să mă vendâ, iar în lume sub numele de Voinea negustorul tie grâne și de vite, omu cu dare de mână și iubit de cunoscut! și stimat de I6ta lumea. Cine va indrasni ca șa banuâscâ că Bujor și Voinea este aceiași ființă? negreșit nimeni, prin urmare nu am de ce să mă tem. încetați dar si voT de a ve teme de curse, și stall locului linisciți, căci intre noi nu se găsesc vendetori, mai ales că boerul n’a fost adus de mine, ci de fratele meu Bănucu, a cărui bună credință nimeni n'o pune la îndoială.</p>
<p>— Ai dreptate căpitane, așea e precum diet răspunse Topus al treilea căpitan; boerul n’a fost adus de tine,, ci de Bănucu și cu el tu n’ai vorbit de cât numai de față cu noi și în gura mare ca să audim toți toi ce ai grăit cu el. Nu ești tu mânjit in ticăloșii ciocoesci ;. capul mi-1 taiu pentru acesta, căci esc! om de inimă și de bună credință; dar ne este ciudă și uu putem princepe pentru ce tătarii ții să stai neclintit aici în astă pădure, și nu vrei să mergi într’una din cele alte taberi ale ndstre, cum ai mers și altă dată?</p>
<p>— Nu înțelegi Topuse ? întrebă Bujor cu amărăciune și mâhnire.</p>
<p>— Nu, pre legea mea nu, răspunse fostul arnăut.</p>
<p>— Me miră, vericule, că tu esc! om deștept, mai cu semă când spui că ai fost față la vorba mea cu boerul. Stau aci măi, că vreau se mă întâlnesc cu el, țiu ca să mă încredințez de buna lui credință, și nu vreau să rămâiu de minciună față cu el.</p>
<p>— Și pentru-ce atâta fârimare cu firea pentru o liftă dintre cei ce sug sângele sărmanului norod ? es-clamă Bănucu.</p>
<p>— Pentru că acest boer nu e Uită cum clici d-ta, frate Bănucule, răspunse Bujor, ci e Român ca mine și ca tine, și boeru, adică omîi care se ține de vorbă. Stau aci pentru că pusesem mare temeiu pe lăgădueleie lui, alcătuisem niște planuri înhalte, pe care să aduc la îndeplinire prin ajutorul lui, și nădăjduiam prin el șă-descept din nou âmmele amorțite ale boarilor pământeni, să le puiu în mână arma mântuire! și să’i mân la biruințe. Ascept și încă voia maT ascepta pentru că eu nădăjduiesc că mântuirea neatnuliii ne va veni numai de la Români și prin Români, și acest om ’mi a arătat calea prin care s’ar face putincidsă acea mântuire</p>
<p>— Ei frate Bujor, frumoase sunt i-ădejdele tale și mari foloase ar dadaca s’ar putea aduce Ia îndeplinire, răspunse Topuz, dâr de ! nu tot ce sbdără se mănâncă, boerul nu e cum did tu, adică om care să ține de vorbă, căci aminteri povestea vorbei n’ar fi scornit dicătoarea : cu o minciuna boerească treci in țara ungurească. Ei măre 1 pe când tu ’lu aștepți sâ vie ca să se ție de vorbă și sa ne diică Ia biruința liftei venetice, el poate se pregâtesce să vie în capiii liftelor să pue mâna pe noi, să ne arunce in fiare și apoi să ne dea pe mâna lui Iliași gâdea le la Coțiou.</p>
<p>— Ei! dac’ar veni ast-fel precum did'măre Topuz, response Bujor, ce ar fi ? ce s’ar întâmpla ? ce ne ar păsa ? Au sâ se plimbe in larg și in lat prin pădure cum s’a mai plimbat și altă-dată potera prin pădurea Hangului, și nd voin petrece aid subpăment fără grije și supărare, fără să ne temem că ne va descoperi culcușiul, a cărui taină el n’b cunoaște. Pe iscoadele noastre riu pot pune mâna, căci ei simt ascunși in stufișiurile copacilor scorborOși; și âQ poruncă ca la cel mai mic sgomot ce vor âudi să se uite cu băgare de seama, fără să facă cel mâi niic sgomot, și după ce o alia tot ce le; va fi de trebuită, să intre binișior în scorbără prin deșclndetiira de dtis, și să alunecă prin trunchiul copaciuluf și să se scobbre apoi pe scara săpată în păment până aid la noi fără a putea să lie dăriți de cine-va. Noi aici avem de mâncare și de beutura pentru trei luni, intrările tainițelor noastre sunt îndestul de ascunse ca să nu le descopere și îndestul de tari ca să nu le sfărîme așa. de lesne la nevoe mai putem eși sau prin pădurea Luncanilpr sau prin a Șerbilor, sau pe la Moinesci sau prin alte câȚ numai de mine cunoscute care ve va duce departe, cu totul departe de Hangu și de toți poterașil din el. De ce dar ve temeți ?</p>
<p>— Ia de nimic, căpitane^ne facem și noi spaimă ca calul de ......umbra lui, căci îmbunarea blestemata îșl plimbă clefetirea din gură in gură și naște frică acolo unde nu încape frică, respunse în cele din urmă Codreanu, care în tot-d’a-una, a fost mai încredetor și maT devotat lui Bujor de cât toii camarazii sei.</p>
<p>— Că bine dicl măi Codrene, ne am făcut spaima de surda, response în cele din urmă bătrânul Hărgot care până aci stătuse mai la o parte.</p>
<p>— Așa e, ne iartă căpitane că am greșit, response haiducii unul după altul cu rușine. Fă ce vrei și credi că e bine că noi ne vom supune.</p>
<p>— VedI așa ve voiu, răspunse Bujor cu veselie, strângând lără rancună și supărare mâna la toți între care și p’aluIBănucu, care lăsase urechile în jos foarte ploat. Să fim toți frați și prieteni, să ne iubim cu dragoste și fără fățărie, să avem încredere unul în altul, și mai cu seamă în căpetenia voastră, care din toată inima ve iubesce și ve vrea binele, și să nu aplecăm urechile cu înlesnire labârfelele celor ce vrea să ne piardă băgend zîzania între noi. Când nu veți mai avea încredere în mine spuneți-mi o fără ocoluri și îndoială, că eu cu cea mai mare grabă las căpitănia în.mâinele celui ce veți crede voi maî vrednic, spre pildă in ale fratelui Bănucu, și me far. cu bucurie cel mai din urmă dintre soldați! voștri, lără să-mi pară reâ și fără să ve port vre-un necaz.</p>
<p>— Nu, nu, păstrează-ți sarcina, urmează a fi pp-vățuitorul nostru,, nu vrem alt căpitan, strigară toți haiducii într’o voce.</p>
<p>— Iml pare bine și vc mulțumesc de Încrederea ce ’ml ați arătat, dar să sc ți că nu primesc iirâșl Hinta de căpitan fura a cere de la voi de acum încolo o ‘ supunere oarba și o încredere nemărginită.</p>
<p>■- ’Ți le dăm pe amândouă,: strigară toțî haiducii in cor. ...</p>
<p>— Bine; acum cel d’ântâiu lucru ce va cereste acela d’a sta aci liniștiți până ce șe va împlini vadeoa făgăduită de boerL</p>
<p>— Vom sta.</p>
<p>— Bravo, acum aduceți băețl de mâncare și de.băutură, și si încingem o masă și o petrecere mare spre a serbători aslădi de împăcare și de înțelegere frățescă.</p>
<p>Trepădușii cetei împreună cu cămărașiuse grăbire a aduce la îndeplinire cu cea mai maro hărnicie ordinele căpitanului, .și peste câte-ya minute se întinse pe pământ o masă mare luminată de felinare numeroase care ținu mai multe ore. La astă masă lua parte și Bănucu de nevoie ca să nu se dea de gât, dar numai el sciu cum mânca; înghițea seracul cu noduri.</p>

<p>XL</p>
<p>Boierii în tabăra haiducilor</p>
<p>Furtuna trecuse, gâlceava se aplanase, spiritele se potolise, și haiducii pierduse cu totul frica, încât după ce trecu și ultima săptămână de așteptare, văzând că Catargiu tot nu se mai ivea, rămase cu totul liniștiți, își ocupară cămările de sub-pământ și începură a se prepara de iarna ce se apropia cu pași de uriaș fără să ridice cea mai mică obiecțiune. Această liniște ce urmă unei furtuni atât de furioasă proveni și din următoarea cauză: Catargiu într-adevăr nu venise, nu se ținuse de vorbă, își călcase cuvântul, dar nici prevederile cobelor nu se realizase; nimic bănuitor nu se ivise prin împrejurimi și picior de poterașiu nu se arătase.</p>
<p>Această stare de lucruri normală si neschimbătoare risipi temerile și bănuielele și resădi în inimile haiducilor linistea și încrederea, încât timpul trecea, frunzele din codru cădeau și iarna sosea fără ca cineva să se îngrijască. În cele din urmă veni și zăpada, începu să ningă, viața în codru deveni imposibilă, cei obișnuiți a ierna pe la casele lor plecară, Bujor își strânse sentinelele din pădure, și ceata haiducilor intră în obișnuita sa viață de iarnă, adică de nelucrare, și nimeni nu se gândea a o tulbura. Chiar Bănucu primi a se închide în sub-pământa fără nici o împotrivire, și a plecă numai la două trei zile din tabără prin sub-pământa Luncanilor, cu învoirea căpitanului, ca să vadă dacă s-a ivit sau nu Catargiu la locul indicat, și se întorcea negreșit seara, fără să lipsească o singură zi.</p>
<p>Din cele expuse mai sus, putem recunoaște că toți haiducii erau linistiți, mulțumiți, sau cel puțin astâmpărați. Numai unul singur din ei nu era nici linistit, nici astâmpărat, nici mulțumit, ci sta ca pe niste cărbuni aprinși; acela era Bujor. Afrontul ce suferise de la haiducii săi, și mai cu seamă de la Bănucu camaradul său, îi sta pe inimă și nu putea să-l digereze cu nici un preț. Autoritatea sa fusese un minut amenințată, prestigiul său zdruncinat, realitatea sa bănuită; o asemenea infracțiune la asprele legi ale codrului nu se puteau ierta; o lecțiune, o pedeapsă exemplară, o răzbunare teribilă se impunea.</p>
<p>Bănucu își dăduse armele prea pe față, și prea scosese în evidență rolul de intrigant și de ațâțător ce jucase cu acea ocazie, prin urmare o asemenea îndrăzneală trebuia pedepsită mai curând sau mai târziu. Din nenorocire pentru Bujor el nu prea avea mare încredere în haiducii ce se aflau într-acele timpuri sub comanda sa, compuși în mare parte din venetici, din băeți tineri încă ne puși la cercare, din unelte mai mult sau mai puțin devotate lui Bănucu și Topuz.</p>
<p>Voinicii sei de altă dată se retrăsese de mult din ceată; unii îmbătrânise, alții se îmbogățise, alții se făcuse ei singuri căpitani de haiduci, și alții, siliți de diferite împrejurări haiduceau sub alți căpitani. Între aceia Bujor numărase mulți amici, mulți camaradi, multi frați de arme devotați și gata la orice sacrificii pentru dragostea lui, Țandură, Coandă, Usluroiu, Coșmeliță, Tărăngoiu și chiar gura rea de Bot de Năpârcă, care de la lupta de la Docolina se făcuse nevăzut, toti acești camarazi de tinerețe, toți acești colegi de vremuri bune și rele, toți acești amici devotați și puși la cercare, dintre care însă nici unul nu murise, toți până la unul fură pomeniți cu dor și părere de rău de Bujor, și numele tuturor fură invocate de căpitanul de haiduci spre a-i veni în ajutor ca să-i redea prestigiul de altă dată.</p>
<p>Poate că atunci pentru prima dată repetă timpul ce pierduse în zadar umblând după mueri, din a căror cauză mulți colegi îl părăsise, poate că atunci pentru prima oară începuse a-i părea rău că s-a despărțit cu atâta ușurință de niste amici puși la încercare, pentru a se alia cu niste camarazi de război care nu-i fusese nici o dată camarazi de haiducie, și că dăduse acestora primele ranguri în ceată sa, iar pe foștii săi camarazi îi lăsase în al doilea plan ca să îndeplinească roluri secundare.</p>
<p>Cu toate acestea el se feri de a da la iveală părerile sale de rău și hotărârea ce își luase de a-și răzbuna prin vreo demonstrație exterioară oricât de neînsemnată. El se purtă cu Bănucu cu aceiași bunătate, cu aceiași confiență, cu aceiași bunăvoință; îi lasă cu totul neștirbită autoritatea, prestigiul și rolul preponderant ce-l juca în ceată ; îl lăsă să iasă și să intre în tabără nesupărat și chiar să lipsească oricând va vrea fără să puie pe cineva ca să-l spioneze; dar nu-l mai slăbea din privire; nici o mișcare, nici un gest nu mai scapa din ochii săi.</p>
<p>Bănucu care nu era nici deloc prost, înțelese că Bujor l-a priceput și îl supraveghia, și începu să se pădească și să se ferească de orice pretext de bănuială, până ce i-o veni lui bine să se dea pe față și să izbească la sigur. Astă luptă ascunsă, blândă și catifelată ca mângâierea labei de pisică, cu ghiarele strânse, dură cât dură și iarna. Nici nu se putea altminteri, căci erau în sezonul cel mort, în epoca armistițiului, în timpul de odihna haiducilor. Într-acest timp, adică cam pe aproape de Crăciun, una din iscoadele ce fusese trimise prin cetele vecine ca să tragă cu urechea și să vie să le aducă când va fi nevoia vești proaspete, veni îrtr-un suflet și spuse căpitanului că pe la finele lunii lui Noiembrie, fără de veste și fără să încapă ceartă, sau pricină de război, Rușii, nefiind de nimeni provocați, au trecut Duistru, au intrat în Moldova, au cuprins lașiul și toată Moldova de sus, și acum în toiul iernii, au început să supună pe bieții țărani la o mulțime de chinuri și osteneli cu anevoie de descris, pentru ca să transporte cu carele și vitele lor colosalele provizii și muniții de război ca să urmeze oștile Moscovite.</p>
<p>Auzind toate aceste detalii, care desigur, auzite de prin sate și spuse de un băiețandru de vreo 18 ani, pierdeau mult din importanța amănuntelor, puse pe gânduri pe Bujor și-l făcu să zică adresându-se către camarazii să-i.</p>
<p>— Iată pentru ce n-a venit Catargiu; s-au petrecut în țară lucruri însemnate, lucruri groaznice, și eu n-am putere acum în mijlocul iernii să fac ceva măcar pentru a le micșora. Cum o da însă în primăvară, vă încredințez, că, ori o veni ori n-o veni Catargiu, are să se petreacă lucruri foarte însemnate și noi o să luăm o parte din cele mai de frunte în îndeplinirea lor. Până atunci băieți puneți-vă cu sârguință pe muncă, curățați-vă armele, ascuțiți-vă iataganele și cuțitele, faceți cât puteți mai multe umpluturi de pușcă și gloanțe, și mai cu seama deprindeți-vă cât puteți mai mult cu mișcările și mânuirea armelor, căci străinii chinuiesc pe frații noștri, și noi suntem datori să facem tot ce ne va sta în putință ca să se împuțineze, dacă nu se va putea să înceteze aceste chinuri.</p>
<p>Băieții se supuse cu voie bună, asemeni și căpeteniile; fiecare își făcu datoria cu tragere de inimă și hărnicie și fiecare își dădu toate silințele ca să transforme sala cea mare din mijlocul sub-pămentei într-o nemărginită sală de arme.</p>
<p>Pe când se dădeau ei acestor îndeletniciri încetul cu încetul vremea trecea, zăpada se topea, iarna trecea, primăvara sosea, codru se înfrunzea și vremea bună începea să înlocuiască viscolele și furtunile: cu toate acestea Bujor dădu ordin băieților ca să nu iasă încă afară, ci să rămână tot ascunși ca să nu escite bănuiala nimănui, ci să se năpustească când va trebui o dată și fără de veste; se mărgini numai a reașeza un număr oarecare de iscoade prin diferite puncte ale pădurei, ca și în anul trecut.</p>
<p>Cam prin luna lui Aprilie, pe când natura toată începuse a se îmbrăca în haină de primăvară, pasările începuse să cânte, codrul să se îmbrace cu frunză și haiducul să ofteze lung de dorul traiului din strungă, într-o zi Bujor după ce se ocupase mai multe ore arătând băieților deosebite metode de atac și apărare făcute după legile haiducești, tocmai când era să intre în cămara sa ca să se odihnească oleacă, una dintre iscoade se coborî repede din copacul său de pază în interiorul hrubei, și apropiindu-se de căpitanul îi zise:</p>
<p>— Doi oameni calări au intrat în pădure și merg spre Lancani, pe drumul puțului părăsit.</p>
<p>— Ce fel de oameni sunt? întrebă căpitanul tresărind, căci drumul puțului părăsit nu era drum mare pe care merge oricine, ci un drum lăturalnic, strâmt și nebătătorit, pe care-1 preferau numai acei ce cunoșteau bine pădurea și voiau să ajungă mai curând la Luncani.</p>
<p>— Nu pot să-mi dau bine seama căci erau încă departe când m-am coborât să vin încoa după porunca ce mi-ai dat ca să fac ori de câteori voi zări pe cineva pe drumuri lăturalnice.</p>
<p>— Sunt tineri? bătrâni? îmbrăcați țărănește sau ca târgoveții, ori ca boerii? astea se văd oricât de departe, replică cam cu vioiciune căpitanul.</p>
<p>— Mi se pare erau tineri și după port păreau a fi oameni chiaburi.</p>
<p>— Bine; du-te acum de te sue iarăși în copacul de pândă, și dacă oi vedea că se apropie de frasinul trăsnit și te oi încredința că sunt numai ei singuri, fă semnul și tovarășilor tăi, coborâți-vă câte patru, ieșiți-le în cale, opriți-i pe loc, și pe urmă vestiți-mă și pe mine cum v-am învățat eu, ca să vin și eu să-i văd.</p>
<p>— Bine căpitane, așa voi face, răspunse haiducul depărtându-se și dispărând într-o clipă întocmai ca o nălucă.</p>
<p>Prețioase ființe mai erau pentru haiduci iscoadele astea! numai spirit și deșteptăciune, numai istețime si neobosire întreaga lor ființă; focu nestins, vârluge nu oameni, ființe care râzbesc oriunde, înving orice dificultate și trec chiar prin urechile aculul. Calul cel mai ager nu fugea cum fugeau ei, pisoiul cel mai limpede văzător nu avea văzul atât de dezvoltat cum îl aveau ei, și copoiul cel mai ager nu se bucura de agerimea auzului lor. D-apoi gâtlejul lor? el era capabil să producă sunetele cele mai dificile, să articuleze modulațiile țipetelor celor mai extravagante și să imiteze cu o perfecțiune uimitoare strigătele și cântecele tuturor viețuitoarelor de pe pământ ori din aer. Câinele nu putea lătra mai bine de cum lătrau ei, pisica nu miorlăia mai perfect ca ei, lupul nu putea urla mai firesc ca ei, nici bufnița nu țipa în alt mod de cum țipau ei. Cânturile cele mai modulate ale păsărilor cântătore erau imitate de ei cu perfecțiune. </p>
<p>Pe lângă aceasta erau și de o răbdare escepțională, de o credință către șefi neconruplibilă și de-o neoboseală fără seamen. Erau în stare să stea o zi întreaga expuși la arșiță sau frig, fără să facă cea mai mică mișcare, să îndure mușcăturele de muște sau de viespi fără să clipească măcar, și să rabde chiar 24 ore nemâncați sau nebăuți fără să se trădeze în fața inamicullui prin vreun gest sau zgomot.</p>
<p>Pentru a corespunde grelelor cerințe ale unui serviciu de confidență, așa de delicat, și pentru ca să fie fără de preget, ei se alegeau de preferință dintre băiețandri de 16 sau 18 ani, sau dintre flăcăiandri cei mai ușurei, mai subțirei și mai fără de preget. Serviciul lor în timpuri ordinare dura numai seara de la scăpătatul soarelui și până la miezul nopții, căci de aci încolo până a doua zi la înserat voinicii sau se duceau p-acasă, sau se închideau în hrube unde nu se temeau să fie surprinși de cineva, căci erau bine ascunși în inima pământului. În timpuri extraordinare de expediție sau alte evenimente, atunci ei făceau serviciu și ziua și noptea, din trei în trei zile câte trei ore la pândă și trei la odihnă. Două zeci și patru de băieți ajungeau pentru acest greu serviciu, adică câte opt pe zi și pe noapte.</p>
<p>După ce dispăru iscoada, Bujor ieși din cămara sa și întâlnind pe Bănucu îi zise cam așa în mod neglijent :</p>
<p>— Mi se pare că a venit Catargiu și prietenul său Cantacusino.</p>
<p>Auzind acest cuvânt, Bănucu care se obișnuise de atâta timp cu speranța că boerii nu se vor ține de cuvânt, tresări și fără să se poată stăpâni, se grăbi a răspunde:</p>
<p>— Nu se poate.</p>
<p>— Și pentru ce oare, frate Bănucule? întrebă Bujor pe colegul său, măsurându-l de sus până jos cu o privire cercetătoare și cam zeflemistă.</p>
<p>— Pentru că... gângăni Bănucu vrând să dreagă imprudența ce făcuse, pentru că mi se pare că altfel îi fusese vorba.</p>
<p>— Cum altfel? grăiește prietene fără ocolire și fără sfială, că doar suntem prieteni și tovarăși, iar nu dușmani ca să ne ascundem unul de altul.</p>
<p>— Ce să grăiesc și cum să grăiesc mai lămurit decât cum grăiesc? pe când singur știi că era vorba că boierul să se ducă mai îmtâi la locul de întâlnire de unde l-am adus eu acum șase luni, și pe urmă sa vină încoa.</p>
<p>— Ei! și D-ta, prea multe ceri omului; zi-i boier fricos și lasă-l în pace; el nu ne cunoaște cât ne plătește pielea, el nu știe că noi trăim unul pentru toți și toți pentru unul, că între noi nu încape nici prefăcătorie, nici gânduri ascunse, nici vânzare, că între noi e o dragoste frățească pe care n-o poate nimici nici frica, nici amăgirea, nici lăcomia, și s-o fi temut poate omul, mai ales dacă o fi venit cu banii făgăduiți, că poate, ferască D-zeu să cadă în vreo cursă și să piardă și banii și viata.</p>
<p>Auzind aste cuvinte rostite de Bujor jumătate serios, jumătate cam peste picior și neîntrerupt, surâde cam cu răutate. Bănucu se întunecă, se cătrăni și se înnegri la față, gata să izbucnească întocmai ca o vijelie; dar după o clipă de gândire, se mai stăpâni, își înghiți necazul și mânia și se mărgini a răspunde cu o voce aprinsă, dar nu furioasă.</p>
<p>— Mă mir, căpitane că te aud grăind astfel; mă miră și într-aceiași vreme mă mâhnește foarte. Eu să fiu bănuit de o asemenea murdară neomenie? eu tovarășiul tău, fratele tău, prietenul tău! Păcat îți faci cu mine, zău mare păcat.</p>
<p>-Eu să te bănuiesc pe tine, Bănucule?! strigă cam cu același ton Bujor, ferească D-zeu; nici prin gând nu mi-a trecut; eu nu sunt din acei oameni care de față te linge și în dos te împunge. Eu, ce e în gușe e și în căpușe. N-avea grije de nimic, prietene, adăugă bătând pe umeri pe camaradul său. Zisei și eu numai într-o doară că boierul poate o fi intrat în aceste urâte bănueli, dar când e vorba la adicăti-le, nu pot să-mi bag sufletul în foc și să țin morțiși că așa s-a gândit și pentru aceia s-a hotărât a veni aci și nu aiurea. Afară de asta noi până acum nici nu știm dacă a venit sau nu, ci spunem numai vorbe de clacă ca să ne treacă vremea. Să le dăm uitării frate și să ne vedem de treabă.</p>  
<p>Zicând aceste vorbe apucă de mână pe Bănucu, l-a strâns zdravăn, l-a scuturat prietenește de vreo trei ori, și pe urmă întoarse spatele amicului său și se îndreptă spre cămara sa ca să reintre într-însa. Într-acest timp Bănucu se uită lung la el, împroșcându-l cu o căutătură teribilă plină de ură și de răzbunare, și începu să găngănească între dinți astfel ca numai el să audă:</p>
<p>— Mi-ai ghicit gândul proclete! Să știi că sat cu tine n-am să mai fac multă vreme; unul din noi este de prisos într-astă lume, trebue să piară. Acel unul ai să fii tu, și în curînd, pe cinstea mea de Bănucu. Atunci, de bună seama am să pui mâna pe haina ta de muere.</p>
<p>Bujor era tocmai cu piciorul ridicat în sus gata să treacă pragul cămărei sale, când se pomeni că aude răsunând în unul din lungele coridore ale sub-pământei o bălăngănitură de clopot, pe care ecoul lungilor căi suterane îl repetă de nenumărate ori. Acest zgomot făcu pe haiduc să tresară, să se oprească în loc, să se întoarcă înapoi și apoi să zică adresându-se către Bănucu care rămăsese tot în locul său.</p>
<p>— Ne cheamă sus; aide fuga Bănucule să vedem ce e. Voi rămâneți pe loc, adăugase adresăndu-se către cei alți haiduci care ieșiau mereu din cămările lor și se înșiruiau de-a lungul coridorului; acum nu-mi sunteți trebuincioși, dar în curând o să am nevoie de voi.</p>
<p>— Dar ce-o fi? ce s-o fi întâmplat, căpitane? întrebă Cobuz apropiindu-se.</p>
<p>— Știu eu? răspunse Bujor; dacă vrei să știi vino și tu cu noi; vino și tu Codrene căci noi câte patru suntem de ajuns.</p>
<p>După ce rosti aceste cuvinte, Bujor aprinse un mic felinar cu care-și lumină calea; după aceea plecă urmat de cei trei tovarăși spre partea de unde se auzea bălăngănitura clopotului, pe când cei alți haiduci se împrăștiau și se duceau fiecare spre ale sale. Plecând din sala centrală, cei patru haiduci făcură cam vreo cinci sute de pași de-a lungul coridorului, apoi coti la dreapta, apucă pe alt coridor, mai făcu ca la două sute de pași înainte și se opri în dreptul unui perete de pământ, prin care nu se zare nici o deschizătură. Văzându-se în dreptul acelui perete, ca într-o înfundătură fără nici o ieșire, Bujor scoase de la brâu o cheie, o vârî înt-o mică deschizătură, pe care lumina șearbădă și întunecată a felinarului n-o lumina câtuși de puțin; învârti de două ori, apoi apăsă zdravăn în perete, și peretele, deși de pământ începu să se misce, să alunece la dreapta, să se dea la o parte întocmai ca canatul unei uși, și lasă liberă comunicarea cu alt coridor tot atât de lung și de întunecos.</p>
<p>După ce trecu dicolo, cei patru haiduci, Bujor trase la locu-i ușa de pământ care era groasă ca la două palme și făcută de pământ bătut și prins între patru pervazuri de lemn bine strânse în juru pământului, încuia broasca și apoi merse iute înainte. La o distanță de 50 pași dădură de a doua ușă, asemeni de pământ, pe care o dechidea cu aceeași cheie într-același mod, și după ce o deschise și o închise la loc, dadură de o scară învârtită ca cea de la cloponițe cu trepte săpate în pământ și căptușite cu tălpoaie, și urcară vreo treizeci trepte cu cea mai mare repeziciune.</p>
<p>Ajungând în căpătul scării, se pomeniră în trunchiul unui copac scorburos, în coaja căruia era practicată, o uscioră, Bujor o descuia cu aceași cheie, stinse felinarul și-l lăsă jos, apoi deschise ușa, și se pomeniră afară, la aer liber, într-un hățiș de crâng, în bungetul cel mai des și mai stufos al pădurii. Peste cinci minute, ei se aflară sub umbra frasinului trăznit, care era locul de întrunire și de judecată al haiducilor, precum și reședința lor principală, când stau la aer curat.</p>
<p>Sub acel frasin deja se alia o trupă de șase persoane și doi cai, dintre care doi bărbați tineri îmbrăcați în haine de târgoveți erau ținuți țeapăn de umeri fiecare de câte doi flăcăiandri zdraveni, îmbrăcați în haine țărănești, care țineau strâns pe cei doi târgoveți, încât nu puteau nici să se cârmească. Fiecare târgoveț ținea în dreapta frâul unuia din cai; care pe lângă hamurile și șeile lor de cai de oameni chiaburi, mai purtau la oblinc și câte o pereche de desage de păr de cal pline doldora.</p>
<p>- A! bună ziua, arhon crucere, strigă Bujor după ce se apropia de acea grupă, adresându-se către unul din cei doi boieri.</p>
<p>— Bună ziua, căpitane! răspunse cel mai tânăr dintre ei, care nu era altul decât fosta noastră cunoștință, cruceru Ilie Catargiu; te rog numai așa să trăiești, dă poruncă băieților ăștia să ne mai slăbească olecuță, că-mi pleznește pieptul de strânsoare ce mă strânge.</p>
<p>- Cum nu, cocoane? mai cu seama pentru măria ta,din toată inima; lăsați pe boieri în pace, măi băeți, și duceți-vă după treabă.</p>
<p>Cei patru voinici lăsară pe cei doi boieri în voia lor și ei se retraseră mai la o parte. Bujor după aceea pofti pe cei doi musafiri să stea pe câte unul din buștenii care erau răsturnați pe pământ sub frasin, se așeză și el cu cei trei tovarăși ai săi pe alți bușteni, și după o mică pauză, Bujor începu să cuvineteze în chipul următor.</p>
<p>— Ați cam întârziat, boieri D-v, cam multicel peste vederea hotărâtă. Șase luni trecute în loc de două săptămâni cam mult zău!</p>
<p>— Să nu vă fie cu supărare, căpitane, răspunse cu siguranță Catargiu, căci nu noi, ci împrejurările sunt de vină.</p>
<p>— Cred și nu mă îndoiesc, răspunse cu același ton Bujor. Trebue să fi fost negreșit ceva la mijloc; dar băieții mei cam nerăbdători pierdu nădejdea d-a mai vedea cinstită fața D-v.</p>
<p>— Dacă veți asculta cu răbdare și bună-voință îndreptarea nostră; de buna-seamă ne veți ierta.</p>
<p>— Dar bine cum s-a făcut să cădeți pe mâinile, neciopliților mei de băieți?</p>
<p>— Am vrut eu sa cad, căci am vrut să te întâlnesc aici, mai înainte decât pe oricine, pe tine, iar nu pe alții aiurea cum a fost vorba, răspunse Catargiu jucăndu-se cu paturile a două pistoale ce abia se zăreau înfipte în brâul său de taclit ce i se încolăcea pe lângă talie.</p>
<p>— Bine ați făcut; acum faceți bunătate de ne lămuriți cum s-a făcut de n-ați venit mai de vreme și de ce aici și nu în altă parte cum ne-am înțeles? replică Bujor jucându-se și el cu argintăria ce împodobia paturile pistoalelor ce luceau în brâul său.</p>
<p>— Iată cum: la ziua hotărâtă, împrejurări foarte însemnate m-au împiedicat să vin. Cât pentru, locul hotărât, am crezul că e mai bine să vin de-a dreptul la D-zeu decât să mai ocolesc pe la sfinți. Mare căpitane, mie imi place să vin cu ispravă, dar nu cu mâna goală; asemeni mi-e silă să umblu serta ferta fără de niciun rost, doar să nu rămână drumul fără călători. Ti-am făgăduit să-ți aduc pe fratele meu Costantin Canta, fiul lui Ilie Cantacusino și al Româncei; iată-l înaintea-ți. Ți-am făgăduit să-ți aduc bani, iată pungile sunt pe deplin în cele două desagi. Să ne punem repede, prietene pe treabă, căci vremea vremuește și nevoile ne silesc.</p>
<p>— Vorbești crucere tocmai cum îmi place mie să aud vorbindu-mi-se; adu mâna încoa ca s-o strâng ca p-a unui prieten; ad-o și D-la urmașiu al Cantacusinescilor si strânge-mi mâna cald și fără sfială, căci, dacă ești de bună credință și cu inima curată, strângi mâna unui român verde și cinstit, la care vorba-i vorbă și fapta faptă.</p>
<p>— Așa e și la noi, căpitane Bujor, n-avea nici grije, nici teamă, răspunse cu o voce bărbătească răsunătoare și plină de francheță tânărul Cantacuzino, căci dacă nu era așa, dacă nu eram împinși de dorul scumpei noastre moșii, care este izbită de o mare nenorocire, fii încredințat că nu avem nici o nevoie să bătătorim codrii și drumurile nebătătorite, ca să venim să vă întâlnim singuri singurei.</p>
<p>— Sunteți singuri? întrebă Bânucu uitându-se în juru-i cu oare care neliniște.</p>
<p>— Cu totul singuri, pe cinste vă spui; puteți să vă și încredințați prin iscoadele ce aveți, răspunse cu voiciune Cantacuzino.</p>
<p>— Eu că să nu ațâț cea mai mică bănuială, adăugase Catargiu am lăsat acasă la Adjud chiar pe arnăutul meu, de a cărui credință și supunere oarbă nu am cuvinte să mă îndoiesc.</p>
<p>— Foarte bine ați făcut de v-ați încrezut atât de mult în noi, ca să aveți și d-v. cuvent a ne cere aceiași credință deplină, pe care eu din parte-mi ți-o dau din toată inima, căci inima-mi spune că, deși sunteți boieri, adică fireștii noștri dușmani și prigonitori, sunteți oameni cinstiți și de bună credință.</p>
<p>— Ne-ai judecat forte bine, căpitane, răspunse Cantacuzino, și ne grăbim a vă dovedi că judecata vostră nu este neîntemeiată. Iată bani, adăugase el scoțând din desagi șsse pungi pline cu aur și punându-le binișor lângă Bujor ; sunt tocmai trei mii galbeni, câte 500 într-o pungă; cu astă sumă puteți începe aducerea la îndeplinire a planurilor noastre. Peste o lună veți primi încă 2000 galbeni, și din lună în lună încă câte atâtea ca să plătiți și să întrarmați băieții astfel cum v-a vorbit fratele meu Catargiu. 'Ți ajunge Căpitane?</p> 
<p>— Deocamdată, dacă vă mulțumiți astfel cum m-am înțeles cu arhon cruceru ’mi-ajunge. Acum spuneți-mi lămurit ce s-a întâmplat în țară și ce nenorocire spuseși că ne-a izbit, pe care de bună seamă eu n-o cunosc, ca să știm și noi ce trebuie să facem?</p> 
<p>— Muscalii au intrat în țară fără ca să fie în război cu Turcia ; pământul scumpei noastre moșii este iarăși încălcat de puhoiul armelor cotropitoare, și acei ce veneau odată spre noi în gură cu vorbe de mântuire, acum strigă în gura mare că au venit ca să ne cotropească și să schimbăm numele de român cu acela de muscal. Veți îngădui voi, frații mei, una ca aceasta? vă veți îndupleca voi, românașii mei, ca să pierdeți scumpul nume de român și să-l schimbați cu acela de rus?</p> 
<p>— Nu, de o mie de ori nu ; mai bine mori, strigă Bujor cu impetuozitate.</p> 
<p>— Aceasta nu se poate, aceasta nu va fi, striga cu aceeași furie Codreanu, și după el și Bănucu, și Cobuz.</p> 
<p>— Pentru ea să nu fie, pentru ca să nu pierdem scumpul nume de moldovean, pentru ca să păstrăm urmașilor noștri moșia părintescă întreagă și neștirbită, zise Catargiu cu foc, trebuie să ne luptăm, să facem jertfe mari. Pentru aceea am venit la voi, am lăsat orașele spre a locui în codri, am urât palatele spre a îndrăgi pădurile, și ne-am lipsit de toate bunătățile vieții trândave spre a îmbrățișa cu drag viața de voinici, viața de haiduci, viața de apărători și luptători împotriva cotropitorilor. Voi-veți și voi a vă prenumera între luptători și îndrăsni-veți să vă măsurați cu glota numerosă ca nisipul mării a cotropitorilor?</p> 
<p>— Din toată inima, strigară toți haiducii într-o singură voce.</p> 
<p>— Voi ori cât de numeroși vă veți face n-o să fiți mai multi de cât o mie, două. </p> 
<p>— Zeci de mii ne adunăm numai arme să avem, răspunse Bujor. </p> 
<p>— Vă facem noi rost de arme, de glonte și de iarbă, răspunse Catargiu; chiar mâine plec la Cernăuți, și sunt încredințat că acolo voi dobândi bună întâmpinare și voi căpăta tot ce voi cere, căci împărăția nemțescă va vedea cu ochii buni mișcarea nostră și va ajuta-o acum când între Nemți și Muscali se află dragostea pisicii.</p> 
<p>— Eh! dacă am căpăta și un tun două, strigă cu entusiasm Cobuz, ce mai ispravă am face! Am mânca pe muscali fripți</p> 
<p>— Se poate să dobândim pe sub mână și așa ceva, numai răbdare să avem și inimă bărbătească și înțeleaptă.</p> 
<p>— De asta să n-aibă grijă; știu eu de când cu Mavrogheni, cum trebuie să duci asemenea bătălii între bivol și șoarece. Niciodată la câmpie, niciodată în număr mare, ci numai în cete multe, mici și risipite; trebuie să stăm numai la adăpost de pădure, noaptea și fără veste, și să dăm bătălii multe și dese peste tot lungul și latul țării fără preget și fără să lăsăm vreme de răgaz dușmanilor.</p> 
<p>— Bravo, strigă Cantacuzino entusiasmat, bine gândit, bine alcătuit, bine ticluit; cu noi va fi biruința dacă vom aduce cu cumpătate, la îndeplinire asemenea plan.</p> 
<p>— Noi îl vom îndeplini prea lesne, răspunse Bujor, căci l-am mai îndeplinit o dată și am făcut și altădată pe Muscali să mănânce păpara noastră; numai să ne bucurăm de dragostea târgoveților cum ne bucurăm de a țăranilor.</p> 
<p>— Îți făgăduiesc eu, replică Catargiu să fac toate cele de cuviință în vreme foarte scurtă ca să aduc mulțime de orășeni și chiar de fii de boieri care să se prenumere în puternicele noastre cete.</p> 
<p>— Daca s-o îndeplini pe de rost aceea ce zici, ,să știi că în scurtă vreme petrecem pe muscali până la graniță cu paradă, strigă Codreanu.</p> 
<p>— Nici mai încape vorbă că așa are să fie, adaugase Bujor; te rog numai un lucru: să-mi spui câteva din faptele nedrepte și apăsătoare cu care muscalii au asuprit norodul și mai cu seamă pe țărani, ca să am cu ce înflăcăra pe băieți.</p> 
<p>— Bucuros, răspunse Catargiu; frate Constantine grăiește tu, deschide numai o parte din desaga ta, și povestește nenorocirea ce ți s-a întâmplat chiar ție, și sunt încredințat ca aceea ce vei spune va fi în stare a însufleți lemnele și pietrele, dar cum oamenii, și le vor porni cu urgie spre a alunga din țară pe sălbaticul cotropitor.</p> 
<p>— Grea jertfa îmi ceri Ilie, grea și dureroasă, dar cu toate acestea me supui, răspunse Canta suspinând, și apoi începu să povestească cele următoare:</p> 

<p>XII</p>  
<p>Invaziunea muscălească și ororile sale.</p> 
<p>«Muscalii când au venit pentru întâia dată în țara noastră, au venit în gură cu cuvinte de pace, de dezrobire și mântuire; pentru aceea moșii noștrii, săturați de nedreptățile Turcilor și jafurile Tătarilor, i-au primit ca pe niște mântuitori, și pe vremea lui Romanțov, mitropoliții, episcopii și boierii cei mai fruntași din amândouă principatele s-au dus la St. Petersburg și au cerut în genuchi împărătesei Ecaterina închinarea țărilor lor împărăției Rusești și mântuirea lor de robirea turcească.</p> 
<p>«Ei au cerut numai închinarea, iar nici deloc stăpânirea, robirea țărilor lor, pierderea domniei și a ocârmuirii lor de sine stătătoare, ființa lor de nații deosebite în țări ale lor cu nume deosebit. Ei au cerut numai ca Rusia să se pună în locul Turciei, ighemonia Țarului să ia locul ighemoniei Sultanului, muscalul creștin să se facă protectorul și apărătorul nostru în locul turcului păgân. Muscalii însă n-au înțeles lucrurile astfel; ei au crezut că noi cerem să ne întrupăm cu împărăția lor, să ne facem o apă cu ei, să ne schimbăm din români în muscali, și au început să lucreze în acest chip, și au început să umple țara cu nacialnici și stolnacialnici moscoviști, și au început să ne croiască haine muscălești, să ne învețe limba muscălească, să ne deprindă cu cnutul și nagaica muscălească, în sfârșit să ne obisnuiască cu meșteșugul de a face sluj ca in țară la ei.</p> 
<p>«Moldovenilor nu le plăcură nici deloc această alcătuire hrăpitoare, și rămase încremeniți că venea tocmai de la creștini, și începură să murmure, și începură să cârtească, și începură să strige și chiar să lucreze din toate puterile ca să scape de asemenea pacoste; ei nu se lăsară până ce nu izbutiră a scăpa de sluta în vatră, adică de mântuirea rusească.</p> 
<p>«Noi scăparăm de ei, rămaserăm tot cu Turcii, adică cu strâmbătatea și prigonirea păgână, dar dădurăm slavă Domnului că ne-am ales numai cu atât, căci prigonirile, strâmbătălile, jafurile, furtișagurile și neomeniile fără seamăn de crude ce îndură norodul, și mai cu seamă țărănimea moldovenească și muntenească de la creștinii Ruși în toată vremea cât oștile lor petrecuse în țările noastre, fură cu mult mai impozitoare ca ale păgânilor Turci și Tătari.</p> 
<p>«Românii se lipsiră din toată inima de tovărășia muscălească și nici nu se mai gândiră la ea, deși jugul turcesc se făcea din ce în ce mai apăsător; Muscalii însă nu vrură cu nici un preț să se lipsească; ei se dedulcise și dau mereu târcoale împrejurul staulului nostru, și ne sileau mereu cu dragostea și ne împănau țările cu tot soiul de impunători, doar o mai pune mâna pe oile ce le scăpase din ghiare ca să-și arate o dată și bine dragostea cea peste fire de mare ce simte lupul pentru biata mielușea.</p> 
<p>«Văzând că cu armele nu putea s-o scoată la cale astfel cum gândeau ei, ei alergară la alte mijloace: la intrigi de tot soiul, la clefetiri, la uneltiri, la fățărnicii și făgădueli prefăcute, și ca să-și aducă gândul la îndeplinire, puse în mișcare toate născocirile, asmuți asupra noastră pe toți oamenii cei mai iscusiți în meșteșugul uneltirilor viclene,atât muscali cât și străini și ne copleși și pe noi și pe turci cu tot soiul de iscodiri meșteșiugite. Băgară în uneltirile lor împotriva noastră până și țări cu totul depărtată de noi, bunăoară pe Danemarca, o țerișoară mică ca și a noastră și prigonită de hrăpitori ca și a noastră, dar care e peste noua mări și peste nouă țări departe de aci. Muscalii izbutiră a câștiga atât pe craiu și pe oamenii de frunte ai acestei țări ca să stăruiască pe lângă Sultanul să-l înduplece de-a ne da robi cu mânele legate în mânele lor.</p> 
<p>«Astfet d-l de Heidestant elcuil Danemarcei din Țarigrad, se duse la marele vizir și ceru în numele Țarului pentru împăratul Rusiei micele țărișoare: Valahia și Moldova în schimbul Crimeei de curând luată de la Turci. Din norocire Turcii nu căzură în cursa Muscalilor, și principatele scăpară încă o dată de dragostea moscovită.</p> 
<p>Văzând că nici pe calea piedișă a uneltirilor viclene Rusia nu izbutește, Țarul o întoarse iarăși pe altă foaie și la 13 August 1787, Muscalii intrară iarăși în război și iarăși năvăliră spre hotarele țărilor Române, și iarăși își dădură pe față scopul ce urmăreau de a se face stăpâni peste Principate.</p> 
<p>«Vai ,și amar pe bietul Român! multe mai suferi el și vitele lui din pricina urmărilor acestui război cumplit, căci dându-se la iveală ura ce simțea Moldoveanul și Munteanul pentru Muscal și dorința ce arătară pe față de-a rămâne mai bine sub stăpânirea Turcilor, siliră pe Muscali să se poarte cu Românii, și mai cu seamă cu Moldovenii, cu toată ura și dușmănia putincioasă.</p> 
<p>«Cum intrară în țară, ei năvăliră cu urgie peste tot avutul și toată gospodăria bietului Român, și începură a o jertfi cu cea mai mare neomenie, fără să se gândească a plăti aceia ce au luat, sau a da măcar un răvășiu ca să se poată despăgubi mai apoi.</p> 
<p>Pentru aceea și Moldoveanul nu mai vru să dea nimic de voie, ci suferea în tăcere toate chinurile și toate strâmbătățile, decât să primească a da de voie bună mână de ajutor cotropitorilor, chiar când, lucru foarte rar, erau rugați cu pumnul plin cu bani ca să le dea ceva. (Vezi memoriele Contelui de Langeron, un general francez în serviciul Rusiei ; Colecția Hurmuzache supliment Volum I Fascicola I Pag. 80).</p> 
<p>«Văzându-se amenințați cu lipsa de bucale, de brațe, de care, de vite și de cărăuși, care să le ducă în urma oștilor mulțimea de zaherale si cele trebuincioase pentru război, Muscalii trimise în fiecare sat câte un năstavnic însoțit de doi sau trei cazaci sălbatici, care ridicară prin puterea bicelor pe toți bărbații zdraveni și toate vitele de jug și de ham, și le porniră spre tabăra muscălească prin puterea unei ploi ne-precurmate de bice, gârbace, cnuturi și nagaice care plezneau pielea din spatele bieților muncitori Români. Acești năstavnici se purtară cu bieții oameni ca niște fiare sălbatice; ei puseră în care greutăți pe care nu putea să le ducă vitele lor cele mici, slabe, istovite de mulțimea grelelor strapațe și ne mâncate. Aceste greutăți mai mari ca puterile lor, trebuiau să fie duse pe drumuri desfundate, pline cu noroiu clisos, gropi adânci și bolovani greu de trecut! Ca să le ațâțe ănimoșia, cazacii năzuiau numai la puterea gârbacelor, și le isbeau până ce bietile vite cădeau ca să nu se mai scoale, plesneau în mijlocul drumului și se prăpădeau în neputință de a birui atâtea greutăți. Atunci nastravnicii înhămau în locul vitelor pe țerani, îi băteau și pe ei întocmai ca pe vite, până ce cădeau și ei ca să nu se mai scoale, întocmai ca vitele ; și pe urmă tot ca pe vite Rușii ii lăsau în drum morți și ne îngropați, ca să fie mâncați de fiarele și de păsările de pradă. Cei ce scăpau cu viață și duceau până la capăt greaua lor sarcină, erau despuiați de tot ce aveau, lipsiți de vite, pe care să făceau nastavnicii stăpâni, neplătiți pentru munca ce făcuse, și pe d’asupra chiar bătuți și prigoniți. (Vedi tot Langeron, pag. 98).</p> 
<p>«Cruzimea lor merse une ori mult mai departe, la care, lucru de mirare, luau parte nu numai soldații, ci și ofițerii și chiar generalii lor, care se crede să fi fost oameni luminați, de neam bun și ființe învățate, iar nu niște sălbatici ca soldații. Iată una din nenumăratele lor isprăvi.</p> 
<p>«In toamna anului 1788 pe când Romanțov se așaza în Iași și prințu Potemkia petrecea în prejma cetății Oczacovului, fără să poată a o lua, o cetă mare de tătari înaintă spre Bender ca să taie drumul de retragere al Muscalilor ce intrase în Moldova. Cum auzi acestă scire neliniștitoare, Romanțov trimise pe generalul Kamensky cu vreo patru mii de Muscali ca să gonescă înapoi pe tătari, care ajunsese până la Fălciu și Gangora.</p> 
<p>«Intr-acea vreme se stârni un viscol îngrozitor; o zăpadă nepomenit de mare pe acea vreme timpurie căzu pe pământ, și un ger cumplit întâmpină pe Muscali în cale, în cât a patra parte din oștenii lui Kamensky căzură pe drum înghețați, și zăpada, a cărei grosime apropia jumătatea de stânjen, îi acoperi pe dată. Cu tote aceste greutăți și jertfe durerose, ei în cele din urmă ajunse la Fălciu, năpădiră fără de veste peste Tătari, care nu erau nici deloc pregătiți, și fără multă bătaie de cap îi trecură pe toți sub ascuțișul săbiei.</p> 
<p>«Cu tote că biruința fu atât de lesnicioasă, totuși lui Kamensky nu putu să-i se potolescă furia și necazul ce-i pricinuise marea pierdere ce încercase. El se duse la Gangura, unde făcu de petrecanie Tătarilor cu aceiași înlesnire, dar după biruință, când omul se face mai bun și mai îngăduitor, Kamensky își dădu la ivelă firea sa de Calmuc sălbatic.</p> 
<p>«Aflând de la niște iscoade că un ovreiu din Gangora ar fi înlesnit aducerea Tătarilor dincoa de Prut, porunci să-l dăzbrace, să-l aruuce în apa amestecată cu sloi de gheață a Prutului, apoi să-l scoată afară, și gol cum era, pe un ger de plesneau lemnele și pietrele, să-l lege de un par în mijlocul curții și să-l lase acolo totă noaptea. A doua zi sărmanul jizov fu deslegat, dar peste noapte murise de ger.</p> 
<p>«I se aduse trei Tătari care nu știu cum scăpase cu viață; el se apucă să-i întrebe despre gândurile căpeteniilor lor. La acestă întrebare unul din Tătari răspunse: </p>
<p>— Eu nu sunt decât un soldat, căpeteniile noastre nu au obiceiul să spună soldaților gândurile lor.</p> <p>Acest răspuns care ar fi fost vrednic de laudă și de cruțarea vieții, dacă generalul n-ar fi fost Muscal, îl înfurie așa de rău pe Kamensky, încât dădu poruncă să biciuiască câte trei tătari până ce vor muri sub izbiturile cruntului, ceea ce se și întâmplă. Tot atunci el a dat poruncă să taie capul unei vaci care mugea în apropiere de casa sa, și să dea foc la satul întreg și să silescă pe bieți țărani să fugă în câmpia acoperită cu zăpadă, pentru că un copil de la o casă vecină îi turbura noaptea somnul prin plânsurile sale. Toți țăranii din acel sat împreună cu femeile și copiii lor pieriră de foame și de frig, pentru că cazații generalului îi oprea de-a căuta hrană și adăpost într-altă parte; toate acestea pentru că plânsul unui copil tulburase somnul generalului! Toate vitele câte scăpară cu viață din acea nenorocire fură trămise în Rusia la moșia sa.</p> 
<p>«Aflând împărătesa Ecaterina despre aceste nelegiuiri, de o cam dată trămise surghiun pe generalul la moșiile sale, dar peste patru ani îl chemă înapoi și îl înălță la rang, pentru că Muscalul ori cât de sus pus ar fi, nu pedepsește nelegiuirea sau hoția, ci nedibăcia că s-a lăsat a fi dovedit.</p> 
<p>«Ei au plecat cu gândul d-a se reîntorce cât se pote mai curând, însă dacă nu s-au ținut de cuvânt, n-a fost vina lor, ci o întâmplare ne așteaptă: înfricoșatele biruințe ale lui Napoleon care a înspăimântat lumea întreagă prin strălucirea lor.</p> 
<p>«Muscalii plecară, dar de zizănii nu se lăsară; ceea ce s-a petrecut în țara nostră de atunci încoace le cunoașceți forte bine încât nu mai este nevoie a vi le poftii. Mulțumită înrăurirei lui Napoleon și a sfetincilor săi, noi căpătasem un domn prea bun și cu dor de țară, pe Alexandru Morudi, dar asemenea domn, deși fu forte plăcut Moldovenilor, nu putu să placă Muscalilor, pentru că nu vrea să se facă unealtă a lor. Pentru ei își dădură toată osteala ca să-și ajungă la țintă, și izbutiră în cele din urmă ca să capete mazilirea lui și să pună în loc pe Scarlat Calimachi, care precum știți, aveau loc pe la începutul anului trecut. Acest domn n-a apucat să-și ia scaunul în stăpânire, căci pe la sfârșitul lui August, Poarta numi domn iarăși pe Moruzi iubitul Moldovenilor, dar nici acesta n-avea parte ca măcar să se așeze pe tron, căci Rușii la 14 Noiembrie, fără niciun cuvânt de ceartă și fără scornire de război din partea cuiva, trecură Nistru fără veste și călcarea hotarelor Moldovei prin patru puncte deosebite, spunând la toată lumea că veneau să treacă în Dalmația, iar nu să se războiască cu Turcii; însă în loc de a se îndrepta spre Dalmația, începu să înconjoare cetățile turceșci din Basarabia.</p> 
<p>«Moldovenii care nu se așteptau nici deloc la asemenea musafiri nepoftiți, crezând pe Muscali pe cuvânt, adică că veneau numai ca trecători spre Dalmația, îi primiră mai bine ca altă dată și le dădură tot ce cerură ca să plece mai în grabă, dar văzând că Michelson căpetenia oștilor muscălesci, s-a așezat ca la el a casă în Iași și că n-avea nici gând de plecare, că Miloradovici și-a întins oștirile prin Vaslui și Fâlciu până la Bârlad, că Sergiu Kamensky a înnaintat prin Roman și Bacău până la Focșani, și că vitele țăranilor iar au început să fie din nou supuse la sarcini grele și oamenii la poveri împovărătoare, începură să cârtească și să nu se supnă de bună-voie la poruncile muscălesci.</p> 
<p>«Adi pe tronul Moldovei nu mai domnise domnul țării, după pravile, ci un muscal, generalul Cușnicov, căruia în bătaie de joc numai i-a dat ca ajutor un chip de divan alcătuit din boieri pământeni, care e lipsit de orice putere, căci țara întreagă e împănată de Muscali. Da astă-dată boierii, în frunte cu Sturdescu si Alecu Bals, fiul vistiernicului Iordache, cei mai cu vadă dintre boieri, se aretară mai dușmani Rușilor ca oricând, și începură să se îngrijască de nevoile prostimei și să se facă una cu dânsa spre a se împotrivi Muscalilor.</p> 
<p>«Ei îndemnară pe țărani, mai cu seamă pe cei din apropierea drumurilor celor mari, dintre Iași si Focșani, Iași și Galați, pe care strapațele cele fără precurmare îi istovise cu totul, să fugă împreună ca vitele, familiile și avutul lor spre munți, și să lase țara despre câmp pustie.</p> 
<p>«Astă purtare a Moldovenilor a îmbărbătat și pe boierii Munteni, și a făcut pe Constantin Filipescu să se pună în fruntea neprietenilor Rusiei și să se dea pe față ca prieten hotărât al Turcilor. Astă purtare îndrăsneață a îmbărbătat pe boieri atât de mult, încât mai toți boierii din Țara Românească s-au înscris între părtinitorii Turciei, și numai Varlaam, Grădișteanu, Brâncoveanu, Nenciulescu și Scarlat Ghica au mai rămas prieteni rușilor.</p> 
<p>«Vedend astă purtare îndrăzneață din partea boierilor români, văzând că rușii n-au părăsit vechile lor deprinderi, ci urmau înainte cu aplicările lor de-a prigoni pe țărani în chipul cel mai înfricoșat, îmbărbătați fiind de hotărârea țăranilor de a-și părăsi casele în voia întâmplării mai bine de cât de-a sluji cotropitorilor, noi o parte din boierii cei tineri, ne-am gândit a ne împotrivi acestor cotropitori cu armele în mână, și cum ne-a venit în minte astă hotărâre, ne-am gândit la voi și am însărcinat pe fratele Catargiu ca să vie, să vă întâlnească, să vă spună păsurile țării și să vă roage a vă fi milă de sărmanul norod și a alerga întru mântuirea lui. Primiți?</p> 
<p>— Bucuros, cu dragă inimă, răspunse Bujor; pentru asta ne-am părăsit noi casele, pentru asta trăim departe de lume încât nu știm aproape nimic din cele ce se petrec în ea; pentru asta ne jertfim viața. A mântui norodul de suferință sau a muri; acesta e întreg gândul nostru. Așa e fraților ? adăugă adresându-se către cei trei camarazi.</p> 
<p>— Așa, așa răspunse într-o voce cei trei haiduci.</p> 
<p>— Noi vă suntem din toată inima gata la porunci, adăugă Bujor, Ziceți-ne un cuvint și noi plecăm să dăm piept cu dușmanul. Ne pare răi că ați venit așa târziu, peste șase luni și mai bine și ați lăsat să se strecoare o vreme atât de îndelungată și să se săvârșească nenorociri poate cu anevoie de vindecat.</p> 
<p>— Așa e, răspunse melancolic Catargiu; dacă veneam mai din vreme pote Muscalii nu se dădeau la atâtea fapte mișelesci, nu spărgeau atâtea case țigănești, nu smințeau atâtea femei cinstite, nu pricinuiau atâtea nenorociri casnice. Poate că prietenul nostru, nenorocitul nostru prieten Cantacusino, care s-a căsătorit din dragoste cu cea mai frumoasă și cea mai iubită din femei, scăpa de durerea ce l-a zdrobit, era mântuit, de amărăciuna scrisă de a-și vedea fericirea zdrobită, dragostea sa nesocotită, femeia sa cea prea scumpă amăgită de un ofițer rus, de ticălosul Bolkoviscky și fugită cu el dincolo de Duistru.</p> 
<p>— Oh! nu, nu se putea mai din vreme, răspunse Cantacusino oftând adânc, căci nu eram încă pregătiți, cuțitul nu dăduse la os, nenorocirea nu ajunsese prea mare. Se vede că așa a voit ursita ca nenorocirea sa fie imboldul cel mai puternic care să ne îndemne de-a ne lupta până la moarte cu acei creștini cu inimi de păgâni, care au venit în țara noastră ca să ne sărăcească, să ne ucidă vitele, să ne nimiciească bărbații și să ne necinstească femeile.</p> 
<p>— Orice lucru târziu, ori devreme, este bine-venit, dacă odată are parte de un început, răspunse Bujor; să nu ne plângem că am întârdâziat și să ne pierdem vremea în păreri de rău zadarnice, ci să ne grăbim a ne pune mai iute și mai cu hărnicie pe treabă, să ne silim a câștiga vremea pierdută, să ne sărguim a aduna cât se poate mai mulți voinici viteji și hotărâți, să ne dăm osteneala a câștiga în partea noastră pe cei ce au fugit în munți de groaza poverilor muscălesci, să ne înarmăm cât om putea mai bine, să ne ascudem pregătirile cât om putea mai mult ca să nu tragem asupra noastră privirile Muscalilor, să ne ferim de-a fi copleșiți de puhoiul cazacilor lor, mai înainte de a ne aduna în număr destul de mare, și să ieșim la iveală numai atunci când vom putea a ne măsura cu niște dușmani atât de numeroși. Urmând aceste povețe lăsați apoi grija pe noi, și veți vedea în scurtă vreme dacă Bujor și ai săi sunt sau nu în stare să se măsoare cu asemenea dușmani și dacă știe să izbândească cum trebuie pe frații săi.</p> 
<p>— Câtă vreme îți trebuie până să fii gata? întrebă Catargiu.</p> 
<p>— O lună, cel mult două. </p> 
<p>— Arme îți mai trebuie? </p> 
<p>— De! daca ai pune mâna pe vreo trei mii de flinte soldățești care să bată departe n-ar strica.</p> 
<p>— Dar gloanțe și iarbă?</p> 
<p>— Iarbă am destulă și băieții mei sunt foarte meșteri să toarne gloanțe. Numai plumb mi-ar mai trebui.</p> 
<p>— Eu aș putea să-ți găsesc în Ardeal și Bucovina arme soldățești și plumb destul; asemeni și iarbă. Numai n-am cum să le trec granița fără să pornesc bănueli.</p> 
<p>— Ascundă-le d-la la Vatra Dornei sau pe lângă Kedzi Vașarhei undeva și apoi spune-mi locul, că băieții mei știu poteci ascunse și nevăzute, prin care să le treacă dincoa fără să-i vadă pui de om.</p>
<p>— Daca e așa de azi în trei săptămâni viu să-ți spun locul de unde să le iei. Unde să te găsesc?</p> 
<p>— Tot aici. </p> 
<p>— Cum să ajung până la tine? </p> 
<p>— Tot în chipul cum ai ajuns.</p> 
<p>— Bine; bani îți mai trebuie?</p> 
<p>— Deocamdată nu, căci mai am si eu; dar când voi veni cu vestea despre arme, bine ar fi să mai aduci ceva.</p> 
<p>— O să aduc tot atâta; ajunge?</p> 
<p>— Da, ajunge. Ascultă, dacă s-o întâmpla să nu fiu eu în tabără, să lași ce ai de lăsat și să spui ce ai de spus unuia dintre acești tovarăși ai mei, care pot ca și mine să te slujească.</p> 
<p>— Așa voi face; vă las sănătoși.</p> 
<p>— Pleci?</p> 
<p>— Da, mă duc, căci o să plec mâine la Cernăuți.</p> 
<p>— Tu te duci, Ilie ? zise Cantacusino, care de obicei stă mereu pe gânduri, tăcut, trist și abătut pe bușteanul său, dar eu ce mă fac până la întoarcerea ta?</p> 
<p>— Dacă vrei și n-ai treabă, rămâi aici între noi, se grăbi a zice Bujor.</p> 
<p>— Rămâi dacă-ți place într-acest cuib al vitejiei, zise și Catargiu.</p> 
<p>— Dacă nu ne este cu supărare, rămâi, răpunse și tânărul Canta.</p> 
<p>— Cum să-mi fie cu supărare când de acum înnainte faci parte din căpeteniile cetei noastre? Ești în casa ta frate Constantine; poți să poruncești; Îmi este frică numai să nu-ți placă scorborile în care ne amărâm noi viața și ne ascundem ca să nu fim prinși.</p> 
<p>— Trebuie să ne deprind cu ele, și trebuie să-mi placă, dacă odată m-am hotărât să îmbrățișez viața voastră, să trăesc între voi, să fiu fratele vostru și să împart cu voi și bunul și răul. De acum încolo sunt haiduc ca și voi, voinic ca și voi, păunașiu de codru ca și voi; trăiască haiducii, strigă Cantacusino ridicând cu entusiasm în sus gugiumanul ce-l purta în cap.</p> 
<p>— Trăiască noii noștri frați, trăiască boierii haiduci, strigă Bujor ridicând căciula în sus.</p> 
<p>— Trăiască boierii haiduci strigară cei trei haiduci aruncând cu veselie căciulele lor în aer.</p> 
<p>— Vă mulțumim fraților, răspunse Catargiu, pentru frumosul nume ce ne-ați dat, pe care de acum îl vom purta cu mândrie și bărbăție, și ne vom sili a ne face vrednici de el. Suntem boieri, vă mărturisim; nascerea ne-a dat această însușire; însă inima noastră dornică de binele obstesc și miloasă de suferințele norodului ne-a adus în codru, ne-a pus fluința în mână, ne-a făcut haiduci. Trăiască dar precum ziserăți și voi boierii haiduci, și dea D-zeu ca din doi să ne facem măcar doue sute douezeci și doi.</p> 
<p>— Amin, strigară haiducii cu același entusiasm.</p> 
<p>— Acum că am isprăvit cu vorba, adăugase Catargiu, să venim mai curând la faptă; vremea trece ziua se duce și până la Iași unde negreșit trebuie să fiu diseară mai e, ba încă e mult de tot. Vă las cu bine fraților, iubite Constantine să te găsesc sănătos.</p>   
<p>— Cale bună Ilie, și izbândă deplină, răspunse Cantacosino strângând cu căldură mâna amicului său.</p> 
<p>— Să ne vedem cu bine, replică Ilie încălecând și dând călare calului său. Peste o clipă el dispăru după o cotitură a desișului pădurei.</p> 
<p>— Acum să intrăm in locașurile noastre, zise Bujor ; să-mi dai voie însă cucoane, că acum deocamdată să te leg la ochi.</p> 
<p>— Din toată inima, răspunse tânărul Canta, care în loc de a se supăra simțea multă plăcere văzându-se înconjurat de atâta mister și pitoresc romantic.</p> 
<p>Codreanu la un semn al lui Bujor se apropia de Canțacusino, îi lega strâns la ochi cu o maramă albă, îl luă de mână, îl duse după ceialți trei haiduci până la copacul scorboros dar încă verde, care ascundea în inima sa capul unei scări, și-l făcu să parcurgă aceiași cale pe care o descriserăm mai sus. Bujor și tovarășii săi purta în fiecare mână câte una din pungile aduse de cei doi boieri. Când ajunse în rescrucea sub-pământei Codreanu desfăcu mărama din jurul ochilor lui Constantin Cantacosino.</p> 


<p>FINE</p> 
<p>TABLA DE MATERIE</p> 
<p>I Lupta lui Nicolae Mavrogheni cu invadiunea.............Pag.3</p>
<p>II Haiducii după resboiti....... 9</p> 
<p>III Dragostea lui Bănucu....... 26</p> 
<p>IV Colo ’n vale la păreu....... 36</p> 
<p>V Planuri de isbândire........ 47</p> 
<p>VI Mariuca și Bănucu......... 54</p> 
<p>VII Furtuna............ . . 61</p> 
<p>VIII a Boerul Ilie Catargiu........ 69</p> 
<p>IX a Boerul in tabăra haiducilor..... 80</p> 
<p>IX b Boerii și haiducii......... 89</p> 
<p>X Revolta in tabără......... 96</p> 
<p>XI Boerii în tabăra haiducilor..... 105</p> 
<p>XII Invatjiunea muscălească și ororile sale. 121</p> 



