<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Copilașii Mărioarei. Roman senzațional: ediție POPLITE</title>
                <author>Anonim</author>  
                <respStmt>               
                    <resp>codare POPLITE</resp>
                    <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
                <respStmt>
                    <resp>corectură manuală</resp>
                    <name>Lucreția Pascariu</name>
                </respStmt>
                <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>UAIC</publisher>
                <date></date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
                <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Anonim</author>
                    <title>Copilașii Mărioarei. Roman senzațional</title>
                    <pubPlace>București</pubPlace>
                    <publisher>FOILETONUL REVISTEI „DUMINECA”</publisher>
                    <date>1905</date>
                    <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
                    <dim unit="char" type="mic"/>
                    <extent>
                        <measure unit="word">16604</measure>
                        <measure unit="page" type="under_250"/>
                        <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                        <measure type="complete"></measure>
                    </extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
                    <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
                    <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
                    <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
                    <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
                    <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
                    <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
                    <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
                    <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
                    <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
                </keywords>
                <keywords>
                    <term type="receptare" n="5"/>
                    <term type="republicare" n="2"/>
                    <term type="finished"></term>                
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
                <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
 <text>
  <body>

<div type="chapter" n="1">
<p> COPILAȘII</p>
<p>Întâiul prilej pentru o evenimentele ce vom povesti s-a întâmplat în chipul următor, Surioara mea măritata mi-a adresat o scrisoare, mie, Harro Burkner, comersant și holtei în vârstă de 28 ani. Am primit scrisoarea tocmai când chibzuiam cum să petrec cele 14 zile de concediu de care dispuneam,</p>
<p>Schondorf, 16 Iunie 1878</p>
<p>Dragă Harro,</p>
<p>„Deoarece te plângă că nu poți niciodată citi netulburat, și deoarece prevăd că nici vara aceasta n-ai să mai ai mult noroc dacă o vei petrece în cercurile tale, îți propun să vii la noi.</p>
<p>De altfel nu voi să-ți ascund că acest proiect e pornit și din puțin egoism. Eu și soțul meu suntem invitați pentru vreo 8 până la 14 zile de către o veche prietenă a mea de școală care este drăgălășia personificată.</p>
<p>Astăzi încă îmi pare rău că n-ai voit să-mi urmezi atunci sfatul de a ți-o asigura până nu ți-a luat-o înainte actualul ei soț. Trebuie însă să lăsăm pe Bob și pe Tedi acasă. De și lucrul acesta nu-mi inspiră nicio grijă, deoarece fata din casă e un ideal și adoră copilașii, totuși voi fi mai liniștită dacă voi ști că o autoritate bărbătească se află la căminul nostru. Copiii nu-ți vor fi nicidecum o povară: sunt cei mai cuminți copilași din câți există. Aceasta o spun toți. Caii noștri se află într-o stare minunată; de asemenea grădina. Și știu că florile îți plac.</p>
<p>Află, în sfârșit, că niciodată n-au fost în partea locului atâtea fete drăguțe ca de astă dată.</p>
<p>Aștept răspunsul telegrafic fără îndoială afirmativ.</p>
<p>A ta surioară grăbită Mărioara,</p>
<p>PS: Vei avea dormitorul nostru, are cea mai frumoasă perspectivă, și ai avantajul că dormitorul copiilor fiind alături, vei putea fi liniștit în timpul nopții știind în orice ce moment ce se petrece în camera vecină.</p>
<p> Aceeași.</p>
<p>— Minunat! strigai eu și răspunsei că primesc.</p>
<p>De fapt nu împărtășeam necondiționat părerea Mărioarei despre „copilașii cei mai cuminți din lume“. Mă mângâiam cu gândul că erau numai doi.</p>
<p>Bob, cel mai în vârstă avea cinci ani. Paul, cumnatul meu, declara că acesta e menit să devină un mare reformator sau un profet. </p>
<p>Micuțul Teddi nu avea decât trei anișori și era un îngeraș cu bucle blonde.</p>
<p>Cea mai mare a lui plăcere era de a se juca la soare. </p>
<p>După trei zile luai trenul până la Schondorf, de unde cu o birjă mă îndreptai spre vila lui Paul.</p>
<p>Cu câteva minute înainte de a ajunge la vilă, calul se opri.</p>
<p>După ce își liniști calul, vizitiul se întoarse spre mine spunând :</p>
<p>— Era unu din stricații ăia drăcoși!</p>
<p>— Cine ? întrebai eu.</p>
<p>— Ia unu din pungașii ăia, care îmi tot sperie calul. Uite-1, fir-ar al dracului, cu un mănuchi de nuiele în mână! Tătari, boierule, ține minte: să nu te miri de o veni să te roage să-i iei în trăsură că sunt obraznici rău. Toți oamenii din preajma locului nu-i numesc altfel decât dracii ăia mititei. Nu lasă în pace niciun cal, nicio vită, nicio pasăre.</p>
<p>Între acestea micul vinovat, se apropiase de trăsură. Spusei birjarului să oprească și mă uitai la copil. Tipul de sălbatic cu pălăria de paie maro, cu o haină murdară de marinar cu ciorapii alunecați în jos, cu toți nasturii lipsă la ghete ieși deodată la iveală a fi nepotul meu Robert numit Bob.</p>
<p>In același moment răsări din tufiș un al doilea băiat, care purta un guler ce fusese odată alb, ciorapi murdari, ghete albastre din care se uitau cu multă naivitate degețelele picioarelor și având capul acoperit cu ceva, care aducea aminte de o pălărie de paie, căreia i-ar lipsi bordurile.</p>
<p>N-avui niciun moment de îndoială: era nepotul meu cel mai mic Tedi.</p>
<p>- Ăștia sunt nepoții mei îngânai eu.</p>
<p>— Nu zău! strigă vizitiul: să mă trăsnească D-zeu dacă mi-am închipuit! Dar nu fie cu supărare conașule! ș-apoi, zău, spusei curatul adevăr. Copiii sunt copii, ce să le faci?</p>
<p>Bob — întrebai eu cu cea mai mare asprime de care eram capabil — Bob, mă cunoști?</p>
<p>O clipă, ochii viitorului profet mă examinară cu severitate.</p>
<p>- Da, da, exclamă el apoi, tu ești unchiul Harro! Unchiule Harro ne-ai cumpărat ceva?</p>
<p>— Cumpalat seva ? îngână mititelul după dânsul.</p>
<p>— Un bici bun trebuia să vă cumpăr pentru conduita voastră neiertată. Hait, urcați-vă în trăsură.</p>
<p>— Da da, vino Teddi ! răcni Bob, parcă ar fi fost la distanță de 20 de pași de frate-său, care era lângă dânsul. Nenea Harro vrea să ne preumble cu trăsura.</p>
<p>— Vla să plumbe cu tlăsuia, răsună iar ecoul la spatele lui Teddi, care privea pierdut, ca într-o reverie estatică. După cum aflai mai târziu, acest ecou și această reverie erau o caracteristică a lui Teddi.</p>
<p>In trăsură observai că ambii mei nepoți țineau în mâini câte o batistă murdară și făcută nod.</p>
<p>— Ce faceți cu batistele astea? întrebai eu.</p>
<p>— Nu sunt batiste, sunt păpușile noastre, răspunse Bob.</p>
<p>_ De ce nu vă cumpără mama păpuși ca lumea, nu cârpe de acestea?</p>
<p>— Păpuși cumpărate nu ne plac, răspunse iar Bob cu demnitate. Astea sunt mult mai frumoase. Păpușa lui Teddi se cheamă Maria, la a mea îi zice Marfa.</p>
<p>— Marfa ?</p>
<p>— Da. Nu știi că Maria și Marfa erau surori ?</p>
<p>— Ah, da, Maria și Martha, crezi!</p>
<p>— Da, tocmai Marfa zic și eu !</p>
<p>— Tu, vlau să văd seasonicu, zise Teddi, apucând lanțul de la vesta mea și încălecând pe genunchii mei. O-ho! Și eu vreau strigă Bob încălecându-mă de asemenea și ștergându-și ghetele de pantalonii mei.</p>
<p>(Va urma)</p>
</div>
<div type="chapter" n="2">
<p> Metagramă<p>
<p>de d. Basiliu N. Cernatescu, Mizil,</p>
<p>Direct de mă citești</p>
<p>In justiție mă găsești ;</p>
<p>Invers de m-ai luat în corturi m-ai aflat.</p>
<p>Dezlegări</p>
<p>Dezlegarea jocului din numărul trecut este :</p>
<p>C O J O C</p>
<p>Ați dezlegat</p>
<p>Filip și Ecaterina Alexian. Mărioara Răduleacu. Florin 1 Rădulescu, Buză: Aneta</p>
<p>Scoasei prețiosul meu ceas de aur și le arătai cadranul cu arătătorii.</p>
<p>— Așa, nu asta vreau! Roțile care se-nvârtesc, vreau să le văd ! Roțile vreau, șuieră Bob.</p>
<p>— Lotile vlau ! repetă Teddi.</p>
<p>Îți spun că nu se poate! Praful strică ceasornicul !</p>
<p>Glasul meu fusese cam aspru. Copiii rămaseră cu ochii lor mari deschiși. privindu-mă uimiți. Dar după o pauză de tăcere, ecoul reluă :</p>
<p>— Lotile vlau !</p>
<p>Cu un gest scurt pusei ceasul în buzunar.</p>
<p>Îndată buza inferioară a lui Teddi începu să se răsfrângă în afară, mai mult, tot mai mult, apoi se auziră hohote plângătoare»</p>
<p>— Aan-h-h-h-ha ! Lotile vlau !</p>
<p>Teodor ! strigai cu violență, să taci imediat! Auzi? Imediat!</p>
<p>— Da-a ah-o-o-ohu !...</p>
<p>— Așa ! Ei de ce nu taci ?</p>
<p>— Lotile,—</p>
<p>Sst ! Să nu cumva! Am bomboane în ladă. Dacă nu taci. —</p>
<p>După țipetele asurzitoare urmă o voce melancolică jalnică și potolită.</p>
<p>— Da-vlau-aaa vlau lotile.</p>
<p>Teddi, să-ți fie rușine. Ia uite vin o mulțime de cucoane într-o trăsură. Stai frumos și cuminte.</p>
<p>Trăsura era foarte aproape când Teddi o porni din nou pe plâns :</p>
<p>— Ah-aaa-ha lotile ! să văd lotile !</p>
<p>Plin de necaz scot ceasul, deschid capacul, mecanismului, și-l bag sub nasul lui Teddi.</p>
<p>Plecam capul cât mai mult, căci aveam o profundă senzație de jenă de a fi văzut de cucoane în curata societate în care mă aflam.</p>
<p>Deodată, ambele trăsuri se opriră și mă auzii strigat pe nume.</p>
<p>întorc repede capul, — pălaria lo-i vindu.se de obrazul lui Teddi, îmi ! cade pe ureche și văd înaintea mea I pe o tînără domnișoară. Cora Mai-bach, pe care de vre-un an de zile o admiram de la distanță —era roză, veselă, gingașă, frumoasă și plină de viață.</p>
<p>— Cînd al sosit aci, d-Ie Burkner ? întrebă ea, Și de cînd te joci de-a dădaca ?</p>
<p>Toți trei împreună faceți într-adevăr o impresie fericită,—cu totul — cu totul neforțată.</p>
<p>Ți se cunoaște de pe față că petreci de minune în societata acestor ștrengari !</p>
<p>— Crezi, d-șoară? Dar dacă îți voi spune, că experiențele mele de până acum n-au fost de loc încântătoare?</p>
<p>— O. ingrat mai ești! Mamă dă-mi voie să-ți prezint pe d. Burkner, fratele Marioarei Lombard. Ce mai face surioara d-tale, d-le Burkner?</p>
<p>— Asta nu pot să știu. A plecat cu soțul ei pentru vreo două săptămâni și eu am fost destul de naiv spre a primi însărcinarea de a-i păzi odraslele. Nebun ce-am fost !</p>
<p>Convorbirea se urmă plăcută și liniștită. În vila pe caro o locuiau, nu aveau flori. Promisei cu entuziasm că le voi trimite. La despărțire ambele dame, mama și fiica mă invitară să vin să le văd.</p>
<p>— Nene Addo, iubești pe domnișoara ? îngână Teddi.</p>
<p>Aș, Teddi, ferească D-zeu !</p>
<p> - Atunci ești un om tare, eu, nu mezi în ceiur, știi ? dacă nu iubești oameni și femei bune !</p>
<p>— Bine, Teddi, bine. O să-mi dau osteneala să merg în ceruri.</p>
<p>Și spusei vizitiului să mâne mai repede ca să predau cât mai iute pe tovarășii mei, fetei din casă.</p>
<p>Mărioara îmi pregătise îatr-adevăr o cameră splendidă și cele necesare pentru confort. Alături era odaia copiilor.</p>
<p>Mă gândeam, cu câtă plăcere îl voi contempla când vor dormi și nu vor fi în stare să sâcâie pe sărmanul lor unchi.</p>
<p>La masă, Bob si Teddi, apărură îmbrăcați curățel și cu obrăjorii spălați.</p>
<p>Cu durere îmi amintii că la masă Marioara nu obișnuia să se lase servită de personalul din bucătărie, pentru ca acestea să nu clevetească despre tot ce află.</p>
<p>Principiul îl admiteam și eu, dar în cazul de față, cu cei doi inchizitori în fața mea, trebui să fac sacrificii prea mari pentru un simplu principiu bun.</p>
<p>Mă resemnai și încet, murmurai o rugăciune.</p>
<p>— Nu te-nchinai? Mă-ntreabă Bob </p>
<p>— Ba chiar acum m-m închinat, răspunsei.</p>
<p>— Așa de încet ? Nici nu te aude D-zeu.</p>
<p>— Ba aude : el știe ce gând ai.</p>
<p>— Cum să știe el ce gând are Teddi, dacă Teddi nici nu poate să se roage.</p>
<p>— Și eu vleau să mă log, începu Teddi.</p>
<p>Atât îmi fu de ajuns: învățasem să respect voința tânărului bărbat. Îl pusei deci să repete rugăciunea pe care Bob mi-o indicase ca fiind a lui Papa.</p>
<p>După masă mă dusei să inspectez grădina pentru a vedea din ce flori voi compune buchetul destinat domnișoarei Maybach.</p>
<p>Treceam de la floare la floare și niciuna nu mi se părea dastul de frumoasă pentru tânăra copilă.</p>
<p>In sfârșit găsii niște trandafiri de o frumusețe uimitoare. Vedeam cum Cora Maybach admira, cum privirea ei se luminează, cum obrajii i se rumenesc, și cu un zâmbet dulce strălucește deodată pe —Ah-hn-hu-u-u-u-u-ph o ! se auzi deodată un plânset în hohote de la fereastra de sus. Apoi urmă „Nenea Harr-rooo !! în locul lui Bob.</p>
<p>Nu răspunsei.</p>
<p>Sunt momente în viața omului când sufletul tău simte nevoia de a se revărsa într-un potop de expresii cam nepotrivite pentru o ureche de copil.</p>
<p>— Nene Harr-rooo! se auzi din nou un strigăt hotărâtor, în timp ce o perdea se dete la o parte.</p>
<p>— Nene Harrooo, vino să ne spui o poveste !</p>
<p>Eram ferm decis să răspund categoric: nu !</p>
<p>Dar, ridicând văzui un căpușor admirabil încadrat de bucle blonde, încât părea un îngeraș? urcai scările.</p>
<p>Aici îngerașii mă întâmpinară în cămășuțele lor albe.</p>
<p>— Vrem să auzim o poveste, papa ne spune totdeauna povești seara.</p>
<p>— Bine, o să vă spun, dar mai întâi, marș în pat. Ce poveste vreți?</p>
<p>— Spune-ne povestea cu profetu Iona.</p>
<p>Cu profetul Iona! repetă ecoul.</p>
<p>— Bine. Odată profetul Iona sta la soare și crescu un palmier care îi făcu umbră. Profetul s-a bucurat foarte mult, deodată palmierul dispăru din nou.</p>
<p>Pauză. Tăcere de mormânt. Apoi, vocea lui Bob :</p>
<p>— Asta !!! Asta nu-i povestea lui Iona !</p>
<p>— Dar care e ?</p>
<p>— Uite : D-zeu a trimis pe Iona la Niniva.</p>
<p>Iona s-a dus să se scalde. Ș-atunci a venit un pește, mare, mare, și l-a înghițit.</p>
<p>Atunci Iona a început să plângă și i s-a făcut milă lui D-zeu și l-a scos din pește afară !</p>
<p>— Pește afară! repetă ecoul.</p>
<p>— Nene Addo, mai spune !</p>
<p>(Va urma)</p>
<p>JOCURI</p>
<p>Șaradă</p>
<p>de d. N. Diaconescu Ciucurette, Buzău</p>
<p>Prima parte de-o ghicești<p>
<p>O fructă ai să găsești:<p>
<p>Iar a doua verb ți-arată,<p>
<p>Caut-o și-o ai îndată<p> 
<p>Tot cuvântul dezlegat,<p>
<p>La mâncare-i preparat.</p>
<p>Dezlegări</p>
<p>Dezlegarea metagramei din numărul trecut este:</p>
<p> C O D - D O C</p>
<p>Au dezlegat</p>
<p>Aneta N. Diaconescu, Vîrciorova Mărioara Rădulescu, Loco ; Fifi și Ecaterina Alexianu, Loco; C. Matei, Loco Filip I Guttmaun, Brăila; Niodenciu Loco; Peliș; Craiova; Clofner, Buzău; Pielarul M Kofner Z. Hofner, Buzău: Gentilul Ioseph Eskenaay; Tache Limberea, Loco; D-ra Anicuța Grigoriade, Loco; Isack și Natan Kaufman, Loco; D-șoarelo Marie și Elena Chiriță. Odobești;</p>
<p>Întâiul prilej pentru evenimentul ce vom povesti, s-a întâmplat în timpul următor. Surioara mea mi-a adresat o scrisoare, mie, Burkner, comersant și holtei care stă de 28 ani. Am primit scrisoarea tocmai când chibzuiam cum trec cele 14 zile de concediu de care dispuneam</p>
<p> Schondorf, 16 Iunie </p>
</div>
<div type="chapter" n="3">
<p>Dragă Harro,</p>
<p>Deoarece te plângi că nu poti niciodată citi netulburat, și deoarece prevăd că nici vara aceasta nu o să ai mai mult noroc dacă o vei petrece în cercurile tale, îți propun să vii la noi.</p>
<p>De altfel nu voiesc să-ți ascund că acest proiect e poernit și din puțin egoism. Eu și soțul meu suntem invitați pentru vreo 8 până la 14 zile de către o veche prietenă a mea de școală care este drăgălășenia personificată.</p>
<p>Astăzi încă îmi pare rău că n-ai voit să-mi urmezi atunci sfatul de a ți-o asigura până nu ți-a luat-o înainte actualul ei soț. Trebuie însă să-i lăsăm pe Bob și pe Tedi acasă. Dar și lucrul acesta nu-mi inspiră nicio grijă deoarece fata din casă e una ideală și adoră copilașii, totuși voi fi mai liniștită dacă voi ști că o autoritate bărbătească se află la căminul nostru. Copiii nu-ți vor fi nicidecum o povară: sunt cei mai cuminți copilași din câți există. Aceasta o spun toți. Caii noștri se află într-o stare minunată; de asemenea grădina. Și știu că florile îți plac.</p>
<p>Află, în sfârșit, că niciodată n-au fost în partea locului atâtea fete drăguțe ca de astă dată.</p>
<p>Aștept răspunsul telegrafic fără îndoială afirmativ.</p>
<p>A ta surioară grăbită /</p>
<p>Marioara,</p>
<p>PS: Vei avea dormitorul nostru, are cea mai frumoasă perspectivă, și ai avantajul că dormitorul copiilor fiind alături, vei putea fii liniștit în timpul nopții știind în orice moment ce se petrece în camera vecină.</p>
<p>— Minunat! strigai eu și răspunsei că primesc.</p>
<p> De fapt nu împărtășeam necondiționat părerea Marioarei despre „copilașii cei mai cuminți din lume." Mă mângâiam cu gândul că erau numai doi.</p>
<p>Bob, cel mai în vârstă avea cinci ani. Paul, cumnatul meu, declara că acesta e menit să devină un mare reformator sau un profet.</p>
<p>Micuțul Teddi nu avea decât trei anișori și era un îngeraș cu bucle blonde.</p>
<p>Cea mai mare a lui plăcere era de a se juca la soare</p>
<p>După trei zile luai trenul până la Schondorf, de unde cu o birjă mă îndreptai spre vila lui Paul.</p>
<p>Cu câteva minute înainte de a ajunge la vilă, calul se opri.</p>
<p>După ce își liniști calul, vizitiul se întoarse spre mine spunând :</p>
<p>— Era unu din stricații ăia drăcoși!</p>
<p>— Cine ? întrebai eu<p> 
<p> — E unu din pungașii ăia, care îmi tot sperie calul. Iote-1, fir-ar al dracului, cu un mănunchi de nuiele în mână! Tătari, boierule,ține minte: să nu te miri de o veni să te roage să-i iei în trăsură că sunt obraznici rău. Toți oamenii din preajma locului nu-i numesc altfel decât dracii ăia mititei. Nu lasă în pace niciun cal, nicio vită, nicio pasăre. </p>
<p>Intre acestea micul vinovat se apropiase de trăsiră. Spusei birjarului să oprească și mă uitai la copil. Tipul de sălbatic cu pălăria de paie maro, cu o haină murdară de marinar, cu ciorapi alunecați în jos, cu toți nasturii lipsă la ghete  ieși deodată la iveală a fi nepotul meu Robert numit Bob. </p>
<p>In același moment, răsări din tufiș un al doilea băiețaș, care purta un guler ce fusese odată alb, ciorapi murdari, ghete albastre din care se uitau cu multă naivitate degețelele picioarelor și având capul acoperit cu ceva, care aducea aminte de o pălărie de paie, căreia i-ar lipsi bordurile.</p>
<p>N-avui niciun moment de îndoială: era nepotul meu cel mai mic Tedi.</p>
<p> - Ăștia sunt nepoții mei îngânai eu.</p>
<p> - Nu zău! strigă vizitiul: - să mă trăsnească D-zeu dacă mi-am închipuit! Dar nu fie cu supărare conașule! ș-apoi, zău, spusei curatul adevăr. Copiii sunt copii, ce să le faci? </p>
<p> Bob- întrebai eu cu cea mai mare asprime de care eram capabil </p>
<p>— Bob, mă cunoști?</p>
<p>O clipă, ochii viitorului profet mă examinară cu severitate.</p>
<p>Da. da, exclamă el apoi, tu ești unchiul Harro ! Unchiule Harro ne-ai cumpărat ceva ?</p>
<p>— Cumpalat seva ? îngână mititelul după dânsul.</p>
<p>— Un bici bun trebuia să vă cumpăr pentru conduita voastră neiertată.</p>Hai, urcați-vă în trăsură.</p>
<p>— Da da, vino Teddi! răcni Bob, parcă ar fi fost la distanță de 20 de pași de frate-său, care era lângă dânsul. Nenea Harro vrea să ne preumble cu trăsura.</p>
<p>— Vla să plumbe cu tlăsuia, răsună iar ecoul la spatele lui Teddi, care privea pierdut, ca într-o reverie estatică. După cum aflai mai târziu, acest ecou și această reverie erau o caracteristică a lui Teddi.</p>
<p>In trăsură observai că ambii mei nepoți țineau în mâini câte o batistă murdară și făcută nod.</p>
<p>— Ce faceți cu batistele astea ? întrebai eu.</p>
<p>— Nu sunt batiste, sunt păpușile noastre, răspunse Bob.</p>
<p>— De ce nu vă cumpără mama păpuși ca lumea, nu cârpe de acestea? </p>
<p>— Păpuși cumpărate nu ne plac, răspunse iar Bob cu demnitate. Astea sunt mult mai frumoase. Păpușa lui Teddi se cheamă Maria, la a mea îi zice Marfa.</p>
<p>- Marfa ?</p>
<p>- Da. Nu știi că Maria și Marfa suunt surori? </p>
<p>Ah, da, Maria și Martha, crezi! </p>
<p> Da, tocmai Marfa zic si eu ! 
<p> Tu, vlau să văd seasonicu, zise Teddi, apucând lanțul de la vesta și încălecând pe genunchii mei.</p>
<p> Și eu vreau ! strigă Bob încălecându-mă de asemenea și ștergându-și ghetele de pantalonii mei.</p>
<p>(Va urma)</p>
</div>
<div type="chapter" n="4">
<p>Metagramă</p>
<p>Basiliu N. Cernătescu, Mizil,</p>
<l>Direct tie de mă citești </l>
<l>În justiție mă găsești: </l>
<l>Invers de m-ai luat</l>
<l>În porturi m-ai aflat</l>
<p> — Ba nu, zise Bob, mai bine câtă-ne ceva !</p>
<p> Începui să cânt o romanță sentimentală.</p>
<p>— A, cântecul ăsta nu-mi place deloc ! zise Bob cu dispreț.</p>
<p>— Nu stil „tăiscă lezele“? propuse Teddi.</p>
<p>Ascultai cu supunere. Cântecul acesta mă impresionează totdeauna, începui să-l cânt cu emoție și când mă simții mai înflăcărat auzii un glas :</p>
<p>— Hoo! mai încet, nene, că-mi spargi urechile.</p>
<p>— Bine copil, ajunge! Bună seara! </p>
—<p>Ce, nene, vrei să pleci deja ?</p>
<p> Stai să ne închinăm.</p>
<p>— Bine Bob, începe.</p>
<p>— Nu, mai întâi tu, îmi porunci neînduplecabilul : mă executai.</p>
<p>— Asta nici nu-i rugăciune, zise Bob cu severitate.</p>
<p>Nu-i lugăsune, îngâna ecoul.</p>
<p>Așa, ei spuneți voi una, răspunsei eu.</p>
<p>Bob începu un pomelnic enorm ; la sfârșit zise :</p>
<p>Și te rugăm doamne sfinte, să ai în pază pe toți copilașii care n-au mama nici papa, nici pe nenea Harro, nici bomboane, nici pat, în care să doarmă. Și primește-ne pe toți în ceruri când o să murim. Amin! Acu dă-ne bomboane, nene Harro !</p>
<p>Sst! Taci Bob, că Teddi n-a spus încă rugăciunea.</p>
<p>Teddi începu :</p>
<p>Tată nostu cale ieși iu selul fi pefeaică numele tău, vie împăiția ta, aaaami ?</p>
<p>— Ei, acu dă bomboanele zise vocea și ecoul.</p>
<p>Le dădui într-adevăr bomboanele promise cea ce stârni un entuziasm enorm.</p>
<p>Vrusei să profit de ocazie și să mă retrag.</p>
<p>_ Nu ne-ai dat câte un ban în pușculiță ! zise Bob: papa ne dă în fiecare seară.</p>
<p>Dădui și banul.</p>
<p>— Vreau apă, zise Bob.</p>
<p>Îi dădui apă</p>
<p>— Vlau păpușa ! strigă Teddi.</p>
<p> Găsii batiste mototol și le dădui după cerere</p>
<p> Loțile, vlau să văd loțile! începu Teddi din nou.</p>
<p>Dintr-o săritură fusei la ușă și p’aci ți-e drumul. Mă uitai la ceas: pierdusem o oră și jumătate în societatea acestor copii îngrozitori.</p>
<p>Nu zău, comici erau destul ! Cu tot necazul tot a trebuit să râd dincolo de ușă.</p>
<p>Dar când dracu o să-mi rămână vreme pentru citit dacă plozii aceștia îmi iau atâta timp ?</p>
<p>Pentru moment mă vedeam liber.</p>
<p>Luai deci o carte și mă retrăsei în camera mea.</p>
<p>Când eram în fine mai adâncit în cititul cărții, auzii pași de picioruțe : ridic ochii : nepotu-meu cel mai mare stă înaintea mea.</p>
<p>Mutra lui exprima o adâncă mâhnire plină de dojană.</p>
<p>— Nene, nici n-ai spus „dormiți în pace“, nici „D-zeu să vă păzească” nici nimic !</p>
<p>— Nu ? Ei bine, dormi în pace, drăguțule !</p>
<p>— Dormi în pace, nene Harro !</p>
<p>—D-zeu să te păzească !</p>
<p>— D-zeu să te păzească și pe tine, nene Harro.</p>
<p>Dar copilul părea că tot mai așteaptă ceva. In cele din urmă zise:</p>
<p>— Papa zice : să ne păzească pe toți.</p>
<p>— Ei bine, să ne păzească pe toți.</p>
<p>— Să ne păzească pe toți!— repetă solemn drăgălașa voce de copil,— și fantoma albă dispăru.</p>
<p>D-zeu să binecuvânteze inima ta curată, mic demon chinuitor, adăugai în gândul meu.</p>
<p>Era o noapte de vară feerică. Lăsai cartea filozofică la o parte și luai un volum de poezii.</p>
<p>În cele din urmă stinsei lumina și începui să meditez, pe culcușul meu, în întuneric.</p>
<p>De afară se vedeau vârfurile arborilor, deasupra lor un crâmpei albastru de cer înstelat.</p>
<p>Liniște și fericire.</p>
<p>Imagini dulci începură să se perinde pe dinaintea ochilor mei. Se făcea o grădină, flori.</p>
<p>Cora Maybach se apropie zâmbitoare; iat-o, îmi întinde mâna, sunt lângă ea, îmi—</p>
<p>— A-hh-a-h-u-i-o-u-pb...</p>
<p>- Sst! Sst! făcui eu.</p>
<p>— A-h-h h-h-u-u-uh !</p>
<p>— Mii de draci! O să nebunesc ! Teddi, Teddi, vrei să-ți dea nenea bătaie ?</p>
<p>— N-u-u-u-u !..</p>
<p>— Bine, atunci fii cuminte! Ascultă-mă !</p>
<p>- Da-da-m a-m-a pedut papusa si nu-nu-nu poate găseste !</p>
<p>— Ei, asta-i acu ! Lasă păpușa și culcă-te.</p>
<p>Da-da vlau papusa, vlau !</p>
<p>Nu. Acum nu merge. Culcă-te. 
<p> — U-uuh-uph !</p>
<p>Disperat, sar din culcuș și mă reped spre odaia copiilor. O zdravănă lovitură în frunte mă anunță ca ușa e deschisă</p>
<p>Scrâșnind din dinți, aprind lumânarea murmurând ceva furios, ce prefer să nu mai repet.</p>
<p>— Vai de mine, nene, strigă Teddi; vezi, nene, nu mai te duși în lai, în seluli la D-zeu, stii?</p>
<p>— Crezi poate, fiul meu, că dacă tu zbieri ca un turbat ai să vii în rai? Taci sau nu?</p>
<p>- Tac, da vlad papusa vlau !</p>
<p>— Hei comedie ! Unde dracu vrei să găsesc acu la miezul nopții afurisita aia de păpușă ?</p>
<p>Nu afulisita! Vlau păpușa vlau!</p>
<p>— Dar nu știu unde e ! Bine tinere crezi că ți-am furat-o?</p>
<p>— Nu știu! Vlau așa de tali papusa!</p>
<p>— Teodor. — zisei cu vocea cea mai blândă din lume,— când o să te scoli mâine dimineață, o să găsim păpușa.</p>
<p>În momentul acesta, aranjând așternutul, o fericire!--ce văd ochii mei! Păpușa ! mult căutata păpușă!</p>
<p>Teddi strălucea de bucurie !</p>
<p>O! daga mea papuse duse! Hai, hai la papa, daga mamei.</p>
<p>Tabloul era admirabil și aproape îmi uitasem necazul. Dar simțul estetic e puțin tenace când te deșteaptă cineva din somnul cel mai bun.</p>
<p>Mă retrăsei deci în odaia mea</p>
<p>Dimineața fusei deașteptat de lumina soarelui ce străbatea prin fereastra deschisă și de ciripitul păsărilor.</p>
<p>Astea însă nu au farmec pentru oameni care n-au adormit decât spre zori. Lăsai deci perdeaua și încercai să adorm din nou.</p>
<p>Abia ațipit, într-o dulce și molatecă somnolență, realitatea, dacă nu tocmai crudă dar în orice caz nemiloasă, mă deșteaptă din somn : simții palme mici pe obrajii mei.</p>
<p>Inspăimântat sar în sus, când Bob se dă cu groază înapoi din fața patului meu.</p>
<p>— Eu,—eu, — am vrut numai să te iubesc, — nene Haro, pentru că ești așa de bun și ne aduci bomboane.</p>
<p>Papa ne lasă în fiecare dimineață să-l iubim, cât de mult vrem, în fiecare dimineață.</p>
<p>— Dar atât de devreme ?</p>
<p>— O da, oricât de devreme ! Îndată ce putem să venim.</p>
<p>Sărmanul meu cumnat !</p>
<p>Niciodată nu înțelesem de ce omul acesta care avea tot confortul și toate bunătățile, totdeauna arăta rău !</p>
<p>Acum totul mi se explica. Și totuși, — ce era de făcut ?</p>
<p>Copilașul acesta însă, era atât de drăguț, încât înfățișarea lui făcu să-mi treacă somnul și îl sărutai cu dragoste.</p>
<p>— Așa, băiatul meu, acum întoarce-te în pat și mai lasă pe nenea să doarmă puțin. După masă o să-ți fac un fluier.</p>
<p>O, da, da ! Un fluier ! Îndată după dejun,—nu ?</p>
<p>— Da. Dar șterge-o !</p>
<p>— Un fluier tare, —nu ? Care să fluiere tare de tot, de tot,—nu ?</p>
<p>— De sigur. Dar, cu condiție să te culci.</p>
<p>Îngerașul dispăru.</p>
<p>Mă întorsei cu fața spre perete închinzând ochii. Sunetul păsărilor devenea tot mai vag, - gândurile mele tot mai molatice și</p>
<p>— Nene Harro !</p>
<p>D zeu știe că, ce am îgânat atunci nu a fost o rugăciune</p>
<p>— Nene Har-rrooo !!</p>
<p>— Ee! Stai băiete că te învăț eu carte, zisei în gândul meu. Poți să strigi cât poți, nu mă mișc.</p>
<p>(Va urma)</p>
<p>J O CU R I</p>
<p>ENIGMA</p>
<p>de Ana Socolescu</p>
<l>Eu sunt un pom </l>
<l>Dar invers de m-ai citi</l>
 <l>Vei vedea, ca orice om,</l>
 <l>Că de mine toți elevii</l>
 <l>Cu groază vor fugi.</l>
 </div>
<div type="chapter" n="5">
<p>— Nene Harrrrrooo ?</p>
<p>Strigă, tinere, strigă până răguși!</p>
<p>Deodată ce era aceasta? —un sunet monoton, somnoros, plângătoare îngrozitoarele cuvinte:</p>
<p>— Lotili vlau, vlau să văd lotile!</p>
<p>Poftim ! Atât mai lipsea!</p>
<p>Doamne sfinte, dacă s-ar deștepta și celălalt !</p>
<p>— Ce e Bob? zisei cu frică. Ce vrei iar ?</p>
<p>— Nene Harro !</p>
<p>— Ei, ce ?</p>
<p>— Nene Harro ! Din ce fel de lemn o să-mi faci fluierul ? </p>
<p>— N-o să-ți fac niciun fluier. O să fac un baston ca să-ți dau vreo câteva.</p>
<p>— Dar, dar, nene Harro, papa, nu ne bate niciodată cu bastonul!</p>
<p>Numai cu-cu cureaua !</p>
<p>Sfinte Sisoe ! Papa și iar papa! Începeam să-l urăsc pe bietu cumnatu-meu. Mă îmbrăcai și coborâi în grădină.</p>
<p>Aici, în parfumul florilor îmi redobândii echilibrul sufletesc.</p>
<p>Și eram fericit când, două ore mai târziu, Bob mă întâmpină cu cuvintele :</p>
<p>— Unde ai fost adică, nene Harro? Te-am căutat amândoi prin toată casa și nu te-am putut găsi.</p>
<p>La dejun, după primele înghițituri limba nepoților mei începu să se mobilizeze.</p>
<p>— Nene Addo,—observă Teddi— sus este tufălu tale fumos, tale fumos tufălu, alată mine după mâncaie ?</p>
<p>— Ce vrea să spună prin vorba ,,tufălu“, întrebai pe Bob.</p>
<p>— Mi se pare „cufăru “.</p>
<p>Amintiri plăcute mă făcură să revăd acele timpuri când eu însumi, ca copil, aveam o plăcere nebună de a răscoli cuprinsul lăzilor și al scrinurilor.</p>
<p>Eram mișcat, văzând aceleași sentimente în sufletul de copil al micului Teddi.</p>
<p>Deodată o presimțire groaznică mă cutremură.</p>
<p>O săritură pe toate scările și eram sus îu cameră.</p>
<p>Exact!,,Tufălu tale fumos“ era cufărul meu!</p>
<p>Curentul de simpatie dintre mine și nepotul meu Teddi era rupt.</p>
<p>Tablou! ce se înfățișă înaintea ochilor mei era a îngrozitor.</p>
<p>Înaintea lăzii mele deschise, un munte de obiecte aruncate în cea mai mare dezordine, acoperea parchetul.</p>
<p>Dacă n-aș fi fost în clipa aceea prea copleșit de furie, aș fi stat să mă minunez eu însumi de faptul că am putut îngrămădi atâta bagaj într-un singur cufăr.</p>
<p>Dar spectacolul era prea îngrozitor: haine, batiste, rufe, necesități de toaletă, toate erau aruncate una peste alta.</p>
<p>Jobenul scos din cutia lui : în cutie, tinicheaua cu vacs pentru ghete; în joben, țigările mele udate cu rom.</p>
<p>Geamantanul desfăcut, curelele tăiate, pereții găuriți, într-o gaură fracul meu făcut mototol.</p>
<p>Ca un turbat mă repezii, îl înșfăcai și desfăcându-l, căzu dintr-însul... una din acele infame păpuși de cârpe ce-mi erau atât de nesuferite.</p>
<p>În aceeași clipă, răsună la ușă un hohot de disperare.</p>
<p>— Ai stos păpusa din tutusu de la ea! Vlau să fasi nani la păpusa în tutusu, o-o-o-o-u-i-ph !</p>
<p>— Tu, câine ! strigai eu, în culmea furiei! îmi vine să te strâng de gât! Cum ai îndrăznit să răscolești în cufărul meu ?</p>
<p>— M m-m-nu știu !</p>
<p>Buza inferioară se răsuci în afară.</p>
<p>Era un spectacol lamentabil, eu însă eram implacabil.</p>
<p>— De ce ai făcut-o? Spune!</p>
<p>— D’aia.</p>
<p>— Ei, de ce ?</p>
<p>— M-m-m-m-nu știu !</p>
<p>In același moment uu teribil strigăt de durere răsună din grădină.</p>
<p>Aruncai o privire prin fereastră și văzui pe Bob cu ambele mâini în aer : la una din ele avea un deget plin de sânge, în cealaltă avea... briciul meu !</p>
<p>Mai târziu el îmi explică că vrusese să facă o luntre și briceagul lui nu tăia destul de bine.</p>
<p>Pe când îl pansam, primii următoarea scrisoare de la surioara mea: (NB. parantezele conțin reflexiile mele personale)</p>
<p>Iubite Harro! Gândul că tu te afli împreună cu adorații mei copilași mă face felicită și cu toate că aici petrecem foarte bine aș vrea să mă aflu lângă voi. (Eu de asemenea).</p>
<p>N-ai idee cât mă bucur că ai în fine ocazia să-i cunoști mai de aproape. (Îți foarte mulțumesc! M-aș fi lipsit).</p>
<p>Să nu râzi, dragă frate, dacă-ți voi spune că sunt curioasă ce concluzii poți trage din examenul fisi-ognomistic și frenologic al copilașilor mei, căci știu că te ocupai odată mult de asemenea studii, de care pe atunci eu râdeam, numindu-le abracadabre și oculte.</p>
<p>Nu-mi pot scoate din minte ideea că Bob al nostru o să devie ceva mare. (Da o mare pacoste pentru toți</p>
<p>Posedă o calitate indispensabilă oricărui bărbat menit să devină mare: perseverența.</p>
<p>(Da, dragă surioară, asta are ! Când își bagă ceva în cap s-a isprăvit!)</p>
<p>Teddi e de asemenea stăruitor in ideile sale. (Exact: „lotile vlau ! lotile vlau!)</p>
<p>În fine, dragă frățioare, aștept judecata ta, căci ești un cunoscător de oameni, mai abil decât mine.</p>
<p>Intru cât mă privește, sunt mândră că grație mie vei putea să petreci, în sfârșit o vacanță, după pofta inimii tale și să citești liniștit.</p>
<p>La așteptarea răspunsului tău te îmbrățișez.</p>
<p>Marioara</p>
<p>Niciodată o scrisoare nu m-a amuzat atât de mult, și niciodată nu m-am pregătit cu mai multă plăcere să răspund.</p>
<p>Mi-am propus să fac o capodoperă de analiză.</p>
<p>Înainte de toate mă decisei la o acțiune urgentă: cerui de la servitoare cheia ușii dintre mine și dormitorul copiilor.</p>
<p>— Iertați, vă rog, domnule, cheia a aruncat-o Teddi în fântână</p>
<p>— Nu exită un lăcătuș în sat?</p>
<p>— Nu există.</p>
<p>Vizitiul opri din inspirație personală. Avea pesemne experiența din trecut.</p>
<p>-Eu,eu da, mărturisesc cu umilință eu însumi ajutai pe copilași să se urce în trăsură, resemnat la gândul că Dumnezeu va ține cont de această a mea eroică abnegație. .</p>
<p>Pe drum, Bob începu să admire natura și să filozofeze, până când atinse o notă lirică sentimentală .</p>
<p>— Și acolo, nene, unde vezi un punct care lucește, acolo este micul frățior Fifi. Când mă uit într-acolo, chiar îl văd cum întinde mânuța</p>
<p>— Duse mitu făsiolu Fifi, doame în lada vetie, Dumenezu l-a luat în selull !- murmură Teddi visător.</p>
<p>Apoi ridică vocea și urmă ; </p>
<p>— Nene Addo, știi se fase când om maie eu ? Iau o tăsuiă maie cu cal mal și sbol peste toate copasile si toate casele si toată lumea si toate sele !</p>
<p>Și toate paselelele misi vine si căntă la mine la tăsuie, si pe umă mîncăm înghețată si fazi si bomboane si vedem pești misele cum înoată în- lîu si căpătăm o casă maie maie si tae fumoasă si să fim totdeauna bucuiie '</p>
<p>— Teddi, Teddi, ești idealist, fiul meu!</p>
<p>— Nu, nu nu dialiș 1</p>
<p>— Nene Harro, zise Bob, nene Harro, știi ce-o să fac dacă o să vin în ceruri ?</p>
<p>— Ce, drăguțule?</p>
<p>— O să mă duc îndată la frățiorul Fifi și o să-l sărut și pe urmă la Dumnezeu să-l dezmierd și să-I mulțumesc.</p>
<p>— De ce, Bob !</p>
<p>— Ei, pentru că ne face atîtea plăceri și ne-a dat pe mama și pe papa și pe Fifi, dar pe Fini mi l-a luat îndată, și pe Teddi, dar Teddi nu-i deloc cuminte câteodată.</p>
<p>— Foarte adevărat, Bob, oftai eu în tăcere, gândind la cufărul meu și la scopul călătoriei noastre.</p>
<p>— Nene Harro, ai văzut adică vreodată pe bunul Dumnezeu ?</p>
<p>— Nu, Bob.</p>
<p> — Nuu ? ? O, eu da ! Il văd totdeauna când sunt singur de tot și mă uit drept în ceruri.</p>
<p>În tot timpul acesta nici Teddi nu-și opri limba</p>
<p>Dar, nici fanteziile teologice ale lui Bob, nici cele ale lui Teddi, nu mă făceau să uit cheia pentru care pornisem.</p>
<p>Găsii lăcătușul, îi dădui lacătul și pornirăm deocamdată înainte, spre stânca de nisip.</p>
<p>Copiii nu mai puteau de admirație. Apoi mă dusei cu el împreună să iau țigări.</p>
<p>Dar, abia schimbai două cuvinte cu birtașul și când mă întorsei spre copii, ei nu mai erau acolo.</p>
<p>Deodată zării două mici corpuri omenești departe, întinse pe pământ, culcate pe marginea prăpastiei.</p>
<p>Nu îndrăznii să strig, de teamă de-a nu-l speria.</p>
<p>Ca o pisică mă repezii tiptil pe la spate și apucai pe fiecare de câte un picior.</p>
<p>— Inchipuie-ți, nene Harro, eu m-am aplecat mult mai mult peste rîpă decât Teddi.</p>
<p>__ Da, da da și eu plecat mai — mai mult peste râpă, mai mult ! se apăra mititilul.</p>
<p>După amiază am consacrat-o culegerei buchetului destinat d-șoarei Cora Maybach.</p>
<p>Această ocupație mi-a fost cât se poate de plăcută și mi-am petrecut mult timp cu ea.</p>
<p>Trebuie să știți că mi-am dat o osteneală grozavă, că am ales florile cele mai rare, și că sunt artist în alcătuirea buchetelor.</p>
<p> Erau flori extraordinare cu parfumuri suave.</p>
<p>Și niciodată nu aranjasem un buchet cu mai multă măiestrie de cât de astă dată.</p>
<p>Nu doar că eram înamorat de d-șoara Maybach. Deloc!</p>
<p>Eram în anii când zâmbeam sarcastic despre dărnicia și generozitatea îndrăgostiților, căci vedeam contrastul dintre mica ofertă și marea cerere pe care ei o fac.</p>
<p>Eram însă încântat la gândul că domnișoara va admira cu satisfacție opera mea frumoasă și dezinteresată.</p>
<p>În fine opera mea fu terminată, dar un gând mă înfrână: ce vor zice  ceilalți?</p>
<p>În oraș n-ar fi aflat nimeni că am trimis un buchet d-șoarei Maybach, la țară era însă altceva.</p>
<p>O idee mă salvă : în sala de lectură văzusem o cutie de carton ; o căutai, o găsii, se potrivea tocmai bine pentru buchetul meu. Îl pusei înăuntru împreună cu o carte de vizită, bineînțeles.</p>
<p>Căutai apoi pe vizitiu și îi dădui instrucțiunele necesare.</p>
<p>El zâmbea șiret, ca omul care știe de ce-i vorba, mai ales când îi dai un bacșiș.</p>
<p>O jumătate oră mai târziu, văzui prin fereastră pe vizitiul Hianerk, bărbierit proaspăt și gătit ca de sărbătoare, mergând pe drum și purtând cu grijă cutia mea de carton în care se afla buchetul.</p>
<p>Cu mintea plină de imagini plăcute, coborîi să iau ceaiul.</p>
<p>Micii mei prieteni erau într-o dispoziție radioasă.</p>
<p>Erau atât de drăguți amândoi încât primii cu plăcere invitația lor de ai conduce apoi la culcare. </p>
<p>Deodată Teddi dispăru și se întoarse cu o mutră foarte posomorâtă.</p>
<p>— Păpușa mea tutusu iei nu mal ieste !</p>
<p>Tutusa de la papusa!</p>
<p>— Nu-i nimic, puiule, îl mângâii eu, hai să călărești pe nenea.</p>
<p>— Da, da vlau tutusu de la papusa mea vl-hau-u-u !</p>
<p>Și buza inferioară începu să se resfrângă în afară.</p>
<p>Aducându-mi aminte de „lotile vlau !“ mă apucă groaza.</p>
<p>— Drăguțule, zisei cu o voce atât de insiunantă încât ca negustor, dacă aș fi întrebuințat-o mai des, mi-ar fi umblat veniturile, drăguțule, nu vrei să călărești pe nenea?</p>
<p>— Nu ! Vlau tutusa de la papusa vlau !</p>
<p>— Să-ți spuie nenea o poveste? Da?</p>
<p>Un moment se zugrăvi pe fața lui o luptă sufletească teribilă între dorul obiectului preferat și curiozitatea, care în cele din urmă ieși învingătoare căci Teddi murmură :</p>
<p>Da!
<p>— Despre ce ?</p>
<p>— De-de-de coabia lu Noie.</p>
<p>— Bine.</p>
<p>Și începui să povestesc episodul potopului, ceea ce dădu naștere la o lungă controversă biblică între mine și nepotul meu Bob, care în cele din urmă se crezu obligat să reia povestea de la capăt.</p>
<p>După ce isprăvi zise :</p>
<p>— Așa acum povestește-ne altceva.</p>
<p>Eram ferm decis să nu mă mai hazardez în istorisiri biblice, căci experiența făcută în această direcție nu mă încură  deloc.</p>
<p>Încercai deci cu o povestire războinică.-</p>
<p>(Va urma)</p>
<p>JOCURI</p>
<p>Șaradă</p>
<p>De Traian N. Pințoiu</p>
<p>da di</p>
<p>Prima parte căutată,</p>
<p> Sunt monedă 'n lumea toată</p>
<p> Iar a doua ca să știți.</p>
<p> Numa’n ape mă găsiți,</p>
<p> Iar totul e un muritor,</p>
<p> Care a fost inventator.</p>

<p>Dezlegări</p>


<p>Dezlegarea metagramei din numărul trecut este :</p>
<p>COT— T O C</p>


<p>AQ dezlegat următorii:</p>
<p>Simpatica d-șoară Anicuța Grigoriade Loco ; Drăgălașele d-șoare Radulescu, Fifi și Ecaterina Alexianu, Loco; Tereza Secaru, Loco; I. Constantin, Ioan C. Iulliauy, Olga Christescu, Giurgiu; Elena Petrov, Iași; Joseph Eskenusy, Buzău: Julieta Bruneta nepoata lui unchiu, Adoratoarele ochilor verzi; Ploești; Mișu Teoharescu, Buzău; Constantin Dobrovici. Iași; Atanase D. Colimecicof, Tulcea; Cosma V. Cesar, Tulcea; Jean Stoenescu, Focșani; Petrache Dinescu, Slobozia; Pascu și Steluța Damian. Loco ; Costel Christescu. Târgoviște; Irina cu ochii verzi, Buzău; Alan Movilă; Funcționarii magazinului „La Ciobanu“, Panciu;</p>
</div>
<div type="chapter" n="6">
<p>COPILAȘII J</p>
<p>— ROA</p>
<p>— Știți ce este un război? întrebai eu pentru a face recunoașterea terenului.</p>
<p>— Păi ! exclamă Bob. Și papa a fost în război! Nu vezi sabia acolo ?</p>
<p>— Ei, ascultați:</p>
<p>Intr-o zi călăreau mulți soldați, în vreme de război, de-a lungul drumului.</p>
<p>Le era foame grozav căci nu mâncaseră toată ziua și nu mai puteau răbda.</p>
<p>— Să fi intrat în casele oamenilor și să fi cerut de mâncare.</p>
<p>— A, nu; pentru că oamenii din acele case erau foarte supărați pe ai noștri și voiau să-i omoare.</p>
<p>__ Oh, ce oameni răi!</p>
<p>__ Apoi și ai noștri voiau să-i omoare pe dânșii, că așa e în război!</p>
<p>__ Ei, și ai noștri erau răi, toți, toți erau răi!</p>
<p>— Ba în ambele părți erau oameni buni, dragă Bob</p>
<p>Pe fața nepotului meu se zugrăvi nedumerirea.</p>
<p>„Ambele categorii de soldați, adică Germanii și Francezii, erau călare, — urmai eu, — și el veniră față în față.</p>
<p>Și când se văzură unii pe alții puseră caii în trap, trompetele sunară, soldații scoaseră săbiile pentru a se lovi unii pe alții, când iată ! Apăru deodată un băiețel mic, micuț de tot care culesese în pădure dude pentru maică-sa.</p>
<p>El apăru pe șosea în fugă și vru să o străbată de-a curmezișul.</p>
<p>Insă se împiedică, căzu și începu să strige.</p>
<p>Atunci o voce strigă cu putere : stați pe loc ! Și în adevăr, toți soldații germani opriră caii lor.</p>
<p>Și o altă voce strigă de asemenea: Stați pe loc! Și trompetele sunară și soldații francezi stătură și ei pe loc.</p>
<p>Și un soldat german sări de pe cal ridică băiețelul, -băiețelul era cam așa de mic ca tine Bob, îl ridică și zise :</p>
<p>— Nu-ți fie frică dragă, nu-ți facem niciun rău.</p>
<p>Și un soldat francez veni si el la copil ca să-l vadă și să-l mângâie.</p>
<p>Apoi veniră tot mai mulți soldați francezi și germani până când băiatul se liniști și se duse acasă.</p>
<p>Soldații însă se despărțiră liniștiți, ne mai având poftă să se lupte unii cu alții.</p>
<p>— O, nene Harro,—strigă Bob, — dar era un soldat tare, tare bun acela care s-a coborât și-a ajutat pe copilaș să se ridice :</p>
<p>— Nu-i așa ? Și stii cine era acel soldat atât de bun?</p>
<p>— Nu. Cine?</p>
<p>Era,— tăticu tău !</p>
<p>O-o-oh-h!</p>
<p>Dacă cumnatu-meu ar fi văzut expresia de beatitudine a primului său născut, n-ar fi regretat ca de obicei pedeapsa ce a primit-o pentru faptul neofițeresc comis atunci.</p>
<p>In timpul istorisirii mele Teddi asculta cu aerul unui om absorbit de propriile sale gânduri și după exclamația lui Bob, el începu să povestească o aventură a sa militărească, care fără îndoială era o improvizație momentană datorită impresiei ce i-a făcut povestirea mea.</p>
<p>— Când eu fost soldat,—începu el foarte serios,- am avut o haină taie fumoasă cu guielul taie fumos si cu pălăie coloată losu.</p>
<p>Și ninzea si poua si iea futună si n-am mai putut lăbda.</p>
<p>Atuns am înghisit sabia mea și am căzut zos si am fost mot, mot de tot.</p>
<p>— Și cum de ești acuma aici ? îl întrebai eu foarte serios impresionat de această tragică întâmplare.</p>
<p>— Fiincă m-am sculat si am alegat aise. Si vlau tutusa de la papusa mea !</p>
<p>Auziți încăpățânare! Nu zău, băiatu ăsta dac-o fi negustor, să știți că face avere!</p>
<p>Tu, nene Harro, zise Bob, tare aș vrea papa să vie încoace iute, iute !</p>
<p>— De ce, Bob]?</p>
<p>— Ca să-l iubesc, pentru că a fost așa de bun cu băiețelul acela.</p>
<p>— Nene Addo, vlau tutusa de la papusa vlau ! Papușica mea este aise și vlau să vede pe ea !—gemea Teddi.</p>
<p>— Nene Haro, zise Bob, crezi că și D-zeu iubește pe tăticu nostru pentru că a făcut o faptă așa de bună.?</p>
<p>— Da, mititelule cu siguranță.</p>
<p>— Dumedeu iubește pe papa taie, taie !</p>
<p>Si Teddi iubești pe Dumedeu taie, taie !—zise Teddi,—și eu vlau tutusu de la papusa mea vlau !</p>
<p>— Teddi, drăguțule, nu știu unde e!</p>
<p>Mâine o s-o căutăm.</p>
<p>— Zău, nu știu cum poate să rabde D-zeu în cer fără tăticu,—continuă Bob să filosofeze.</p>
<p>— Dumedeu ia pe papa în seluli si pe Bob și pe Teddi și am să ne zucăm cu îngelii si n-am să tebuie să ne culcăm nisodată.</p>
<p>— O tu suflet curat de copil !</p>
<p>In acel moment o bătaie ușoară în ușă ne întrerupse,</p>
<p>— Intră ! strigai eu.</p>
<p>Cu o mutră foarte misterioasă intră vizitiul Hinnerk și îmi predă o scrisoare împreună cu cutia pe care i-o încredințasem odinioară, cutia în care pusesem florile destinate d-șoarei Cora Maybach.</p>
<p>(Va urma)</p>
</div>
<div type="chapter" n="7">
<p>Ce putea să însemneze aceasta? Cu violență, smulg cutia din mâinile vizitiului, și în aceiaș clipă Teddi scoase un țipăt.</p>
<p>— O, uite, uite-o, iaca tutusa de la papusa mea, iaca, uite !</p>
<p>Cu aceste cuvinte se repezi la cutie o deschise și găsi,— păpușa sa !</p>
<p>Inima mea se făcu cât un purice, și o privire aruncată asupra următoarelor rânduri nu fu deloc destinată să mă liniștească :</p>
<p>— „Cora Maybach remite prin aceasta domnului Harro Brukner cele trimise de d-sa. Iși aduce aminte a fi văzut conținutul cutiei în posesiunea unuia dintre nepoții săi, nu-și poate însă explica cu ce scop i-a fost trimis.</p>
<p>— Teddi zberai eu către nepotul meu care mângâia și legăna păpușa sa murdară,—de unde ai luat această cutie ?</p>
<p>__ Din dulap, — zise el foarte liniștit.</p>
<p>Eu pus în bibiteca de la tăticu și venit un hoțu lău si luat si băgat folile ulâte !</p>
<p>— Unde ai lăsat florile ? întrebai cu brutalitate.</p>
<p>Tedi mă privi foarte mirat dar răspunse fără șovăire :</p>
<p>— Folile am aluntatu, nu plase la Teddi folile ulâte în tutusu de la papușa mea ! Uite, doame, uite, fase nani !</p>
<p>Și cu cea mai mare nepăsare acest •distrugător al celor mai nobile speranțe omenești, începu să legene netulburat zdrențele care reprezentau păpușa sa.</p>
<p>Cuvântul ”dojenitor” sau „oslnditor” nu exprimă de cât într-un mod foarte insuficient privirea pe care i-am aruncat-o lui Teddi ; cât privește sentimentele mele pentru dânsul,—n-am cuvinte !</p>
<p>În câteva secunde descoperisem cât de mult doream în fond să dobândesc buna voință a d-șoarei Cora Maybach și cât de deosebită era această bună voinșă de cea în care mă mulțumisem înainte.</p>
<p>Eu, care consideram ridicol pe bărbatul care vrea să se însoare înainte a avea 5000 taleri venit anual puțin, eu care spuneam că e absurd să te gândești la însurătoare înainte de a cunoaște în fond caracterul, inteligența, obiceiurile părți adverse, eu care, eu care, etc.... eu trebuie să mă dau învins, să renunț deodată la toate principiile mele severe asupra acestui punct, și să constat că sunt ..... amorezat, — constatare făcută cu ajutorul băiețelulul de trei ani!...</p>
<p>Între aceste nepoțelul meu Teddi străfulgerat de privirile mele, pierduse din ce în ce mai mult interesul pentru păpușa sa, și începuse să pună iar în aplicare cunoscutul procedeu al buzei inferioare, însoțit de un plânset violent.</p>
<p>— O, dagă Dumedeu nu mă fase asa supălat !</p>
<p>Micul penitent se retrase într-un colț și își acoperi fața cu ambele mâini.</p>
<p>— Ei lasă, Teddi, taci, îi zisei eu cu blândețe, știu că ai făcut-o din greșeală.</p>
<p>-M-m, viau,—vlau să te iubește! gemea el plângând.</p>
<p>— Da, dragă, vino lângă mine, zisei eu deschizând brațele.</p>
<p>Teddi se aruncă la pieptul meu, îmi scăldă cămașa în lacrimi și spuse în fine după un oftat lung și adânc.</p>
<p>- Să iubește și tu pe Teddi, nene!</p>
<p>Îi satisfăcu dorința. Îl sărutai și îl liniștii.</p>
<p>Apoi el adăugă:</p>
<p>— Pupă nene și pe păpușă.</p>
<p>Eu,—ascultai.</p>
<p>Această încheiere făcu ca opera mea de resemnare să fie desăvârșită, —dar și cea de umilire.</p>
<p>Întrerupsei brusc convorbirea și mă retrăsei în sala de lectură, după ce se înțelege, împlinisem toate formalitățile pe care le învățasem cu o seară înainte de la Bob</p>
<p>Acolo căzui pe gânduri.</p>
<p>Eram foarte neliniștit cu privire la consecințele posibile ale accidentului cu florile.</p>
<p>In adevăr, Cora Maybach este o fată inteligentă și ar fi ascultat explicarea catrastofei dar în orice caz, ar fi râs!</p>
<p>Si numai ideea că Cora Maybach ar putea râde de mine îmi era atât de penibilă, încât roșii în singurătatea mea.</p>
<p>Penibilă situație!Dar nimic nu vatămă mai mult unui bărbat în aprecierea lui de către o femeie, decât tocmai ridicolul, Dumnezeule!Această convingere mă disperă! </p>
<p>Compusei deci în toată graba o scrisoare pe care o încredințai vizitiului Hinnerk.</p>
<p>Apoi încercai de a citi,- zădarnic!</p>
<p>Umblam pe terasă foarte agitat fumând numeroase țigări, una după alta și abia târziu mă decisei să mă arunc în pat, după ce încuiasem cu cheia ușa care despărțea dormitorul meu de odaia copiilor.</p>
<p>A doua zi era duminică. Spre a fi în spiritul poruncii a treia, obișnuiesc să dorm în această zi cu două ore mai târziu.</p>
<p>Însă, spre a nu risipi timpul în zadar, mă culc sâmbătă cu două ore mai târziu, ceea ce făsusem și în ajun.</p>
<p>Care însă nu fu mâhnirea mea, când fui deșteptat din somn dis de dimineață, pe la orele cinci și ceva, de un zgomot de glasuri.</p>
<p>-Erau nepoții mei care se certau în camera de alături.</p>
<p>De și auzisem foarte deșlușit tot ce spuneau, totuși nu deschisei ochii și încercai să-i ignor.</p>
<p>Încercarea mea însă nu reuși deloc: zgomotul era prea mare și tocmai când vrusei să mă ridic, fui izbit în nas de un corp zburător care se opri în ochi, cauzându-mi o durere foarte vie. Obiectul aruncat era una din murdarele păpuși.</p>
<p>Sării în sus și văzui cu uimire că ușa de comunicație stă larg deschisă.</p>
<p>— Cine a aruncat păpușa, strigai eu cu asprime.</p>
<p>Nici un răspuns.</p>
<p>— N-auziți? zberai eu.</p>
<p>-Ce dorești, nene Harro? întrebă Bob cu multă politețe.</p>
<p>— Cine a aruncat cu păpușa ?</p>
<p>— Poftim ?</p>
<p>-Întreb cine a aruncat cu păpușa ?</p>
<p>-Aruncat ? nimeni!</p>
<p>-Teddi, spune tu, cine a aruncat cu păpușa?</p>
<p>- Aluntat - Bob—aluntat.... zise el cu tonul atât de năbușit încât se cunoștea foarte bine că o mână frățească îi astupa gura.</p>
<p>-Bob, de ce ai făcut asta ?</p>
<p>-Da,—nu,—nu—da, uite unchiule, Teddi mi-a aruncat păpușa lui tocmai în gură și tot părul ei murdar mi-a rămas pe limbă, - puah! — și n-am vrut să am în gură păpușa lui și, -și atunci i-am aruncat-o înapoi și n-am aruncat bine și a căzut dincolo în odaie. Așa a fost.</p>
<p>Așa o fi fost, dar prin aceasta, durerea din ochii mei nu se ameliora.</p>
<p>Dar, să trecem la al doilea punct. — Bob, cine a descuiat ușa ?</p>
<p>După o lungă așteptare, ca și când vinovatul trebuia găsit mai întâi, sosi în fine răspunsul lapidar:</p>
<p>— Eu.</p>
<p>— Cum ai făcut-o ?</p>
<p>— Hm, da,—mi-era sete, și ușa era închisă, și atunci am ieșit prin fereastră pe acoperiș și am intrat prin fereastră în odaie la d-ta. Atunci am deschis cu cheia cea nouă</p>
<p>In viitor va trebui dar să dorm în toiul verii cu ferestrele deschise.</p>
<p>Frumoasă perspectivă !</p>
<p>0, dacă Marioara ar fi trecut din întâmplare pe dinaintea casei tocmai în momentul în care mica procesiune în alb se preumbla pe acoperiș !</p>
<p>Deodată auzii pași ușori lângă patul meu și o mică persoană sta in fața mea.</p>
<p>— M-m, vlau în pat la tine, nene!</p>
<p>— De ce Teddi 1</p>
<p>— Ca să ne dăm dea bebeleatu. Papa ne lasă în toate Duminisele în pat la el ca să ne dăm dea bebeleatu.</p>
</div>
<div type="chapter" n="8">
<p>(Va urma)</p>
<p>Un strigăt de bucurie era răspunul lui Bob.</p>
<p>Intr-o clipă sări din pătuțul lui și fu lângă mine, în partea lăsată liberă de Teddi.</p>
<p>Deodata micii sălbatici întornă un marș războinic și se aruncară asupra mea.</p>
<p>D-zeule ! Tot ce mi-am închipuit despre luptele cu sălbaticii din Țara de loc, păli deodată față de această groaznică maltratare a trupului meu, de către nemiloșii mei nepoți.</p>
<p>Teddi declară din capul locului că are doi cai: erau genunchii mei, pe care-i călărea ca un nebun și din care orice încercare a mea de a-i descăleca era zadarnică.</p>
<p>Bob nevrând să rămâie pe jos ca un simplu infanterist, încălecă pe pieptul meu și mă zdrobea cu hățănările și izbiturile lui violente, aruncându-se mereu în sus și în jos.</p>
<p>In același timp amândoi căutau, țipâd, făcând un zgomot asurzitor și care mă umplea de groază.</p>
<p>Fiecare sunet era însoțit de lovituri aplicate pe nenorocitul meu corp.</p>
<p>Acum puteam să-mi explic de ce cumnatul meu, care fusese înainte voinic și drept, acum era încovoiat cu totul.</p>
<p>La un moment dat, fața lui Bob căpătă o expresie de entuziasm inpescriptibil.</p>
<p>Cu un strigăt nebun se ridică pe ambele picioare și tronc ! se aruncă din nou, cu o izbitură teribilă, pe pieptul meu.</p>
<p>Până să mă dezmeticesc din spaima și din durerea loviturii, el avu timp să repete această manevră de forță de trei ori.</p>
<p>In cele din urmă trebui să reacționez : îmbrâncind pe ambii luptători cu vehemență, mă salvai din ghiarele lor și, dintr-o săritură mă aflam în mijlocul camerei: eram scăpat.</p>
<p>— Aa-h-h-huu ! mai vlau să călăesc! srtriga Teddi.</p>
<p>— Bu-bu-uh-u u! urla Bob. Ești rău, nene! Să știi că nu te mai iubesc.</p>
<p>Fără să-mi pese de jalea lui Teddi și de disprețul lui Bob, mă îmbrăcai repede mulțumit că e Duminică și că mă pot duce la biserică</p>
<p>Acolo cel puțin știam că voi fi scăpat de chinuitorii mei</p>
<p>Ei se oferiră să mă însoțească, bineînțeles, refuzui cu răceală</p>
<p>Mai întâi că se putea să întâlnesc acolo pe d-șoara Cora Maybach și îmi venea griu să apar înaintea ei împreună cu autorii euțiunei delicate ce am trimes</p>
<p>Bob făcu obiecțiuni, Teddi plânseră însă rămâneam implacabil.</p>
<p>Cel mult am promis să fac cu el o plimbare înainte de a merge la biserică.</p>
<p>Spre bucuria copiilor, ucisei pe drum un șarpe, cu care ocazie mi-am rupt bastonul.</p>
<p>Din fericire, una din bucăți era tocmai bună spre a servi lui Bob de baston.</p>
<p>M-am folosit de întoarcere spre a încheia o convenție solemnă cu Bob care se obligă în numele său și al fratelui său :</p>
<p>1. Să nu facă nici o încercare de a pătrunde în camera mea:</p>
<p>2. Să nu se bată între ei:</p>
<p>3. De a căra gunoi numai cu lopata iar nu cu pălăriile, nici cu șorțul;</p>
<p>4. De a nu rupe flori;</p>
<p>5. De a nu pompa apa:</p>
<p>6. De a înștiința pe bucătăreasă despre orice accident:</p>
<p>7. De a nu construi case din cărțile noi ce am depus în sala de lectură.</p>
<p>In caz de îndeplinire a acestor condițiuni mă obligam de a permite lui Bob să se ducă în școala de Duminică.</p>
<p>Deoarece între orele 11 și 1 Teddi era de obicei culcat, mă puteam duce la biserică liniștit, cu gândul că Bob singur nu va comite nici un dezastru.</p>
<p>In biserică, servitorul îmi indică o strană închisă.</p>
<p>La intrare, mă găsii față în față cu, d-șoara Cora Maybach.</p>
<p>Firește că dânsa răspunse abia salutului meu.</p>
<p>Vă puteți închipui starea mea sufletească, mai ales că în biserică nu puteau avea loc convorbiri, nicidecum explicațiuni.</p>
<p>Din fericire, la rugăciune, d-șoara împinse cartea spre mine ca să pot și eu citi.</p>
<p>Faptul acesta mă mai liniști puțin.</p>
<p>Era prin urmare un noroc că nu luasem cu mine o carte de rugăciuni.</p>
<p>Predica mi se părea mai lungă de cât în oraș si când preotul zise „În sfârșit, fraților, ca să închee mă simții ușurat.</p>
<p>Aveam senzația că toți prea credincioșii gândeau ca mine, căci în momentul acela se auzi o mișcare de ușurare străbătând toată încăperea.</p>
<p>In momentul următor însă îmi dădui seama că zgomotul era datorat altei cauze, căci auzisem șoapte la spatele meu.</p>
<p>Chiar domnișoara Maybah întoarse capul și preotul însuși întrerupse pentru un moment cuvântare sa.</p>
<p>În cele din urmă aruncai și eu o privire înapoi și văzui ?— pe nepoțelul meu Bob plimbându-se cu tupeu de-a lungul pupitrelor, purtând pălăria și mișcând cu importanță noul său baston. În timp ce examina cu atențiune pe toți cei pe lângă care trecea.</p>
<p>Deși părea că nu găsește nicăieri obiectul căutărilor sale, el urmă cu perseverență inspecția sa, până când dădu cu ochii de un cunoscut al casei, căruia îi zise tare de tot:</p>
<p>— Nu pot să-mi găsesc unchiul!</p>
<p>În aceiași clipă el întâlni privirile mele.</p>
<p>O rază de bucurie lumină ochii săi și într-o clipă obrăjorul lui era lipit de fața mea.</p>
<p>Eram foarte încurcat, neștiind ce să fac cu dânsul.</p>
<p>Care nu fu însă mirarea mea când văzui pe d-șoara Cora Maybach luându-l în brațe și sărutându-l cu multă dragoste.</p>
<p>Dună încheierea serviciului divin, toți fiind veseli, Bob deveni obiectul atențiunii generale.</p>
<p>— D-șoară, întrebai eu, mai sunteți de aceeași părere cu surioara mea, în ce privește „cei mai buni copilași din lume”?</p>
<p>O. Îi găsesc cât se poate de amuzanți, -răspunse ea cu veselie. Mult aș vrea să mi-i aduceți o dată.</p>
<p>E o adevărată plăcere de a vedea asemenea mici oameni originali.</p>
<p>— Cu cea mai mare bucurie, răspunsei eu, adânc fericit. Și Teddi vă va aduce cu propria sa mână un buchet, ca penitență pentru greșeala sa de ieri.</p>
<p>— Să-mi aducă,— zise ea surâzând.</p>
<p>Eram iar fericit.</p>
<p>— Vezi, nene Harro, îmi explică Bob pe drum,—școala nu era deschisă și m-am gândit să vin la Biserică și te-am căutat în pupitru lui papa și am știut că trebuie să fii undeva și d-aia te-am tot căutat.</p>
<p>- Domnul să te binecuvânteze, zisei în mintea mea, apoi adăugai tare, sărutându-l :</p>
<p>— Nu-i nimic, Bob, te-ai purtat foarte bine, sunt mulțumit.</p>
<p>(Va urma)</p>
</div>
<div type="chapter" n="9">
<p>Masa de Duminică era neîntrecută. Dar eram neliniștit: aveam remușcări din cauză că poate nu făceam îndeajuns pe copil să înțeleagă și să simtă importanța acestei zile solemne.</p>
<p>Mă hotărîi deci să-l întreb cum proceda Duminica tatăl lor.</p>
<p>— Bob, — începui eu, — ce faceți Duminică, când papa și mama sunt acasă?</p>
<p>Ce vă citesc și ce vă povestesc?</p>
<p>— O, ne dau în leagăn! exclamă el fericit.</p>
<p>— Si mezem să tulezem toane, — adaugă Teddi.</p>
<p>— Da, culegem coarne, repetă Bob.</p>
<p>Știi ce sunt coarnele?</p>
<p>— Hm d-aa. Le-am cules și eu când eram băiat mic. Dar nu e noroi p-acolo pe unde cresc?</p>
<p>— Da, tare noroi! Și e o apă mică acolo, o baltă și dacă nu bagi de seamă poți să cazi în baltă.</p>
<p>— Si ne ducem pe stâncă, zise Teddi, si papa ia pe Teddi de vânzale mieluselu, când Teddi doaie pisoalele.</p>
<p>— Si ne face fluere, completă Bob:</p>
<p>— Destul, Bob, ajunge! zisei eu repede.</p>
<p>Mă rog, da papa nu vă citește nimic Duminica?</p>
<p>— Se-nțelege. Aduce, știi, Biblia aia mare și groasă, și toți ne trântim pe jos și ne citește despre Noe, și de David, și de Christos și de losif.</p>
<p>— Si papa meze cu noi în păduie și ne taie bețe, întrerupse Teddi.</p>
<p>— Da, unchiule, și unde se face casă nouă, papa ne lasă să ne suim pe scară.</p>
<p>Și pune o manta de ploaie pe iarbă și ne culcăm cu toții și se face că e noapte și suntem soldați și dormim.</p>
<p>— Ei, copii, eu cred că o poveste din Biblie ar fi tot ce-i mai frumos.</p>
<p>Ce ziceți?</p>
<p>Bob stătu la îndoială.</p>
<p>Adică mai bine e să ne dăm în scrânciob, dar in fine... O. nu, nu!</p>
<p>Știi! Hai să căutăm ghindă! Tu ne faci fluere și noi fluerâm când căutăm ghindă.</p>
<p>Ce zici Teddi?</p>
<p>Da. da,—fuiele chindă, da, da!</p>
<p>— Nu, copiii, zisei eu cu energie. D-zeu vrea ca Duminica să ascultați o poveste din Biblie.</p>
<p>— Ei bine, zise Bob resemnat, atunci să nu spui ceva despre Iosif.</p>
<p>— Spune poveste de Doliaș, — zise' Teddi.</p>
<p>Bob îmi explică;</p>
<p>Teddi vrea pe Goliat pentru că capul lui era plin de sânge când a căzut.</p>
<p>— Pin de sânge tând a lăzut, — repetă ecoul.</p>
<p>În fine deschisei Biblia.</p>
<p>Rămăsei Îngrozit însă, când văzui ce lung e capitolul privitor la Iosif și luai hotărârea de a face fără milă sărituri mari de la pagină la pagină.</p>
<p>Când isprăvii! rezumatul, auzii:</p>
<p>— Nis nu-i de Iosif! zise Teddi lamentându-se cu indignare. Bob, asța este Iosif?</p>
<p>Dumnezeule! acum și Teddi începea să critice!</p>
<p>— Nu! — confirmă Bob cu conștiință.</p>
<p>Nici n-ai citit-o frumos deloc, nene Harro! Stai să-ți spun eu cum a fost.</p>
<p>Și începu povestea de la început povestind cum frații l-au vândut pe Iosif, cum au muiat vestmântul acestuia și l-au adus acasă plin de sânge.</p>
<p>— Pin de singe, repetă Teddi cu entuziasm.</p>
<p>Și astfel istorisirea ne mai răpi o jumătate oră.</p>
<p>Apoi Teddi ne povesti despre Goliath.</p>
<p>Urmă povestea unui oarecare Ferus, istorisită de Bob, dar care nu găsi apreciarea lui Teddi, nefiind deloc sângeroasă.</p>
<p>— Tu, nene, să mă dai uța.</p>
<p>Mă executai.</p>
<p>— Tintă: „mitu Teddi însepe a plînze”.</p>
<p>— Ce vrea cu asta? întrebai eu desperat.</p>
<p>— Vrea să-i cânți: Micul Teddi începe a plânge.</p>
<p>Cântecul ăsta îl cântă totdeauna mama când Teddi plânge, și atunci Teddi se astâmpără.</p>
<p>— Dar, nu cunosc cântecul ăsta! N-ași putea să cânt: „Dumnezeule putinte”?</p>
<p>Teddi dete din cap cu violență și urmă să plângă cu hohote.</p>
<p>— Nu. Asta n-ajută nimic, zise Bob.</p>
<p>Eu o să cânt și tu să te iai după mine.</p>
<p>Mă executai.</p>
<p>Și în adevăr, către sfârșitul cântecului Teddi se liniști.</p>
<p>— Teddi, zisei eu, când furtuna se potoli cu totul, Teddi, iubești pe nenea Harro?</p>
<p>— Da, iubește nenea Harro, taie iubește.</p>
<p>— Atunci, spune-mi te rog, cum de te liniștește cântecul ăsta stupid?</p>
<p>— Nu stin! Mă fase tuminte. Nu mai doaie pe Teddi.</p>
<p>— Ei, nene Harro, zise Bob, acu să te vedem cu fluerile.</p>
<p>Mă executai.</p>
<p>Abia fură fluerile gata și fusei condus cu muzică și alai la locul unde crește ghinda, lângă baltă.</p>
<p>Lăsai oarecare libertate copiilor pe când admiram frumusețea locului.</p>
<p>Bineînțeles că ei profitară spre a se duce la baltă.</p>
<p>Neliniștit îmi aruncasem mereu privirile într-acolo, ca să mă asigur că nu s-a întâmplat nimic.</p>
<p>Cu timpul mai absorbeam tot mai mult în contemplarea priveliștei care era admirabilă.</p>
<p>De odată auzii o serie de țipete grozave.</p>
<p>Înspăimântat, întorsei capul și văzui fața îngrozită a lui Bob care se apleca peste apă.</p>
<p>Teddi căzuse în balta noroioasă și apucând mâna întinsă a fratelui său, căzu și acesta înăuntru.</p>
<p>(Va urma)</p>
</div>
<div type="chapter" n="10">
<p>Dintr-o săritură fusei lângă dânșii și apucând pe unul de un braț, pe celalt de alt braț începui să trag.</p>
<p>Dar, o, nenorocire! Piatra pe care stam se afundă în noroi și, la rândul meu făcui o bae de nămol.</p>
<p>Vă puteți închipui urmările pentru pantalonii albi și eleganți!</p>
<p>Îi scosei și-i pusei la soare să se usuce.</p>
<p>Fără a găsi cuvinte mă uitam împietrit la nepotul meu ăl mai mic.</p>
<p>— Tu, nene Harro, zise Bob, resuflând ușurat, vezi ce bine a făcut D-zeu că a făcut să fii aici tocmai acum?</p>
<p>Altfel bietul Teddi s-ar fi înecat, nu?</p>
<p>— Posibil, — gemui eu, — și cât despre mine...</p>
<p>— Bunu meu nene Addo, exclamă micul teddi, aruncându-se cu entuziasm la picioarele mele și mângâindu-mi fața cu mâinile pline de nămol. Taie te iubesc, taie, taie!....</p>
<p>— Bine, bine! murmurai eu, — și acum, marș acasă!...</p>
<p>Nu trebuea să trecem decât pe la o singură locuință și aceasta era din fericire ascunsă de arbori așa că locuitorii nu puteau zări trecătorii de pe șosea.</p>
<p>Dar trăsuri treceau mereu și la fiecare din ele mă așteptam să zăresc pe domnișoara Cora Maybach. Și înadevăr. Apăru.</p>
<p>Ce-mi folosea stratagema de a pleca capul și a mă face că nu o zăresc.</p>
<p>Ma recunoscuse.</p>
<p>— D-tră trei, zise ea cu un surâs bine voitor, par-că v-ați amuzat unde-va splendid.</p>
<p>Rugăm pe cei trei domni să poftească mâine după masă la noi; dar să nu uite!</p>
<p>Ajuns acasă am predat îngrijitoarei pe ambii mei nepoți.</p>
<p>Apoi m-am îmbrăcat cu cel mai elegant costum de care dispuneam: nu pentru că aveam să apar înaintea cuiva ci pentru reabilitarea mea proprie în ochii mei.</p>
<p>Rămas singur, începui să fac cele mai frumoase proiecte de viitor.</p>
<p>Din zori de zi mă dusei în grădină.</p>
<p>Teddi trebuia negreșit să ducă în acea zi buchetul de pocăință.</p>
<p>Apoi mă interesai de garderoba nepoților mei, din care făcui o selecțiune cât se poate de riguroasă, pentru vizita de după amiazi, în vederea căreia, rugai după masă pe guvernantă să-i gătească cât se poate de curat și de frumos.</p>
<p>După masă mă ocupai foarte mult de propria mea persoană.</p>
<p>Nici odată garderoba mea nu mi s-a părut mai insuficientă, nici o-dată nu m-am tăiat cu briciul de atâtea ori deși îmi dam cea mai mare osteneală.</p>
<p>În cele din urmă renunțai la ambițiunea du a fi elegant și mă consacrai cu totul buchetului.</p>
<p>După ce tăiasem atâtea flori încât ași fi putut împodobi cu ele o biserică, eliminai fără cruțare tot ce mi se părea că are cel mai mic minus din perfecțiune.</p>
<p>Apoi începui să leg buchetul.</p>
<p>La această operație aveam avantajul de a fi secundat de sfaturile binevoitoare ale nepoților mei, și astfel se încinse următoarea convorbire horticultistă:</p>
<p>— Nene Addo, întrebă Teddi sunt si în seluli atâtea flolile? Atuns nu tebuie că inzelii sboală afală din seluli.</p>
<p>— Nene Haro, zise Bob, când frunzele se mișcă așa în sus și în jos, vorbesc cu vântul?</p>
<p>— M-m-poate, drăguțule.</p>
<p>— Pent u cine faci buchetul ăsta, nene Harro?</p>
<p>— Pentru o cucoană; domnișoara Maybach, știi, tocmai cea care ne-a întâlnit ieri când eram așa de murdari.</p>
<p>— A! Aceia! Tu, aia-mi place! Știi, arată tare frumos. Ție-ți place?</p>
<p>— M-m-da, — eu, — eu o respectez mult, Bob.</p>
<p>— Pectez, — ce-i aia?</p>
<p>— Asta-nseamnă că, — că, o țin drept o persoană mai, — știi, mai fină, — așa o persoană, cum ași vrea să am mereu lângă mine.</p>
<p>În fine pornirăm.</p>
<p>Când ajunserăm aproape de locuința d-rei Maybach simțeam că pălăria îmi stă pe ceafă și cravata la o parte, dar nu puteam să le îndrept căci mâinile mele erau ocupate: trebuia să țiu pe ambii mei nepoți.</p>
<p>Ș-apoi, domnișoara Maybach se afla pe terasă.</p>
<p>Promițând lui Teddi trei bucăți de chocolată dacă-și va face bine datoria îi pusei buchetul în mână si intrarăm în grădină.</p>
<p>După ce salutai cucoanele, poruncii lui Teddi să predea buchetul cea ce îndeplini fără nici un incident.</p>
<p>Cînd însă, frumoasa fată vru să-i mulțumească printr-o sărutare, el se smulse din mâinile el, și strigând „vino Bob, vino Bob”! se repezi împreună cu fratele său în grădină, unde zăriseră pe grădinar cu o foarfecă pentru tăiat iarbă.</p>
<p>— Vedeți, domnișoară, aceștia sunt așa zișii „cei mai admirabili copii din lume”.</p>
<p>— Ori ce ați spune, sunt încântători, răspunse dânsa. Niciodată nu găsesc copii mai admirabili de cât atunci când sunt plini de fericire.</p>
<p>— Și eu de asemenea, dacă n-ași fi responsabil de rezultatele acestei fericiri.</p>
<p>Dar cât îmi dau acești doi bandiți de furcă! Asociatul meu m-ar taxa de neplătit, dacă toate aceste încordări neînchipuite, le-ași întrebuința în interesul afacerei.</p>
<p>Urma o convorbire din cele mai plăcute. Despre ce? Despre toate și nimic.</p>
<p>Orice vorbia Cora Maybach, avea un farmec era interesant.</p>
<p>Din nefericire, o vizită bărbătească în vila aceea era un lucru rar și astfel, fiind acolo multe femei în vilegiatură, începură să apară rând pe rând una câte una.</p>
<p>Le fusei recomandat tuturor, și astfel nu mai puteam schimba cu aleasa inimei mele câteva cuvinte, decât din zece în zece minute.</p>
<p>Totuși m-ași fi mulțumit și cu atât. Dar, de odată un țipăt sfâșietor respică văzduhul.</p>
<p>Toate cucoanele întoarseră capul in direcția din care se auzea țipătul, spre grădină.</p>
<p>Eu scrâșnii din dinți, — știam că o datorie ce aveam către mama lor, pe care o neglijasem de multă vreme.</p>
<p>Luai deci condeiul și scrisei:</p>
<p>„Scumpă Marioară, abia acum văd că copii tăi sunt niște copii ideali. Martoră mi-e d-șoara Cora Maybach.</p>
<p>Puteți să mai stați acolo, căci n-am nici o greutate cu nepoții mei.</p>
<p>Și chiar dacă veniți, vă invit la noi pentru restul verei.</p>
<p>O repet: copii sunt niște îngeri și Cora Maybach e un înger și eu sunt cel mal fericit muritor din toată branșa manufacturei.</p>
<p>Te îmbrățișez frățește Harro*.</p>
<p>(Va urma)</p>
</div>
<div type="chapter" n="11">
<p>A doua zi dimineață caut pe nepoții mei.</p>
<p>Aveam nevoie de a vorbi pe cineva.</p>
<p>Bob răspundea necesităților mele.</p>
<p>Știa să asculte cu atenție.</p>
<p>Teddi, talentatul ecou, era de asemenea delicios.</p>
<p>Bine înțeles că Bob nu uită să-mi aducă aminte de promisiunile din ajun.</p>
<p>După masă dădui câteva monede vizitului Hinerk, pentru ca să înhame capra și să preumble copii în căruță.</p>
<p>Aceasta îmi dete prilejul de a pleca fără însoțirea celor doi adorabili torturatori.</p>
<p>În fine ora mult așteptată sosi.</p>
<p>Când mă apropiam de locuința Corei, inima mea bătea cu putere.</p>
<p>Cora apăru îndată, bine înțeles hotărâtă, și mai strălucitoare ca ori cînd.</p>
<p>— Ei, unde sunt copiii întrebă ea.</p>
<p>— Mă temeam că vor importuna pe mama d-tale, de aceea i-am lăsat acasă.</p>
<p>— O, mama din păcate e indispusă și va trebui să rămână acasă.</p>
<p>Eu, hipocrit, manifestai un regret adânc; în fine vom putea găsi copiii pe drum, dacă ei nu sunt o sarcină pentru d-șoara Maybach.</p>
<p>Aceasta era o stiatageană războinică la care d-șoara Maybach răspunse printr-o privire pentru descoperirea căreia celelalte dame de pe terasă ar fi dat desigur bucuros cea mai scumpă dantelă.</p>
<p>Cu multă gravitate, parcă ne-am fi dus la biserică, plecarăm.</p>
<p>În tot drumul am fost amândoi plini de tact, de prudență și de seriozitate.</p>
<p>Aceasta, pe drumul mare, unde mai întâlneam și alți excursioniști.</p>
<p>Când însă ajunserăm în locuri mai solitare, o privii drept în ochi.</p>
<p>De și fericită, ochii ei se umeziră, și ea își aplecă blondul căpușor pe umărul meu.</p>
<p>Ce-am vorbit de aci înainte, nu poate interesa pe cititori.</p>
<p>Din experiență am învățat aceasta, căci în mod sistematic, treceam totdeauna în romane peste convorbirile amoroase, oricât de simpatici mi-ar fi fost cei doi eroi din idilă.</p>
<p>Dar fericitele ore de după amiază treceau, și eram nevoiți să ne întoarcem spre casă.</p>
<p>— Acum trebuie să fim cuminte, zise Cora.</p>
<p>— Bine înțeles, răspunsei eu.</p>
<p>De odată auzirăm un țipăt teribil, — două — apoi zării pe nepotul meu cel mai mic, descriind o curbă în aer, și în urmă răstogolindu-se de pe o movilă până în șanț.</p>
<p>Apoi apăru, tot ca din alte sfere, capra, căruță, totul deaberbeleacu și în urma lor Bob, rostogolindu-se la vale, cu hățurile în mână.</p>
<p>În cele din urmă capra scapă și o rupse de fugă.</p>
<p>— Bob, strigai eu, nu mai zbiera și vino încoace! Unde e Hinnerk?</p>
<p>— S-a, — s-a dus — și — eu am pocnit din biciu și s-a speriat — capra — hu — u — u —</p>
<p>— Afulisita tapla, — bocea Teddi.</p>
<p>— Școală, Teddi !</p>
<p>Convingerea că nici unul nu era rănit, îmi dete energia de a vorbi în mod decisiv.</p>
<p>— Să vă duceți imediat acasă și să spuneți fetii să vă spele și să vă primenească.</p>
<p>Dar Cora protesta și luă copiii la sine.</p>
<p>— Cora, zisei eu, cum poți lua în brațe copiii aceștia atât de murdari?</p>
<p>— Tăcere! porunci ea cu o gravitate severă, — știi bine că lor le datoresc mult!</p>
<p>Și astfel trecurăm pe la locuința damelor, ca doi oameni eari s-au sacrificat pentru niște copilași.</p>
<p>A doua zi ploua cu găleata.</p>
<p>Eram hotărât să amuzez pe nepoții mei cu basme și cu povești de tot felul.</p>
<p>Dar, tocmai pe când mă îmbrăcam, auzii niște țipete evidente de indignare în camera de alături.</p>
<p>— Ce-i asta, Bob?</p>
<p>— Încă — odată!.., Ha — hu — hu! —</p>
<p>— Ce zici, Bob?</p>
<p>— Nimic.</p>
<p>— Mi-am zis!</p>
<p>— N-am zis.</p>
<p>— Bob, fii cuminte!</p>
<p>— Nu vreau să fiu cuminte!</p>
<p>— Hai, vino să ne dăm de-a berbeleacu!</p>
<p>— Nu vreau! Mă plictisește!</p>
<p>— Poate vrei bomboane?</p>
<p>— Nici n-ai bomboane.</p>
<p>— Dacă ești așa de obraznic, nu vei căpăta nimic!</p>
<p>Ca răspuns, un zgomot din odaia de alături, care sunase perfect ca o palmă, însoțit de alte zgomote și urmat de un plânset strașnic.</p>
<p>Ce-i Teddi? Ce s-a întâmplat?</p>
<p>— Bob m-a bătut! — Hu — u — u! —</p>
<p>— Bob, cum îndrăznești să bați pe fratele tău?</p>
<p>(Va urma)</p>
</div>
<div type="chapter" n="12">
<p>— Da nici nu l-am bătut?</p>
<p>— Ba da! strigă Teddi furios.</p>
<p>— Ești un minciunos, știi asta?</p>
<p>— Ei, ce-ai făcut de fapt, Bob?</p>
<p>— M-am învârtit în pat și atunci mâna mea a ieșit din pat și a căzut pe fața lui Teddi! Asta a fost.</p>
<p>— Copiii, fiți cuminte! Ce zice Dumnezeu când vede că vă bateți?</p>
<p>— Nimic nu zice. Nici nu vede prin atâția nori negrii!</p>
<p>— Ba vede și e întristat.</p>
<p>— Și eu sunt întristat! Nu vreau să fie ploaie. Nici o dată!</p>
<p>— Atunci n-au să crească florile, și fructele și o să se usuce râul, și n-o să te poți plimbla cu barca!</p>
<p>— Și nu pote fase tultă din pamânt moale, — îngâimă Teddi. Ești lău, Bob! Urmă el plângând mereu.</p>
<p>— Nu sunt rău. Nici nu mă îmbrac, Să-mi dea cafeaua în pat.</p>
<p>— Si eu vlau tafeaua în pat!</p>
<p>— Nu se poate. N-o să aveți cafea deloc! Sau vă îmbrăcați și atunci vă iert!</p>
<p>Bob se supuse. Teddi urma să plângă.</p>
<p>— Să taci imediat! Auzi? strigai eu.</p>
<p>— Vlau să mă îmbasi!</p>
<p>— Hai, că te îmbrac, răspunsei.</p>
<p>În fine era nevoie de croșet.</p>
<p>Ia-l de unde nu e!</p>
<p>Băiatu începu să se scotocească prin buzunări, cu care ocazie găsirăm o provizie bogată de mărunțișuri foarte variate: șurupul de la mașina de cusut a Marioarei, și alte obiecte de felul acesta.</p>
<p>— Ce dracu, ce-ai făcut croșetul?</p>
<p>— Eri avut cățelul durere de măsele,—zise boc;—am tras maseaua ca să i o scot, dar în loc de clește am întrebuințat croșetul.</p>
<p>— Nu știu! — răspunse acuzatul, căutând prin buzunar și scoțând o broască pe jumătate moartă.</p>
<p>— Mai caută, zisei eu aruncând broasca cât colo, prin fereastră.</p>
<p>În cele din urmă băgai eu însumi mâna în buzunarul lui Teddi, și simții un fel de terciu cleios.</p>
<p>— Ce fel de smântână murdară ai acolo? întrebai eu.</p>
<p>-Da nu-i smintfnă muldală, e pâine cu Bilup, vezi ? Bob ai cu mine pimim musafili În gajd și mâncăm asta .</p>
<p>După dejunul bogat în accidente diverse mă pusei la pian.</p>
<p>Abia incepui să cânt, când mi se păru că aud un fel de acompaniament foarte straniu.</p>
<p>Întorc capul și văd pe Teddi care plânge cu hohote.</p>
<p>Nu poate sufele moșica asta! mușica cale joacă, să joacă Teddi vlau</p>
<p>Îi satisfăcui cererea și începui să execut un dans, iar el dansa prin odaie cu mult foc, până apăru deodată Bob cu o carte mare în mână.</p>
<p>Atunci micul Teddi se întrerupse din dans și începu din nou să  plângă.</p>
<p>- De ce plângi Teddi?</p>
<p>Vlau să văd balena cale a mîncat pe lonaș vlau să văd !</p>
<p>— Iubitule, — zisei eă cu tonul cel mal blând din lume, — te rog, cere un lucru mal puțin imposibil ! Balena e în mare, departe.</p>
<p>- Nu, nene Harro, mă întrerupse Bob, nu știi: el vrea să vadă balena din cartea asta, din biblie.</p>
<p>Și deschise cartea. Bucuria lui Teddi, când zări Balena, fu indescriptibilă.</p>
<p>-Dagă Balenă, dulse! Iubește  Teddi pe tine, dagă balenă! A fuzit lonaș din bultâ de la tine, se mai mănânsi tu, balenă dagă</p>
<p>Cum știam că sus, în odaia copiilor se află o ladă de scânduri, îmi veni o idee prin care mă puteam scăpa pentru câteva momente de societatea lor.</p>
<p>— Știți ce, copii? — zisei eu - lada de sus o să fie balena și care din voi doi s-o băga în ladă acela o să fie profetul lona.</p>
<p>— Hurra — bravoo ' strigară ambii frați, al căror entuziasm fu indescriptibil.</p>
<p>Și amândoi se repeziră sus.</p>
<p>Rămas singur, luai o carte și începui să citesc.</p>
<p>Când eram mai adâncit în citirea cărții, mă pomeni cu niște strigăte grozave, din curte.</p>
<p>Recunoscui glasul disperat al vizitiului Hinnerk.</p>
<p>— Jos d-acolo, hoțoman de băiat ! Jos d-acolo ca-i să cazi! Unde e unchiu, să-i spun!</p>
<p>Scosei capul prin fereastră și care nu fu spaima mea cînd zării la fereastra de deasupra pe Teddi călare pe marginea micului balcon de fier care îngrădea fereastra.</p>
<p>Mi-era frică să nu-l speri și până una alta luai o atitudine astfel încât, de-o cădea, să-l prind în brațe.</p>
<p>- Intră în casă, strigai eu apoi! 
<p>- Nu poate intlă! răspunse el.</p>
<p>— Intră, că altfel te bat !</p>
<p>— Nu pote! Nu pote ! Balena a scuipat Teddi afală si dacă Teddi intla, îl mănincă balena!</p>
<p>Între acestea vizitiul intrase în camera copiilor și pe când Teddi parlamenta cu mize, două mâini vinjoase îl apucară de umeri și îl traseră în odaie pe când el scotea țipete azurzitoare.</p>
<p>Trebuia luate oarecare precauțiuni!. Mă hotărâi să bat niște scânduri de lemn la fereastă în așa mod încât ori ce accident să fie evitat.</p>
<p>Nu aveam de unde lua o scândură decât doar de la lada care juca rolul de balenă</p>
<p>Teddi începu a zbiera îngrozitor
<p>- Tu nene este lău! Lasă balena dagă în pașe! Lașa pașe!</p>
<p>- Nu-i fac nimic, — îi fac numai gura mai mare ca să vă poată înghiți mai ușor.</p>
<p> O idee fericită ilumină chipul lui Teddi:</p>
<p>- O să înghită și pe Bob și pe Bob!</p>
<p>Fase gula mai male, mai male, ca să înghită și pe Hinnelk; Hinnelk este lău, om lău!</p>
<p>Iată-mă din nou singur, citind liniștit.</p>
<p>După câteva minute intră Bob.</p>
<p>Mă prefac că nu-l văd, lucru care nu-l descurajează deloc.</p>
<p>Se aruncă spre mine, între fața mea și carte.</p>
<p>- Știi ce, nene Harro? Nu mă simt bine!</p>
<p>M-am plictisit cu lada. Spune-mi mai bine o poveste.</p>
<p>- Numai ție?</p>
<p>N-o să se supere Teddi?</p>
<p>- Nu. El a găsit un șoarece și zice că e profetul Iona și îl bagă mereu în balenă.</p>
<p>Pe când vorbeau astfel, se auzi deodată un zgomot, cam departe într-adevar, dar destul de clar pentru a se cunoaște că e un țipăt — plânset.</p>
<p>Zgomotul se apropie mai mult— tot mai mult; e pe scară, e pe gang, e la ușe, — iată-l în cameră însoțit de Teddi.</p>
<p>Teddi intrase țipînd și cu mâinile în aer, ținând în dreapta o coadă de șoarece iar în stânga cadavrul simpaticului rozător.</p>
<p>A muscat balena coada de la lonaș : — zbiera el cu nebunie.</p>
<p>— Fugi! — strigai eu îngrozit de mirosul infect ce emana de la corpul delictului! Fugi! Afară cu dânsul! Aruncați-l la gunoi și dacă vă întoarceți, vă dau bomboane la amândoi.</p>
<p>Între acestea mă gîndii că s-ar putea găsi pentru ambii băeți o ocupație destul de frumoasă: anume să li se deasătaie ilustrații din reviste și să le lipească în cărți</p>
<p>Le dădui ilustrațiunile necesare plus guma pentru lipit, revistele caietele și foarfecii, după care mă retrasei în camera mea.</p>
<p>Eram încântat de ideia ce-mi venise.</p>
<p>Într-adevăr copiii nu erau vinovați de toate buclucurile ce făcuseră până atunci, deoarece nu le găseam nicio ocupație.</p>
<p>Pe când acum...</p>
<p>Câteva minute după aceea, trecând prin odaia de baie, găsii acolo spre surpriza mea pe Bob.</p>
<p>El umpluse putina cu apă și făcea să plutească corăbii, adică perii diverse.</p>
<p>Mi-am zis că acest joc, chiar dacă nu-i tocmai ideal, dar nici greșeală atât de mare nu e încât să-i fac din nou observații, mai ales după câteva clipe de conduită bună.</p>
<p>Mergând mai departe, altă surpriză: aud glasul Teddi care iși vorbea singur.</p>
<p>Fiindcă mama lui îmi spusese că monologurile lui Teddi sunt foarte importante și merită să fie auzite, rămăsei tupilat după ușă și ascultai.</p>
<p>Nu ajunsei însă la concluzia surioarei mele.</p>
<p>— Acuma dragă Teddi mulțumesc c-ai fost tare cuminte, răsună glasul Teddi, — vin la mama să te sărute</p>
<p>Dorind să știu cine figura pe Teddi în sceneta în care Teddi însuși avea rolul mamei, băgai încet capul prin ușa întredeschisă.</p>
<p>Spectacolul ce se înfățișă ochilor mei, mă făcu să rămîn împietrit.</p>
<p>(Va urma)</p>
</div>
<div type="chapter" n="13">
<p>COPILAȘII</p>
<p>Îmi era cu neputință să pot cuprinde cu vederea întregul spectacol. Teddi credea, că dacă un album cu portrete se prinde bine pe masă, de ce adică n-ar tăia dintr-însul toate figurile, și nu le-ar lipi de arândul pe perete? Una după alta, neținând cont dacă se potrivește sau nu, le-a întins până la ușa care duce în odăița lui.</p>
<p>Și dacă din întâmplare a căzut vreunul din acele poze, nu se vedea decât restul de gumă cu care a fost lipit, și cum strălucea pe frumoasele tapete din perete.</p>
<p>Cu toate avantajele oferite de această splendidă „expoziție de tablouri" vă mărturisesc sincer că n-am fost deloc mișcat.</p>
<p>Deodată strig: Teddi! " și marele artist tresări din mijlocul preocupațiilor sale artistice scăpând sticluța cu gumă care se sparse pe covor.</p>
<p>— Ce va spune mama, Teddi dragă, întrebai eu.</p>
<p>În prima clipă, înainte de a mă zări pe mine aruncă privirea în toate părțile căutându-mă, apoi însă, după ce mă zări izbucni într-un plâns cu hohote zicând ;</p>
<p>— Nu tiu!</p>
<p>Ce-mi rămânea mie acum de făcut? Cum oare să-l mângâi ?</p>
<p>În acest moment mă gândeam cum să șterg, cum să înlătur pata cea de gumă de pe covor.</p>
<p>Trebuie în orice caz să le bag nepoților mei o mică răfuială pentru că a doua oară să știe cum are să se poarte.</p>
<p>La masă nu le-am permis să vorbească și cu toate acestea, în timpul când mâncau pepene micul Bob întrerupse liniștea:</p>
<p>„Unchiule, zise dânsul, noi n-am fost încă azi la micul țap din grajd, și tare mi-e dor de dânsul, aș vrea să-l văz.</p>
<p>— Bine dragă Bob, nu e nimica, te duc eu la țap! Stai să iau numai umbrela și te duc la el în grajd unde te vei putea juca cu dânsul oricât vei pofti, însă numai în grajd, și să fii cuminte cu el să nu-l bați, nici să nu-i apuci de coadă așa cum ți-e obiceiul!</p>
<p>- Vai, ce bine e — zise micul Bob, că mă voi putea revedea cu țapul meu iubit pe care nu l-am mai văzut de atâta timp.</p>
<p>Și bietul Bob nu mai putu de nerăbdare la așteptarea acelui moment fericit.</p>
<p>Când Teddi a început să caște deschizând mica lui guriță cu încetul l-a furat somnul.</p>
<p>L-am dus în pătișorul lui îngeresc unde l-am culcat sărutându-1 pe frunte.</p>
<p>Apoi l-am luat pe Bob sub umbrelă ducându-1 acolo unde se afla țapul lui favorit.</p>
<p>Și cum plouă afară, simțeam că și eu voi adormi ceea ce s-a și întâmplat.</p>
<p>In somn vedeam afară cum tună și fulgeră, și pe când dormeam visul mi-a redat acest spectacol în mod mai înfiorător.</p>
<p>îmi era frică să nu mă trăznească fulgerul, și nu știu de ce aveam această teamă deoarece niciodată nu m-am sinchisit de asemenea fenomene ale naturii.</p>
<p>Mă trezesc din somn și spre uimirea mea văd că visul m-a înșelat.</p>
<p>Ce se întâmplase?</p>
<p>Micul Teddi se juca afară pe terasă aruncând umbrela de la un colț la altul, pe o grămadă de tinichea!</p>
<p>,,Teddi“ îl striga! eu, intră imediat în casă că te bat! Hoțule n-auzl Ce-ți spun? Imediat să intri în casă.</p>
<p>De spaimă a fugit ascunzându-se pe acoperișul unei căsuțe joase din curte și era atât do emoționat incât s-a rostogolit până la marginea acoperișului, de unde dacă nu se ținea cu mânuțele lui pe burlan cădea de-adreptul pe pământ.</p>
<p>M-am repezit la el să-l prind, și pentru ca să nu mai țipe i-am spus:</p>
<p>— Teddi draga, nu te speria că vine nenea să te ridice de acolo, stai liniștit până mă voi apropia de tine și apoi ești scăpat.</p>
<p>Nu mai striga.</p>
<p>—As vlea să fiu cuminte și să nu tip, dar aița nu e decât  țer si apă si mi s-a făcut deza flig !</p>
<p>Și nu trecui mult era in brațele mele nemaiputând de bucurie.</p>
<p>Am vlut să mă zoc! zise el tremurând.</p>
<p>L-am dus apoi în patul lui unde l-am acoperit bine lăsându-l singurel.</p>
<p>Ce oare puteam face cu dânsul?</p>
<p>Era cu neputință să-l pot dezobișnui de a face ceea voia el și ceea ce-i trecea prin minte.</p>
<p>- Teddi ai să mai faci nebunii?</p>
<p>— Nu!</p>
<p>—- De ce ai rupt umbrela?</p>
<p>— N-am lupt-o eu a lupt-o țapu.</p>
<p>- Mai spui și minciuni hoțule, apoi lasă altădată nu te voi mai scăpa de apă și de pe acoperiș fie ce o fi.</p>
<p>De necaz a început să plîngă mititelul.</p>
<p>—Nu mai fac, așa nene, nu mai fac!</p>
<p>— Taci, nu minți, căci mai pe urmă uiți și iar faci prostii.</p>
<p>— Nu fac plostii nene !</p>
<p>— Deloc n-ai să mai faci?</p>
<p>— Deloc, răspunse el liniștindu-se puțin.</p>
<p>— Atunci, dacă voi vedea că ești băiat cuminte, am să te iubesc și-ți voi cumpăra bomboane câte vei pofti.</p>
<p>Și pentru ca să-i dovedesc spusa mea m-am dus imediat și am trimis să i se aducă un cornet cu bomboane.</p>
<p>După ce mi le-a adus i le-am dat.</p>
<p>Ștergîudu-și lacrimile care-i curgeau pe obraz a luat cornetul sărutându-mi mâna.</p>
<p>— Mulțumesc, zise el oftînd, și fi sigul nene că am să fiu de azi înainte țel mai cuminte dintle toți copiii.</p>
<p>L-am urmărit cu privirea când s-a depărtat de lângă mine cu cornetul în ambele mâini, începând fața să-i strălucească de bucurie.</p>
<p>M-am gândit la fericirea copiilor aducându-mi aminte și de vremurile mele fericite.</p>
<p>Of, copil, copil!</p>
<p>Și ploaia nu mai are sfârșit. De ar veni odată soarele cu razele lui binecuvântate și ar usca pământul umed, pentru ca copilașii să se poată juca prin curte, în loc să mă căznească în casă!</p>
<p>Dar timpul a trecut repede și fără caznă, căci povestindu-le fel de fel, seara s-a apropiat și ca restul timpului să-l pot profita.</p>
<p>Și am început să răsuflu mult mai ușor.</p>
<p>Căci bieții copilași obosiți de atâta joacă și flămânzi nu așteptau decât momentul mesei și al culcării.</p>
<p>Pe când citeam, isprăvind doar prima pagină al unul roman început, aud deodată o căzătură teribilă din odaia copilașilor.</p>
<p>Ce se întâmplase?</p>
<p>Micul Teddi întins pe jos și înconjurat cu farfurii sparte cu mâncarea căzută pe covor plângea cu hohote.</p>
<p>— Ce e cu tine Teddi ?</p>
<p>-Te să fie?</p>
<p>— Te-ai lovit rău?</p>
<p>— Mă doale ?</p>
<p>— Unde micule dragă?</p>
<p>— M-am als cu supa.</p>
<p>Imediat l-am dezbrăcat de haină și într-adevăr micul nenorocit era roșu pe piept.</p>
<p>L-am frecat cu untdelemn pentru ca să-i ameliorez durerile și l-am culcat în pat.</p>
<p>Era însă cu neputință sl-i pot liniști imediat.</p>
<p>I-am făcut fel de fel de promisiuni până în sfârșit s-a îndurat să-și șteargă lacrimile cu un colț de cămașă.</p>
<p>— Te mai doare?</p>
<p>-Nu.</p>
<p>Ce cadou să-ți fac.</p>
<p>— Un cal, nene, răspunse foarte grăbit când a auzit dânsul foarte grăbit când a auzit de cadou.</p>
<p>— Ce fel de cal puiule?</p>
<p>— Un cal mic și frumos, și când m-oi urca pe el să ajung până la Sandi în curte, că nu mă joc cu el.</p>
<p>— Bravo puiule, să știi că mâine mă duc în oraș numai în hatârul tău, ca să-ți cumpăr căluțul.</p>
<p>Simțindu-mă mai liniștit că arsurile cauzate din căderea lui cu supa l-au mai lăsat în pace fără ca să-l doară l-am întrebat.</p>
<p>— Vrei să te joci?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— Cu Bob.</p>
<p>— Atunci trimit să-l cheme.</p>
<p>— Trimite nene.</p>
<p>Și imediat am trimis după Bob ca să se joace cu micul Teddi, ambii buni amici.</p>
<p>După venirea lui Bob jocul a început între ei.</p>
<p>Era un adevărat deliciu să stai și să asculți conversația lor copilărească.</p>
<p>— Bob, zisei eu, tu ții la Teddi?</p>
<p>— Da, da, nene, țin.</p>
<p>-Pentru ce ?</p>
<p>Fiindcă îmi dă bomboane.</p>
<p>— Dar la mine?</p>
<p>— La tine nu.</p>
<p>— De ce ?</p>
<p>— Fiindcă nu mi-ai dat nimic, și tu încă nu ești copil așa cum e Teddi și cu mine.</p>
<p>Am râs de judecata lui copilărească și apoi am sunat după servitoare să facă copiilor câte un pahar cu ceai</p>
<p>După un scurt interval de la băutul ceaiului, îl văd pe Teddi că se dă jos din pat apropiindu-se de mine cu o oarecare sfială întinzându-mi mânușița lui cea mică.</p>
<p>— Dar ce vrei ?</p>
<p>— Vleau să...</p>
<p>— Ce, spune odată ?</p>
<p>— Vleau să...</p>
<p>— Ei bată-te să te bată de drăguț mititel, ce vrei ? parcă n-ai gură.</p>
<p>— Vleau să... să... 6</p>
<p>— DacA nu spui, marș la loc.</p>
<p>Și bietul Teddi simțindu-se jignit de modul cum i-am vorbit se întoarce cu spatele la mine și cu degetul în gură, făcindu-mi impresia că ar fi vrut să înceapă un cântec de plâns.</p>
<p>— Puiule dragă, începui eu mai blajin, nu te supăra pe nenea, că nenea a glumit, spune numai ce ai avut de gând să spui că pe urmă te iert si nu vei mai avea nimic.</p>
<p>— Vleau sA ies afală.</p>
<p>Și crezând că o necesitate inecorabilă îl cheamă afară îl îmbrac binișor ca să nu răcească in vremea ploioasă și umedă.</p>
<p>Credeți oare că am ghicit dorința lui ?</p>
<p>Deloc.</p>
<p>Hoțomanul de copil voia cu orice chip să se întâlnească cu țapul lui favorit să-l mai mângâie puțin.</p>
<p>Căci imediat după ce am ajuns în curte a alergat direct la grajd.</p>
<p>— Unde te duci Tedd?</p>
<p>-La țap, îmi răspunsese el foarte flegmatic.</p>
<p>-Da ce vrei acum noaptea cu el?</p>
<p>— Să mă joc.</p>
<p>Of D-zeule, ce mai sunt și copiii ăștia!</p>
<p>Bine a zis cine a zis că copiii sunt niște diavoli pe pământ.</p>
<p>L-am luat în brațe de necaz și l-am dus în casă din care cauză a început să țipe chemând în ajutor pe amicul lui lăsat singur în casă.</p>
<p>— Bob! Bob! strigă el.</p>
<p>(Va urma)</p>
</div>
<div type="chapter" n="14">
<p>N-a fost nevoie de mai mult pentru ca și micul Bob să vină afară în care interval luptam cu celălalt ca să-l duc în casă.</p>
<p>„Am venit!” strigă Bob către Teddi.</p>
<p>— Ai venit ?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— Atunci hai să batem pe nenea.</p>
<p>— De ce ?</p>
<p>— Fiindcă nu ne lasă să ne jucăm cu țapul.</p>
<p>Și ambii copiii au început să dea în mine cu piciorul fără milă.</p>
<p>În acel moment am făcut un mic studiu asupra copiilor, zicându-mi în gândul meu:</p>
<p>Uite cum nu înțeleg ei binele pe care le dorești.</p>
<p>Cauți tot chipul ca să le păzești sănătatea lor și să le faci toate plăcerile, dar ei în mintea lor copilărească judecă lucrul astfel încât te uimești de unde vine la ei atâta cruzime.</p>
<p>De ce adică te-ar lovi cu piciorul fără milă când tu ești binevoitorul lor.</p>
<p>Nu e vorba că și noi tot așa am fost, dar nu ne mirăm asupra lor când uităm apucăturile noastre din copilărie.</p>
<p>— Teddi dragă, zisei eu, se vede că nu mă iubești? de ce dai cu piciorul în mine, așa e?</p>
<p>— Ba da!</p>
<p>— Cum, ba da!</p>
<p>— Te iubesc.</p>
<p>— Atunci de ce ai dat cu piciorul în mine ?</p>
<p>— Pentru ca să mă zoc.</p>
<p>Care vrea să zică în orice direcție și în orice împrejurare, el nu caută altceva decât să se joace.</p>
<p>Așa e copilul.</p>
<p>M-am gândit de atâtea ori la fericita copilărie zicând în gândul meu:</p>
<p>Of Doamne ! Dacă am putea rămâne în lume copii, sau cel puțin cu grija acestora, atunci viața n-ar mai lua sfârșit.</p>
<p>Am avut deci doi nepoți fericiți înaintea mea pe care îi admiram necontenit, gândindu-mă la fericita lor vârstă pe care am trăit-o și eu într-o vreme fără nicio grijă.</p>
<p>A doua zi dimineața sculându-se micul Teddi cu fața plină de bucurie îmi spune că a avut un vis frumos și pe care ar dori să mi-l povestească.</p>
<p>— Nene, zise dânsul.</p>
<p>— Ce e micule?</p>
<p>— Am visat.</p>
<p>— Cine, tu?</p>
<p>— Da nene.</p>
<p>— Și ce vrei dacă ai visat?</p>
<p>— Să-ți povestesc și matale.</p>
<p>- Povestește dragă.</p>
<p>— Dar ai să fii cuminte și ai să asculți?</p>
<p>-Cum de nu!</p>
<p>— Atunci ascultă:</p>
<p>Aseară, îndată după ce m-am tultat și am adormit vine un moș bătrân la mine și mă roagă să merg cu el acasă.</p>
<p>- Cine, tu?</p>
<p>-Da, eu.</p>
<p>-Cum să nu.</p>
<p>-După ce m-am dus tu el, ca să-mi dea bomboane și jucării, m-am îmblăcat frumos și am pornit-o cu dânsul la braț.</p>
<p>— Ședea departe.</p>
<p>— Foarte departe.</p>
<p>— După ce am venit atasă la dânsul am găsit aici o babă urâtă și bătrână care m-a luat în brațe și m-a pupat.</p>
<p>— Cine te-a pupat?</p>
<p>— Baba, nene !</p>
<p>— Și tu te-ai lăsat ?</p>
<p>— Dacă-mi era flică.</p>
<p>— Nu trebuia să te lași.</p>
<p>— Și pe ulmă mi-a adus în tasă un țap mic și frumos.</p>
<p>Mai frumos chiar decât țapul nostru din curte care e destul de frumos.</p>
<p>Și m-am jucat cu el câteva ceasuri până mi s-a urât.</p>
<p>— Pe urmă mi-a dat baba un ceai pentru ca să mă culc.</p>
<p>M-a dus într-o odăiță mică și frumoasă cu un pătișor frumos și înalt unde m-a culcat și fiindcă mi-era frică, deoarece n-ai fost nici tu nene și nici Bob cu care să mă joc, și țapul era deja dus în carte, n-am vrut să mă culc singur.</p>
<p>— Și ce-ai făcut puiule ?</p>
<p>— M-am dus la babă și i-am spus că nu mă culc până ce nu va veni Bob sau nenea lângă mine, până atunci eu nu mă voi culca cu niciun preț.</p>
<p>Atunci baba înfuriată a adus în casă un fel de urs cu picioare lungi și a spus că dacă nu mă voi culca, atunci ursul acesta o să mă mănânce.</p>
<p>Eu când am zărit ursul n-am mai putut de frică și imediat m-am culcat.</p>
<p>— Dar nu ți-a făcut nimic, întrebai eu foarte îngrijorat, de parcă i s-ar fi petrecut într-adevăr ceva bietului Teddi, căci cu glasul lui naiv și drăgălaș vorbea atât de duios încât fiecare cuvânt al lui îți mergea direct la inimă.</p>
<p>Îmi era drag să stau ore întregi și să-l ascult, căci mina pe care o făcea te impresiona adânc.</p>
<p>La fiecare dată am căutat să-l întrerup pentru ca să văd daca nu pierde șirul povestirii lui și intr-adevăr ținea perfect de bine minte tot ce povestea.</p>
<p>— Și auzi nene, urmă dânsul doritor de a termina cu povestirea lui care i se păru atât de interesantă, auzi, ce mi s-a mai întâmplat după aceasta?</p>
<p>— Ce puiule dragă?</p>
<p>-M-m sculat, zise dânsul făcând haz de modul glumeț cum a terminat interesanta lui povestire.</p>
<p>— Bravo Teddi dragă, îți spun drept că frumos era visul tău cu baba, moșul și cu țapul.</p>
<p>— Așa e nene?</p>
<p>— Așa e, așa e.</p>
<p>— Și acum dragă nene, după ce m-am sculat văd că n-am nici bomboane, nici jucării și nici ceai n-am băut, te-aș ruga pe matale, nene dragă, ca să-mi cumperi toate astea.</p>
<p>— Bine puiule dragă, numai dacă-mi promiți că pe ziua de azi ai să fii cuminte.</p>
<p>Promițându-mi că va fi cuminte și că va asculta de tot ce voi spune, am îngrijit ca nici el să nu ducă lipsă de ceea ce dorește.</p>
<p>Necontenit am admirat acest soi de viață copilărească și fără ca să-i împiedic sau săâmi pară prea agasant, l-am ascultat pe micul Teddi cu marea lui poveste pe care a trăit-o în vis.</p>
<p>Pe când îmi povestea, aud pe cineva bătând la ușă.</p>
<p>— Intră! zisei eu !</p>
<p>— Nu pot, îmi răspunde o voce copilărească de afară.</p>
<p>— De ce?</p>
<p>— Sunt mic.</p>
<p>Am înțeles că e micul Bob, bunul prieten al lui Teddi care era așteptat cu mare nerăbdare de dânsul pentru ca să-i povestească visul lui.</p>
<p>Cu o bucată de tort în mână și cu gurița plină, Bob apăru în pragul ușii.</p>
<p>Teddi nu mai putu de bucurie când îl strînse de mână lângă patul lui.</p>
<p>— Bob, bal să-ți spun ceva.</p>
<p>— Spune.</p>
<p>— Am visat ceva frumos.</p>
<p>— Și ce ai visat ?</p>
<p>Aici Teddi îl poftește pe micul Bob să se așeze lângă dânsul și să-i acorde toată atenția, în care interval profitai de ocazie lăsându-i singuri pe amândoi.</p>
<p>(Va urma)</p>
</div>
<div type="chapter" n="15">
<p>N-a trecut multă vreme, și am părăsit acest oraș unde am stat atâta timp în apropierea alor mei.</p>
<p>Am plecat în străinătate unde m-au chemat niște afaceri importante și unde am rămas un timp îndelungat de ani, până când a început să-mi cărunțească părul.</p>
<p>Copii mi-aiu scris din când în când, însă n-am avut timpul necesar să continui o corespondență mai largă cu ei, m-am mulțumit numai ca din an în an să mă vestească ce au făcut cu școala, succesele obținute la examen, și alte mici fleacuri familiare.</p>
<p>De la o vreme încoace însă nu numai că nu le-am scris, dar nici n-am mai auzit unul de altu.</p>
<p>Timpul încă nu stătea pe loc, eu îmbătrâneam iar Teddi și Bob au ajuns majori.</p>
<p>S-au abătut și ei, după cum am putut afla din ultima știre asupra lor, în lumea mare.</p>
<p>Unul la Paris, celălalt la Berlin; două orașe mari din lume, ceea ce era după cum am putut afla, visul lor din frageda tinerețe, din momentul când au părăsit băncile școlilor primare.</p>
<p>Intr-o zi, văzând că bătrânețea se aproprie prea mult de mine și de teamă că voi închide odată ochii fără a-i mai vedea pe cei doi îngerași ai mei pe care-i adoram și admiram atât de mult în copilăria lor, am luat decizia ca să mă duc și eu în lumea mare să-i caut, să-i revăd, pentru ca să închid ochii cu mulțumire când o fi să mor.</p>
<p>Căci pe vremea când îi păzeam acasă și când nu aveau un prieten mai bun decât pe țapul din curte, eu nu-mi puteam închipui cum de am ajuns mare, ceea ce era foarte firesc că și ei vor ajunge astfel, pe când eu voi îmbătrâni, și apoi le va veni și lor rândul să îmbătrânească atunci când natura mă va da uitării voi trece spre veșnicie.</p>
<p>M-am îndreptat ân căutarea lor, spre Paris.</p>
<p>Marele Paris!</p>
<p>Când am sosit aici, am rămas atât de impresionat încât câteva zile a trebuit să rămân la hotel și să renunț momentan la căutarea celor doi nepoți ai mei.</p>
<p>În intervalul acesta însă citeam ziarele cotidiene, poate voi da odată de numele lor.</p>
<p>Căci tot prin ziar am aflat că Bob nu mai stă la Berlin ci s-a mutat și stabilit ca mare medic la Paris-</p>
<p>Inima-mi era încântată de bucurie când am văzut că unul din ei, din mult iubiții mei nepoți a ajuns oameni de vază, ceea cu mi-a denotat faptul că ziarele țin cont de persoana lui.</p>
<p>Când m-am simțit în putere de a ieși și colinda marele Paris, primul lucru ce am făcut era că m-am dus să mă informez despre Teddi.</p>
<p>N-a trecut mult și pe una din cele mai elegante străzi ale Parisului văd o firmă elegantă pe care era scris numele lui, și cu titlul de avocat.</p>
<p>Faptul acesta m-a emoționat atât de mult încât nici n-am avut curajul să urc scările spre locuința lui.</p>
<p>Am trecut vis-a-vis și am așteptat pe oricine va ieși din locuința lui, pentru ca să mă informez de el.</p>
<p>Căci altfel nu voi putea deloc să dau cu ochii de el pe care nu l-am văzut de atâta vreme.</p>
<p>Pe când stăteam și așteptam pe acel cineva care să-mi dea informații asupra existenții lui Teddi, pentru ca să știu cum să mă introduc în casa lui, un domn înalt, gras, frumos și cu barbă sosește din depărtare.</p>
<p>Jobenat și cu bastonul în mână domnul pășește spre casa unde era bătută firma lui Teddi.</p>
<p>Sfios mă apropii de acest domn.</p>
<p>Imediat ce m-am apropiat de dânssul, m-a recunoscut că eu sunt unchiul lui, și spre surprinderea mea era chiar Teddi.</p>
<p>M-a îmbrățișat și am plâns amândoi ca niște copii amintindu-ne de acele vremuri pe când eram acasă la dânsul.</p>
<p>— Tu ești scumpul meu unchi? cu ochii înlăcrimați, vai cât de mult ai îmbătrânit!</p>
<p>— Dar tu Teddi!</p>
<p>— Și eu unchiule.</p>
<p>— Nici n-aș fi crezut că tu ești acel Teddi zburdalnic cu țapul din curte. “</p>
<p>— Azi unchiule dragă am eu copil.</p>
<p>Și luându-mă în casă mi-a arătat copilașii lui, soția lui cea scumpă și toată casa lui strălucea de parcă era un paradis.</p>
<p>Mă uitam la mine și ziceam In gândul meu:</p>
<p>— Ce face și timpul!</p>
<p>Din copiii cei mici pe care îi băteam ca să fie cuminți, au ieșit bărbați cu vază, oameni cu situații strălucite.</p>
<p>Așa e, și toate acestea le face vremea.</p>
<p>SFIRȘIT</p>
</div>
  </body>
 </text>
</TEI>
