<body>
<p>Scarvulis</p>
<p>sau</p>
<p> Crima din Brăila</p>
<p>Roman criminal</p>
<p>București</p>
<p>ILUSTRAT CU PATRU GRAVURI ÎN XILOGRAFIE DE</p>
<p>Panait Macri.</p>
<p>BUCUREȘTI</p>
<p> EDITURA TIPO-LITOGRAFIEI DOR. P. CUCU Bulevardul Elisabeta Doamna.</p>
<p>1884.</p>
<p>Societatea nostră în secolul al XIX-lea.</p>
<p>Cu câtă durere trebuie să începem ca să scriem acest roman, câtă indignare lovește inima noastră, când ne gândim la ceea ce avem de scris! Și n-am fi făcut niciodată aceasta, niciodată n-am fi pus mâna pe condei și n-am fi descris pe acest Scarvulis, dacă prin acesta n-am voi să arătăm societății noastre starea primitivă în care ne aflăm încă.</p>
<p>S-apoi, în cele din urmă, pentru ce nu am descrie răul, după cum adesea am descris și binele!</p>
<p>Suntem într-o eră de progres, suntem într-un secol de înaintare, știința a făcut și face încontinuu descoperiri colosale, și cu toate astea mizeria crește! Mizerie în sărăcie, mizerie în moravuri!</p>
<p>Orice s-ar zice, dar noi judecând lucrurile așa cum le găsim, strige lumea cât va voi că suntem pesimiști, vom arunca un blestem asupra omenirii de astăzi.</p>
<p>Ceva încă mai mult, nu vom face nici întrebarea pe care cunoscutul socialist a făcut-o în cartea sa întitulată: „Progres și sărăcie”.</p>
<p>Pentru noi enigma e dezlegată, pe cât timp clasele domnitoare vor domni.</p>
<p>Suntem însă în drept a ne întreba cum în acest secol de mărire, după cum îl numesc unii, în acest secol, zis al civilizației, imoralitatea există în toată hidoasa ei goliciune și din zi în zi crește mai mult!</p>
<p>Dacă vom face această întrebare, răspunsul va fi trist, tot atât de trist ca și realitatea de astăzi.</p>
<p>Religia vorbește despre un sfârșit al lumii, oamenii învățați susțin aceeași părere, unii o explică într-un fel, alții în altul; pentru noi însă sfârșitul omenirii este aproape, căci demoralizarea crescând la culme, oamenii vor purta cu rușine numele ce poartă astăzi.</p>
<p>Crima lui Scarvulis este țignalul care răsună până la cer, este desfrâul până la exstrem, care pecetluiește cu negrul său sigiliu secolul în care trăim.</p>
<p>Și când ar fi numai Scarvulis, când numai numele acestui criminal am putea număra în bătrânul nostru veac, indignarea nu ar fi atât de puternică și durererea ar putea să aibă o scântei de consolare.</p>
<p>Dar vai! trebuie s-o spunem, pretutindeni și în toate, societatea noastră e aceeași! Răul, iată regele care guvernă și supușii săi sunt fără număr...</p>
<p>Vorbind de țara noastră o găsim cu mult mai înaintată decât în trecut, care-i înaintarea ei?</p>
<p>Odinioară ne numeam barbari, neceopliți, aveam însă frică de D-zeu, frică de păcat, și fratele era frate, părintele părinte. Acum ne-am deșteptat și deșteptarea noastră este a lovi în tot ce ne mai rămase ca sfânt, a sfărâma și obiceiuri și moravuri și cu îndrăzneală să ne pornim pe calea râului.</p>
<p>Astăzi nu mai avem D-zeu și ceva mai mult, nu avem nici conștiință, nici păcat.</p>
<p>Familia e destrăbălată, credința conjugală călcată în picioare, moralitatea și adevărul au rămas un nume mort, crimele se înmulțesc pe fiecare minut. Astăzi, vorbind în general, nu mai există frate sau soră, părinte sau fiu! Interesul, răul și infamia, iată ce ne predomină, iată secolul al 19-lea.</p>
<p>De la munte până la mare, de la mare până la munte un blestem puternic se aude. Acest blesteme pretutindeni și ca un trăsnet al urgiei răsună de la un capăt până la celălalt capât al lumii!</p>
<p>Nu cred să fie un om, care să nu aibă în suflet aceleași regrete. Scăpați de prejudicii, cu mintea limpezită ce vom putea privi în jurul nostru? Colo sărăcia, dincolo... să tăcem.</p>
<p>Dacă am consulta dicționarul crimelor ne vom înspăimânta. Unde rămân oare animalele neraționabile, când faptele noastre, acțiunile noastre sunt destul de bestiale?</p>
<p>Și rațiunea ni se încurcă, fără voie ne izbucnește un suspin din piepturi la vederea acestei stări în care am ajuns.</p>
<p>Avem legi liberale, pentru că ne considerăm ca liberi, avem libertatea conștiinței, pentru că trebuie să fim stăpâni pe noi, și dureroasă concluzie am abuzat și de una și de alta!</p>
<p>Pe cât ar trebui ca să ne scăpăm de clasele, care ne guvernă materialmente, pe atât ne vedem constrânși a cere stăpâni asupra conștiinței noastre.</p>
<p>Romanul nostru descrie una din crimele atroce, crime a cărei raze întunecoase se reflectă asupra tututuror celorlalte de felul ei.</p>
<p>Mulți vor zice că am fi făcut mult mai bine dacă lăsam ca întunericul și uitarea să acopere și pe Scarvulis și fapta lui barbară, dar nu, ar fi o idee grieșită. Când răul se tace, când noi înșine am căuta să-l uităm, ar naște de aici că nu dăm semne de îndreptare, că nu ne costă nimic și această indiferență, indulgență chiar, dacă voiți s-o numiți astfel, ar face pe cei răi să-și urmeze calea.</p>
<p>Datoria noastră și acesta ar fi o datorie sfântă, este d-a biciui în totdeauna răul, a ridica crimele din adâncimea în care se cufundă și astfel, avându-le în tot minutul înaintea ochilor noștri, ne vom putea feri de ele.</p>
<p>Se va părea destul de curios acuzând într-un așa grad totala omenire. Cu toate astea, eu cred că nu ne depărtăm deloc de la adevărul lucrurilor. Mizeria e pretutindeni destul de întinsă, crimele își au un număr destul de mare și dacă am defini secolul în care trăim, nu l-am putea numi decât veacul crimelor și al mizeriei!</p>
<p>Scopul nostru și interesul acestui roman nu este d-a descrie viața denaturatului Scarvulis, ci acela d-a arăta gradul de cădere al omului. Fie ca toți acei care vor citi acest roman să rămână cu inima plină de oroare și scârbă. Și fie, aceasta e dorința nostră cea mai mare, să vedem odată lumea mai morală și societea noastră pusă pe alte baze, eu alte idei și alte moravuri.</p>
<p>Desfidem de asemeni și pe acela care ne va spune că voim să facem prin acesta vreo cauză de naționalitate. Nu, pentru noi grec sau român, turc sau francez este una. Suntem cosmopoliți și privim pe toți oamenii egali înaintea uneia și aceleiași legi.</p>
<p>S-apoi criminali sunt pretutindeni, avem între româini exemple în care frații ș-au violat surorile, părinții ș-au omorât fiii; între greci numărăm pe Scarvulis și câți alți greci; între bulgari avem ca exemplu pe Alexandrina Dumitrescu; la francezi a ajuns ca însuși călugării să nu mai respecte nici pudoarea micilor copii etc. etc.</p>
<p>Suntem justi și de aceea, repetăm încă o dată: cine știe dacă acest secol spălat în sânge și îmbătrânit de mârșăvii, la trecerea lui prin lume va putea trage cu dânsul și starea actuală a societății noastre!.....</p>
<p>Atanasie Scarvulis</p>
<p>Atena, capitala Greciei, focarul literelor, al artelor și științelor de odinioară, farul de civilizație în antichitate, se afla acum tăcută și cufundată în negura nopții. Era pe la anul 1823, în una din verile călduroase ale lunii lui Iunie. Căldura mai încetase puțin, noaptea era răcoroasă și un vânt suflând ușor din spre partea de sud, legăna valurile mării, care scaldă vecinie vechea țară a Europei.</p>
<p>În timpul acesta, departe de Atena, tocmai lângă apa numită  Perea, stetea un copil în etate ca de opt ani și privea în depărtare la corăbiile care circulau în toate părțile.</p>
<p>Tăcerea era profundă, numai din când în când auzeai glasul junilor greci și ecoul care din depărtare răsuna accentele lor duioase. Era ceva frumos și trist totodată a privi acest tablou măreț, impozant.</p>
<p>Fără voie mintea ți se pierdea la reamintirea timpurilor din trecut și la vederea tristelor ruine de astăzi! Nimic, aproape nimic nu a mai rămas din ceea ce a fost odinioră!</p>
<p> Lumină din lumină, dar lumina din care celelalte națiuni au luat naștere s-a stins. Cu greu grecii de astăzi vor ajunge la realizarea aspirațiilor lor.</p>
<p>Copilul pe care noi îl văzurăm stând pe malurile lui  Perea, se numea  Atanasie Scarvulis. El sta și privea apa care se legăna ușor, asculta cântecele conaționalilor săi și când în cele din urmă fu impresionat de marșul poetului grec Suțu, începu și el să cânte.</p>
<p>Dar ce caută acest Atanasie, acest copil în etate abia de opt ani pe malurile acestei ape?</p>
<p>Nimeni nu se vede în jurul său și el singur, nepăsător privește în depărtare și cântă, impresionat de cântecele corăbierilor.</p>
<p>Hainele lui sunt zdrențăroase, o cămașă albastră îi acoperă corpul și aici să rezemă toată îmbrăcămintea lui.</p>
<p>Cu cine a venit el până aici, căci Atena e de departe, e cale de un ceas. Așteaptă oare pe cineva, voiește să intre în vreuna din acele corăbii la care privește cu atâta dor? Poate, cine știe... o fi voind să se facă marinar, grecii obișnuiesc chiar de la etatatea de opt ani a se arunca în corăbii ca astfel se poată deveni  pești de mare, după cum îl numesc el.</p>
<p>Luna străbătuse calea-i jumătate pe înstelatul cer, era miezul nopții și Atanasie stă tot pe malul apei Perea.</p>
<p>Pe timpul acesta, în mijlocul întunericului o umbră se vedea strecurându-se spre acea singurătate.</p>
<p>Ea venea despre Atena și când luna ieși de sub nori lăsa să se vadă figura unei femei dezolate.</p>
<p>Cine să fie ea? nu cumva această noapte e noaptea misterelor!</p>
<p>Colo un copil mic și dezbrăcat stă privind pe apă, dincolo o femeie venea fuga, după frunte îi curgea sudoarea și pe ochi avea lacrimi.</p>
<p>Și în colo nici un om, nici o umbră.</p>
<p>Să urmărim pe această femeie și să vedem unde se va duce și ce va face.</p>
<p>Ea înaintează către malurile lui Perea, se uită în toate părțile, nu vede pe nimeni, nu aude nimic.</p>
<p>Cântecele au încetat, era târziu și corăbierii trebuiau să doarmă.</p>
<p>Numai valurile apei produceau un zgomot ușor lovindu-se ne încetat de țărmurile mâncate de vechimea timpului.</p>
<p>Deodată, Atanasie, care se plimba de ici până colo zărește pe acea femeie și se oprește pe loc, stă câteva minute gânditor, se apropie după aceea mai mult de malul apei și se uită fix în luciul ei.</p>
<p>Ce voiește să facă?</p>
<p>Ai crede că-i o statuie de marmură atât stă de nemișcat.</p>
<p>— Să vedem acum !...</p>
<p>Iată singurele cuvinte ce-au ieșit din gura lui.</p>
<p>Femeia pe care puțin mai înainte o văzurăm venind despre orașul Atena, după ce rătăci mai mut timp în sus și în jos, luă direcțiunea spre partea aceasta.</p>
<p>Atanasie o zări încă o dată, se apropie mai mult de malul apei și uitându-se în jos începu să se balanseze.</p>
<p>Ce gând rătăcește prin mintea lui? Nu cumva voiește a se îneca?</p>
<p>Femeea dezolată îndată ce-l văzu se repezi spre el și deodată îl cuprinse în brațele sale.</p>
<p>— Fiul meu! exclamă ea.</p>
<p>Se făcu un minut de tăcere, numai Atanasie se zvărcolea în brațele ei.</p>
<p>— Ce cauți aici? întrebă din nou muma lui.</p>
<p>— Ce caut... dar cum era să mai stai! cu voi când m-ați bătut așa de rău.</p>
<p>— Dar bine, tu știi pe tatăl tău că e răutăcios și nu trebuia să-l superi.</p>
<p>— Și ce-mi pasă mie dacă el este răutăcios?</p>
<p>— Cum ce-ți pasă, el este părintele tău și trebuie a-l iubi și a-l respecta.</p>
<p>— Nu vreau să știu de nimeni! pentru ce m-a bătut?</p>
<p>— Haide Atanasie, nu mai fi răutăcios, să mergem acasă, tatăl tău doarme, sunt cinci ceasuri de când te caut prin tot orașul și abia putui ca să te găsesc aici.</p>
<p>— Nu, mamă, nu mă mai întorc acasă, vreau să stau aici.</p>
<p>— Si ce-o să faci singur prin locul acesta ?</p>
<p>— O să fac aceea ce aveam de gând.</p>
<p>— Nu te înțeleg Atanasie, vorbește, tu iubești pe muma-ți, nu-i așa?</p>
<p>Și ochii bătrânei femei i se umplură de lacrimi. Era singurul copil ce avea și-l iubea mult, îl iubea ca orice mamă. După ce l-a căutat pretutindeni, după ce a străbătut toate străzile Atenei, abia putu să-l găsească pe malul lui Perea și gata a se arunca în apă.</p>
<p>— Să mergem, să mergem, îi zicea dânsa! pe când răutăciosul copil se împotrivea silințelor ei.</p>
<p>— Bine, o să te las, îi zicea muma lui, dar cum o să te poți reîntoarce acasă?</p>
<p>— Nu, niciodată nu mă mai întorc.</p>
<p>Oricine altul n-ar fi crezut niciuna din aceste pehlivănii ale lui Atanasie, dar ea, nenorocita mumă, începu să plângă.</p>
<p>— Și cum o să trăiești singur? îl întrebă ea cu vocea înecată în lacrimi.</p>
<p>— Dar ce-mi mai trebuie ca să trăiesc, uite, mă voi arunca în râu și astfel veți scăpa de mine!</p>
<p>Un ceas și mai bine stete dezolata mumă lângă copilul ei și după multe mângâieri, după multe promisiuni, abia îl convinse în cele din urmă ea să se reîntoarcă acasă.</p>
<p>Până la ziuă nu mai era mult, luna se ascunsese în dosul unor nori începu să ude pământul.</p>
<p>În timpul acesta toți dormeau, Atena era în tăcere... numai aceste două persoane se vedeau umblând repede și străbătând din stradă în stradă</p>
<p>întunecoși și o pl5e subțire cel uscat.</p>
<p>Iată cine-i Atanasie Scarvulis la etatea de opt ani.</p>
<p>La Cucuvea</p>
<p>Ploua... Ploua.</p>
<p>Cerul frumos al Capitalei vechi și ilustrei țări de odinioară, era nouros.</p>
<p>Întunericul profund al nopții, se brăzda când și când de un zig-zag luminos și sinistru.</p>
<p>Într-una din mahalalele Atenei, din cele mai izolate, se găsește o cârciumă de o vedere tristă, care purta firma „La Cucuvea”. Supranumele acesta, lăsa să se întrevadă, că, aici se petrec lucruri mai ciudate sau se găsește o societate de membri, așa cum sunt cei mai numeroși din societate.</p>
<p>O lampă fumegătoare împrăștia lumina cea slabă și licărindă în toată sala.— La una din mese ședeau cinci inși, care pluteau încă între amorțială și trezire. Alcoolul cu gheara sa misterioasă părea că nu voiește a-și lăsa victimele sale.</p>
<p>Pe mizerabila masă ședeau trântite mici pahare, parte pline parte secate și în mijlocul lor o oală dogită, mai goală de vin.</p>
<p>Între aceștia numai unul părea a înghiți continuu la vin, fără ca să se resimtă.— Figura sa tristă și tot deodată înfiorătoare, lăsa să se ghicească că sufletul său e atins de o suferință grozavă.</p>
<p>Când și când tresărea, privind cu ochii pe păreții smângăliți de figuri, ca și cum ideea, că ar veni dintr-acolo, vreo fantomă către el.</p>
<p>Era tânăr. — Abia 20 de ani avea.</p>
<p>Toți ceilalți îngânau un cântec, numai Niculae, acest tânăr, era tăcut.</p>
<p>Deodată ușa se deschide cu repeziciune.</p>
<p>Un om apăru.</p>
<p>Era Scarvulis.</p>
<p>— Bine ai venit la „Valahia” Scarvulis, strigară celi cinci, împleticiți de beție.</p>
<p>— Nu-mi place să ziceți la „Valahia” acestei cărciume, prieteni. — ziceți-i la „Cucuvea”. Poreclele ce le pun eu, îmi plac și voi să le urmați.</p>
<p>— Fie la Cucuveaua de poftești.</p>
<p>— Te așteptam Scarvulis, căci acest ticălos, ne strica beția, cu gândurile lui.</p>
<p>La dracu Nicolae, zise Scarvulis, dar ce ai? Ești un nemernic, dacă vreun gând te poate munci.</p>
<p>— Ascultă! Zise Nicolae, fie sufletul cel mai mârșav, fie inima cea mai murdară, fie cugetul cel mai infernal, și se va cutremura îngrozitor, dacă vreun gând, sau o amintire ca a mea-l va munci.</p>
<p>— Ha! ha! și de când aceasta? Adu mâna încoace Nicolae.</p>
<p>— Nu! nu, Scarvulis. — Deși atât tu cât și celilalți, sunteți vârâți până, în gât, noroiul infect al celor mai scârboase vicii dară cu toate acestea eu mă simt și mai nemernic decât voi, și nu voiesc a vă păta mâna, cu mâna mea criminală și mânjită de sânge.</p>
<p>— Ce flecărești tu acolo mizerabile, strigă Scarvulis, de când oare ai început să simți așa femeiește?</p>
<p>Taci! strigă înfuriat Niculae, taci. nu e simțire femeiască acea ce simt. E o simțire umană, o simțire care numai de 6 săptămâni a pătruns în inima mea și m-a schimbat cu totul.</p>
<p>— Vorbește repede, căci te ucidem, strigară ceilalți.</p>
<p>— Ha! mă ucideți voi? o voesc, căci mă veți lipsi pe mine de ostenita ce mi-am luat-o încă, în mintea mea.— Ucideți-mă, iacă, pieptul vi-l desfac, voiesc, și D-zeu poate va face să sufăr mai puțin muncă în cugetul meu, după merite, căci am fost ucis de alții.— Nu voiți?</p>
<p>— Nicolae, ești un nebun, zise Scarvulis, ne găseam șase inși, cu inimile tari și oțelite pentru secăturile de simțăminte, pe care le au unii ticăloși.</p>
<p>Ești un mizerabil dară, dacă ai asemenea lucruri în cugetul și inima ta.— Iubești pe cineva? spune-ne să ți-o dăm.— Voiești a face bani? mergi în țara unde sunt primiți toți străinii, și unde ai putea, cum se făcea înainte, ca să devii ministru și Vodă. — Voiești răzbunare? Cuțitele noastre sunt la voia ta.-</p>
<p>— Nu, nu și nu, nimic din toate acestea.— Conștiința mea e întunecată cu totul pentru asemenea pofte.— Alta e ceea ce voiesc... moartea! da, numai astfel îmi voi plăti crima.</p>
<p>— Crima ? ce e crimă? întrebă Scarvulis.</p>
<p>— O! tu nu ai simțit-o niciodată și nu o vei simți!... nu. — Făptura a fost zgârcită cu tine. — Nu, tu nu vei simți ce e crimă, tu nu vei simți ce e remușcare, tu nu vei putea să judeci cu ochiul unei minți sănătoase, căci porți poate, blestemul tatălui, sau vreunui moș al tău. — Scarvulis ! Pe noi aceștia șase, mai bine, făptura ne strica prin ghiarele morții, decât să fi viețuit.</p>
<p>Și dacă viețuim, așa miserabil cum suntem, nu vina noastră este căci așa suntem fâptuiți, ori de făptură ori ceea ce cred mai mult, de oameni!</p>
<p>— Ha! ha ! râse Scarvulis și ceilalți.</p>
<p>— Râdeți, râdeți. .. pentru ca să dați și mai multă tărie credințelor mele. — M-am adunat cu voi, am fost înclinat prin amăgirile voastre, dar se vede că purtam un sâmbure nu tocmai stricat.— O! mare făptură, ai lăsat acest simț bun în mine ca să sufer și mai mult nemernicia-mi și crima-mi odioasă.</p>
<p>— Crima ta? îl întrebă Scarvulis.</p>
<p>— Puțin departe de Atena, e o mică căsuța umbrită de cățiva portocali, înconjurată de un tapet verde pe poalele căruia șușuie râul Perea. În sus o fântână. —  Evgenia ședea aici — când cristalul limpede al fântânii, aici bând apa limpede a râului, o legănam pe brațele mele. — Portocalii ne îmbălsămează cu parfumul lor.— Tapetul verde și acoperit de mii de flori ne înlesnea un plăcut și moale așternut.— Aici găseam plăcerea de a cânta și plânsurilor noastre să-i brodim mângâiere.</p>
<p>Îmi spunea că mă iubește.</p>
<p>O credeam și nu vream să ascult cea ce se zice că : între  da și  nu al femeii, să nu îndrăznești a spune, nici vârful unui ac. — Nu.</p>
<p>într-o seară plecai ca de obicei, când în urma mea un om mascat îmi dete o scrisoare, fugind. — Mă apropii neliniștit de primul felinar, pentru a vedea ce însemna o hârtie de la un necunoscut.</p>
<p>O deschid!</p>
<p>D-zeul meu!... — Nu v-am mărturisit pănă acum nimic, căci nu mă îndemnasem la nimic, astă-seară, ultima, o fac.</p>
<p>Deschid și citesc aceste cuvinte:</p>
<p>„Intoarce-te și vei găsi pe Evgenia în brațele altuia”.</p>
<p>Cine era acest necunoscut?</p>
<p>Nu am știut și nu știu. Mă întorc înapoi alergând. Când mă apropii bine, pe dibuite, mă furișai în mica cărticică, și în vârful pasului mă alătur pe lângă zid, împing cu putere în ușă, o deschid! Durere! durere... era încă unul.</p>
<p>Nu am văzut în urmă de cât două cadavre, pe care mă grăbii să le arunc în râu.</p>
<p>Mă dusei acasă. Tată-meu lipsea. Mă așezai în așternut; apoi adormii!</p>
<p>Binecuvântat să fie cine a inventat somnul! o manta, care-ți acoperă grijile, băutura care-ți astâmpără setea, mâncare care-ți fură foamea; foc care te garantează de frig, recoare, care te apără de dogoarea căldurii.</p>
<p>Adormii și uitai totul.</p>
<p>A doua zi mumă-mea era neastâmpărată de nevenirea tatălui meu. — Mă îmbrăcai și mergeam pe malul râului.</p>
<p>Era departe, departe cu totul de casa ei. — Câțiva oameni scoteau două cadavre.— O groază mă cuprinse și nu putui să mă susțin, pentru a întâlni cu vederile pe aceia, ce nu mai viețuiau prin cuțitul meu.— Mă întorsei rătăcindu-mă pe deal.</p>
<p>Abia pe seară mă întorc acasă.</p>
<p>D-zeul meu!</p>
<p>Poarta era plină de lume.</p>
<p>Întreb ce e? mi se răspunde :</p>
<p>— Tatăl tău ucis și apoi înecat împreună cu o femeie.</p>
<p>Trăsnetul de s-ar fi coborât, D-zeule! nu mai sufeream ceea ce sufăr de 6 săptămâni.</p>
<p>Gâtuit! jos— Si bieții oameni credeau că de durere am fost zdrobit. — Da, am fost zdrobit de durere căci tatăl meu era  ucis și eu ucigașul!...</p>
<p>Apoi capul bietului Niculae căzu pe piept și două lacrimi de durere, picară în paharul cu vin.</p>
<p>— Netrebnice! strigă fulgerător Scarvulis, plângi ca un copil fără rușine. Lacrimile nu-s pentru noi, auzi tu? Țe-ai răzbunat pe ea și el, ce-ți pasă cine e ea și cine e el? Fie chiar tatăl tău, ce a căutat în calea ta și apoi tată-tău era un mizerabil!</p>
<p>— Taci Scarvulis sau vâr cuțitul în tine! strigă Nicolae sculându-se în picioare.</p>
<p>— Un mizerabil! și-mi pare bine că a fost ucis așa cum aș fi dorit, ucis de fiul său. — Ha! ha! cred că e plătit destul de bine...</p>
<p>— Așa e Scarvulis, ziseră ceilalți, e plătit bine, dar cu nemernicul ăsta ce facem?</p>
<p>— Nu vă dați de osteneală, căci îmi voi face eu de petrecanie; mai înainte însă aș voi să vâr acest cuțit, în pieptul acelui necunoscut care m-a îndemnat a-l ridica asupra tatălui meu.</p>
<p>— Voiești să-l știi?</p>
<p>— Voiesc! zise nerăbdător Niculae.</p>
<p>— Iacă-l, e în fața ta, răspunse Scarvulis, eu sunt.</p>
<p>— A! tu!... primește dar, zise Niculae repezindu-se cu cuțitul asupra lui...</p>
<p>Toți săriră pentru a apuca de mână pe Niculae. Însă cuțitul acestuia deja pătrunse puțin umărul lui Scarvulis.</p>
<p>— Vom face din tine ceea ce chiar tu ai dorit-o. — Băieți, scoateți cu toții cuțitele și deodată să-l vârâm în pieptul acestui ticălos, în care a început să se bălăbănească gândiri străine nouă... crimă !... remușcare!..</p>
<p>Cinci cuțite pătrunse pieptul nenorocitului Niculae care căzu la pământ.</p>
<p>Cârciumarul, un turc, ajută lui Scarvulis și tovarășilor săi, pentru a-l duce în pivniță.— Se făcu o groapă în care-l astupară cu pământ pietros.</p>
<p>Se lumina de ziuă. Ți noaptea, zbură cu suvenirul a unei crime încă.</p>
<p>— Ha! ha ! râseră Scarvulis și cu tovarășii lui, crimă... remușcare ! ha !... ha !...</p>
<p>Fata mare</p>
<p>La marginea orașului Atena, era o copilă încântătoare, numită, Sofia Mavrus. Figura sa mândră, și nobilă, colorile sale rozate, albeața feței sale însemnată, părul său castaniu, aproape blond, talia admirabilă, îl atrăgea o mulțime de drăgăstoși.</p>
<p>Ea era abia de 12 ani, și oamenii, ce veneau în cârciuma tatălui său, o iubeau cu toții.</p>
<p>Era o natură zburdalnică, micile sale ocupații prin casă le făcea sărind și cântând. — Adesea mușteriii o luau în brațe, din săriturile sale, depunând pe buza-i, sau pe frunte câte un sărut, iubitor sau mângâietor.</p>
<p>Părinții ei îșî înțelegeau interesele, și nu lăsau ca clientela cârciumei lor să fie lipsită de acest odor de copilă, pe care toți o numeau mica copilă. Copila avea de îndemn pentru zburdălnicii pe o servitoare a ei numită Zisa, în etate de 18 ani.</p>
<p>Zisa și Sofia și vinul erau mângâierea celor ce veneau aici, căci de alminterea, cum ziceau unii.</p>
<p>— La dracu Mavrus, dacă ți-ar lipsi aste 3 giuvaieruri, ticăloasa ta de cârciumă, mai murdară decât o coteneață de porci, nu ți-ar vedea nici o mutră pe aici.</p>
<p>Și bietul Mavrus, neîncetat săruta ambele fete, udându-și buzele în ciprul său.</p>
<p>Într-una din zile apăru pe prag figura eroului nostru Scarvulis. — Se așeză la masă cerând vin și smochine.</p>
<p>Zisa, aduse vinul și Sofia smochinele.</p>
<p>— Ba... ba !... mândre fete, dar voi, nu voiți a privi mușteriii ce vă vin?</p>
<p>— Cum nu.. d-le, răspunse Zisa.</p>
<p>— Atunci dar?... A! iacă ce ochi gingași. Amândouă frumoase...</p>
<p>— Ha, ha ! râseră fetele.</p>
<p>Erau obișnuite cu aceste soiuri de vorbe.</p>
<p>— Râdeți, dar la dracu, ea ședeți colea lângă mine. Așa fetele mele, una p-un genuchi și alta pe altul. — Iacă, am să-ți fac ție mititico niște daruri care o să-ți fure ochii și poate și inima. Auzi tu? Dar cum te cheamă?</p>
<p>— Sofia.</p>
<p>— Ce nume... și într-o cârciumă? Tată-tău nu era cârciumar când te-a botezat...</p>
<p>— Ba da.</p>
<p>— D-apoi, însă ce zic, tu trebuie să și fii înțeleaptă, căci nu ai avea tocmai pentru ce mare lucru să nu fii... aici.</p>
<p>— Dar pe tine? cum îți zice?</p>
<p>— Zisa, d-le.</p>
<p>— Hei, Ziso, mai adu smochine.</p>
<p>Servitoarea plecă, și Scarvulis rămase cu Sofia pe genunchi, pe care o săruta mușcându-i buzele.</p>
<p>— Ce faci ?</p>
<p>— Taci, draga mea. Iacă, tu al să fii tare mulțumită de mine, vei vedea.</p>
<p>Apoi Scarvulis se duse la tejgheaua lui Mavrus unde vorbind despre vinul bun, lăudă și copilele, apoi plecă.</p>
<p>Trecuse vreo două săptămâni.</p>
<p>Scarvulis devenise intimul părinților și mai ales lui Mavrus, căruia-i plăcea istorioarele mușteriului său, care vorbea despre faraonii din Marea-Roșie care sunt jumătate oameni, jumătate pești.</p>
<p>Eroul nu uita a face daruri Zisei, în ascuns însă de Sofia, iar aceștia chiar în fața părinților și a Zisei.</p>
<p>Mavrus, grec sărac, primea chiar ca Scarvulis să sărute pe Sofia în fața lui, numai să iasă bani și să consume mult vin.</p>
<p>Darurile își avură efectul.</p>
<p>— D-le Scarvulis, zise Mavrus, văd că ești un om prea cum se cade și... nu am mai suferi ca tocmai d-ta, când vii pe la prăvălia mea să ai vreo nemulțumire. — Te rog dar să ai bunătatea de a trece, ori de câte ori vei veni, în odaia de alături, în care vei fi d-ta singur sau cu amicii d-tale; nimeni nu te va supăra.</p>
<p>— Dragă Mavrus, sunt foarte mulțumit de asta și să crezi căci numai pentru iubirea d-tale vin aici, probă că ai auzit: mă duc în cârciumile cele mai curate. — Vinul și... d-vostră mă trageți pe sfoară aici, în cârciuma asta.</p>
<p>— Să vii cu cine poftești! ..</p>
<p>— Nu, nu, nu am obiceiul de a mă înhăita cu soitarii, îmi place dimpotrivă, ca bunioară acum, să fiu singur și să privesc... vinul d-tale.</p>
<p>I se servi vinul în odaia separată.</p>
<p>Sofia i-l aduse.</p>
<p>— Scumpa mea, ești drăgăstoasă.</p>
<p>— Știu, d-le.</p>
<p>— Știi? hm, asta-mi place, căci nu mă vei da de osteneală a-ți spune multe.</p>
<p>— Cum multe?</p>
<p>— Adică... să-ți spun una și bună: îmi placi și te iubesc.</p>
<p>— Te cred, pentru că la toți plac și toți mă iubesc.</p>
<p>- Si tu nu ai simțit de ce ți-am spus?</p>
<p>— Mi-a spus-o pentru că eu nu sunt de acele care să vorbesc la toți ce-mi spune cineva mie.</p>
<p>— Si cine te-a învățat ?</p>
<p>— Zisa. — Ea îmi spune că pentru a fi fericită să fac tot ce-mi place. — Si mie-mi place s-aud vorbe de care-mi spui și d-ta, pentru ca să râd:</p>
<p>— Râzi... și ai să râzi totdeauna, nu e așa?</p>
<p>— D-apoi cum?</p>
<p>Zisa intră.</p>
<p>Știa pentru ce intră.</p>
<p>— Dragă Zisă, vino încoa! o chemă Scarvulis!</p>
<p>— Iacă-mă.</p>
<p>— Șezi lângă mine.</p>
<p>— Iacă-mă.</p>
<p>— Dă-mi o guriță.</p>
<p>— Iacă... dar Sofia de ce nu-ți dă?</p>
<p>— Îmi dă și ea, nu e așa?</p>
<p>— Dacă Zisa îți dă, de ce nu și eu.</p>
<p>— Bravo, dragă copiliță, o mângâie Scarvulis.</p>
<p>— Copiliță.</p>
<p>— Nu d-le să nu-i zici copiliță, ci fata mare, așa-i place, zise Zisa.</p>
<p>Fata din prăvălie primea bani și bacșișuri, și aceasta pentru a se lăsa la capriciul grecului, care voia să aprindă imaginația Sofiei.</p>
<p>Copiii imită.</p>
<p>Si Sofia crezându-se ca fată mare, ceda sărutărilor și tuturor libertăților ce-și lua Scarvulis.</p>
<p>— Sofio, zise muma, vezi, dă-te bine pe lângă dânsul căci cum văd are câteva parale.</p>
<p>— Ce să fac mamă, nu-l pot suferi.</p>
<p>— Hei, mamă, tu nu știi cum se fac banii... zise filosoficește muma : păcălește-l azi cu ceva, mâine cu ceva, până te pomenești cu multicel strâns.</p>
<p>Sofia merse să se culce.</p>
<p>— Sofio, îl zise tatăl ei, nu te prea lăsa gusturilor lui Scarvulis de a te săruta atâta.</p>
<p>— De ce dragă tată?</p>
<p>— Hei! tu ești copilă încă, nu știi.</p>
<p>— Ce să știu tată, dar dacă nu-mi spune decât vorbe bune.</p>
<p>— Ești copilă auzi tu?</p>
<p>— Copilă!</p>
<p>Si biata Sofia se culcă supărată, căci toți îi ziceau copilă, afară de Zisa și Scarvulis, care o mângâiau mai dulce: fata mare. — Da, numai ei erau oameni buni, căci numai ei știau să alinte cum se cuvine pe „fata mare”.</p>
<p>Sofia era indecisă după această observare din partea tatălui ei.</p>
<p>Ea avea o amică, cam de etatea ei, fratele acesteia veni într-o zi la Sofia.</p>
<p>— Ce mai faci tu dragă?</p>
<p>— Bine Vitis, dar tu?</p>
<p>— Asemenea copila mea, și-o sărută pe ochi.</p>
<p>— Vitis, nu e bine și nu e frumos să mă săruți.</p>
<p>— De ce, draga mea?</p>
<p>— De ce... pentru că tata a zis așa.</p>
<p>— Tatăl tău e gelos de tine, hm... caraghios mi se pare să-ți bage în cap așa idei...</p>
<p>Acest răspuns își produse efectul.</p>
<p>O noapte și facultatea de medicină</p>
<p>Sofia aștepta nerăbdătoare pe Scarvulis.</p>
<p>Eroul pe acest timp avea abia 25 ani, robust, tâmplele largi, cu puțină rațiune, însă cu multă acțiune și bestialitate.</p>
<p>Erau 10 ore seara.</p>
<p>O seară de Mai, frumoasă așa cum sunt frumoasele seri de Mai în Atena.</p>
<p>Sofia ședea aplecată pe geam, privind în sus pe cerul misterios ca și sufletul ei. Nu știa ce dorește și dorea.</p>
<p>Ușa se deschide încet, și Scarvulis, figura sarcastică a moravurilor, se arătă.- Privește câtva timp pe copila ce contempla misteriosul spațiu. Apoi s-apropie de ea depunând un ușor sărut pe buclele ei blonde.</p>
<p>— A! tu... D-ta ești?</p>
<p>— Zi tu... tu... eu sunt, nu cumva mă așteptai?</p>
<p>— Tu nu știi Scarvulis, că tata mi-a spus, ca să nu te mai las a mă săruta.</p>
<p>— De ce ?</p>
<p>— Eu însă nu vreau să-l ascult, căci îmi închipuiesc, cum mi-a șoptit și Zisa, că tata e gelos de mine.</p>
<p>— E gelos de tine?!</p>
<p>— Da, sunt frumoasă, prea plac la mulți...</p>
<p>— Și nu cumva i-ai plăcut și lui?! îngână el destul de tare însă ca să audă Sofia.</p>
<p>— Eu îi plac, căci sunt copila lui, dar e gelos pentru că nu voiesc ca să fiu veselă de sărutările tale. Nu-i așa că sunt frumoasă, și nu-e așa că sunt mare?</p>
<p>— Da și una și alta, răspunse el sărutând-o.</p>
<p>— Să nu spui la nimeni...</p>
<p>— Ce?</p>
<p>— Că am venit la tine.</p>
<p>— Cum, nu știe tatăl...</p>
<p>— Nu, nimic, el și mama cugetă că sunt la sora lui Vitis, eu însă am venit în odaia unde bei tu pentru ca să-ți spun că eu te iubesc pe tine, pentru că-mi zici: fata mare.</p>
<p>— „Fata mare” am să-ți zic totdeauna, și dacă vrei, femeie mică.</p>
<p>Un fitil de cârpă răsucit și muiat într-o oală cu ulei, ardea pe o mică măsuță cu 3 picioare. Când și când licărea ca și cum ar fi voit să plece acea lumină pentru a părăsi un locaș, unde nu se găsea aerul trebuincios pentru flacără.</p>
<p>Totul părea infect, totul vicios aici unde se ivise acest mizerabil.</p>
<p>— Fata mea, zise tremurând Scarvulis, sunt tulburat.</p>
<p>— Pentru ce?</p>
<p>— Voiesc să te sărut.</p>
<p>— Și eu vreau, n-a buzele mele.</p>
<p>Un soarbet lung urmă... neîntrerupt decât de respirațiile zăpăcite.</p>
<p>Apoi cu o mână nervoasă Scarvulis desfăcu nasturii de la pieptul copilei și sugea... sugea cu nesație.</p>
<p>Criminalul știa unde se lovește victima.</p>
<p>Copila fu amețită...</p>
<p>Căzu cu capul pe spate.</p>
<p>Acum cea din urmă licărălă se stinse și zgomotul nebuniei fu învălit în întunerecul nopții. O rază slabă a lunii, pătrundea furiș printre frunzele măslinilor de la ferestra acestei camere.</p>
<p>Figura copilei era slab luminată, și nu se auzea decât un murmur de buze, ca și cum scotea un suspin.</p>
<p>Zisa era acolo, privea.</p>
<p>O contracțiune spasmotică îi zbuciuma pieptul și trupul și membrele. Privea cu nesaț la noaptea crimei.</p>
<p>Apoi Scarvulis cu un cinism mai murdar decât a lui Diogene, apucă mâna Zisei...</p>
<p>— Iacă în adevăr două fete mari, zise el!... îmi placeți.</p>
<p>— Nu e așa? zise suspinând Sofia, care-l silea ca să o privească ca p-o copilă în etate.</p>
<p>— Tăcere dar...</p>
<p>Mica femeie, motivă o boală și rămase în casă patru zile.</p>
<p>Zisa o îngrijea cu multă dragoste.</p>
<p>— Ei, ce faci Sofio? îi zicea muma, nu te mai las frigurile?</p>
<p>Iacă bietul d-nu Scarvulis tot întrebă de tine, și tu nu te mai dai jos din pat.</p>
<p>In urmă restabilită, putu să vadă pe Scarvulis.</p>
<p>Șese luni ceda mizerabilului.</p>
<p>Pubertatea apăra și mititica deveni foarte gingașă, măricică și formată.</p>
<p>Un tânăr bogat în etate de 23 ani, o ceru în căsătorie.</p>
<p>- Ce zici prietene? întrebă într-o zi Mavrus pe Scarvulis.</p>
<p>— Nu pot să-ți spun decât că sunt foarte încântat de acest pas ce vrei să-l faci cu Sofia.</p>
<p>— Cred că va fi bine.</p>
<p>— Insă, are ceva avere ?</p>
<p>— Are vreo câteva livezi cu măslini.</p>
<p>— Eu vă îndemn să faceți cât de curând căsătoria.</p>
<p>Tânărul fu primit.</p>
<p>— Îți place Sofia?</p>
<p>— Da, căci și nenea Scarvulis mă îndeamnă.</p>
<p>— Și apoi e bogat mamă, zise nevasta lui Mavrus.</p>
<p>— Cu atât mai bine.</p>
<p>— Câtă bucurie.</p>
<p>Și părinții primiră să se despartă de copila lor adorată căci întâlnea un om bogat, care putea să o facă fericită.</p>
<p>Măritișul se făcu.</p>
<p>Sofia era puțin pală ca și Zisa, pe care o luă ca slujnică a sa în noua ei locuință.</p>
<p>Tânărul se mira cum se poate să aibă o nevastă de 12 ani.</p>
<p>— Cu toate acestea dormiră.</p>
<p>El șe așeză liniștit pe perna sa.</p>
<p>Totul trecu.</p>
<p>Bietul bărbat se miră de multe lucruri.</p>
<p>Cinci luni în urma căsătoriei, Sofia-i dete bietului om o fetiță de toată frumusețea.</p>
<p>— La dracu, se gândea bărbatul, n-am pomenit până acum o femeie să nască la 4 luni!...</p>
<p>Si el alergă la Facultatea de Medicină.</p>
<p>Iluștrii profesori, tălmăciră și comentară faptul ca totdauna — mulțumitor curiozității.</p>
<p>— Iacă un caz, nu voi să zic curioșii ci rar, zise profesorul de obstetrică.... Și d-ta d-le, adresându-se către cel cu jalba, să nu fii neliniștit, sunt lucruri pe care d-ta nu le înțelegi și nu ți le pot explica ca noi aceștia, oameni care aparținem unui corp sciințific. D-lor, se adresă către profesori, întrevăd că aici în cazul de față, la început, începutul a putut lipsi manifestarea ființei sale, căci poate...</p>
<p>— Dar D-le, întrerupse bietul bărbat, la 5 luni pe d-vostră, nu vă sperie lucrul acesta?</p>
<p>Pe noi? nu !...</p>
<p>Dar acest secret eu nu-l înțeleg și nu poate fi adevărat.</p>
<p>— Nu-i așa D-le, sunt cazuri ciudate în știință facerii, care ne arată că, se poate presuma o maritate înainte de terminarea periodicității stabilite. Ce ziceți: se adresă către ceilalți profesori, concepție anterioară conjugării d-lui?.. Tăceți ei bine, eu sunt pentru prima opinie.</p>
<p>Verdictul e dat de facultate.</p>
<p>Bietul bărbat plecă cu ideea că, ori ei sunt buni, ori el a pierdut catastiful timpului de că și-a luat nevastă.</p>
<p>Se mângâie și el ca și mulți alții...</p>
<p>Zisa cu 3 zile în urmă făcu și ea un băiat...</p>
<p>Scarvulis, era plin de îngâmfare pentru dublă praternitate.</p>
<p>O noapte îngiozitore</p>
<p>V-ați mirat poate îndestul cum părinții Sofiei permiteau mârșavului Scarvulis ca să o sărute și asfel să ajungă la acel rezultat atât de fatal. Popoarele orientale, din cauza sângelui și al obiceiului rămas de la moși și strîmoși sunt de o fire geloasă: greci! făcând parte din aceste popoare pentru dânșii onoarea e mai mult decât viața. A te atinge de femeia sau de fata unui grec, a te uita fix mai mult timp la una din ele, este de ajuns pentru soțul sau părintele să-ți pătrundă pieptul cu cuțitul pe care adesea obișnuiește a-l purta la brâu.</p>
<p>Noi însă, văzurăm în capitolul precedent lucruri petrecute cu multă libertate, văzurăm pe Scarvulis sărutând și luând în brațe, pe genunchii săi, pe frumoasa copilă și nimeni, nici muma, nici măcar părintele, înaintea cărora se petreceau toate aceste, nu scoteau niciun cuvânt, nu aduceau nici mustrare coruptului tânăr.</p>
<p>Această stare, această indiferență din partea părinților Sofiei nu o putem explica decât în două moduri. Sau o încredere oarbă aveau în ticălosul de Scarvulis închipuindu-și că mângâierile și sărutările lui sunt nevinovate și sincere, sau în prostia lor nu puteau înțelege răul și nenorocirea care va cădea pe nefericita copilă. În tot cazul însă putem smulge din pieptul lor ceea ce la greci e nobil, mai înalt, mai sfânt: onoarea. Și care e părintele care să voiască răul copilului său? Voi ierta deci pe bătrânii părinți și vom regreta starea deplorabilă a sărmanei Sofii.</p>
<p>Măritată prea tânără, după obiceiul grecilor din anii aceia, tânărul Antoniade credea că va găsi într-însa moralitatea, castitatea și acea nevinovăție căutată atât de des și găsită atât de rar.</p>
<p>Și nu era oare astfel? ce putem imputa nenorocitel copile? ce vină am putea arunca asupra ei? Ea este acuzată de o crimă nedependentă de voinței, de o crimă necunoscută de ea.</p>
<p>Din prima noapte a măritișului nedumeritul Antoniade rămase într-un dubiu complet, neștiind ce să credă despre soția lui. Aici îi venea o idee, aici altă, dar totuși nu putea crede, nu-și putea închipui cel puțin, că ea, copilă de 11-12 ani să poată fi atât de coruptă.</p>
<p>În nebunia lui, căci gândul cel negru nu-l putea părăsi nici un minut, întreba adesea pe prietenii săi, pe cunoscuți, pe acel cu care intra în vorbă dacă femeia lui a fost sau nu vergină.</p>
<p>Si cine putea să-i răspundă? cine putea să-i smulgă gândul și să-i șteargă turmentarea din sufletul său? Unii râdeau pe înfundate la destăinuirile ce făcea tânărul soț, alții îl ascultau și după ce îi făceau câte o morală, îi râdeau în ochi.</p>
<p>Nu se mai întâmplară însă aceste lucruri după trecerea celor cinci luni. Tânărul Antoniade dobândise o copilă. Era a lui? Astfel se socotea, dar această idee nu împăca deloc pe nefericitul soț. În minutele lui de nedumerire alergă la facultatea de medicină și văzură verdictul ce luă. Medicii, oameni de știință, explicară lucrul că începutului a putut găsi începutul.</p>
<p>Numai Sofia, care începu acum să cunoască precutata ei greșeală, se văzu condamnată singură în neștiința sa. Nici un cuvânt nu-i adresase pe urmă nefericitui el soț.</p>
<p>El o iubea, o privea ca pe o copilă nevinovată și sufletul ei nu putea să vadă nicio pată.</p>
<p>Două luni au mai trecut încă din ziua nașterii, și acea zi când durerea lui Antoniade crescu la culme și acum sosi momentul fatal când gelozia, turbarea sufletului trebuia să izbucnească, să facă explozie și toată lava arzătoare să cadă pe capul nefericitei mume și soții.</p>
<p>De mult timp fierbea în venele tânărului grec acel sânge aprins, de mult timp gândurile lui rătăceauă fără nici o cârmă și nici sângele, nici gândurile nu-l puteau să-și găsescă locul pe care îl avea altădată. În pieptul lui nu răsuna decât o voce cobitoare, sinistră ca sunetul ce anunță trecerea omului din lume și această voce îi zicea necontenit:</p>
<p>— Antoniade! femeiea ta, înainte d-a te avea pe tine a avut pe un altul...Copilul ce ai nu este al tău !....</p>
<p>Ochii lui i se umpleau de sânge, inima îi bătea cu putere, nu vedea nimic și gândul său nu se oprea decât asupra crimei la care cugeta neîncetat.</p>
<p>Ce durere !....</p>
<p>Omul oriental, grecul plin de înfocare ș-ar fi vărsat în schimb tot sângele picătură cu picătură, numai să scape de bănuiala care-i muncea sufletul.</p>
<p>Într-o noapte tristă și tăcută stătea în odaia sa și cugeta. astfel:</p>
<p>— Cum? Sofia să fi rămas oare credincioasă virginătății sale? nu, nu se poate! M-am îndoit din cea de întăi zi, dar am tăcut, am făcut mai mult decât ceea ce putea să facă un om în starea mea: acum însă, când am un copil, când știu bine că nu poate fi al meu, căci la cinci luni.... lucru de necrezut și nu știut D-zeule! cum mai pot sta pe fața negră a acestui pământ.</p>
<p>Antoniade în aceste minute era mai mult decât nebun. Tot corpul îi tremura, avea mintea întunecată și nu știu dacă ar fi putut cineva să-i mai adreseze vreun cuvînt, să stea înaintea lui.</p>
<p>Frumoasa Sofie dormea în odaia de alături și având pe copilița-i la sânul ei se auzea din când în când izbucnitul unui suspin ușor, care făcea să să legene slabul ei piept.</p>
<p>Sărmana femeie! ea era străină de ceea ce o aștepta!...</p>
<p>Antoniade, înfuriat, cu inima împetrită, mai crudă ca a unui tigru, intră la dânsa.</p>
<p>Odaia era cufundată în întuneric, numai candela de la o icoană a sfântului Spiridon împrăștia o lumină slabă și tristă.</p>
<p>Amândouă, și muma și fiica dormeau.</p>
<p>Sărmana Sofie ar fi fost mult mai liniștită, dacă un vis grozav nu i-ar fi tulburat sufletul. Din când în când câte un cuvânt înecat ieșea din gura ei, dar cine putea să-l audă, cine putea să deosebească silabele: Scarvulis!...</p>
<p>În momentul acesta ușa se deschise și bărbatul ei, D-l Antoniade, intră înăuntru.</p>
<p>Dacă Sofia ar fi fost deșteaptă, dacă l-ar fi putut vedea, desigur tot sângele i-ar fi înghețat deodată.</p>
<p>Cu fața roșie, cu ochii de aceeași culoare, se apropie de patul în care dormeau aceste două ființe. În mâna lui tremurândă, Antoniade ținea un cuțit. Ce voiește oare să facă? ce crimă voiește a săvârși?</p>
<p>Iată-l, e lângă patul soției sale și întinde mâna către copilul său. Mica copiliță dormea, dar smucită de lângă caldul piept al mumei începu să plângă, să strige.</p>
<p>La aceste țipete speriate Sofia se deșteptă, și ce-i văzură ochii?!</p>
<p>Antoniade într-o mână, ținea pe copila lui și cu cealaltă era gata să-i străpungă corpul! Un minut încă, și întunericul acestei nopți ar fi învăluit în mantaua ei această crimă, un minut încă, și lumina candelei, care lumina trist, s-ar fi stins la vederea patrucidulul om.</p>
<p>— In numele cerului! ce voiești să faci? Exclamă nenorocita mumă și-și ascunse capul între mâini neputând să vadă ceea ce se petrecea înaintea ochilor săi.</p>
<p>— Va muri și ea și tu! strigă Antoniade în sălbatica lui furie. — Numai cu chipul acesta voi scăpa odată de torturile care îmi sorbesc pieptul și-mi seacă inima!</p>
<p>— Vei omorî pe copilul tău! oh !... exclamă Sofia și căzu jos mai mult moartă.</p>
<p>Era unul dintre cele mai triste și mai înfiorătoare spectacole ceea ce se uneltea în această odaie singuratică.</p>
<p>Si nu se putea să nu ți se umple ochii de lacrimi văzând pe o copilă, devenită acum femeie, care nu avea mai mult decât doisprezece ani și jumătate, manifestându-se în sufletul ei atâta durere și privind cu atâta dor la mica ei copiliță, la acel fruct al păcatului!</p>
<p>Antoniade o iubea încă și această durere nedescrisă, această turmentare fără seamăn nu-i provenea decât tot din cauza iubirii. Dar în aceste minute, în această furie a sângelui nu vedea alt nimic decât păcatul, care se rostogolea în familia sa.</p>
<p>Mica copilă scoase încă un țipăt, părea că își vede moartea, încetă apoi, începând să tremure.</p>
<p>Sofia se trezi din leșinul în care căzuse, se sculă în picioare și cel dintâi lucru ce văzu fu tot bărbatul ei și mica-i copilă amenințată de fierul rece pe care Antoniade ținea în mână.</p>
<p>— Ce vrei să faci! pe cine voiești să omori! îngână încă odată pierduta femeie.</p>
<p>— Sofio! îi răspunse bărbatul disperat; acest copil nu este al meu! în cinci luni o femeie nu poate să nască și trebuie să-l omor! Iți voi plăti apoi și ție criminalo, ție, care fără nici o urmă de rușinare ai voit să înșeli până și sufletul meu!</p>
<p>— Dar, dacă mă crezi vinovată, omoară-mă pe mine, străpunge-mi cu cuțitul ce ții în mână pieptul, și cruță această creatură nevinovată, care te privește tremurând. Vei fi prea sălbatic ca să ai puterea a vărsa sângele unui copil de două luni! Ce rău ți-a făcut el? Pentru ce mâinia ta vrei să o verși asupra lui? înaintea ta culpabilă sunt eu, ei bine, iată, sunt la picioarele tale, omoară-mă, nu te sfii deloc, strepunge-mi sânul și lasă viața acestei copilițe. Conștiința ta te va mustra veșnic de crima ce vei săvârși, veșnic o voce sinistră va striga la urechile tale: tată!... tată !... Privește în jurul tău, uită-te la aceste icoane, care stau martore la nelegiuirea cu care vrei să-ți pătezi fruntea fie-ți frică, fie-ți frică !... Sfiește-te d-ați spăla mâna în sângele nevinovatei tale copile! Sunt în adevăr și prea tânără, dar tot atât de tânăr e și amorul meu de mumă. Da, de când am devenit mamă, de când sânul meu alapteză această copilă, nu mai iubesc nimic pe lume, de cât ea, pe copila mea! Și vei avea tu puterea ca recele cuțit ce ții în mână să-l înfigi în plăpândul piept al fiicei tale? Nicio frică nu te muncește? nu e nici un gând care să te oprească de la acăstă pornire nefirescă? O! dragă scaidă cât vei voi mâinia ta în sângele meu, dar cruță, cruță această ființă nevinovată!...</p>
<p>Antoniade ascultă toate aceste cuvinte tăcut, cu fruntea tot încrețită și cu sângele tot revoltat în venele sale.</p>
<p>— Dar acest copil nu e al meu! reluă el. Tu mai mârșavă decât păcatul, nu te-ai gândit nici la viitorul tău, nici la răul ce vei aduce aceluia, care odată trebuia să te numească femeia lui. Ți-ai târît corpul până la ideea cea mai infamă și în urmă avuseși curajul a te mărita și a deschide mormântul aceluia ce ai luat! O ! dar nu vezi tu cât de mare îmi este răbdarea? nu te miri deloc văzându-mă stând încă rece! Da, acest cuțit trebuie odată să se spele în sângele vostru și acel moment a sosit! Destul de când sufer, destul de când o durere amară îmi roade neîncetat inima, nu mai pot răbda, nu mai pot vedea nimic cu ochii! Ori unde privesc, mi se pare că zăresc sânge! De pretutindeni aud o voce care răsună și care străbate până în inimă mea zicându-mi: Ticălosule! ticălosule!... Da, Sofio, această copilă nu este a mea și nu mai pot suferi ca să o văd cu viață. Voi omorî-o, în urmă voi omorî și pe tine, apoi... fie ce-o fi! Nu-mi mai pasă. Mintea mea va fi liniștită, conștiința-mi împăcată... O! dar moartea și întunericul iadului, nu vor fi de ajuns ca să înece toată răzbunarea mea...!</p>
<p>Antoniade în aceste minute, nu mai era de loc în mintea lui. Fața i se aprinsese, din ochi părea că-i sar scântei și tot corpul îi tremura ca și când ar fi avut friguri.</p>
<p>Și era ceva și mai sinistru, mai îngrozitor a privi la această tristă înfățișare!</p>
<p>Colo părintele își ținea fiul într-o mână și cu cealaltă era gata să-i verse sângele! Puțin mai depart e muma lui, rugătoare, cu lacrimile în ochi cerea grația lui și toate aceste se petreceau în întunericul odăii, la slaba lumină a candelei de la icoana sântului Spiridon.</p>
<p>— Oh! Sofio! continuă nefericitul bărbat. — Rana ce ai deschis în inima mea e nevindecată, mă vei crede nebun, dar această nebunie a mea va șterge durerea sufletului meu înainte d-a mă lua pe mine, tu ai avut pe un altul nu-i așa? spune, mărturisește-ți singură greșală. Voi să aud cu însuși vocea ta zicându-mi-se: Antoniade! această fetiță nu este a ta!... Da, voi să aud aceste cuvinte ca cel puțin mintea mea să nu se mai tulbure cercetând ceea ce inima, sângele meu, totul, totul! înțelegi tu, mi-o spune! Să aud aceste toate și în urmă, împăcat de mine, să vă omor! Nu mai pot suferi, sunt însetat de sângele vostru și-l voi vărsa.</p>
<p>Câteva minute se făcu tăcere, căteva minute nu puteai vedea în acea odaie a crimei decât lumina duioasă a candelei legănându-se pe pereții albi și figura sinistră a lui Antoniade, care din secundă în secundă, sta gata să arunce cuțitul în acel piept nevinovat!</p>
<p>Dar vai! trebuie să ne întrebăm ce va face muma în această ocaziune atât de tristă! Va lăsa ea oare ca înfuriatul ei soț să-I omoare unica copilă? Nu, o mumă nu va avea atâta putere, atâta tărie.</p>
<p>O idee ingenioasă trecu prin mintea Sofiei. Voia să-și destăinuiască crima, poate că prin acesta va îndupleca puțin pe revoltatul ei bărbat. Nu mai stătu deloc la îndoială. Ea vedea moartea copilei sale cu ochii și din două trebuia să aleagă una.</p>
<p>— Ascultă, îi zise Sofia cu vocea din ce în ce mai plină de lacrimi; ascultă, este adevărat, sunt vinovată, dar greșeala nu este a mea. Eram abia de 12 ani, nu cunoșteam lumea, nu cunoșteam nimic. Ședeam în prăvălia tatălui meu, în acea cârciuma unde tu m-ai găsit. Toți mușterii îmi făceau curte, toți mă iubeau! oh! dar eu nu înțelegeam nimic, nu știam nimic. Toți oamenii, bătrâni sau tineri, erau deopotrivă în fața mea! numai acum, când am devenit mumă, pot înțelege destul de bine ce e durerea. Atunci însă, eram copilă și mi se părea că toate lucrurile sunt ușoare, așa precum era mintea mea, inima mea.... Intr-una dintre zile apăru pe pragul cârcimei noastre un tânăr numit Scarvulis. Nu-l cunoșteam. Avea bani, părinții mei îl iubeau, l-am iubit și eu!...</p>
<p>— Mizerabilo! o întrerupse Antoniade; ai îndrăznelă a mărturisi singură infamul tău amor!</p>
<p>— Oh! dar ascultă, ascultă până la sfârșit, îl întrerupse dezolata femeia. Iubirea mea era sinceră și curată ca și mine. Voiam să-l văd pentru că se purta bine, îmi îngâna vorbe dulci pe care le explicam cu naivitatea cea mai completă și aceste toate făceau ca Scarvulis să fie singurul prieten al inimii mele. De ce n-am murit oare în acele minute, când ochii mei l-au văzut pentru întâia dată!...Mă săruta chiar înaintea tatălui meu și după cum nu înțelegeam eu nimic, tot astfel și dânsul. Ca să-l iubesc și mai mult a contribuit și Zisa, slujnica pe care o avem la noi...</p>
<p>într-o seară tristă și tăcută ședeam la o fereastră și priveam cerul noros. Innorat era și gândul meu, simțeam că-mi lipsește ceva, voiam să văd pe cineva și acel ceva, acel cineva nu putea fi decât Scarvulis. Mult timp am stat astfel privind și contemplând natura în acea frumusețe nedescrisă! Nu era nimeni în jurul meu, odaia la a cărei ferestră stăteam era aceea pe care tatăl meu o destinase pentru Scarvulis. Oh ! Antonide! îl văzui, era el, venea la cârciuma noastră, sau mai bine zicând la mine! gândul meu se liniști, inima-mi începu să bată cu mai multă putere, și când intră înăuntru, când văzu că sunt singură se apropie de ferestră și începu să mă sărute! M-a sărutat mult și doream aceasta. Scarvulis, i-am zis eu, să nu spui la nimeni că sunt aici, tata nu voiește ca să mă mai săruți. Și pentru ce? m-a întrebat el. Nu putui să-I răspund, căci gura mea fu înecată de nenumăratele lui sărutări. Ce s-a urmat de aici înainte e grozav. Puțin mai departe de ferestră era un pat; nu știu cum, dar mă văzui pe el. Întunericul era complet. Luna se ascunsese cu totul în dosul norilor care brăzdau cerul. Ți-o jur, nu știam nimic, îmi văzui pieptul dezveiit și cu lumina lunii se stinse și feștila care fumega ușor. In urmă... D-zeule! D-zeule!... Antoniade, ai milă de mine... dar ce zic... nu de mine ci de această copilă nevinovată, care plânge neștiind sărmana că așteaptă mortea pe care părintele ei voiește a i-o da! Sângele meu, fii sigur, va fi de ajuns pentru a împăca ura ce ai asupra mea. S-apoi, vezi singur, ți-am spus tot adevărul, ți-am descoperit toată greșela mea, pe care atunci nu o cunoșteam și nu-mi puteam da cont de ea. Rămâne acum la tine să pedepsești nevinovăția, rămâne la tine să-mi scurtezi filele, dar te rog, te rog cu durerea ce poate simți o mumă, lasă viața copilei mele! Când ea va deveni mare, se va gândi poate că Sofia, care i-a dat nașterea dintr-o crimă, ș-a spălat păcatul prin moartea ei!...</p>
<p>Antoniade nu mai putu să reziste la auzul acestor cuvinte. Un tremur convulsiv îi zgudui membrele și mica fetiță îi căzu din mână.</p>
<p>Țipătul era îngrozitor. Muma leșină, numai Antoniade își lovi fruntea cu mâna exclamând: Nenorocitul de mine! Căzu pe un scaun și stete astfel nemișcat.</p>
<p>Trecu un ceas și mai bine. Si unul și altul se deșteptară din amorțeala în care au căzut.</p>
<p>— Cum te-ai hotărît? îl întrebă Sofia privind când în pământ când fața puțin liniștită a soțului său.</p>
<p>— Ași fi un mizerabil, răspunse Antoniade, dacă n-aș încerca să comit crima la care puțin mai înainte mă hotărâsem. Sufletul meu ar fi veșnic nemângâiat de mustrarea conștiinței... Dar acel nume Scarvulis! Hei! nemernicule, sunt grec pe când tu nu meriți a mai purta acest nume!</p>
<p>Portretul.</p>
<p>Cataractele cerului părea că s-au rupt și că ploia cade deodată.</p>
<p>Un vânt vijelios, ceea ce se vede foarte rar pe coastele bătrânei națiuni, sufla acum din toate părțile dezvelind pănă și acoperișurile caselor.</p>
<p>Era o noapte de urgie, o noapte d-ale  sfântului Andrei, după cum le numesc țăranii noștri.</p>
<p>Nimeni nu se vedea pe timpul acesta, străzile Atenei erau goale, numai un singur om, afară, într-una din mahalalele depărtate, mergea repede îndesând din când în când pe capu-i o pălărie cenușie ale cărei bolduri îi puteau servi și de umbrelă.</p>
<p>Cine să fie acest personaj?</p>
<p>După ce văzu că ploaia se îngroașă, că apa i-a străbătut până la piele, își schimbă mersul începând să fugă. Și fugi mult timp, colindă mai multe străzi, srăbătu vreo două mahalale, când deodată se oprește înaintea unei cărciume.</p>
<p>Am zis cârciumă, dacă mai putem da acest nume unei taverne băgate mai mult în pământ, înconjurată de toate părțile cu arbori, care o fereau în timpul zilei de arșița soarelui, dar care nu puteau să-i dea niciun ajutor în contra acestei furtuni și a ploii care cădea cu găleata.</p>
<p>El se oprește aici, bate de vreo câteva ori: nu se aude nimeni.</p>
<p>Ușa era închisă.</p>
<p>— La dracu, dar ați murit cu toții! strigă necunoscutul nostru personaj.</p>
<p>La strigătul său, care se amesteca cu vijelia de afară, un tânăr frumos veni să-i deschidă.</p>
<p>— Bine, măi Scarvulis, tu erai?</p>
<p>— Eii, cine credeai tu că este?</p>
<p>— Haidem înăuntru, dar știi că ești bine scăldat!</p>
<p>—Cum trebuie, n-aș fi putut face nicăieri o baie mai bună.</p>
<p>Astfel tot vorbind se pierdură în fundul unuii fel de gârlici și de aici trecură într-o odaie mobilată cu mai multă îngrijire.</p>
<p> Aici pe un pat moale stătea o copilă.</p>
<p>Era una decât din acele frumuseți care nu se pot întâlni numai în locurile acestea.</p>
<p> Ochii ei mai albaștri decât azurul cerului trudea ca o săgeată în inimă, ori de câte ori te-ar fi privit, zâmbetul ei avea puterea d-a-ți rătăci mintea și vorba ei, mișcările ei, te lăsa adesea și mai în totdauna, multe minute cufundat pe gânduri. Însuși Rafail dacă ar fi voit să facă vreodată un tablou mai frumos de femeie, n-ar fi găsit, nici într-o parte a lumii vreun original mai bun decât chipul gingaș și surâzător al frumoasei grecoaice.</p>
<p>Pentru dânsa, natura se vede că a fost prea darnică. Nimic nu i-a lăsat de dorit. Și pe lângă toate astea, trebuie să-i adăugăm și o etate cam de șaptesprezece ani.</p>
<p>Îmbrăcată cu o rochie albastră, cu mijlocul strâns într-un fel de cojocel cusut numai în fir, cu o cămașă subțire și ale cărei mâneci largi lăsate să se vadă niște brațe încântătoare, ea stetea într-un fel de lene și nepăsare completă și în poziția aceasta părea și mai frumoasă.</p>
<p>În mâinile ei cele mici și albe ca zăpada pe care cu greu o poți întâlni prin locurile astea, frumoasa grecoaică ținea o chitară.</p>
<p>Dar cine-i această fată și cum se numește?</p>
<p>Puțin mai înainte văzurăm pe Scarvulis rătăcind prin mijlocul vijeliei, sau mai bine zis, a naturii revoltate, îl văzurăm apoi oprindu-se lângă ușa acelei taverne și în urmă un tânăr veni să-i deschidă.</p>
<p>Acesta se numește Costis și este fratele acelei frumoase copile. O asemănare destul de completă vei putea distinge între trăsurile unuia și celeilalte. Dar pe când Costis avea o frumusețe bărbătească, Melope avea înfățișarea unui înger coborât pe acest pământ, pentru ca să încânte și să tortureze totodată pe aceia care din întâmplare ar fi zărit-o.</p>
<p>Am descris deja starea mizerabilă a acestei cârciume, căci prin Atena casele se obișnuiesc a se face mari și înalte. Pe lângă toate astea mai era și afundată într-una din cele mai retrase și întunecate mahalale.</p>
<p>Ne vom întreba acum: cine va vizita oare această tavernă? Vinul nu era tocmai bun ș-apoi afară de vin nu mai puteai găsi nimic.</p>
<p>Curiozitatea noastră va pieri însă îndată ce vom spune că Melope se plimba adesea prin odaia de vizită a bețivilor și nici nu se ferea d-a arunca unuia o privire fixă și pătrunzătoare, altuia un zâmbet dar totdeauna cu nevinovăție și nici că putea să fie altfel inima ei.</p>
<p>Scarvulis era de mult prieten cu Costis: cum și de când s-au întâlnit nu putem ști, dar trebuie să știm că în ceea ce privește moralul unuia și al altuia, există o diferință enormă.</p>
<p>Costis era un tânăr inteligent pe când Scarvulis un șiret. Vai însă de el sau de toți acei care veneau la cârciuma lui și ar fi îndrăznit să-i trecă prin cap și să dea numai vreun semn că iubește pe sora lui. Cuțitul ce dânsul purta întotdeauna la brâul său, părea că nu are altă menire decât aceasta. Niciodată nu a fost însă tras cu repeziciune din teaca lui, niciodată n-a amenințat cel puțin pe vreunul.</p>
<p>Toți câți veneau la dânsul știau cu cine au a face, Scarvulis fu introdus de Costis în acea odaie unde se afla sora lui. Șiretul știa cum să se poarte.</p>
<p>— Așa, îi zise Melope râzând, așa te voi, mai faci și altă dată călătorie pe vremuri ca acestea!</p>
<p>— Dar bine, răspunse Scarvulis, m-a apucat ploaia pe drum și nu aveam ce să fac.</p>
<p>— Te-a apucat ploaia pe drum! auzi vorbă! răspunse Melope râzând din ce în ce mai mult. Dar D-ta toată ziua stai pe drum?</p>
<p>— Nu, însă...vezi... și încurcă vorbele.</p>
<p>Costis îl trecu de aici într-o altă odaie unde-i dădu o cămașă de a lui, iar hainile i le întinse pe lângă foc.</p>
<p>Îmbrăcat din nou cu hainele bunului său prieten veni iarăși în odaia unde se afla Melope și se așeză pe pat lângă dânsa.</p>
<p>Costis avea atâta credință în denaturatul Scarvulis încât nici nu putea să-și închipuie că el ar avea vreun gând rău asupra surorii lui.</p>
<p>— Acum sunt mai frumos, nu-i așa? întrebă Scarvulis pe încântătoarea copilă.</p>
<p>Da, acum mai semeni a voinic, pe când mai înainte... îi răspunse ea cu un aer puțin ridicol. Scarvulis se așeză lângă dânsa și se uită la chitara pe care o ținea încă în mână.</p>
<p>— Știi, îi zise el, că eu niciodată nu te-am auzit cântând cu acest frumos instrument?</p>
<p>— Si ai voi acum ca să-ți cânt, nu-i așa ?</p>
<p>— Nu, te rog, pentru că știu că niciodată nu asculți rugămintele mele.</p>
<p>— Tocmai pentru că nu mă rogi, eu vreau ca să cânt, zise Melope cu un aer plin de seducție.</p>
<p>— E bine, să te vedem atunci, daca-i alege numai vreun cântec frumos.</p>
<p>— Îți plac cântecele nu-i așa?</p>
<p>— O, mă înnebunesc după ele.</p>
<p>— Atunci spune-mi tu cântecul; fiindcă ai venit plouat ca o găină, îți voi face plăcerea ca să te ascult, ca să mă supun totodată.</p>
<p>Cuvântul „supun” era puțin accentuat în vocea Melopei și fără voie, o scânteie electrică străbătu tot corpul lui Scarvulis.</p>
<p>— Vei cânta însă și din gură, pronunță el.</p>
<p>— Să vedem numai cântecul, zise Melope.</p>
<p>— Știi desigur acel cântec acum la modă,  n-am cutezat.</p>
<p>— Îl știu puțin, vrei să-ți cânt pe acesta?</p>
<p>— Da, îmi place foarte mult și mai cu seamă când este cântat de o fată și cu o voce așa de frumoasă ca a ta.</p>
<p>— Ascultă-l atunci.</p>
<p>Melope apropie chitara mai mult de pieptul ei care ascundea una dintre cele mai mari comori ale pământului, rătăci de vreo două ori mâna pe corzile instrumentului, apoi cu un glas îngeresc începu să cănte acest cântec grecesc atât de mult la modă și atât de frumos totodată.</p>
<p>Nimic nu putea fi mai plăcut...sunetele vibratoare ale chitarei amestecate cu sunetele vocii sale răsunau duios aceste cuvinte:</p>
<p>Ca filomeia primărei cântai din chitară și ca fragedă floare prin flori te plimbau. Strălucea dulcea-ți frumusețe, strălucea zăpada pieptului tău și coama-ți despletită și înflăcărata privire!</p>
<p>Trandafirii râdeau pe frumoasa ta față, iar perul tău unda ea valuri aurii. Era o plăcere, o armonie fiecare pas al picioarelor tale și însuși natura surâdea când tu surâdeai.</p>
<p>Am voit să mă apropii, să sărut florile, se mă culc la umbra ta, să-mi uit viața! Am voit să sărut angelicele tale buze, să-ți sorb dulcea-ți respirare dar n-am cutezat!</p>
<p>Ca magnet mă trăgea cereasca ta privire și bătăile inimii mele mai curând îmi numărau viața. Am voit să-ți zic te iubesc; dar cu o cruntă privire mi-a înghețat tot sângele. Oh ! abia cutezai să scot un suspin!...</p>
<p>Aici Pelope se opri. Scarvulis era transportat.</p>
<p>— Acest cântec e tot atât de frumos ca și tine, îi șopti el încet la ureche.</p>
<p>Copila făcu o mișcare repede ceea ce arăta că aceste cuvinte o supără. Lui Scarvulis îi păru rău de stângăcia lui.</p>
<p>Câteva minute rămase tăcut. În timpul acesta intră și Costis.</p>
<p>Scarvulis rătăcind privirile în toate părțile zărește deodată pe unul din pereți un tablou mic; era portretul unei femei desenat cu mâna.</p>
<p>— A cui este acea figură? întrebă Scarvulis privindu-l cu atenție.</p>
<p>— Este femeia unui prieten al meu, răspunse Costis.</p>
<p>Dar stii că nu-i urâtă, pronunță acesta.</p>
<p>— Nu, e prea frumoasă; acest desen s-a lucrat de un pictor pe când ea era încă fată. O iubea mult sărmanul pictor ș-ar fi luat-o, dacă din nenorocire nu ar fi murit.</p>
<p>— Si cum se numește această femeie ?</p>
<p>— Aretusa, răspunse Costis.</p>
<p>— Stii că seamănă mult cu frumoasa Aretusă din romanul Erotocrit?</p>
<p>— Seamănă la frumusețe, nu se apropie însă, deloc de moravurile fiicei de împărat, care avu puterea să sufere atâția ani de durere, să refuze mâna atâtor fii de împărați și în urmă să ia pe acela ce iubea și care odată era servitorul ei.</p>
<p>— Cum? adică este din acelea.. .</p>
<p>— Da, da, sânul ei este deschis în totdeauna pentru acela care va avea bani cu ce-i plăti.</p>
<p>— Si... dar ia ascultă, unde șade?</p>
<p>— Peste drum de casele bătrânului Rangavi, mi se pare că-l cunoști și tu.</p>
<p>— Da, îl cunosc.</p>
<p>Convorbirea fu întreruptă. Scarvulis mai aruncă de câteva ori ochii asupra acelui potret, se uită, apoi afară și văzând că furtuna începuse să stea se pregăti să plece.</p>
<p>— Ia ascultă Scarvulis, îl zise Costis, dar ai de gând să pleci cu hainele mele?</p>
<p>— Dar ce ai voi oare să umblu dezbrăcat pe uliță?</p>
<p>— Nu, însă hainele tale...</p>
<p>— Nu vezi că sunt încă ude?</p>
<p>Se apropie după aceea lângă o oglindă și uitându-se în ea își zise:</p>
<p>— Iacă-mă gătit și frumoasa Aretuza nu cred să priceapă că aceste haine nu sunt ale mele.</p>
<p>În urmă luă pălăria lui Costis, ș-o puse în cap, salută pe frumoasa Melope și ieși în stradă.</p>
<p> Aretuza</p>
<p>— Sade peste drum de Rangavi, își zise Scarvulis, știu acolo... voi merge pe aici.</p>
<p>Casa frumoasei Aretuza, în fața lucuinței d-lui Rangavi, formată de un rând numai, era de o albeață strălucitoare... In lăturea sa se întindea o curticică, bine îngrijită și sădită cu flori.</p>
<p>În odăița despre drum pe timpul când Scarvulis venise de la Costis, ședea frumoasa Aretuza cu capul plecat pe o mână.</p>
<p>Ce se petrecea în sufletul acestei femei? două lacrimi curgeau pe gingașa sa față, și după un oftat urmă un monolog:</p>
<p>— Părăsită încă de copilă... părăsită și acum de cea din urmă bucătură. Dumnezeule mare!... Lumea mă încriminăză pentru ce am alunecat pe panta desfrâului... o! și cine oare m-a împins p-acest drum rătăcit? lumea mă calcă în picioarele disprețului... ea care m-a lipsit de pâinea existenței, ea...care când eram încă copilă îmi întindea cursele desonării... pentru a mă insulta și batjocori în urmă.</p>
<p>— O!... dar sufletul meu nu ar avea astă remușcare când mi s-ar fi dat un adăpost. — Lume!... disprețul meu pentru tine e mai mare, căci deși rușinea ce mi-ai pregătit-o din leagăn, e cu mine, insă nedreptatea e a ta — Lume!... o adunătură de hoți, uniți pentru a ucide cinstea, munca și piața din pieptul acelor ce vă umbrește. —Lume!...murdărită până în rărunchi de noroiul viciilor,... acum să mă disprețuiești? Dar nu ești tu care mi-ai înlesnit această oribilă negustorie prin care...</p>
<p>Manologul fu întrerupt de o ciocănitură la ușă.</p>
<p>Se uită repede în oglindă, își sterse cele două lacrimi, și afectând un ușor surâs, merse a deschide ușa.</p>
<p>— Cine știe? poate că azi voi avea o păine...și Zise Aretuza, deschizând.</p>
<p>Scarvulis intră.</p>
<p>— Negrieșit nu poți să-ți închipuiești prin ce minune mă aflu aici, nu e așa? își zise el.</p>
<p>— Tocmai era să-ți fac întrebarea asta.</p>
<p>— Gândesc că cunoști pe Costis, repetă Scarvulis.</p>
<p>— Da, îl cunosc... atunci poftim ia loc pe acest scaun, zise Aretuza, ghicind pricina vederii acestuia.</p>
<p>— Îți mulțumesc, însă nu am timpul de a ședea, o, nu, inima mea nu voiește a rămâne așa de liniștită... Cât ești de frumoasă Aretuzo... cât ești de frumoasă... Portretul tău e foarte mult greșit... dar nu vei putea să ordoni inimii mele să tacă...te iubesc și sunt în stare a face totul pentru a te avea.</p>
<p>— D-le, îl întrerupse frumoasa Aretuza, sunt o femeie... care nu are dreptul d-a întreba inima dacă și ea are vreun simț.</p>
<p>— Cum ?...</p>
<p>— Te rog nu mă întrerupe, nu am acest drept, D-zeu nu cred să fi voit aceasta, ori cine însă a făcut omorul simțurilor mele, cadă blestemul asupră-i, ceea ce sunt dar împinsă a cere, și... aceasta de la oricare, e numai trebuința unei bucăți de pâine și...o haină...</p>
<p>Capul Aretuzei căzu pe piept.</p>
<p>Scarvulis nu păru mișcat de acestea, și luănd capul frumoasei, îl strânse între brațele sale, depunănd un sărut pe fruntea ei.</p>
<p>Va că zică ai nevoie de bani?</p>
<p>Aretuza tăcu, surâzând cu durere, apoi reluă:</p>
<p>— O! d-le, nu mă face să simt și mai dureros destinul meu... destulă durere am prin lipsa totală în care mă găsesc... destul că...  azi nu am mâncat...</p>
<p>Aici lacrimile Aretuzeî=i nu se putură opri.</p>
<p>— Ei bine, reluă Scarvulis, vei avea bani, numai promite-mi că vei fi a mea...</p>
<p>— Voi... fi... răspunse ea suspinând.</p>
<p>Scarvulis cu o tremurătură nervoasă strânse încă o dată pe Aretuza la pieptul lui și plecă.</p>
<p>Bani... și de unde ? Scarvulis promisese frumoasei femei, ne închipuim că nu de milă, dar din dorința de a o avea; acum ce să facă ?... Costis chiar să fi avut nu i-ar fi dat poate...</p>
<p>Deodată, pătrunde o idee în mintea lui, căci se opri pe loc.</p>
<p>— Ea șade acolo, și zise el, peste drum de Rangavi... hin ! el e bogat... cine știe, poate voi avea noroc.</p>
<p>După aceasta se întoarse pe urma pașilor săi și s-apropie de casa lui Rangavi, astfel ca Aretuza să nu-l zărească. Observă bine intrarea, curtea, ferestrele, ușile etc. și-și făcu un plan.</p>
<p>— Acum se însereăză...și zise el. Si tu frumoasă Aretuză vei avea bani... bani mulți... și eu mă voi desfăta pe sânul tău plătit.</p>
<p>Scarvulis rătăci cătva timp prin oraș.</p>
<p>Se făcu seară. El se îndreptă spre strada unde fusese de cu ziuă și s-apropie observând în toate părțile, ca să nu fie băgat de seamă.</p>
<p>Întunericul îmbrățișase totul. Nimeni, niciun trecător nu se găsea pe uliță.</p>
<p>Scarvulis se furișă ușor peste poarta de fier și ajunse la intrarea casei — ascultă bine, niciun zgomot nu ajunse pănă la auzul său. — Apoi ocoli casa de jur împrejur și zări la una din ferestrele din fund, o lumină, s-apropie dibuind pentru a nu călca peste ceva și băgă de seamă prin geam, că aici e odaia servitorilor. Se dete puțin la o parte, ieși și așteptă. Trecu câtva timp și o ușa se deschide, era o femeie și după îmbrăcăminte părea a fi o servitoare din casă.</p>
<p>Scarvulis pitit, așteptă până să se depărteze femeia și se strecură prin ușă în sală.- Acolo, mergând câtva timp, găsi o ușă întredeschisă, vârî capul înăuntru și văzu o cameră de culcare, unde patul era pregătit pentru a primi pe ospele de odihnă. Pe un scaun ce era așezat lângă pat el băgă de seamă niște haine bărbătești.</p>
<p>— Hei, își zise Scarvulis, aici, după cum îmi pare doarme stăpânul, să vedem.</p>
<p>Și zicând acestea se strecură ușor în cameră și se vârî sub pat. Abia trecu câtva timp și femeia ce ieșise afară intră în casă, prepară o cafea pe care o lăsă pe masă și trecu într-o altă cameră. În urmă ușa pe unde ieșise servitoarea se deschise și un bărbat bătrân apăru. El era îmbrăcat cu un halat cenușiu. Luă o carte dintr-unul din dulapurile sale și așezându-se pe scaun citea sorbind când și cănd din cafea.</p>
<p>Târziu de tot Rangavi, căci el era, se așeză în pat stingând luminarea. Un sforăit ușor spunea lui Scarvulis că bătrânul adormise.</p>
<p>Ușor și cu băgare de seamă ieși de sub pat și se îndreptă pe dibuite, spre o mică lădiță deschisă, în care, băgase el de seamă, că Rangavi pusese niște bani. O deschise încet și cu mâna atinse niște monede de argint pe care le trecu în buzunar. Cum să iasă acum ?</p>
<p>— La dracu, voi găsi pe unde să mă strecor?</p>
<p>Ușa pe unde intrase era neîncuiată. O deschise și se găsi în sală, aici însă nu mai fu tot așa. Nicăieri nu era deschis.</p>
<p>— Ei! dar pe fereastră nu merge? se întrebă Scarvulis, și picând acestea deschise ferestra și sări.O împinse apoi ușor la loc, sări peste poartă și se îndreptă spre casă.</p>
<p>A doua zi de dimineață zbură iute la Aretuza.</p>
<p>Frumoasa, Aretuză era palidă căci în ziua de ieri nu mâncase decât o coajă de pâine.</p>
<p>— Doamne!... Doamne veni-va acel om astăzi? Nu știu. Ieri am suferit durerea cea mai îngrozitoare..coji de pâine!...</p>
<p>Vai! nenorocită ce sunt... și lacrimile udau frumoasa față a Aretuzei...</p>
<p>Ușa ei se deschide deodată și Scarvulis intră.</p>
<p>Iacă bani scumpa mea... acum dragostea ta...</p>
<p>O răzbunare greșită</p>
<p>Noi am lăsat pe Antoniade în acea noapte de tortură stând lângă o masă cu capul între mâini și gândindu-se.</p>
<p>Crima femeeii sale începu cu încetul să dispară din inima sa, dar în locu-i se deschidea o nouă ură, era răzbunarea.</p>
<p>Scarvulis i-a dezonorat femeia, și-a bătut joc de un suflet atât de curat și trebuia acum să-i răsplătească.</p>
<p>Am văzut, din capitolul precedent, urmările nemernicului Scarvulis, l-am urmărit în locurile lui de petrecere și în urmă ne-am dus cu dânsul până la casa Aretuzei.</p>
<p>Cine era această femeie Aretuza? O cunoaștem. Costis o recomandase de femeia unui prieten al său, dar adevărul nu-i așa.</p>
<p>În Grecia moralitatea e noblețea cea de întăi care lega inimile tuturor grecilor. Onoarea din moși și strămoși a trecut prin moștenire ca lucrul cel mai sfânt și tot astfel e și azi.</p>
<p>Aretuza era o orfană de părinți și când mătușa ei, singura protectoare a tinerei fete, muri, rămase în mijlocul drumului.</p>
<p>Cine să-i întindă mâna? și precum era ea de frumoasă ce bărbat putea s-o privescă fără a o dori?</p>
<p>Un artist, un pictor, o văzu și fără a întreba cine este și de unde vine - o iubi voind a o lua în căsătorie, dar, după cum știm, el muri.</p>
<p>Iată acum pe sărmana Aretuza rămasă din nou cu cea din urmă speranță pierdută. Prin ce să-și câștige existența? Să se arunce cu nesațiu în brațele desfrâulul ? să-și câștige adoratori, curtezani, care să închine la picioarele-i aurul lor? Aceasta nu se permite la greci.</p>
<p>Într-un timp așa de critic un nou tănăr apăru în calea ei. Era Costis. Incheiară între dânșii o alianță ofensivă și defensivă cu inimile destul de înflăcărate, dar cu bani puțini.</p>
<p>Aretuza suferea, amantul ei o visita foarte rar, căci, după cum știm, era destul de sărac.</p>
<p>Când Scarvulis apăru pe pragul ușii sale, văzurăm familiaritatea cu care l-a primit. Acesta prin furtul de la Rangavi, îi aduse argint astfel că și unul și altul petreceau fericiți.</p>
<p>Tocmai în timpul acesta o nouă furtună rătăcea în afară. Antoniade căută să-l găsească, spre a-i vărsa săngele.</p>
<p>Cum și de unde nu putem ști, dar disperatul soț află într-una dintre zile că Scarvulis își pierde mai toate nopțile lângă sânul Aretuzei.</p>
<p>Odată această informație dată, el se pregăti a merge în odaia ei și aici, să curme odată cu acela care-i reteză tot ce putea să aibă mai scump în lume, casa Aretusei. Intră înăuntru, pătrunse pănă în odaia de dormit și aici se petrecu una din crimile cele mai odioase.</p>
<p>Cuțitul lui Antoniade strepunsese pieptul victimei nefericite și pe cănd Aretusa căzu într-un leșin de moarte, ucigașul dispăru.</p>
<p>Iată-ne, iubite cititor scăpați odată de Scarvulis, iată, mort, pe acela care în urmă săvârși monstruoasa crimă.</p>
<p>Desigur, te miră mult acest lucru, da nu, e o zicătoare care zice că lucrul rău nu piere și Scarvulis nu putea să piară. Acest călău trebuia să rătăcească încă prin această lume, pe care știu așa de bine ca s-o înegrescă prin faptele lui.</p>
<p>Omul care căzu mort înjunghiat de cuțitul lui Antoniade era Costis. Cum s-a întâmplat, că tocmai în această noapte veni nefericitul la amanta sa.</p>
<p>A doua zi, când poliția intră în casă, Aretuza nu putu să spună decât că Scarvulis, gelos de rivalul său, l-a omorât.</p>
<p>Nu ne interesezi deloc ca să știm ce s-a mai întâmplat de aici înainte cu Aretusa, e destul să spunem că Atanasie, auzind că este acuzat de omorâtor, nu mai pierdu timpul și părăsi Atena.</p>
<p>Trebuia ca această umbră neagră a pământului să rătăcescă din țara lui, trebuia să comită și în altă parte barbarii de felul acesta. Da, trebuia să colinde și alte țări, până cănd să ajungă în țara noastră să dea naștere acelei crime nemaipomenite.</p>
<p>Scena din Han.</p>
<p>Era în toamna anului 1842.</p>
<p>Vântul rece sufla îngrozitor, aruncând cu putere picăturile de ploaie, ce cădeau în torente. — Noatea sosise demult. — Era o noapte din acele pline de mistere sinistre.</p>
<p>Pe un așa timp, venea spre Andrianopol, o trăsură cu patru cai. — Cine erau acești călători nocturni? vom vedea mai târziu. Destul să spunem că în trăsură se afla o femeie ca de vreo 30 ani, a cărei frumusețe se zărea la fiecare fulger ce brăzda norii. — Dânsa era însoțită de o mică copilă ce ar fi avut pănă la 11 ani.</p>
<p>Calea era anevoioasă și caii mergeau la pas. Printre elementele întărâtate se auzea monotonul sunet al clopotelor. Vizitiul, un om cam bătrăn, striga din putere și biciuia caii pentru a grăbi mersul și a ajunge în Andrianopol. — Atât vizitiul căt și femeia din trăsură nu cunoșteau localitatea. Ea închiriase trăsura din Ruseiuc spre a merge la bărbatul ei din Andrianopol.</p>
<p>Vântul din ce în ce lua o intensitate și mai mare; ploaia cădea în torente. Cerul era brăzdat de zigzaguri luminoase ce înfiorau chiar și pe cel mai nepăsător.</p>
<p>— Doamnă, strigă vizitiul într-o grecescă stricată, intrăm în pădure, întunericul crește din ce în ce, caii-s obosiți și... doamne ferește... ar fi bine să rămânem la hanul ce se vede lângă pădure!</p>
<p>La marginea acelei păduri se ridică un han da scânduri, cam vechi, dar a cărui lemnărie era ridicată pe niște ziduri uitate.</p>
<p>În jurul acestui han se întindea un gard de nuiele. În sala cărciumii erau așternute rogojini.</p>
<p>Un om, a cărui înfățișare am cunoaște-o poate dacă feștila ce licărea ar fi dat o lumină puțin mai întinsă, se ridică încet, s-apropie de tejghea și-și aprinde o țigară, e Scarvulis.</p>
<p>Cum venise aici?... Știm ce i se întâmplase cu Antoniade și târna ca nu cumva justiția să-l presupună de ucigaș, fugi.</p>
<p>Dânsul avea intenția să vină în Valahia, după cum zicea și de aceea apucase calea prin Andrianopol. Noaptea aceasta, o noapte atât de sinistră, își curmă drumul silindu-l a remâne pentru o noapte.</p>
<p>Era jerpelit cu totul.</p>
<p>Ghemuit întru-un colț tremura și întindea căpătâiele unei haine hărțuite, care nu putea să-i ajungă nici pe umeri și nici pe șolduri.</p>
<p>Era târziu de tot, când se auziră, niște clopote. Trăsura s-apropia mereu. Scarvulis își aținti urechea, nu se înșela, zgomotul s-aprpia din ce în ce și dâruitul unei trăsuri deveni cu totul clar la auzul său.— Clopotele încetară. Trăsura se oprise. Un strigăt s-auzi afară:</p>
<p>— Hei! bre, veniți cineva aici.</p>
<p>Stăpânul dormea, numai mușteriul Scarvulis șezând deștept cu pipa în gură, ascultă. — Apoi, se sculă, merse la ușă, o deschise și-și vârî capul printre ea.</p>
<p>— Hei! Stăpâne, putem mâna aici o noapte?</p>
<p>— Să vedem, răspunse Scarvulis, să întreb pe stăpân, eu-s aici tot trecător.</p>
<p>Hangiul se deșteptă, el s-apropie de trăsură și văzând că are d-a face cu o greacă bogată, se grăbi a o pofti în odaia lui cea mai bună.</p>
<p>Femeia se dete jos și trecu cu fata din odaia unde s-afla Scarvulis, într-o alta vecină. — Aici erau două paturi așternute cu niște velințe și rogojini.</p>
<p>— Mulțumiți-vă cu puțin, patrioata mea, decât să vă mai încercați a vă duce pe un timp atât de urât.</p>
<p>N-am ce face, cu toate astea parcă aș voi să-mi urmez călătoria.</p>
<p>— Se vă urmați călătoria?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— N-am ce zice, însă să vă închipuiți un lucru.</p>
<p>— Care?</p>
<p>— Nu e atâta siguranță pe aici.</p>
<p>— Cum? sunt răufăcători?</p>
<p>— Cu părerea de rău sunt silit a vi-o spune, știu că face o rea impresie și mai ales femeilor asemenea știri, dar trebuie să vă spun: sunt hoți prin jurul acestor păduri.</p>
<p>— Hoți! exclamă femeia pierdută și strânse la sânu-i pe drăgălașa ei copiliță, dar... sunt în pericol chiar aici...</p>
<p>— C-ar putea să vină, n-o tăgăduiesc, căci asta-i și pricina pentru care n-am niște hârburi mai bune.</p>
<p>— D-zule!</p>
<p>— Cu toate astea să nu-ți fie teamă, suntem acum trei bărbați și vom face o mică ispravă.</p>
<p>Câteva minute mai târziu femia și copila ei adormiră.</p>
<p>Miezul nopții sunase de mult.</p>
<p>Totul era înveiit într-un întuneric nepătruns chiar pentru ochiul cel mai obișnuit. Picăturile de ploaie cădeau cu un zgomot monoton și trist pe acoperișul de scânduri. — Tunetul și furtuna făceau un vuet asurzitor. — Scârțâitul arborilor din pădure îți vira fiori îngrozitoare. Cerul acoperit de o negură deasă când și cănd se despica de fulgerele încrucișate.</p>
<p>Scarvulis dormea demult.</p>
<p>Acum frigul pătrunsese până la oase și nemaiputând dormi clănțănea din dinți.</p>
<p>Deodată aude un gemet. Se scoală și-și îndreaptă auzul în acea parte, pare a fi afară. Dar nu...ascultă iar, nu se înșelă, era la ferăstruia odăiței unde se culcase călătoarea ce venise cu trăsura.</p>
<p>Ascultă mai mult timp.</p>
<p>Era un zgomot ca și cum ar fi fost produs de ruptura unei scânduri.</p>
<p>Scarvulis se îndreptă spre tejghea, pipăie zidul și dă peste un iatagan care-l băgase de seamă de cu lumină.</p>
<p>S-apropie din nou spre ferăstruie, nu mai auzi nimic.</p>
<p>— Cine știe? m-am înșelat; își zise el.</p>
<p>Apoi se culcă iar.</p>
<p>Nu trecu mult și un țipăt s-auzi.</p>
<p>De astă dată era ceva și cu o putere destul de mare scoase Scarvulis ușa odăiței din țâțâni și se repezi în casă.</p>
<p>Biata femeie era amenințată de doi tâlhari care cereau bani și giuvaericale.</p>
<p>Scarvulis veni la timp.</p>
<p>Cei dui văzând pe acest nou venit își întinseră pistoalele.</p>
<p>O descărcătură s-auzi, Scarvulis nu fu nimerit. Celălalt pistol nu luase foc din pricină că ploaia udase foarte mult iarba.</p>
<p>Scarvulis se repezi la cel mai aproape, pe care-l împușcă. — Celălalt fugi printre scândurile ce le desfăcuseră din cuie.</p>
<p>Femeia și copila rămaseră leșinate.</p>
<p>Hangiul, la auzul pocniturii pistolului, se repezi în odaie și văzu pe Scarvulis. — După, o aruncătură, de ochi înțelese situația.</p>
<p>Se grăbi apoi, împreună cu Scarvulis, a da ajutorul cuvenit femeii și copilei...</p>
<p>Târziu se deșteptară ele din leșin!</p>
<p>— O! d-le, cât sunt de recunăscătoare, zise biata femeie cu lacrimile în ochi, cu ce să-ți răsplătesc bine-facerea d-tale.</p>
<p>— Cucoană, știu că trebuie să fii bogată și...</p>
<p>— Și voiești bani? îți dau, cere-mi cât dorești.</p>
<p>— Nu tocmai așa, ar fi mai bine să... și privind copila adăogă: Mă primești în serviciul d-tale.</p>
<p>— Cu bucurie, cu mulțumire.</p>
<p>Sunt om sărac, îmi place să muncesc însă, și aș voi să-mi câștig bani cu sudoare, iar nu de pomană.</p>
<p>— Ce inimă nobilă!</p>
<p>Apoi Scarvulis tot uitându-se la amânduoă, zise:</p>
<p>— Îmi dați, mă rog voie, să vă întreb dacă sunteți măritată?</p>
<p>— Negreșit, și aceasta e copila mea. D-le, adu mâna d-tale și o strânse cu recunoștință; când va auzi bărbatul meu ce ai făcut pentru mine, cum ți-ai expus viața și cum era numai o minută pentru a se face din mine și iubita lui copilă, niște cadavre. .. o! Dumnezeule mare, adăugă femeia luând de mână copilița mai mult moartă de frică, să îngenunchem înaintea ta... cât ești de bun! tu nu ai uitat a trimite pe îngerul tău, care să ne scape viața din mâinele ucigașilor, fie mărit numele tău...îndreptându-se apoi către Scarvulis îl zise:</p>
<p>— Nu e așa d-le, că vei veni la noi?</p>
<p>— V-am rugat să mă primiți și, de veți voi și aveți trebuință de vreo slugă, primiți-mă.</p>
<p>— O! vei fi bine primit... Bărbatul meu îți va da multă cinste și va face un om mare din d-ta.</p>
<p>— Îți strâng mâna d-le, adăugă hangiul, ai fost mai cu luare aminte decât mine, îți mulțumesc! Dumnezeu nu a voit ca în casa mea să se stingă două vieți atât de drăgălașe.</p>
<p>În urmă trecând pe femeie și copilă în odaia lui care era mai în mijloc și mai ferită își luară noapte bună, îndatorindu-se a o păzi cu luare aminte.</p>
<p>— Așa, d-le, vei veni la noi și vei fi mulțumit. Noapte bună.</p>
<p>— Noapte bună! răspunse Scarvulis plecând.</p>
<p>Hâm, își zise după aceea în sine; desigur voi fi mulțumit.</p>
<p>Violarea</p>
<p>Într-una din străzile principale ale Andrianopolului se vede o zidire enormă, și cu o înfățișare destul de plăcută. Aceste case sunt locuite de una dintre cele mai vechi și mai ilustre familii grece.</p>
<p>Domnul și Doamna F... nu au decât o singură copilă numită Aristița, care trebuia să rămână moștenitoare peste o avere destul de întinsă.</p>
<p>Printre numeroșii servitori, care aparțineau acestei curți, vedem și pe Scarvulis. Explicarea e lesne de dat. În urma scenei petrecute în hanul despre drumul care conducea la Andrianopol, Scarvulis, în urma învoirii făcute, intră ca servitor și prin șiretenia sa, prin narațiunea ce făcu dama recunoscătoare soțului său, câștigă simpatia bătrânului F. ..</p>
<p>Scarvulis era chelner și mai mare peste servitori.</p>
<p>Cititorul a înțeles poate că scopul pentru care denaturatul tânăr intră ca slugă, nu era altul de cât acela d-a putea înșela pe mititica fetiță pe care o văzu la han și pentru care nu putu să nu-și facă infernala idee.</p>
<p>Infamul om era d-o fire dintre cele mai ticăloase, la dânsul negăsind nimic găseai însă mai mult ca orice, pofta bestială.</p>
<p>De două luni se afla în serviciul acestei case și de două luni își frământa capul încontinuu pentru a putea să pună mâna pe mica Aristița.</p>
<p>Sărmana copilă! cine știe ce-o așteaptă. Era peste putință ca acest satană al pământului să se arate undeva și să nu lase în urma doliul, mormântul sau disperarea.</p>
<p>Într-una dintre seri Scarvulis ședea în camera unde se țineau dulcețurile și din când în când își ducea mâna spre gură. Se vede că încerca dulcețurile dacă sunt bune. Dar deodată ușa se deschise și Aristița intră înăuntru. Scarvulis rămase ca împietrit. El nu mai știa ce să zică. De atâta timp și niciodată nu s-a văzut singur cu această copilă și acum... Dar aici se păstrau dulcețurile, camera era deșartă, nimic, nici un pat, nici un scaun nu se vedea măcar.</p>
<p>— Scarvulis, îi zise Aristița; ce faci tu aici?</p>
<p>— Nimic, dar mata pentru ce ai venit?</p>
<p>— Pentru ce! pentru că îmi place să te văd, răspunse copilița cu un aer plin de naivitate.</p>
<p>— Osre nu cumva... își zise Scarvulis; dar la dracu.... ș-apol ce, nu sunt oare tânăr, nu sunt frumos? Numai... prea e mică, și nu cred să înțeleagă ce e lumea.</p>
<p>În mintea unui om ca Scarvulis nu putea să rătăcească decât numai niște astfel de gânduri.</p>
<p>— Ia ascultă, matale nu-ți plac dulcețurile? întrebă infernalul grec.</p>
<p>— Ba îmi plac, cum nu, răspunse mica copilă, însă mama nu mă lasă ca să mănânc multă.</p>
<p>— Și pentru ce așa ?</p>
<p>— Zice că mă îmbolnăvesc, dar eu nu cred să fie adevărat.</p>
<p>— Aristițo, îi mai zise Scarvulis, vrei să te sărut și în urmă să te las ca să mănânci oricâtă dulcăță vei voi?</p>
<p>— Sărută-mă, îi răspunse ea.</p>
<p>— Dar nu cumva să spui la cineva că ai fost aici, sau că eu te-am sărutat, fiindcă părinții matale n-o să mai mă lase pe urmă să-ți mai dau dulceață.</p>
<p>— Nu, fii sigur, voi tăcea ca un pește, răspunse Aristița surâzând.</p>
<p>— La dracu, se gândi Scarvulis, dar fie ce-o fi, chiar dacă voi ști că mă vor spânzura, tot n-o să las ca să-mi scape din mână. Nu degeaba m-am făcut eu argatul lor, nu degeaba de două luni de zile nimeni nu mă numește decât cu simplul nume de  Scarvulis.</p>
<p>Copila începu să mănânce dintr-un borcan cu dulceață de chitră. Ce știa ea sărmana! Ce poate ști o copilă numai de 11 ani!... Dar infamul bandit, criminalul Atanasie, o opri deodată.</p>
<p>— Destul, îl zise el; când se va înnopta bine vino aici unde eu te voi aștepta. Atunci nu vom putea fi văzuți de nimeni și vei mânca oricâtă dulceață vei voi.</p>
<p>— Bine, Scarvulis, răspunse Aristița, vezi însă ca nu cumva să mă înșeli, căci mă supăr pe urmă.</p>
<p>— Să te înșel! se poate una ca asta... dar nu știi mata că eu te iubesc!</p>
<p>— Mă iubești... o să văd dacă nu minți.</p>
<p>— Nu numai atât, când vei veni disără am să-ți mai dau și o cutie cu bomboane. Matale îți plac bomboanele, nu-i așa?</p>
<p>— Mie îmi place tot ce e dulce, răspunse frumoasa Aristița împresurând cu micile ei mâini gâtul lui Scarvulis și sărutându-l de mai multe ori.</p>
<p>— Bagă bine de seamă ca nu cumva să te vadă cineva când vei veni aici la noapte, mai pronunță nemernicul; știi mata de ce ți zic toate astea.</p>
<p>— Da, știti, pentru că toți sunt răi și nu mă lasă ca să mănânc ceea ce-mi place, numai tu, Scarvulis ești bun, nu-i așa ?</p>
<p>— Desigur că sunt bun și cum aș putea să fiu altfel când ești atât de frumoasă.</p>
<p>La aceste cuvinte mica Aristița se mulțumi a face o mică schimonositură copilărească și ieși afară.</p>
<p>Erau ceasurile zece trecute, Scarvulis sta în camera cu dulcețuri și aștepta. Cu toate astea Aristița nu se mai arătă.</p>
<p>— Cine știe, își zise el, poate că n-a putut să scape de privirile părinților ei, dar nu-i nimica, mâine-poimâine, peste o lună, peste un an și tot voi pune mâna pe ea! Și începu a se plimba prin odaie de colo până colo.</p>
<p>Se făcură 11 ceasurile, Scarvulis tot aștepta, dar în cele din urmă văzând că ar putea să-l apuce dimineța, se hotărî să plece.</p>
<p>— Să fie a dracului toată lumea! exclamă el, dar nu putu să termine cuvântul din urmă și ușa camerei deschizându-se Aristița apăru.</p>
<p>— Așa Scarvulis, îl zise ea. Am făcut după cum mi-ai zis și abia acum am putut să scap.</p>
<p>— Dar nu cumva te-a văzut cineva?</p>
<p>— Cine era să mă vadă, când dorm toți?</p>
<p>Insă știi tu pentru ce am venit, nu mai voi dulceță, să-mi dai bombonele ce mi-ai făgăduit și să mă întorc repede înapoi. Mi-e frică să nu se deștepte mama și să nu mă vadă în patul meu.</p>
<p>— Dacă-i așa, pronunță criminalul; vino în odaia mea, căci acolo am bomboanele.</p>
<p>Ca și când vreo idee sinistră ar fi străbătut prin mintea copilei că ea nu voi să plece și zise lui Scarvulis să se ducă singur. Îngerul ei păzitor voia parcă s-o ferească de nenorocirea ce era să i se întâmple. Dar cine putea să mai reziste infernalului Scarvulis? Cine ar fi putut vreodată ca să-i schimbe acele cugete rele și cine ar fi putut să se opună lui?</p>
<p>— Nu vii cu mine? întrebă el.</p>
<p>— Nu, îl răspunse ea; te aștept aici, cred că o să vii curând.</p>
<p>— Așa e, Aristițo, întâmpină Scarvulis; dar mi-e frică să te las singură, fie măcar și un minut. N-ai auzit mata că aici, pe la miezul nopții iese întotdeauna o stafie și sugrumă pe ori cine găsește?</p>
<p>— Stafia! n-am auzit încă de asta, dar ție cum de nu-ți este frică?</p>
<p>— Mie! însă eu am un semn, e o bucată de lemn de la crucea pe care a fost răstignit Hristos și stafia niciodată nu poate să se apropie. Uite, dacă vrei stai puțin singură și să vezi ce-o să se întâmple. Mai întâi se va stinge lumânarea, se va face un zgomot ușor și pe urmă o mână rece te va apuca de gât. Stafia în totdeauna sugrumă.</p>
<p>— Vai de mine, exclamă Aristița; dar ceea ce spui tu e îngrozitor. Se apropie după aceea de Scarvulis, îl apucă de mână și-l strânse cu putere, începuse deja să-i fie frică.</p>
<p>— Ei bine, sunt un om de mult merit, își zise Scarvulis. Afle de aici înainte toți acei care voiesc să urmeze pe drumul meu, că fetele cele mici se înșelă cu dulceță și cofeturi și se înspăimântă cu stafiile. Cu cele dintâi le poți amăgi, cu mijlocul celălalt le poți face să ți se supună.</p>
<p>După aceste reflexii, tot atât de criminale ca. Vreo două ceasuri rătăci prin străzile Andrianopoluilui.</p>
<p>— Mâine dimineață voi fi pleca pentru Valahia, își zise el; banii ce am cu mine îmi vor ajunge pentru drum.</p>
<p>De aici înainte vom găsi pe Atanasie Scarvulis în Româinia și-l vom urmări pănă în momentul când curtea cu jurați l-a trimis în fundul închisorii spre a-și plânge nedescrisele lui păcate.</p>
<p>Marghiola soția lui Scarvulis</p>
<p>Într-una din Comunele Județului Brăila locuiau părinții Smarandei. — Ea era încă fragedă când pierdu pe tatăl ei, căci muma-i plecase din astă lume de păcate, puțin timp în urma nașterii ce o avu cu Smaranda.</p>
<p>Neagu, căci așa se numea tatăl ei, locuia într-un bordei mizerabil, care dacă ar fi fost lipsit de îngrijirile harnicei Smarande, ar fi căzut de mult. Curățenia, spoiala alburie în care se găsea bordeiul, nu se datora decât micilor mânușițe ale Smarandei.</p>
<p>— Dragă copilă, îi zicea adesea bătrânul, D-zeu nu te va lăsa niciodată, căci îngrijești cu bunătate de bătrânul tău tată, și apoi, chiar pe mâna străinilor de vei cădea, ei tot te vor iubi, cel puțin dacă nu din cauza bunei tale inimi, însă de munca și hărnicia ta prin care le vei aduce multă mulțumire.</p>
<p>— Cum, bunul meu tată... întrebă mica Smarandă, cum? ai să mă lași vreodată ? și unde să te duci? Eu singură, ce voi face ?...</p>
<p>Lacrimile udau ochii micei copile.</p>
<p>Dânsa abia era de 10 ani.</p>
<p>Avu durerea de a pierde pe bătrânul ei tată cu câteva luni mai târziu.</p>
<p>În sat nu se găsea mai nicio rudă a părinților Smarandei, căci ei deveniseră sărmani, și ca în orice parte, sărmanul nu are adăpost, nu are pâine, nu are rude și nici prieteni.</p>
<p>Astfel acum Smaranda lipsită de tot și toate, lipsită de îngrijirile de dragoste ale unei mame iubite și ale unui bun tată, era condamnată la o lipsă de necesitățile vieții.</p>
<p>Era bună frumoasa copilă, era muncitoare, și se înțelege că oamenii care-și cunosc interesele, ar fi luat-o în casa lor, căci față cu consumațiunea ar fi putut aduce o producțiune destul de însemnată.</p>
<p>În adevăr oamenii de acest soi nu lipsiră.</p>
<p>În sat se găsea un grec, care ținea în întreprindere o cârciumă a proprietății. — Iani cârciumarul auzi de moartea bătrânului tată al Smarandei și fiindcă o știa de harnică și activă nu întârzia de a se duce la dânsa.</p>
<p>Erau două zile de când biata copilă dusese pe bătrânul ei tată la groapă. Acum ea ședea plângând pe micul ei scăunel. În fața sa pe o măsuță ședea trântită o mămăligă aproape uscată și o solniță cu sare.</p>
<p>Era toată mâncarea ei. Sărmana n-a mai putut să guste nimic. Avea numai zece ani trecuți, însă cugetul ei zbura ca și în mintea unei femei mature și cumsecade.</p>
<p>Smaranda era de o frumusețe care după acum încă se accentua în trăsăturile sale. Ochii săi aproape negri se găseau încadrați de gene lungi. Sprâncenele așezate pe o frunte ușor boltită, erau subțiri și bine făcute. Părul său de un negru castaniu formând ușoare ondulări, cădea pe micii săi umeri. Talia ei era micuță.</p>
<p>Exspresia figurii sale, expresia întregului său, arată o inteligență mai înaltă decât etatea sa și totodată și o blândețe îngerească.</p>
<p>— Doamne! ție la care tata... bunul meu tată, m-a învățat să mă închin... se ruga copila; nu mă lăsa, nu cunosc pe nimeni în lume decât numai puterea ta... Tu, Doamne, îmi spunea tata că ai milă și de bătrânii sărmani, și de copilele rămase pe drumuri, tata îmi spunea, și eu, copila lui, trebuie să cred în cuvintele-i, care erau întotdeauna bune și blânde. — Mă duc sus, îmi spunea dânsul, sus, acolo în ceruri, și voi ruga pe cel atotputernic să te aibă în mila sa... D-zeu va avea milă auzind rugăciunile tatei... dar oamenii? ah! oamenii sunt răi... sunt răi! căci atunci când tata zăcea pe patul morții încă de mult timp și când nu mai putea munci, oamenii pentru care el a muncit, nu au voit să-i dea nicio bucată de mămăligă... Vai!...</p>
<p>Doamne, el trebuie să fi murit și de foame... și eu acum, copila lui, copila bătrânului meu tată oropsit de toți, voi fi mai îngrijită, vor avea ei mai multă milă? Nu... nu cred, sunt zdrențuită, toate sunt rupte pe mine, și nici fetele, nici părinții lor nu voiesc să mă primească, pe mine o pribegită... D-zeu e bun! a zis tata — oamenii sunt răi, o văd și eu!...</p>
<p>Intrarea lui Iani, curmă plânsurile Smarandei.</p>
<p>Ea îl cunoștea, însă nu putea ghici, pricina venirii lui.</p>
<p>— Ce faci tu, Marghioalo?</p>
<p>— Ce fac!... plâng nenorocirea mea.</p>
<p>— Ei! lasă acum lacrimile la o parte.</p>
<p>— Ce zici? lacrimile la o parte. Cum? oamenii au și dreptul de a-mi opri pornirile sufletului meu? de când aceasta?..</p>
<p>— O! tu nu știi nimica, mică copilă.</p>
<p>— Nu oi fi știind, însă ceea ce știu, e că nu poți d-ta, sau oricine, a mă opri să nu plâng pentru aceea pe care i-am iubit!</p>
<p>— Mai târziu, când vei fi și tu mai mare vei face ca toată lumea, care pentru rudele lor, pentru toți acei care i-a iubit și i-a perdut, nu mai plâng, și pentru a nu mai plânge, găsesc el mijloace; lăutarii, petrecerile, bețiile, desfâul sunt atâtea căi ce și le-au înlesnit oamenii, pentru a ucide simțirile frumoase, firești și a fabrica simțiri viclenești, cu două fețe.</p>
<p>Un hohot de plâns întrerupse vorbirea lui Iani.</p>
<p>Și Smaranda printre lacrimile sale de durere reluă:</p>
<p>— O! atunci, e un blestem că m-am născut într-o astfel de lume!</p>
<p>— Blestem sau nu, te-ai născut și trebuie să te îmbraci cu haina ce dânșii ți-o pregătesc.</p>
<p>— De ce D-zeu nu schimbă inimile acestor oameni răi?. ..</p>
<p>— Hei! de ce? știu și eu... poate că le place să râdă de durerele noastre.</p>
<p>— O! taci, căci dacă ar trebui să cred ceea ce spui d-ta, atunci tata a spus un neadevăr că D-zeu e bun și că...</p>
<p>— Și că... stă cu mâinile în buzunar. Căci din două una; dacă e un D-zeu bun, cum zic unii oameni, apoi nu ar suferi răutățile ticăloase și neajunsurile ce ni le facem unul altuia, dacă nu e un D-zeu bun atunci...la ce să ne mai închinăm la dânsul, când și el e mai rău decât noi. Căci un lucru: o ființă bună nu e în firea ei de a suferi ca să se petreacă răul în fața sa, și D-zeu după cum îți ziceam atotputernic, care ar putea face ce ar voi, și dacă ar voi, inimile oameniior ar simți în pieptul tuturor cu o dragoste deopotrivă. Acum după câte îți spusei mica mea copilă, alege ori să ne închinăm la un D-zeu bun, dar care nu poate să facă nimic...ori la un D-zeu rău care suferă tizăloșiile noastre.</p>
<p>— Nu mă împac nici cu una, răspunse Smaranda.</p>
<p>— Atunci lasă, la o parte o credință, că D-zeu va schimba reaua fire a omenirii. Omenirea a fost totdeauna rea și va fi, atât cât va fi bogat și sărac, puternic și slab, mare și mic, leneș și muncitor în dreptare nu va veni în lumea noastră decât atunci când, toți oamenii se vor pătrunde că sunt deopotrivă în fața firii și că toate mișeliile, omorurile, despuierile, patimile rușinoase și celelalte nu pot pleca din mijlocul nostru până, după cum zisei, nu vom fi pătrunși de duhul frățesc.</p>
<p>— Si va veni vreun așa timp? întrebă cu naivitate Smaranda.</p>
<p>— Oricât suntem de răi, însă să nădăjduim a face mai puțin rău.— M-am gândit la tine, care ești uitată de la moartea lui moș Neagu; te știam harnică și bună, d-aceia acum când ești lipsită de o mână d-ajutor, te rog, pentru binele tău, vino la mine, îți voiu face o leafă care te va mulțumi; căci tu nu ai tocmai multe cheltuieli.</p>
<p>— Cât ești de bun, D-le Iane, numai oamenii de inimă ca D-ta, ne mai fac să credem că încă se află omeni buni sub cerul ăsta.</p>
<p>— Îți mulțumesc că ești așa de simțitoare. La mine nu vei avea nici o nemulțumire, făcăndu-țî treaba prin casă, ești liberă să-ți coși ce vei voi. Tu știi că nu am pe nimeni, sunt bătrân și voi avea mulțumire sufletească a te îngriji ea pe o copilă a mea.</p>
<p>- Primesc, D-le Iani, și D-zeu să te aibă în paza sa.</p>
<p>— D-zeu facă ce o voi, eu fac deși câteodată numai, câte un bine. Acum, copila mea, pregătește-te și-ți voi trimite căruța mea, ea să-ți iei tot ce mai ai pe aici.</p>
<p>Marghioala plângea.</p>
<p>— De ce plângi, dragă copilă?</p>
<p>— Cum să nu plâng, dar... d-le Iani, nu mă mai întreba, ești așa de bun către mine și... nu voiesc să te supăr.</p>
<p>— De ce să mă supăr? Spune-mi de ce plângi...</p>
<p>— Plâng pentru că părăsesc locuința unde m-am născut și unde bunul meu tată și-a dat suflarea cea din urmă.</p>
<p>— Ei bine, locuința las-o așa cum e acum și din când în cănd vei veni aici pentru că printre lacrimile tale de durere, să vezi micul bordei unde te-ai născut.</p>
<p>— D-le Iani, ești bun ca și tăticul meu.</p>
<p>Apoi Marghioala căzu în genunchi sărutând mâna bunului Iane. Acesta însă o ridică, zicăndu-i:</p>
<p>— În brațe, iar nu la genunchi meriți să stai, și depuse un sărutat părintesc pe frumoșii ochi ai Marghioalei.</p>
<p>Câtva timp mai în urmă, dânsa era așezată la Iani. — Acesta, după cum am spus, era un grec, neînsurat și bătrân. În casa lui domnea o neregulă foarte mare, toate lucrurile erau trântite colo și dincolo, astfel că deși erau de oarecare preț aceste lucruri ale lui, însă lipsa de gust cu care erau așezate unele din ele, precum și lipsa unei femei harnice care să, stabilească o ordine, făceau ca camerile lui Iani să respire necurățenia.</p>
<p>Abia venită Smaranda, luă ceva în gură și începu a scoate toate obiectele afară, curăță, apoi spălă scândurile, scutură praful, șterse și începu în urmă a așeza toate într-o ordine frumoasă și de gust.</p>
<p>Smaranda nu voi cu niciun preț a primi pe Iane în casă, căci zicea dânsa:</p>
<p>— Bunul meu stăpân, dacă ai avut milă de o nenorocita copilă, lasă-i și dânsei mulțumirea de a-ți arăta câte ceva fără veste.</p>
<p>Iane râzând cu blândețe de bunătatea ei o sărută pe frunte, zicându-i:</p>
<p>Iacă-mă mulțumit ca un părinte de hărnicia copilei lui — și se ducea.</p>
<p>Tocmai pe seară, când totul fu așezat bine, ea chemă pe bunul ei stăpân, cum îl numea dânsa.</p>
<p>— Dacă voiești, vino acum.</p>
<p>Si luând de mână pe Iane îl duse în prima odaie.</p>
<p>Aici armele lui Iane erau așezate frumos peste covorul din perete, patul bine curățat și șters, pe masă totul așezat în ordine, scândurile curate. În toate odăile domnea aceeași curățenie.</p>
<p>Iane fără a putea zice un cuvânt, o luă în brațe, și mișcat până la suflet de bunătatea Smarandei,o sărută plângând.</p>
<p>Marghioala era o copilă și cu toate acestea, cu sufletul ei bun și simțitor, înțelese, că lacrimile bunului Iane, veneau din inimă și plânse și ea sărutând mâinile stăpânului său.</p>
<p>Masa o luară împreună.</p>
<p>În toate zilele, Iane avea mulțumirea unor noi surprinderi.</p>
<p>Rufele, hainele și totul fură drese și cârpite, dânsa îl silea adesea a-și lua câte ceva de prin Brăila, care i se părea tocmai trebuincios. — O economie și o curățenie mare domnea în casa lui Iane. — Sărbătorile îți era drag să privești pe Iane care eșea cu câte o cămașă călcată frumos, cu hainele șterse și cum se zice dichisit cu totul.</p>
<p>Căsătoria Marghioalei</p>
<p>Trecuse câteva luni de când buna copilă era la Iane. Armonia cea mai completă domina aici, în această casă. Nimic nu venise ca să smulgă legătura de iubire firescă și consiliile părintești. Dar nenorocirea bătu și aici. Iane într-o etate înaintată, suferea consecințele unei vieți lipsite și neîngrijite ale tinereții sale.</p>
<p>Cavernele pulmonilor — ceea ce numesc medicii — făcuse racină pe socotela acestui organ de căpetenie din viața noastră, și însoțite de o tuse convulsivă muri lăsând totul micii Marghioale, printr-un testament pe care-l lăsase să-l citească D-l Lazăr Sclia, precum să ia și măsuri spre îndeplinirea ultimei sale dorințe.</p>
<p>D-l Sclia, un căpitan, locuia în Brăila, grec ca și Iane, se cunoșteau. Anunțat de câteva zile de Iane, el veni cu puține minute mai târziu de expirarea lui.</p>
<p>Mica Marghioală întâmpină cu lacrimi de durere pe d-l Sclia, spunându-i cât a iubit-o, cum și ce fel a adunat-o de pe drumuri.</p>
<p>— De mult a murit copila mea? întrebă D-l Sclia.</p>
<p>— Vai, D-le! nu, era tocmai ceasul când aveam obiceiul a mânca împreună.</p>
<p>— Ce ți-a zis dânsul când a murit?</p>
<p>— Mi-a spus ca să dau d-lui Lazăr o scrisoare. Cine va fi acel d-n Lazăr nu știu, ceea ce știu e că trebuie să fie un om bun, căci mai adesea-mi spunea dânsul:</p>
<p>— Buna mea copilă, tu-mi dai o remușcare că nu mi-am îndeplinit o datorie către D-zeu și către oameni.</p>
<p>— Și care datorie? — îl întrebam eu. Când d-ta ești așa de bun, poți uita ceva ?</p>
<p>Draga mea! zicea el oftând, tu mi-ai adus aminte că am călcat o datorie sfântă după ale cărei urme, aș fi cules cum culeg astăzi blândețea ta. O! daca aș fi avut și eu o copilă bună ca tine, iubitoare ca tine, cât aș fi fost de fericit, și bunul meu stăpân plângea, apoi revenindu-și iar îmi zicea:</p>
<p>Lasă copilă!... bunătatea ta va avea totdeauna o răsplată de mângâieri. În Brăila am un bun și cinstit prieten anume Lazăr Sclia, el te va îngriji și te va da la casa ta întocmai ea și mine. Eu, scumpă Marghioală, simt că voi muri, aceasta să nu te întristeze pe tine; mai curând sau mai târziu tot mă voi duce, ceea ce mă întristezi, buna mea copilă, e numai că te părăsesc pe tine...dar nu, tu nu vei fi lipsită de iubirea unui altui părinte, el e bun ca și mine și poate ca și tatăl tău. Vezi tu aceste hârtii din dulap?... Ei bine, când voi muri le vei lua tu și nu le vei da decât d-lui Lazăr.</p>
<p>— Si tu dragă copilă, întrebă d-l Lazăr, cunoști pe omul de care ți-a vorbit d-l Iane?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Ei bine, eu sunt.</p>
<p>— Cum! d-ta! o! d-le și eu... eu nu știam, iartă-mă, te venerez ca pe un om bun, și aceasta numai după cele ce mi-a vorbit d-l Iane. Eu nu...</p>
<p>— Copilă, nu te mai încrimina, nu e vina ta că nu mă cunoști, îți mulțumesc din inimă că mă cinstești atât de mult. Unde sunt scrisorile ce mi le-a lăsat?</p>
<p>— Aici d-le, poftim.</p>
<p>D-l Sclia luă cu o profundă durere scrisorile, și mai înainte de a le desface sărută fruntea cadavrului fostului său amic.</p>
<p>Era o situație impunătoare.</p>
<p>Pe mijlocul unei mese, era așezat cadavrul bunului Iane. La căpătâiul său câteva lumânări de ceară. În lături d-l Sclia și frumoasa copilă privind cu ochii scăldați în lacrimi, unul pe amicul pierdut, cealaltă pe părintele și protectorul ei care o smulsese din gheara desfrăului, ghiară care se întinde hidoasă încă din leagănul copilelor, pentru a-și mări contingentul cadavrelor terfelit prin desfrâu.</p>
<p>Popii intrară mai târziu.</p>
<p>Cu glasul lor mormoitor și lenevos arăta o tristețe, de pierderea unui pravoslavnic care-l îndesa cu icusari pe la zile mari.</p>
<p>Tot comerțul și cu paguba lui.</p>
<p>Două zile în urmă Iani era acoperit de țărână...</p>
<p>Când bunul om fu dus acolo unde ne ducem toți și unde uităm că avem a merge, d-l Solia luă pe copilă de mână și-i zise:</p>
<p>— Să plângem amândoi amintirea unui bun prieten și a unui bun părinte pentru tine.</p>
<p>— D-zeule, durerea ce o încerc acum e ca și aceea care am suferit la pierderea bătrânului meu tată; am iubit pe bunul meu stăpân, precum am iubit și pe tatăl meu.</p>
<p>— Ti-a fost ca și tată bunul Iane și ai dreptul de a-l plânge, zise d-l Sclia.</p>
<p>— O! da, nu va fi niciun minut în viața mea în care să nu cuget la acest om bun și iubitor. Eram pe drumuri, amenințată de a muri... într-o zi, veni d-l Iani și mă smulse din gheara nenorocirii... o! de atunci l-am venerat precum veneram pe bunul meu tată.</p>
<p>— Ai dreptate, copila mea, a fost bun Iane, să-l plângem, însă să nu disperi...</p>
<p>— O! acum unde mă voi duce? zise biata copilă cu lacrimi.</p>
<p>— Unde! acolo unde a voit ultima dorință a lui Iane.</p>
<p>— Cum!? chiar atunci la cea din urmă suflare a sa, a cugetat la mine?</p>
<p>— Da, copila, mea, dânsul în rândurile ce mi le scrie îmi spune a nu uita pe copila lui Marghioala.</p>
<p>— Pe copila lui!... o D-zeule, acest om a fost un sfânt... cât de mulți oameni sunt și cât de puțini sunt buni... el, bunul meu stăpân, m-a numit copila lui!</p>
<p>— Da, ai meritat, căci după cum îmi scrie dânsul, văd că ai fost demnă de a te numi copila lui.</p>
<p>— D-zeu să-i bine-cuvânteze sufletul, zise Marghioala cu lacrimi.</p>
<p>— Acum, copila mea, vei veni la mine, nu știu dacă voi putea fi tot așa de bun ca și Iane, însă te rog ca să vii. Îmi vei ierta câteodată greșelile ce le-aș putea face, fără voia mea, nu e așa?</p>
<p>— O! D-le Lazăr, nu gândesc că vreodată vei putea d-ta să greșești, căci mai adesea d-l Iane spunea de d-ta lucruri frumoase. E amicul meu, zicea dânsul, are o inimă de înger și vei fi mai mult îngrijită. Eu însă nu-i ceream să se îngrijească de mine, căci ziceam eu, D-zeu care e atât de bun, va avea grijă și de mine, numai un mic rău găseam în bunul meu stăpân: nu voia să creadă în bunătatea unui D-zeu. — Deși avea câteodată dreptate eu însă îl supăram aici, căci, de, am învățat de la tata și țin la lucrurile astea.</p>
<p>— Or ce credință, a avut copila mea, zise d-l Lazăr, dar tu vezi bine că a fost mai bun decât oamenii pretinși evlavioși care nu lucrează decât numai pentru dânșii, alergând de multe ori la lucruri rușinose, jefuind pe aproapele lor.</p>
<p>— Așa este, eu nu am dreptul de a cerceta credința lui, destul numai că după fapte era un om cum rar se găsește.</p>
<p>— Vei veni acum la mine, nu e așa copila mea?</p>
<p>— Dacă gândești că-ți voi fi de un folos, primesc buna voință a d-tale.</p>
<p>— Așa te plac, vezi tu, acum cred în adevăr că credința ce o avea Iane despre tine, era adevărată. Vei veni la mine, acolo vei primi aceleași îngrijiri ca și cum ai fi copila mea, și-ți voi zice copila mea de suflet.</p>
<p>— Domnule...</p>
<p>Și Marghioala nu mai putu urma, plină de mișcare, față cu bunătatea unui astfel de om.</p>
<p>— Ah! mai sunt oameni buni pe pământ! strigă dânsa sărutând mâna d-lui Lazăr.</p>
<p>A doua după aceasta Marghioala plecă cu d-l Lazăr Sclia în Brăila.</p>
<p>Măritișul Marghioalei</p>
<p>Trecuse mult timp de când buna și muncitoarea copilă se afla la d-l Sclia.</p>
<p>Acest om era de o bunătate excesiv de mare față cu Marghioala, o iubea în adevăr ca pe o copilă a lui.</p>
<p>Și cine oare n-ar putea iubi pe această dragă copilă, care într-o etate atât de fragedă își înțelegea datoriile sale, care erau sacre pentru dânsa. Era un străin D-l Lazăr ca și Iane, însă ce însemna oare acesta, când îngrijirile și solicitudinea cea mai afectuoasă era dată acestei copile.</p>
<p>— Sunt nemulțumit de tine, zicea dânsul.</p>
<p>Marghioala aurind acestea își închipui că vreo observațiune avea să-i facă, și cu ochii plecați aștepta ca mustrarea D-lui Lazăr să ia o terminare, și câtă frică nu simțea dânsa la începutul unor astfel de vorbe.</p>
<p>— Sunt în adevăr nemulțumit de tine, și iată pentru ce: ești prea crudă și acesta e un rău ceea ce-ți faci singură.</p>
<p>Fața Marghioalei se însenina la aceste cuvinte de mustrare părintescă.</p>
<p>Astfel într-o armonie completă D-l Sclia era deplin mulțumit de copila sa ca și adoptivă.</p>
<p>În timpul acesta Marghioala devenise ca de vreo șaisprezece ani.</p>
<p>Într-o zi D-l Sclia se pomeni cu un patriot al său:</p>
<p>— Bună ziua, D-le.</p>
<p>— Mulțumim, la ce să datoresc oare vederea d-tale? întrebă D-l Lazăr.</p>
<p>— Știu că aveți o copilă pe care o creșteți și...</p>
<p>— Si ce voiești?</p>
<p>— Să venim d-a dreptul la scopul venirii mele. Iubești destul de mult pe mica D-tale și cuget că nu ai respinge fericirea ei. Un om...</p>
<p>— Îmi închipuesc ce ai să-mi spui, nu voiesc cu niciun chip a da fata după oameni ce nu-i cunosc bine.</p>
<p>— Dar D-le, omul de care îți vorbesc e cu stare bunicică și apoi se găsește corespondent al unei case de comerț, are calități care ar face fericirea copilei.</p>
<p>— Crede însă că voi să-l cunosc mai bine.</p>
<p>— Asta se poate și nici ea și nici el nu respingem dorința D-tale, când vei voi mă vei chema a merge unde poftiți, pentru a te informa de unde voiești, dacă e sau nu un om cumsecade.</p>
<p>— Cum se numește ?</p>
<p>— Scarvulis.</p>
<p>— ... acel nume pare că-l cunosc, se gândi D-l Lăzăr.</p>
<p>— Trebuie să-ți aduci aminte de dânsul, mai toată Brăila îl cunoaște.</p>
<p>- Vom vedea.</p>
<p>Si pețitorul plecă.</p>
<p>Câteva zile de atunci, D-l Lazăr crezu că se informase destul despre Scarvulis. Si în adevăr aici nu se știa nimic rău despre dânsul. Nimeni nu cunoștea trecutul său infam și nici dăduse ocazia de a-l considera cineva de un om rău.</p>
<p>Scarvulis fu primi în casa lui Sclia. Acesta întrebă pe Marghioala dacă-i convine bărbatul care o cere, și ea răspunse cu naivitate:</p>
<p>— Dacă D-ta îl știi de un om bun, primesc să-l iau, oamenii buni sunt puțini și frumos sau urât îl iau căci gândesc că-l voi iubi pentru bunătatea sufletului său.</p>
<p>Era în 20 Decembrie anul 1859.</p>
<p>Într-una din Bisericile cele mai frumoase din Brăila, se vedea cununia lui Scarvulis cu frumoasa Marghioala.</p>
<p>Era radios cu totul acest infam, era o tinerețe răpitoare ceea ce poseda el acum, și se credea deja fericit.</p>
<p>La începutul căsătoriei, bestialitatea acestui mizerabil îl schimbase puțin. Fu mai întâi, așa cum se zice galantom, cheltuia oarecum și pentru a înlesni din plăcerile soției sale. Mai târziu însă deveni cu totul avar și brutal, astfel că Marghioala suferea eu resemnare tratamentul lui.</p>
<p>Ea nu se plânse la nimeni. Nici chiar D-l Selia nu știa toate nemulțumirile ce Scarvulis făcea bunei și onestei femei.</p>
<p>Trecură mulți ani.</p>
<p>Din căsătoria lor se născu zece copii. Margioala muri și cu dânsa încă opt din micii săi, nerămânând decât numai doi Ecaterina și Gheorghe.</p>
<p>Ecaterina Scarvulis</p>
<p>Era pe la începutul anului 1873. Ecaterina, frumoasa fiică a lui Atanasie Scarvulis, era acum de șapte ani. Nebunatică și plină de zburdăciuni, ea uită în cuând pe muma el, care muri lăsându-o încă de mică.</p>
<p>Și dacă n-ar fi fost astfel mica copilă cum ar fi mai putut să îndure acea viață mizerabilă ce-i destinase tatăl său?</p>
<p>De câte ori noaptea nu și-a întins neagra ei mantă, fără ca sărmana Ecaterină să fi mâncat o coajă de pâine măcar! De câte ori nu sta așteptând pe tiranul ei părinte câte o zi și o noapte și o apuca ziua plângând și exclamând din când în când: mi-e foame!... D-zeule, mi-e foame!...</p>
<p>Ecaterina și cu fratele el Gheorghe duceau o viață dintre cele mai mizerabile. Nemâncați, desculți, fâră haine, fără nici un ajutor de nicăieri, sărmanii copii ar fi murit, dacă n-ar fi primit binevoitorul și umanul concurs al vecinilor.</p>
<p>Atanasie, omul infernal, criminalul în a cărui suflet nu răsuna decât răutatea, nu putea fi decât un criminal, chiar și în fața copiilor săi.</p>
<p>— Ecaterino, zise el într-una din zile fiicei sale: tu mă superi prea mult cu tânguirile tale.</p>
<p>— Dar bine tată, să nu mai cer nici pâine, dacă mi-e foame? ce sunt eu de vină?</p>
<p>— Dacă ți-e foame întotdeauna aceleași cuvinte, în totdeauna cu aceleași plângeri? Dar voi o să mă caliciți.</p>
<p>Și zicând aceste cuvinte, Scarvulis se repezi spre copila lui amenințând-o cu pumnul.</p>
<p>Ecaterina începu să plângă și se piti într-un colț al odăii, dar deodată plânsul ei se schimbă într-un hohot de râs. Sărmana copilă era puțin idioată.</p>
<p>— Haide! iar te-a podidit râsul!</p>
<p>Aceste fură cuvintele reci ce scose nelegiuitul părinte la vederea acelei stări atât de triste a fiicei sale.</p>
<p>Râsul Ecaterinel dură câteva minute, ea îșli veni în fire și începu din nou a se uita cu groază la părintele său.</p>
<p>— Vino încoace! îi strigă el.</p>
<p>Ecaterina se apropie.</p>
<p>— De unde ai tu acești pantofi?</p>
<p>— Mi i-a dat cucoana de alături.</p>
<p>— Și pentru ce ți-a făcut ea acest dar?</p>
<p>— Nu știu, mi-a zis că are milă de mine.</p>
<p>— Are milă! care va să zică pomană, nenorocit-o! dar tu ai uitat că ești fiică de grec.</p>
<p>În vinele mizerabilulul mai rămase, se vede, încă o mică, scânteie de demnitate. Pentru dânsul numele de grec era încă, o mândrie cu toate că acest om atât de infernal, nu mai poate avea o națiune, nupoate fi de niciun cult.</p>
<p>Scarvulis se apropie de fiica lui, îl trase pantofii și-i aruncă, într-o ladă de lemn.</p>
<p>Odăița în care găsim pe Scarvulis în aceste momente, e mică și singuratică. O ferestruie da într-o altă odaie. Două paturi puse unul în fața altuia au început deja să mucegăiască și în colo nu vei mai vedea nimic.</p>
<p>După ce Scarvulis trase pantofii din picioarele fiicei sale și le aruncă în ladă pentru a le păstra, nebunul se trânti și el pe ladă și rămase astfel gânditor mai multe minute.</p>
<p>Dar unde se gândește? Nu cumva mediteză vreo crimă? Ori de câte ori l-am văzut în poziția aceasta, ori de câte ori mintea lui a trebuit să zboare pentru câteva minute, nu putea să se oprescă decât în fața unei crime. Dar acum, ce crimă mai meditează el? De când a călcat în țara Românească trebuie să spunem, s-a purtat destul de bine. Muncitor și lingușitor tot deodată el putu face acei puțini bani cu care își cumpără casele din strada Italiană.</p>
<p>Dar, după cum am mai zis, au trecut ani fără ca Scarvulis să-și mai mânjească mâinile sau sufletul în vreo crimă nouă. Au trecut ani și el stătuse liniștit căutându-și de afacerile sale și reușind, deși poate într-un mod involuntar, să-și îngroape soția și pe cei 8 copil ai săi.</p>
<p>De câtva timp nu mai ocupa nici o funcție, pleca de dimineață, cutreiera toate cafenelele și seara se întorcea acasă. Acestă stare de neactivitate făcu pe mizerabilul Scarvulis să se gândească, să-și reamintească crimele din trecut și să proiecteze o nouă crimă.</p>
<p>Dupe căteva minute el se sculă de pe lada de lemn, se uită în toate pățile și o tremurătură nervoasă îi zbuciumă tot corpul.</p>
<p>— Ecaterino! zise fiicei sale.</p>
<p>— Aud tată, răspunse mica copilă.</p>
<p>Părintele se uită la dânsa și-i zimbi. Ieși după aceea afară. Cerul era tot senin!</p>
<p>O crimă monstruosă</p>
<p>Într-o seră tristă și întunecoasă, pe străzile singuratice ale Brăilei se vedea un om venind spre strada Italiană. Era Scarvulis. Mii de gânduri negre rătăceau prin mintea lui.</p>
<p>— Am comis crime, își zicea el, am înșelat fete tinere, am străbătut până în casa femeilor celor mai oneste și am scăpat de toate acestea. Nimeni nu a putut să mă numească criminal. De ce oare nu aș continua înainte pe calea ce am apucat de când eram încă copil? Dar Ecaterina... și banditul se înspăimântă, ochii se înroșise și în mintea lui începură să clocotească mii de gânduri infame.</p>
<p>Ajuns acasă intră în odaia unde dormea fiica lui pe care o ținea închisă de doi ani aproape.</p>
<p>— Tată, îi zise ea, mi-ai adus ceva de mâncare? Mi-e foame !</p>
<p>Scarvulis îi aruncă căteva coi de pâine pe care Ecaterina se grăbi a le mânca numaidecât.</p>
<p>Mica copilă liniștindu-și puțin foamea se trânti din nou pe pat și adormi.</p>
<p>Scarvulis era tot deștept. O lampă mică și murdară răspândea în jurul odăii o lumină care părea că voiește să se stingă din minut în minut. Se înnoptase de mult, aceasta era noaptea crimei, noaptea în care părintele voia să-și violeze pe propria lui fiică!....</p>
<p>Dar gazul din lambă isprăvindu-se lumina se stinse. Acum întunericul cuprinse totul și Scarvulis se grăbi a se dezbrăca.</p>
<p>Un muget slab se auzea din când în când, mica Ecaterina, în etate numai de 9 ani gemea în somnu-i. Pe fața ei încă frumoasă puteai citi cu ușurință suferințele mai multor ani de durere.</p>
<p>Când denaturatul părinte fu dezbrăcat, se apropie de patul în care dormea Ecaterina și...</p>
<p>O durere destul de puternică ne strânge inima la gândirea faptului ce avem de descris. S-au văzut mulți părinți dormind cu copilele lor, dar nici într-un loc, și niciodată nu s-a auzit de numele unei asemenea crime.</p>
<p>Scarvulis se culcă în patul Ecaterinel alături cu copila sa. Ea tot dormea. Au trecut multe minute, erau ceasurile 11 și nimic, nimic încă nu putem spune.</p>
<p>Dar ora supremă bătu, crima odioasă trebuia să se comită și întunericul nopții o va ascunde mult timp încă în umbra lui.</p>
<p>Ce lucru hidos!... Ecaterina se deșteptă îmbrățișată cu putere de tatăl el.</p>
<p>— Cine e? întrebă, ea văzându-se în brațele unui om.</p>
<p>Scarvulis tăcu, părea că are frică de acea copilă în vârstă numai de 9 ani.</p>
<p>— Cine este? întrebă pentru a doua oara fata. Cine a venit lângă mine?</p>
<p>Infamul tăcea și copila în zadar se încercă ca să descopere pe violatorul ei.</p>
<p>Când miezul nopții bătu, o luptă crâncenă avu loc între tatăl și copila lui!... Multe ceasuri dură această luptă, multe ceasuri strigătele și gemetele Ecaterinei răsunau asurzitor în acea odaie singuratică!... Și ca un șiroit de ploaie cădeau lacremile din ochii nenorocitei copilei...</p>
<p>Când zorile zilei se arătară, soarele privi cu cruntețe nemaipomenita crimă petrecută în adâncimea nopții.</p>
<p>Scarvulis își sterse fruntea plină de sudoare, iar sărmana Ecaterina tocmai acum văzu că omul care a făcut-o să sufere atât de mult nu era decât părintele ei.</p>
<p>De aci înainte infernalul tată urmă mai mulți ani cu comiterea acestei crime. Ecaterina se mulțumea la vedea în toate serile culcându-se în patul ei și bătrânul, fiara cruntă, părintele nemernic, îi sugea întotdeauna țâțele spre a o excita mai mult!</p>
<p>Descoperirea</p>
<p>Trecuse astfel mult timp, care ascundea o crimă atât de odioasă, ca si cum sărmana Ecaterina era condamnată a muri victima unei nesocotințe atât de murdare, ca și cum destinul voia să învăluei cu o manta neagră bestialitatea părintelui, ca și cum cerul și infernul și-au intins mână pentru a râde împreună de legile cele mai sacre...</p>
<p>Insă nu!.... Trebuia să vină o în care justiția omenească să pedepsdscă aspru pe tatăl ce ultragia morala sfântă, călcând în picioare considerațiunea că e tată și ea e fiica lui!....</p>
<p>Nu! o crimă atât de îngrozitoare, care a zguduit în urmă toate analele medico-legale criminale, o crimă atât de îngrozitoare, zic, care a mișcat lumea de la un capăt la altul, trebuia să se descopere.</p>
<p>Mulți ani trecuse de când văzurăm comițându-se crima. Tatăl se credea sigur pentru totdeauna urmând continuu scărboasa-i înclinațiune.</p>
<p>Ne amintim un caz din Iași. Un medic din Iași însurat, avea o copiliță ca de vre 15 ani. Intr-o zi nevasta sa îi comunică, că fata lor suferă, de o boală secretă. Pentru a nu mai chema pe un altul, mediicul-tată se decide a o cura dânsul.</p>
<p>Trecuse vreo trei zile de la începutul căutării. Copila avea ceea ce se numește leucoree, curgere; causa determinantă a acestei afecțiuni nu ne privește, destul să spunem că, fata sa era bolnavă,.</p>
<p>Într-una din zile, când copila fu așezată astfel pentru a putea să fie examinată fu un moment d-amețeală, un minut de nebunie, cănd rațiunea tatălui se pierdu.</p>
<p>Copila-și pierdu onoarea prin tată.</p>
<p>Remușcarea veni chiar în urma faptului și tatăl medic voi să-și ridice viața. Un țipăt al copilei atrase pe mumă și servitori.</p>
<p>Justiția condamnă pe tată.</p>
<p>Aici e un caz cu totul de altfel, decât acele ce se întâmplă cu Scarvulis.</p>
<p>La cel dintâi, bestialitatea momentului stinsese rațiunea tatălui. Remușcarea veni, deși în urmă.</p>
<p>Scarvulis însă nu mai poseda rațiunea și simțul de tată. Acest om părea stins pentru orice simț de morală, fiind predomnit de acela al bestialității.</p>
<p>Anii trecură la mijloc fără ca Scarvulis tatăl, să cugete la infamia ce o făcea în adăpost.</p>
<p>Veni o zi, zi care trebuia să ducă pe acest nelegiuit la pedeapsa meritată.</p>
<p>Chiriașii lui Scarvulus zărise într-o zi printre crăpăturile ferestrei pe mica Ecaterină.</p>
<p>Acest fapt mirară pe toți.</p>
<p>Cum? o copilă închisă în casa lui Scarvulis! De unde venea această fată? cine era și apoi de ce ținută astfel?</p>
<p>O rumoare se făcu printre vecini, poliția și parchetul fură avizați, și se transportară în locuința lui Scarvulis. Acesta era acasă, în camera Ecaterinei.</p>
<p>Intrarea în curtea sa a două trăsuri în care se aflau o mulțime de oameni îl spăimântă.</p>
<p>Autorul crimei ghici motivul venirii și numai decât afectă un aer nepăsător.</p>
<p>— D-l Scarvulis, întrebă procurorul.</p>
<p>— Eu, răspunse el.</p>
<p>In numele legii, îți ordon să deschizi toate camerele.</p>
<p>— Poftiți, unde voiți.</p>
<p>Procurorul însoțit de ceilalți intrară mai întăi în camera unde ședea de obicei băiatul Gheorghe. Ceea ce căutau dânșii era altceva. Astfel merseră la ușa odăii unde Scarvulis dormea cu copila lui...</p>
<p>Ușa se deschide, un miros infect izbiră în față pe toți, deja o mișcare cumpătimitoare se produse în sufletul tuturor. Aerul era viciat, conținea diferite gaze care de care mai ucigătoare. În colțul din fund era un pat de fier pe care se găsea o ființă ghemuită care îți inspira groază. Într-însul ședea Ecaterina. Pe jumătate despuiată, restul corpului acoperit cu niște zdrențe puturoase. Fața ei desfigurată era aproape lividă, expresiunea ochilor sălbatică și lipsită de inteligență. Sânul său desfăcut se vedea pe mamele vânătă, mai ales la sfârcul țâțelor care era și umflat.</p>
<p>La intrarea atâtor oameni, ea ce nu văzuse niciodată, decât figura miserabilulul, scoase un țipăt, voind să-și acopere fața.</p>
<p>— Cine e această copilă? întrebă Procurorul pe Scarvulis.</p>
<p>— E fata mea !</p>
<p>— Cum se numește?</p>
<p>— Ecaterina.</p>
<p>— De ce o țineai aici ascunsă, fără să știe nici chiriașii, și nici vecinii D-tale ?</p>
<p>— Am ținut-o astfel căci e nebună.</p>
<p>— Și-ți făcea o rușine, nenorocirea asta? Scarvulis tăcu.</p>
<p>Procurorul s-apropie de copilă pentru a o mângâia. Dânsa însă îl privea uimită și cu un aer quasi-idiot. În persoanele venite se găsea și unul care cunoștea limba grecă.</p>
<p>Acesta încercă a o face să vorbească, ea nu scotea decât niște articulațiuni neînțelese.</p>
<p>Interogatoriul lui Scarvulis</p>
<p>Brăila și lumea întreagă era mișcată de oribila crimă a lui Scarvulis.</p>
<p>Justiția ca totdeauna mai înțeleaptă nu căuta să prejudece lucrurile, ci-i trebuia lumina prin care să vadă crima comisă și pe autorul ei.</p>
<p>Ecaterina știm că era internată într-un ospiciu, iar Scarvulis închis sub vegherea justiției.</p>
<p>Trebuia să sosească justiția ca să-și dea verdictul ei de culpabilitate.</p>
<p>Ziarele comentau, pentru a-și umple paginile faptul acestei cime în mii de moduri; aici Scarvulise victima unei odioase acuzații.</p>
<p>— Cum? reflectau unele, un părinte să atenteze la fecioria unei copile a lui?...</p>
<p>Altele-l încărcau de înjuriile cele mai scârboase mai înainte d-a se face lumina acestui întunecos fapt.</p>
<p>Se făcu chiar un act internațional.</p>
<p>Un ziar grecesc avu greșeala de a se constitui ca parte apărătoare a lui Scarvulis, având aerul a spune că fata izolată a acestui blestemat, atinge prestigiul naționalității Elene.</p>
<p>Eroare neiertată.</p>
<p>Căci, cum oare o crimă izolată a unui individ într-o națiune lovește națiunea întreagă?</p>
<p>Ba încă se provocase intervenția consulatului străin și o mulțime de alte impasuri cu atât mai greșite cu cât au pornit de la oameni cu inteligență.</p>
<p>Boala de care zace Ziaristica, e informația ce și-o imaginează la masa verde, despre faptele petrecute.</p>
<p>Sunt pagini în care s-au scris insulte ucigătoare la adresa unor nenorociți, victima calomniilor care a înșelat justiția. Scăpați în urmă bieții oameni, a rămas însă reputația terfelită de niște oameni lipsiți de simțul demnității.</p>
<p>Apărarea lui Scarvulis încă se luă de unele Ziare. De ce aceasta? nu știa daca și-a explicat-o. — Noi însă credem că individul prezumat de un delict sau crimă, merită totdeauna indulgența noastră.</p>
<p>Și de ce? întreba unii.</p>
<p>De ce!... pentru faptul că nu individul e vina, ci mediul în care s-a găsit el sau strămoșii lui.</p>
<p>Scarvulis era închis, Justiția căuta să se lumineze și judele de instrucție procedă la luarea interogatorului.</p>
<p>Autorul crimei fu adus în cabinetul judelui.</p>
<p>Figura lui Scarvulis era schimbată cu totul; pe fața lui citeai nu o căință, ci o răutate îndărătnică ca și cum ne-ar fi arătat munca sa intelectuală de a învălui urma crimei.</p>
<p>— Cum te numești? întrebă judele.</p>
<p>— Athanase Scarvulis.</p>
<p>— Câți ani ai ?</p>
<p>— Sunt născut la 1814.</p>
<p>— Unde ești născut?</p>
<p>— In Atena.</p>
<p>Al părinți?</p>
<p>— Nu, i-am pierdut de mult.</p>
<p>— Ce meserie ai?</p>
<p>— Proprietar de case, pe care le dau cu chirie.</p>
<p>— Unde locuești?</p>
<p>— In strada Italiană No. 19</p>
<p>— Ai fost însurat?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— In ce an ai luat soția?</p>
<p>— La 1859.</p>
<p>— Ai avut copii?</p>
<p>— Da, zece.</p>
<p>— Îți trăiesc toți?</p>
<p>— Nu mi-au rămas decât doi.</p>
<p>— Cum se numesc?</p>
<p>— Pe fată Ecaterina și pe băiat Gheorghe.</p>
<p>— Când s-a născut Ecaterina.</p>
<p>— La 1866.</p>
<p>— Când s-a născut Gheorghe?</p>
<p>— Cu doi ani mai înainte.</p>
<p>— Știi faptul pentru care ești acuzat?</p>
<p>— Știu.</p>
<p>— Ce ai de spus în fața acuzației?</p>
<p>— Nimic altceva decât că sunt nevinovat.</p>
<p>— Casele din față le dedeai cu chirie și chiriașii spun că ei nu știau, câ ai și o copilă pe lângâ Gheorghe care-l aveai.</p>
<p>— Ei n-au putut s-o vadă.</p>
<p>— De ce?</p>
<p>O țineam în casă.</p>
<p>— Și pentru ce o țineai în casă...</p>
<p>Aici fața lui Scarvulis se încruntă. Atâtea întrebări minutioase și prea mult cercetătoare nu-i plăcea. Judele observă acesta.</p>
<p>— Răspunde.</p>
<p>Scarvulis tăcu.</p>
<p>Judele reluă.</p>
<p>— Încă cam de pe la 1874-75, vecinii precum și chiriașii care încă mai știau de o copilă a d-tale ne spune că nu a mai văzut-o niciodată, când într-o zi chiriașii care spun că acum au zărit pe o ferăstruie pe copila d-tale Ecaterina.</p>
<p>— Și dacă au văzut-o ?</p>
<p>— Pentru ce țineai în ascuns copila fără a vorbi despre dânsa nimănui?</p>
<p>— Pentru că cu nimeni nu m-adunam la vorbă.</p>
<p>— Dar puteai s-o scoți afară câteodată.</p>
<p>— Nu puteam căci era idioată.</p>
<p>— Făcea vreun rău?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Atunci?</p>
<p>— Nu spuneam nimănui pentru că simțiam că nenorocirea mea ar fi devenit și mai mare știind și lumea că am o fată idioată.</p>
<p>— Copilul D-tale Gheorghe, știa că are o soră?</p>
<p>— ... știa.</p>
<p>Aici Judele sublinie răspunsul acesta.</p>
<p>De acum înainte îl privi cu un ochi și mai scrutător.</p>
<p>— Va să zică Gheorghe știa că ai pe Ecaterina în casa d-tale? și o văzuse?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— De ce țineai așa de ticălos pe fata D-tale, într-o odaie murdară, unde aerul era veninat cu totul, pentru ce o hrăneai cu pâne, nuci și alte de soiul ăsta? Nu puteai să-i înlesnești mâncări dintre acele care aveai D-ta cu băiatul la masă?</p>
<p>— Îmi închipuiam că hrana bună să nu-i facă mai rău. Și, auzeam că fructele sunt mai bune pentru bolnavi.</p>
<p>— De ce nu o îmbrăcai cu ceva curat?</p>
<p>— Nu am parale.</p>
<p>— Casele le închiriezi, nu e așa? Ei bine cu ceva din chirie nu puteai să faci o rochie care să-i acopere corpul mai bine?</p>
<p>— Am cheltueli mari mai ales că trimiteam și pe Gheorghe la școală.</p>
<p>— Dacă Gheorghe știa că mai ai o copilă, nu te-a întrebat vreodată ce face Ecaterina?</p>
<p>— Nu m-a întrebat.</p>
<p>— De ce? nu-i era dor să vadă pe sora lui?</p>
<p>— Nu, pentru că nu știa că are o soră.</p>
<p>—Nu știa că are soră... de ce i-ai ascuns?</p>
<p>— De teamă ca să nu spună la nimeni.</p>
<p>— Ai spus înainte că Gheorghe știa pe sora lui Ecaterina și că o văzuse.</p>
<p>— Nu am spus asta, zise Scarvulis, încercând a schimba cuvintele, am vrut să zic că a știut-o mai înainte, iar nu acum.</p>
<p>— De mult era bolnavă Ecaterina?</p>
<p>— De mult timp.</p>
<p>— Câți ani sunt d-atunci?</p>
<p>— Vreo cinci ani.</p>
<p>— Și de cinci ani o țineai închisă fără să știe nimeni și nici chiar fratele ei?</p>
<p>Scarvulis tăcu.</p>
<p>— Ia spune-mi, reluă judele, unde dormeai D-ta?</p>
<p>— In camera unde dormea și băiatul.</p>
<p>— Niciodată nu ai dormit la Ecaterina în odaie?</p>
<p>— Rar, numai...</p>
<p>— Nu-ți era frică s-o lași singură noaptea?</p>
<p>— Frică mi-era, dar de...</p>
<p>— Ziua, după ce pleca băiatul la școală, ce făceai?</p>
<p>— Ședeam în casă.</p>
<p>— Te duceai pe la Ecaterina?</p>
<p>— Negreșit.</p>
<p>— Ce-ți spunea dânsa? ce vorbeai cu ea?</p>
<p>— Nu putea să-mi vorbească, bine și apoi n-aveam despre ce vorbi, mă uitam la dânsa câtva timp și apoi plecam d-acolo.</p>
<p>— Poți să spui d-ta, pentru ce țâțele erau atât de moi și mai ales sfârcurile mari și umflate?</p>
<p>— Pentru ce... știu eu pentru ce?</p>
<p>— Doctorii spun că trebuie ca cineva să fi supt pieptul ei...</p>
<p>- Si cine zice doctorii că a supt-o? întrebă Scarvulis încruntat.</p>
<p>— D-ta trebuie să știi, deoarece ai ținut-o numai în casă și încă, închisă cu cheia și fără ca cinci ani de zile să știe cineva daca ai sau nu fată.</p>
<p>— Doctorii mint dacă spune că pieptul el e supt, nu cumva cred el că eu sunt acela care am făcut aceasta? se poate oare ca un părinte care...</p>
<p>Judele-l întrerupse:</p>
<p>— Ascultă d-le, ești adus aici să-mi răspunzi la ceea ce te întreb, nu ai d-ta dreptul a mă chestiona pe mine. Sunt dator să fac lumină și d-ta mărturisește-mi adevărul. — Zici că nu știi cine a supt. Bănuiești că venea cineva în casa d-tale în lipsă-ți?</p>
<p>— Nu știu ce să zic.</p>
<p>— Îți venea cine va în casă?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Dacă nu primeai de obicei tu pe nimeni, apoi fii sigur că de intra cineva străin în curtea și mai ales în casa d-tale se băga de seamă de către chiriași. De venit, zise judele, să nu crezi nici d-ta, c-ar fi venit cineva, acesta era cu neputință mai în mijlocul vieții d-tale singuratice. Doctorii spun un fapt, care constituie crima pentru care ești acuzat.</p>
<p>Care ?</p>
<p>— Acela care-l știi mai bine ca oricine. Ecaterina e dezvirginată, și această întinare, această scârboasă faptă e cam de mult timp, se bănuiește chiar că ar fi cam de vreo cinci ani.</p>
<p>— Ei? și...</p>
<p>— Si făptuitorul nu-l ghicești? Justiția pare că l-a găsit.</p>
<p>— Cum l-a găsit? Oh! D-zeule țzise Scarvulis prefăcându-se că oftează ca și cum se ușura de o durere mare.</p>
<p>— Câtă mișelie, d-le, nu ai cel puțin remușcarea faptului.</p>
<p>— Ce!...cum ! credeți că eu... eu părinte să-mi bat joc de sângele meu, de copila mea, eu...</p>
<p>— Încetează d-le, îl întrerupse cu indignare Judele, mărturisește faptul și vei primi poate o ușurare mai mare decât prin negațiune. De mult aveai legături cu ea?</p>
<p>— D-le! d-le, de ce aruncați asupra capului meu, o crimă pe care dacă aș fi comis-o într-un moment de nebunie mi-aș fi făcut eu dreptatea mai înaintea justiției.</p>
<p>— Într-un moment de nebunie!.. repetă Judele, d-le, e îngrozitoare crima ce ai comis-o și mai îngrozitoare figura d-tale, ai aerul unui acuzat nedreptățit.</p>
<p>— Si nu e așa d-le?</p>
<p>— Medicii spun d-le Scarvulis, că Ecaterina, copila d-tale, a suferit împreunarea unui om de mult timp, se bănuiește chiar că acesta s-a întâmplat cam când copila avea 7 sau 8 ani, ce zici?</p>
<p>— Nu știu ce să mai zic, D-zeu va apăra cauza mea.</p>
<p>— D-zeul pe care-l implori te va pedepsi mai bine, poate, decât te pedepsesc oamenii. — Așa dar tăgăduiești că ai avut legături ascunse cu copila d-tale ?</p>
<p>— Da, căci și chiar dacă aș crede și eu în bănuiala d-tale, nu mi-aș putea-o totuși închipui, căci sunt bătrân d-le, respectați-mi pârul ăsta... adăugă Scarvulis...</p>
<p>Judele simțea în inima sea petrecnâdu-se îndoiala și credința că omul care se găsește în față e un criminal. Si cu toate acestea nu putea să existe nicio îndoială.</p>
<p>Judele după mai multă gândire reluă:</p>
<p>— De la 1874 nimeni nu știe daca ai mai avut pe Ecaterina, așa e ?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— Nu știe nici fratele ei, Gheorghe despre asta ?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Ascunseși la toți că Ecaterina-ți trăiește?</p>
<p>— La toți.</p>
<p>— Si aceasta o făceai, de rușine ca să nu afle lumea că ai o fată idioată și nebună?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— De ce ascundeai copilul d-tale ?</p>
<p>— Am spus.</p>
<p>— Stiu, față însă eu copilul Gheorghe, care era fratele fetei putea să știe cel puțin unde dormi și cu cine dormi, n-a aflat dânsul?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Știai să te păzești, și mai mult încă, știai să-ți ascunzi bine prada desfătării d tale, crezui d-ta că oamenii ar fi așa de naivi să te creadă că țineai copila în ascuns fără un alt motiv de cât acela al nebuniei?</p>
<p>— O ascundeam pentru că era nebună.</p>
<p>— Ai ascuns-o, nu ai comunicat nimănui că ai vreo fată, medicii o găsesc deflorată, și încă de mult timp, pieptul ei subt ca și cum un bătrân căta să mărească bestialitatea.</p>
<p>Medicii mint.</p>
<p>— Și d-ta mărturisești adevărul, nu e așa ? cine poate fi bănuit o atentare necunoscutul care nu știa că posezi o fată, și care chiar dacă ar fi știut că ai, nu avea și nici putea cum să vie, căci ziua și noaptea erai lângă Ecaterina, iar în câteva minute ce le pierdeai pe la cafenea, o zăvoreai cu chei și lacăte.</p>
<p>— Găsit-ai vreo dată deschis la dânsa?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>Altminterea-mi închipuesc că nebuna pa care o ascundeai vederii oameniior, ar fi ieșit afară, nu-i așa?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— Cu toate astea Medicii găsesc că nu e nebună și că starea de prostie în care s-a aflat, e provenită numai dintr-o stare de întreținere mizerabilă, căci o hrăneai cu pâine, fructe, nuci și de-alde astea, și apoi pentru că era lipsită de alte vederi care să o fi impresionat, acesta s-a văzut când s-a plimbat prin oraș și pe câmpie, la fiecare vedere de un copil, râdea și da din mâini cu bucurie, și cât nu s-a simțit dânsa la vederea arborilor, florilor, câmpiei întregi a cerului... Iacă pentru ce Ecaterina era cam idioată. Cauza era îngrijirea neumană și mizerabilă la care o supuneai.</p>
<p>Scarvulis tăcu, părea acum că un moment de căință revenise, însă vai, acest om era cu totul închis simțirilor nobile. Bestialitatea îl cuprinsese încă din mica lui copilărie și după câte văzurăm, ne găsim acum și în fața unui atentat contra propriei lui copile. Orice considerație morală pentru dânsul nu exista, el nu vedea înaintea lui decât un corp șubred ca și multe alte ce mai întâlnise.</p>
<p>Mai nainte de a fi copila lut, pentru dânsul era femeie.</p>
<p>Scarvulis, după, o pauză, răspunse:</p>
<p>— Am îngrijit-o cum am putut dacă aș fi avut bani, o îngrijeam și mai bine.</p>
<p>— Băiatului îi dedeai mai bună mâncare, de ce?</p>
<p>— Pentru că făcea mai multă treabă, el învăța la scoală.</p>
<p>Judele îl întrebă iar:</p>
<p>— Ce ai de răspuns în fața acuzației noastre?</p>
<p>— Nimic, și nu am putut face o asemenea faptă căci sunt în vârstă.</p>
<p>— Doctorii au spus că ai destulă putere pentru făptuirea unor asemenea lucruri.</p>
<p>În adevăr, d-rul Marcovici să exprimase că Scarvulis e  țapăn ca un mitropolit. Comparație clerico-medicală cam ridicolă, dar în sfârșit se vede că cei vechi ai noștri, aveau frumoase impresiuni despre bunul trai și puterea mitropolitească.</p>
<p>În fine ori și cum ar fi fost comparația aceasta privește pedantismul și întreaga natură a d-lui Doctor.</p>
<p>Ceea ce constatăm din spusele Medicilor, e reieșirea faptului că bestialul Scarvulis era în vigurozitate și dacă am reflecta prin dictonul d-lui d-r Marcovici, apoi ne-am tălmăci că Atanase era încă pre amult tare pentru etatea lui.</p>
<p>Scarvulis răspunzând întrebării d-lui Jude, zise:</p>
<p>— Toată lumea s-a învoit să mă acuze, așadar eii, nu mai am dreptul a mă apăra, vorbesc degeaba, căci nu sunt ascultat, de acum înainte nu voi mai răspunde.</p>
<p>Judele îl întrebă încă despre alte lucruri, despre trecutul său. Scarvulis tăcea la toate întrebările ce i se făceau.</p>
<p>Atanasie fu scos din Cabinetul Judelui. Acesta ordonă ca să aducă pe Gheorghe Scarvulis.</p>
<p>Interogatorul lui Gheorghe Scarvulis.</p>
<p>Gheorghe, copilul lui Atanasie Scarvulis, avea în timpul acesta 16 ani.</p>
<p>El fu chemat a da oarecare lămuriri justiției.</p>
<p>Fu introdus în cabinetul Judelui, care-i făcu înrebările stereotipe.</p>
<p>— Cum te numești?</p>
<p>— Gheorghe Scarvulis.</p>
<p>— Cum se numește tatăl d-tale?</p>
<p>— Atanase.</p>
<p>— Și muma?</p>
<p>— Țin minte că Marghioala.</p>
<p>— Cu ce te ocupi?</p>
<p>— Învăț la școală.</p>
<p>— Acasă pe la ce timp veneai?</p>
<p>— La prânz și seara.</p>
<p>— În timpul cât ai șezut la tatăl d-tale, nu ai băgat de seamă cine venea mai des pe acolo?</p>
<p> — Nu, pentru că tata nu are obiceiul de a primi pe cineva.</p>
<p>— Va să zică nu venea nici un străin?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— La masă câți erați?</p>
<p>— Eu și tata.</p>
<p>— Totdeauna mâncați amândoi?</p>
<p>— Câteodată tata spunea că a mâncat sau că n-are foame.</p>
<p>— Nu ți-a vorbit el dacă are pe cineva în casa unde ședeați?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Seara unde te culcai?</p>
<p>— In odaia mea.</p>
<p>— Singur ?</p>
<p>— Totdeauna singur.</p>
<p>— Unde se ducea tatăl tău?</p>
<p>— In camera lui, în care se încuia, zicând să nu-l supăr.</p>
<p>— Știai că Ecaterina trăiesce și că e în odaia în care dormea tatăl vostru?</p>
<p>— Nu știam, întrebam uneori pe tata despre dânsa și-mi spunea că nu mai e la dânsul și că adat-o nu știu cui.</p>
<p>— Nu ai băgat de seamă vreodată când tatăl tău venea din camera lui, avea vreun semn pe haine sau pe obraz?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Adu-țl bine aminte.</p>
<p>— Nu, nu-mi aduc aminte decât că într-o zi a venit zgâriat pe obraz.</p>
<p>— Si l-ai întrebat de unde e zgâriat?</p>
<p>— Nu, căci aveam frică.</p>
<p>— Te batea el uneori ?</p>
<p>— Câteodată, când îndrăzneam să cercetez prin gaura cheii pentru ce ține el camera închisă.</p>
<p>— Al auzit vreodată vreun geamăt?</p>
<p>— In odaia tatei?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— Am auzit adesea un mormăit, dar nu puteam înțelege nimic.</p>
<p>— Nu ai căutat să afli?</p>
<p>— Nu, căci când eram acasă, tata mă ținea numai în odaia mea, spunându-mi să fiu cu minte să citesc fără să mai umblu de colo până colo.</p>
<p>— L-ai întrebată vreodată de unde vine zgomotul?</p>
<p>— Nu, căci am băgat de seamă, că eram uneori amândoi în casa mea, și auzise și dânsul acel mormăit, fără a se mira.</p>
<p>— Nu se ducea el apoi în camera lui ?</p>
<p>— Se ducea.</p>
<p>— Mai auzeeai în urmă vreun zgomot?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Ce ți-ai închipuit de momentul acela?</p>
<p>— Nu am putut să-mi închipui nimica, căci mi-era frică chiar să mă gândesc.</p>
<p>— Noaptea auțjial ceva?</p>
<p>— Nu, însă mai înainte când eram mic, îmi aduc aminte, că auzeam țipete.</p>
<p>— Acum nu mai auzeai?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Ce ai crezut despre Ecaterina când s-a găsit de oameni închisă în casa tatălui tău ?</p>
<p>— Mai întâi n-am știut ce să cred, apoi am auzit pe tata spunând că a ținut-o închisă pentru că era nebună.</p>
<p>— Tu ai crezut că e nebună, când ai văzut-o?</p>
<p>— Dacă așa a spus tata... zise bietul băiat.</p>
<p>— Ce mișcare a făcut Ecaterina când te-a văzut?</p>
<p>— A vrut să vină la mine din pat și a căzut jos.</p>
<p>— De ce?</p>
<p>— Nu putea să umble.</p>
<p>— Si nu ți-a fost frică de dânsa?</p>
<p>— Nu, pentru că în ochii ei și pe fața sa vedeam o bucurie.</p>
<p>— Si ce ai făcut?</p>
<p>— Eu m-am dus la dânsa, am ridicat-o și ea m-a luat de gât.</p>
<p>— Ce făcea dânsa?</p>
<p>- Mă sâruta gemând, și nu știa ce bombănea din gură.</p>
<p>— Ai avut bucurie când ai văzut că Ecaterina trăiește și era în casa tatălui tău?</p>
<p>— Da, am avut.</p>
<p>— Cum era îmbrăcată?</p>
<p>— Nu era îmbrăcată decât de la mijloc în jos, cu niște zdrențe.</p>
<p>Judele de instrucție concedie pe tânârul băiat.</p>
<p>Lumina începuse să se facă. Ecaterina închisă fără se știe nimeni și pentru un motiv invocat fără sens, căci quasi-idiotismul nu era cauza pentru care Scarvulis o închisese, ci era consecința închisorii și lipsei de contact cu oamenii și copii. Astfel că Ecaterina ca și oricare alt copil, în asemenea condiții, trebuia să devină în starea în care o găsise justiția.</p>
<p>Acum se punea un capăt pretinselor informații Ziaristice lucrate sub imaginațiune. Acum trebuiea să se priceapă că justiția țării noastre nu căuta a face o cauză de naționalitate, din crima izolată a unui mârșav. Acum justiția omenească trebuias ă-și pronunțe verdictul de culpabilitate pentru criminal, care lipsit de vederi morale și dominat de o patimă pe care nu o putea frânge, a călcată în picioare chiar legile de sânge.</p>
<p>Acum trebuia ca și copila Ecaterina să guste și ea impresiunile frumoase ale societății. De cum o scoase din acea inflectă cameră, Ecaterina, cu tot idiotismul ei, simțea o bucurie mare la vederea copiilor, femeilor, pomilor, florilor, și toate frumusețile naturii o încântau. Deja la prima ieșire se făcuse multă schimbare în creierul său.</p>
<p>Un rezumat general asupra crimei din Brăila.</p>
<p>Pentru ca fiecare să aibă o idee completă despre această crimă, pentru ca fiecare să cunoască cu de amăruntul și într-un mod deslușit și pozitiv totodată cum s-a petrecut această odioasă crimă, vom da aici în rezumat amăruntele cele mai necesare. Cu această ocazie ne vom face datoria noastră în consciință și vom arăta încă o dată până unde se ridică infamia acestui denaturat om.</p>
<p>Atanasie G. Scarvulis a venit în țară, pentru prima oară, pe la anul 1859 și s-a instalat în Brăila ca corespondent al unei case de comerț. La 1863 devine proprietarul caselor ce locuiește azi, după ce se căsătorește pe la 1859 Decembrie în 20, cu o fată crescută în casă de căpitan Lazăr Sclia și cu care avu 10 copii. Dintre aceștia 10 au rămas numai doi, Ecaterina și Iorgu, murind ceilalți încă de când trăia soția sa Marghioala.</p>
<p>Starea de mizerie în care a trăit Scarvulis începe să fie cunoscută instrucțiunii de la anul 1874 și chiar mai înainte. De atunci i-a atras atenția cunoscuților săi, care intervin a-i aduce aminte că este părinte și trebuie să îngrijească de copii săi; chiriașii lui văzând puțina atențiune ce prevenitul dă copiilor, i-a deșteptat simțământul compătimirii — și văzând pe copilă golă și desculță — i-au cumpărat pantofi și au încălțat-o, dar părintele avar și nemilos, i-a pus la păstrare lăsând-o tot în starea de mai înainte.</p>
<p>Sărmana Ecaterina, apăsată mai mult de soartă decât fratele ei, fie din cauza etății sale fragede sau a sexului debil, a trebuit să sufere mai mult decât dânsul consecințele regimului aspru de viață al crudului său părinte, pe care în oroarea sa paternă, l-a aplicat. Nenorocita copilă fără forțe fizice a cedat mizeriei și după câtva timp s-a așezat pentru totdeauna în patul său de chinuri de unde nu s-a ridicat decât cu ajutorul mâinii milostive a justiției!</p>
<p>Astfel de la 1878 a început să nu se mai știe câți copil are parvenitul. Chiriașii ce locuiau în aceeași curte cu dânsul, nu vedeau decât un singur băiat, pe Iorgu, ieșind dimineața afară; despre copilă se mai știa nimic. Martorii Sterie Moscos, Niculae Mamasi și Voica Kiriac, actuali chiriași ai parvenitului, nu știu că dânsul afară de băiat mai vea și o fată. Aceasta în serbătorile paștelui anului 1880, din întâmplare a zărit pe fereastră o figură omenescă, și, atrasă de curiozitate a văzut zăcând în pat o ființă, goală până la mijloc, dar martora n-a cutezat să intre în căsă știind că parvenitul se ferește de oameni să nu-i vadă fata..</p>
<p>Lumea a început să murmure neputându-și explica misterul ascunderii copilei. Ideea unei crime a cuprins spiritele tuturor, căci lucrurile nu se puteau explica altfel. Rolul poliției preventive începe acum. Să vedem. Parchetul este încunoștiințat că o crimă oribilă s-a comis de către un părinte asupra fiicei sale pe care o ținea sechestrată în casă; procurorul în ziua de 5 Mai anul curent, descinde la locuința parvenitului și începe cercetările sale.</p>
<p>Găsește că locuința prevenivului și a copiilor săi se compunea dintr-o intrare în două camere situate în fundul curții, cele două din față fiind închiriate. O cameră servea de locuință băiatului cealată pentru parvenit și fată. O ușă le desparte.</p>
<p>Mizeria ce domnește în interior spăimânta mintea omenească. Dezordinea și necurățenia îți inspiră oroare.</p>
<p>E locuința morții nu a unor ființe omenești. Si când îți imaginezi că trebuie să intri într-însa, te cutremuri întrebându-te: cum au trăit acești oameni?</p>
<p>În prima cameră nicio rază de lumină directă nu poate pătrunde, neavând fereastră.</p>
<p>Pe când în a doua, teatru înfiorător al crimei; aci se zăresc două paturi murdare, zdrențuite, zoioase: unul locul de odihnă al hidosului parvenit, iar în celălalt în formă, de coșciug își petrecea amarul vieții sărmana copilă, cărei natura-i dăduse un denaturat tată.</p>
<p>Patul înfățișază aspectul unei locuințe părăsite de o jumătate de secol. Casele de păiajeni și praful întărit pe geamuri, abia lasă câteva raze de lumină să străbată înăuntru.</p>
<p>Copila ca și o iasmă, în stare de sălbătăcie, mută să-și ascundă fața la privirea vizitatorilor neoportuni pentru prevenit — prin ajutorul unor perne lutoase și straie ajunse în stare de putrefacție prin uzul lor.</p>
<p>Infecția aerului te sufocă. Nenorocita copilă ce își făcea osânda în acest infern, era goală, murară, părul despletit cărând pe umerii săi și plină de bune.</p>
<p>Medicul orașului care însoțea pe procuror, inviat a cerceta pe copilă, vede pe lângă toate mișelele, că ea este victima unui atentat la pudoare. Lamelele sale supte și crescute contra legilor naturii, pentru vârsta ei (vezi fotografia). Răspunsurile contradictorii și neliniștite ale denaturatului părinte demascară pe autorul crimei și prin urmare se luară măsuri contră sa. — Pacienta pe alta fu smulsă din brațele mizeriei, și transportată în cura spitalului, spre a i se da îngrijirile necesare și a o readuce la viață.</p>
<p>Crima nu stă mult timp ascunsă, fie autorul ei cât de dibaci!</p>
<p>Mai curând sau mai târziu adevărul triumfă. Vocea inocecentei copile a sfărâmat lanțurile de fier ale criminalului părinte, ce o dăduse ca și prada morții și a pătruns până în urechile justiției, care a alergat să-și facă datoria, salvând pe victimă și răzbunând societatea atinsă până în rărunchii săi. Cine-șl putea închipui că acela care natura-i destinase să fie părintele, protectorul acelei nenorocite ființe, să o crescă și să-i dea educația, are să facă dint-însa obiectul infamei sale pasiuni.</p>
<p>În loc să-i devzolte moralul, să-i spună binele și râul și ideea de a distinge pe unul de altul, infamul căută să o izoleze de lume, o sechestrează un timp de mai mulți ani, depărtând-o chiar de fratele ei, numai și numai spre a o idiotiza, imbeciliza și a nu fi capabilă să judece regimul de viață ce criminalul îl impunea.</p>
<p>Pare că dânsul nu trăia în mijlocul societății, ci se afla în pustie.</p>
<p>Totul i se părea permis sub pretextul infernal al ungerii cu untdelemn a bubelor ce copila avea pe corp, grație mizeriei în care trăia, face operațiuni nepermise unui tată cu intențiuni bine-voitoare pentru fiica sa. Paciența ajunsese a nu avea conștiința acestor fapte; ea narează cu o inocență și naivitate caracteristică tot ceea ce criminalul făcea dintr-însa.</p>
<p>Vorbește puțin și râde mult, se vede că tată-său i-a dezvoltat mult această facultate. Sărută și iubește pe toată lumea, așteaptă cu resemnare îndeplinirea promisiunilor tatălui său.</p>
<p>Iată tot aceea ce a învățat de la dânsul; respect, rușine nu știe ce sunt acestea; pierduse chiar noțiunea de lumea exterioară, orice lucru văzut era ceva nou pentru dânsa; abia a început să capete conștiința lor, acum, după atât timp de îngrijire și contact cu lumea.</p>
<p>În urma acestor modeste detalii asupra afacerii, să cercetăm faptele imputate prevenitului și probele care cad în greutatea sa.</p>
<p>Din instrucțiunea precurmată se constată că parvenitul Anastase G. Scarvulis, de statură mică dar solidă, de constituțiune bună, temperament bilos, inteligent și pervers în același timp, rămas văduv la 1872 cu doi copii mici, a dus în urma dispozițiunilor sale instinctive și avare până la exces, o viață plină de privațiuni și mizerie, de natură a izbi mai mult asupra copilului său cel mai slab, asupra fiicei sale Caterina, și fără a judeca răul ce trebuia să rezulte, abuzează de calitatea sa de părinte și atenteză la pudoarea ei, fapt constatat de medicii experți care au examinat-o.</p>
<p>Parvenitul căpătând în urmă conștiința gravităței faptului său, și temându-se de ura lumii și asprimea legilor penale, caută să o reducă în stare de imbecilitate, să o izoleze de toată lumea, abandonând mizeriei și preparându-i calea spre mormânt, fără ca să poată spune cuiva ce i s-a întâmplat.</p>
<p>Martorii ascultați în timpul instrucțiunii Haralambie Procopiu, George Vasiliachis, Anton Antoniadis și Anica Manolescu, care au șezut cu chirie în casele din față ale parvenitului, de la 1874-1878, deping cu culori vii mizerabila stare în care o ținea pe copilă înainte chiar de epoca căderii sale la pat; informându-se acești martori că parvenitul, afară de băiat, mai are o fată au dorit să o vadă și au trimis pe servitoare să o aducă, care în lipsa lui au reușit să o scoată la lumină și să o aducă după ce au spălat-o pieptănând-o și îmbrăcând-o.</p>
<p>Încă de atunci pacienta începuse a se idiotiza, după cum spun martorii, dând răspunsuri fără nicio legătură; că încă de atunci i se interzisese de a ieși afară din casă.</p>
<p>Martorii fiindu-le milă de dânsa, o chemau afară dându-i câte o bucățică de zahăr, dar îndată ce parvenitul băga de seamă o strigă numai decât și o închidea în casă.</p>
<p>Martorii Naum Petre și Petre Naum pe care prevenitul îi propune, voind să constate nu numai că nu ținea sechestrată pe copilă, dar că o ducea și la plimbare, ambii martori ca și alți mulți, arată că nu au nicio cunoștință despre asta și că nu s-au dus prin casa lui de 5-6 ani.</p>
<p>Că prevenitul căutând a se justifica asupra faptului sechestrării, susține că pacienta suferia de spasmuri și că au căutat-o medicii Miculici și Kreuser; aceștia întrebați în cursul instrucțiunii declară că nu e adevărat că ar fi fost consultați de câtre parvenit asupra acestei boli. (Vezi fila 12 și 13 de pozițiunile martorilor). Nici un martor nu atestă aserțiunile sale; din contra, în interval de o lună de zile de când se află în spital, nu s-a constatat că copila ar fi suferit de o asemenea maladie, după cum rezultă din raportul medicului spitalului(fila 82) și din depozițiunile martorilor Marița Costache Vasile infirmiera și A. Custovicl internul spitalului care sunt în contact zilnic cu dânsa: că câștigă pe fiecare zi, îmbunătățindu-și starea sa fizică și intelectuală, fapt care probează că tă tâmpirea nu este congenitală, ci provocată de lipsa de educație și viață izolată în care a trăit,(vezi fila 99).</p>
<p>Din actul medical făcut în urma examenului atent și minuțios al comisiei medicale compusă din Domnii doctori Capșa, Marcovici și Șuțu, chemată de instrucție în cauză, se constată că copila este deflorată, că coitul a fost repețit și îndelungat, că mamelele sunt dezvoltate foarte mult, dezvoltare produsă prin sugere.</p>
<p>Pacienta a mărturisit deodată încă de la început și până astăzI că tatăl său, îi sugea țîțele și abuza de dânsa (fila 5 și 33), că de multe ori sugând-o îi producea durere, că plângea și atunci îi promitea că are să-i cumpere pălărie și are să oducă la grădină. O ungea cu untdelemn la bube, o gâdila, o săruta, se urca unul peste altul; Îi băga degetul între picioare, ceea ce-i făcea plăcere, fapt pe care îl repeta în toate zilele. (vezi fila 63 și 71).</p>
<p>Aceste mărturisiri nu pot să fie puse în dubii, fiindcă vedem că ea nu se contrazice, că repetă, la aceleași întrebări, aceleași cuvinte, aceleași fraze, idei care exprimă cele mai vii din amitirile sele, și comisia de experți nu o declară automată, nici că conștiința ei este cu tot nimicită, că prin urmare arătările ei sunt purul adevăr.</p>
<p>Parvenitul, cu toate aceste probe, zdrobitoare contra sa, persistă încă în absolută negație, susținând că copila singură s-ar fi dezvirginat, având obiceiul de a-și întroduce degetul în părțile genitale, închipuire combătută atât din actele medicale cât și deobservația făcută pacientei de la instalarea sa în spital (vezi fila 82 și dosarul deposițiunilor martorilor fila 14) și până astăzi.</p>
<p>La confruntarea făcută cu parvenitul spre a vedea pecientei cu impresiunele ce face copilei când procedează la ungere, ea a primit cu satisfacțiune întrebată dacă voiește să o sărute și să-i sugă mamelele cum îi făcea altădată, ea a răspuns că vrea, însă în urma semnului negativ ce i-a făcut parvenitul, copila intimidată de dânsul a imitat semnul său ridicând din sprincene și lăsând să se înțelegă că nu vrea; de unde rezultă că dânsul în timpul acelei operațiuni dezbrăca manta sa de părinte și abuza de copila sa.</p>
<p>Cu toate că negațiile sale, modul său de a se apăra îl demasca din ce în ce că dânsul este autorul crimei exercitată asupa fiicei sale, întrodus în penitenciar, în intervalul instrucțiunii și în camera parvenitului, martorul Mateiu Atanasiu, amicul său, parvenitul strigă în gura mare că copila lui n-a fost desverginată, a fost nevinovată și neatinsă pe cât a fost în casa lui, că nimeni nu sunt atentatorii decât oamenii care au ridicat-o din casă, adică oamenii poliției, că tot ce se zice despre dânsul sunt calomnii. Asigurare ridiculă, care în loc dea-l apăra, vine în greutatea sa fiind că medicul a examinat-o față cu dânsul înainte de a fi trasportată la spital.</p>
<p>Că Scarvulis este autorul crimei rezultă din însuși mărturisile sale, că în curs de doi ani n-a venit nimeni străin și nici pacienta n-a pășit pragul casei în cazul în care am admite că ea s-a sculat din pat, că fratele său Iorgu nu avea relații cu dânsa și se vedeau foarte rar, după cum se constată din declarațiile fetei, că adesea îl bătea prevenitul și-l trimitea la școală, declarații coroborate cu arătările martorilor și prin urmare parvenitului incumbă răspunderea faptului.</p>
<p>Însuși fiul parvenitului declară că sora sa Ecaterina bolnavă, nu era așa rău în urmă, (vezi fila 1) dar fiindcă nu mai putea să meargă p-afară tată său o pusese în pat. Ne spunea totdeauna că e rușine pentru noi ca să vadă lumea pe Ecaterina în halul în care se găsea. Pentru acest cuvânt el avea de gând ca la 15 Mai, după ce va lua chiriile, să ne trimită la Atena. Într-o seară am auzit-o strigând: tată... tată... nu pot să dorm, să vin în patul d-tale? Tata i-a răspuns că nu, că are s-o bată.</p>
<p>Prin urmare resultă de aici că declarațiile fetei, că de multe ori dormea cu tatăl său, sunt adevărate; care este dar concluzia pe care o tragem? Concluzia cea mai naturală este că denaturatul părinte deprinsese pe fată a pângări patul genitorulul său. Groază și mizerie!..</p>
<p>Criminalul părinte trăiește în mijlocul societăței tolerante și în loc să caute să-și expieze păcătui, are încă curagiul sfidând lumea să se plângă contra blândelor măsuri luate contră-i.</p>
<p>Spre a ascunde rușinoasa crimă în scopul de a rămâne nepedepsit, susține că de 8 ani de la moartea soției sale, nu a mai avut nici un raport sexual cu o altă femeie, lucru ce nu se acordă câtu-și de puțin cu buna conformațiune a părților sale genitale și buna lui constituțiune cu viața sa regulată și în fine cu vârsta sa nu mult înaintată, împrejurări care au pus pe medicii-experți care l-au examinat să admită posibilitatea execuțiunilor și săvârșirea actului coitului, pe de altă parte nu se poate zice că pacienta ar fi trebuit să rămână gravidă fiindcă faptul deflorării, nu atrase după sine gravitatea și o exclude cu totul când nu a existat menstruația după, cum e în cazul nostru, ea nu are menstruație și nici n-a putut să aibă din cauza regimului la care a fost supusă (vezi pag. 99 și 82).</p>
<p>Parvenitul merge și mai departe spunând că copila sa, și nu el a adus-o în starea de mizerie în care se găsește, ci că ea fiind epileptică și neavând cunoștință de necesitate fizică, nu putea să-i dea mai mult ajutor decât i-a dat și această alegațiune este un sfruntat neadevăr.</p>
<p>Nu numai că niciodată în curs de o lună nu i-a venit nici un atac de epilepsie, dar ea își face necesitățile fizice voluntar și cu destulă cunoștință de ele.</p>
<p>După cum se constată din mărturisirile fiului parvenitului, acasta a avut intențiunea chiar să depărteze pe victimă de locul crimei, crezând că are să fie descoperit ceea ce s-a și întâmplat, și să o trimită la Atena, însă ochiul vigilent al justiției a fixat pe criminal și l-a depărtat din societatea în care nu merită să stea.</p>
<p>Să nu se zică că viața ce o ducea parvenitul era impusă de circumstanțe. Deși nu era bogată, nu era însă nici așa de săracă, cum voiește a ne face să credem.</p>
<p>Pe lângă venitul său modest ce lua de la chiriași, apoi descindea în fiecare zi în port, de unde, prin serviciile ce făcea acolo, își câștiga hrana de toate zilele pentru sine și copiii săi, pe lângă că băiatul mai câștiga și el ceva, vânzând flori.</p>
<p>Mărturisirea naivă a pacientei, strălucind de adevâr, sfărâmă sforțările de negații ale parvenitului părinte, mărturisire ce nu poate fi pusă în îndoială.</p>
<p>Deși facultățile sale mintale sunt mărginite, priceperea anevoiosă, astfel încât i se repetă de mai multe ori întrebarea pentru a putea răspunde, cercul ideilor sale foarte mult mărginit, așa că nu s-ar putea pune mult temei pe zisele sele.</p>
<p>Dar în ce privește raporturile sele cu părintele ei, răspunsurile sale sunt totdeauna aceleași, categorice și fără contrazicere (fila 97-98) și nu pot să fie nesocotite.</p>
<p>Prevenitul alergă și la un alt expedient susținând că este în etate de 65 ani, pe când din declarațiunea făcută de dânsul înaintea ofițerului stării civile la nașterea fiicei sale Caterina rezulta că e în etate de 61 ani, voind să se facă mai bătrân spre a fi mai puțin bănuit.</p>
<p>Pe de altă parte nu se explica boiala mustăților sale, care încă nu a dispărut după dânsele cu toată precauțiunea sa.</p>
<p>Ce idee ne putem face de o atare creatură care degradă pe om și-l întinează?</p>
<p>Sărac și miserabil și voiesce să înșele lumea, acuzându-și perii albi! Sunt ani de când nu a pus cămăși pe dânsul și perii capului nu-i lăsa să cărunțească.</p>
<p>De altmintrelea mintea-i e întregă, este isteț, căci respunde cu mult spirit și inteligență, aprosito de câneală.</p>
<p> — Iertați-mi păcatele nevăzute, căci eu iert pe le D-v. văzute.</p>
<p>Insuși concisiunea medicală, în raportul ei asupra parvenitului se exprimă astfel:</p>
<p>„Că pare puțin probabilă declarațiunea sa (a parvenitului) că n-ar fi cunoscând nimic despre dezorarea fiicei sale deși zice că o îngrijea singur în persoană, deși tot zice că nu și-a părăsit patul de mai mulți ani, mărturisiri care se găsesc înontrazicere unele cu altele și care fac pe oricine bănui sinceritatea cuvintelor sale; iar a susținei că e atins de vreo sminte a său infirmitate în mintea sa, care ar tălmăci relele sale tendințe, modul său de a trăi precum și limbajul plin de aserțiuni contradictorii — ar fi a înainta o greșeală mare, căci departe de a fi slab de minte, monoman sau dement, Atanase G. Scarvulis arată prin fizionomia, aditudinea, gesturile și conversația sa, perfectă memorie și o acuitate de spirit mai presus poate de aceia ce se observă de obicei în clasa socială la care aparține (fila 97 verso).</p>
<p>Iată cum sună mai la vale ordonanța No. 1751 D-lul N. Ionescu Flămânda, ordonanța dată în cabinetul său de instrucțiune în ziua de 12 iunie 1880 în orașul Brăila:</p>
<p>„Considerând că din extractul după actul de naștere No 327 din anul 1866 al ofițerulul stării civile din acest oraș, se constată calitatea de părinte a prevenitului Atanase G. Scarvulis față cu pacienta Catherina, precum și etatea acesteia mai mică de cinisprezece ani.“</p>
<p>Considerând că prin faptul recunoașterii după cum rezultă din instrucțiune și din actele medicale, victima a suferit o vătămare corporală gravă, îndoindu-i-se culoarea vertebrală, și-a perdut facultatea de a umbla; așa fiind, crima intră în previziunile art. 272 combinat cu 273 al. I și II de timp ce sechestrarea a ținut mai mult de o lună; că celălalt fapt imputat prevenitului este prevăzut și penat de art. 263 combinat cu 265 aliniatul I și II.</p>
<p>Considerând că prevenitul este trecut de vârsta de 60 ani și în conformitatea art. 14 din codul penal, la darea hotărârii definitive trebuie să-i se scadă pedeapsa după regulile acolo menționate:</p>
<p>Că, în fine, în contra sa sunt sarcini și indicie suficienți de culpabilitate, pentru ambele crime imputate;</p>
<p>Pentru aceste motive, în neunire în parte în ceea ce privește aplicarea legii, cu rechisiunile ministerulul public;</p>
<p>„Văzând și art. 135 din procedura penală;“</p>
<p>„Declarăm că, în contra lui Atanase G. Scarvulis, e loc de urmărire cu aplicația art. 272, 273 alin I și II, 263, 265 aliniatul I și II, 40 și 14 din codul penal; că prevențiunea în contra sa e bine stabilită și, prin urmare, ordonăm ca toate actele să înainteze d-lul procuror, spre a procede conform legii”.</p>
<p>„Mandatul de depunere se va preschimba în mandat de arestare”.</p>
<p>„Partea civilă nu este constituită”.</p>
<p>Curtea cu Jurați</p>
<p>In sfârșit sosi momentul dureros când jurații trebuiau să condamne această crimă înfiorătoare, sosi momentul când pușcăria rece va trebui să primească în zidurile sale pe omul de care însuși natura părea că se îngrozește.</p>
<p>Cu un pas măsurat, cu o privire pierdută intră Scarvulis în sala de ședințe. Toți îl priveau, mulți se fereau ca să nu se atingă de el.</p>
<p>— Domnule, zise președintele lui Scarvulis mai tăgăduiești încă fapta că D-ta ești acela care a atentat la pudoarea micei Ecaterina?</p>
<p>— N-aș putea răspunde, Domnule, reluă Scarvulis; decât prin mirarea care mă prinde auzindu-vă chiar pe D-voastră făcându-mi o astfel de întrebare. Si cum aș putea eu părintele, eu care îmi iubeam așa de mult copiii, care am avut nefericirea a perde opt din ei, nerămâindu-mi decât Gheorghe și această copilă, neavând pe nimeni altul decât pe el și pe Dumnezeu care este deasupra mea, cum aș fi putut, și cum ș-ar putea închipui cineva că un părinte și om în etatea mea, cu părul mai mult alb să poată vreodată comite o astfel de crimă!</p>
<p>Aceste cuvinte produseră un murmur surd și o mișcare prin toată sala.</p>
<p>Dar indignarea crescu și mai mult când fu chemată înaintea juraților nenorocita Ecaterina!</p>
<p>Întrebată de președintele dacă tatăl ei venea pe la odaia  ei, ea respunde că venea, că se culca cu dânsa, c-o iubea și că-l iubea și ea.</p>
<p>— Și pentru ce iubești pe tatăl tău? o mai întrebă președintele.</p>
<p>— Pentru că tata vine în toate serile pe la mine, se culcă cu mine, și mie îmi place acesta.</p>
<p>Sărmana idioată! nu mai avea nici cunoștiința de sine! Din toate părțile auzeai strigăte și injurii, ponorul nerăbdător voia, în acel avânt de indignare, să-și facă singur dreptatea.</p>
<p>Dupe interogatoriul luat tatălui și fetei, se chemară martorii și în urmă veni avocatul lui, care căuta să-l apere.</p>
<p>Concluzia procurorului a fost de merit, cuvintele care mișcară inimile tuturor și curtea cu jurați condamnă, după cum știm, pe denaturatul Scarvulis, pe criminalul tată la 20 ani de închisoare.</p>
<p>Atanasie Scarvulis și Ecaterina</p>
<p>În urma acestui rezumat de acuzațiune, ne vor permite cititorii a face un pas înapoi și să arătăm indignarea publică față cu această bestie, mai cruntă decât fiarele cele mai sălbatice.</p>
<p>Am văzut prin ce întâmplare parchetul putu să descopere această crimă, care ar fi rămas mult timp încă ascunsă în întunericul ce o acoperea. Semnalul se dete curând, Brăilenii aflară despre fapta monstruoasă, zgomotul se răspândi în afară, răsună în toată țăra și în urmă colindă întreaga lume.</p>
<p>Scarvulis, omul pe care mai înainte nu-l băga nimeni în semă începu acum a deveni interesant.</p>
<p>Procurorul de pe lângă tribunalul din Brăila ordonă ca victima și călăul se fie duși înaintea unui fotograf, spre a li se lua fotografiile.</p>
<p>Această măsură este în adevăr destul de lăudabilă, căci se știe astăzi de ce mare interes sunt fotografiile criminalilor, trebiau însă luate niște astfel de măsuri ca publicul să nu fie în cunoștință despre aceasta.</p>
<p>Dar Scarvulis, scos în mijlocul orașului, toți Brăilenii îl înconjurară. Aici se petrecu o scenă dintre cele mai înfiorătoare.</p>
<p>Bărbați, femei, copil și copile toți se adunaseră împrejurul lui.</p>
<p>Și cine nu ar fi venit să vadă pe Scarvulis alături de fiica lui, de acea copilă care a suferit atâta? Trebuie să spunem însă că nu era numai curiozitatea care strângea pe acești oameni, mai era și ignațiunea, care-i revolta până la exces.</p>
<p>În furia lor nedescrisă voiau să sfărâme pe acesta.</p>
<p>- Nemernicule! strigau părinții de copii; nemernicule! mai poți sta încă pe fața acestui pământ?</p>
<p>— Nenorocitule! se auzeau exclamând mumele; ți-e frică că va cădea urgia cerului peste tine! Și în mijlocul acestor blesteme generale se vedea ploaia de pietre, care cădea din toate părțile peste capul lui Scarvulis.</p>
<p>Numai sărmana Ecaterina, plină de uimire, privi în toate părțile și toate lucrurile, tot ce putea vadă o impresionau, o mișcau.</p>
<p>Și ce durere nedescrisă cuprinde inimile asistaților când auzeau pe mica copilă exclamând din când în când: Patera! adică tată.</p>
<p>Scarvulis e criminal?</p>
<p>Odioasa crimă comisă de Scarvulis ca tată, a pătruns până în rărunchii unora din noi, făcendu-i să scoată exclamații ca:</p>
<p>Crimă oribilă! - Crimă, mai unică în analele medico-legale-Judiciare ! — Criminal îngrozitor! — Părinte denaturat!</p>
<p>De la începutul narațiunii, a unei părți din viața acestui nenorocit, am pornit cu sentimentele obstescei noastre societăți indignate de faptul murdar ce făcu Scarvulis.</p>
<p>S-au încercetat dicționarele cele mai autentice, s-au cules din ele expresiile de indignare cele mai lovitoare, pentru a se da calificative acestui nebun!</p>
<p>Auzind încă rumoarea ce se respândise la început despre această crimă ne-am mulțumit cu puținele cuvinte de durere:</p>
<p>— Sărman nebun !</p>
<p>Încă nu se stabilise pozitivitatea dacă crima era făptuită, și nu ne-am pus în mirare, căci, sub razele soarelul care ne luminează azi societatea noastră e cu putință să se petreacă toate crimele cele mai dureroase.</p>
<p>Societatea, prin justiția ei, avea probele cele mai netăgăduite despre crima lui Scarvulis, și și-a dat verdictul său:</p>
<p>— Acest denaturat părinte!... nu merită să stea în mijlocul bunei noastre societăți, alcătuită șa de bine în dragostea aproapelui, și găsim, ca pildă pentru toți care se vor mai încerca cu asemenea crime, să-l închidem pentru veci. E un criminal acest nelegiuit,.. meargă la castel..</p>
<p>Și cu toate acestea, trebuința măririi acestor închisori de veci, se simte zilnic, de buna noastră societate.</p>
<p>De ce asta?</p>
<p>Nu cumva mijloacele ce se întrebuințeză acum, sunt slabe?</p>
<p>Atunci buna societate, care are atâta sârguiuță părintească ca membrii săi să fie oameni buni, să alerge la mijlocul ghilotinei, hai?</p>
<p>Îmi pare că societatea întrevede mijlocul îmbunătățirii relei morale, însă închide ochii. Cum oare, să se stingă ierarhia de puternică, de bogată, de sânge, de inteligență să dispară?</p>
<p>Majoritatea de astăzi, votul de încredere în orice asociație, și același lucru se întâmplă și în sociietate.</p>
<p>— E bună, onestă, morală, zice majoritatea.</p>
<p>Și e zis.</p>
<p>Căci atunci ce ar face atâția trântori?</p>
<p>Justiția societății constată faptul îndeplinit, dă titlul ce i se cuvine, de delict sau crimă și apoi condamnă pe individ. Totul e terminat și acești buni magistrați, mulțumiți de pledoariile din care-și fac un renume îșl freacă mâinile mâncând cu poftă.</p>
<p>— Ce ați făcut?</p>
<p>— Datoria, criminalul își ea pedeapsa, și dăm un exemplu pentru ceilalți, să nu cadă în păcat.</p>
<p>Intrebatu-s-a vreunul din acești buni oameni, dacă calea ce o urmeză e cea justă? Nu justă după legi, după umanitate!</p>
<p>S-a condamnat individul criminal... de cine? de societate, și, societatea nu se întreabă niciodată dacă e complicea acestor fapte ce o înspăimântă ca pe o cucoană prefăcută...</p>
<p>Scarvulis e rău, un criminal!..</p>
<p>De ce e rău?.. De ce criminal?..</p>
<p>Admitem că un om cu o întreagă rațiune bună, morală nu ar fi îndeplinit un fapt atât de scârbos?</p>
<p>Negreșit.</p>
<p>Atunci Atanase a fost un nebun lipsit de rațiune morală, și a urmat unei boldiri nebune a creierului său.</p>
<p>Să ne întrebăm:</p>
<p>Era putincios ca din Atanase să iasă un om rațional?</p>
<p>Fără înduoială, dacă din copilăria lui s-ar fi găsit într-un mediu moral.</p>
<p>Si mediul moral și instructiv, lipsește masei de jos. — Lui Scarvulis i-a lipsit, vârându-l întâmplarea într-o adunătură de oameni murdari, de unde și dânsul rămâne cu cei ce s-a adunat.</p>
<p>Ca să ne facem o idee, ne permitem a aminti un lucru, care îl știți toți.</p>
<p>Ce e rațiunea? Ce e conștiința? Ce e inteligența?</p>
<p>Spiritualiștii dau fiecăreia din aceste denumiri, câte un teren deosebit în creierul nostru.</p>
<p>Școala pozitivă însă, înțelege același lucru.</p>
<p>Ca și lui Isnard, ne place, cuvântul rațiune, căci conștiința — care e același lucru — s-admite de unii cu o parte separată a creierulul, care are rolul numai de a munci în căință pe om.</p>
<p>Ca să posedăm Rațiune, inteligență, trebuie s-avem cele cinci simțuri complete și neatinse. Printr-însele căpătăm impresii care păstrate în creierul nostru ne dau noțiuni care adunate și coordonate, între ele constituie ceea ce numim cunoștințe, conștiință, rațiune.</p>
<p>Când impresiunile sunt totdeauna de natură rea, când cercul societar în care trăiește individul e murdar, imoral, impresiunele primite și păstrate în creierul său îl fac a vedea și judeca numai din îndemnul lor.</p>
<p>Dacă însă un om, din copilăria sa nu i se dă o direcțiune morală, nu aude niciun cuvânt bun de la acei ce-l împresoară, cum va fi acel om?</p>
<p>Un rău, care nu va face decât fapte condamnabile.</p>
<p>Dar, s-ar putea oare abate de la calea greșită?</p>
<p>Negreșit atunci când Societatea va avea în adevăr dragoste sinceră de membrii ce o constituie.</p>
<p>Scarvulis e criminal?</p>
<p>.... Negrieșit.</p>
<p>Putea să nu fie?</p>
<p>Iarăși negreșit. Când nu ar fi fost în cercul murdar în care a trăit.</p>
<p>Nu Scarvulis e criminal, căci izvorul pornește, de acolo de unde s-au aruncat calificativele atât de spăimântătoare ca și crima.</p>
<p>Societatea să mediteze, la înălțarea morală a omenirii și acesta nu o va putea îndeplini, atât cât va fi: mare și mic... avut și sărac... nobil și rob!</p>
<p>Să fim optimiști. Să sperăm că viitorul Societății noastre omenești va fi mai bun... și, nu mai bun dar cu totul bun.</p>
<p>Sunt criminali care zac în întunecoasele și negrele închisori, victima unui moment de nebunie. Azi, ei plâng, societatea-i râde!..</p>
<p>Sunt criminali care din porniri ce le-au însușit prin medii în care s-a găsit sunt iarăși victimă. Ei poate nu plâng, căci mintea le e întunecată de adevărata rațiune morală, societatea ar trebui să-i plângă căci sunt victima alcătuirii societății de azi.</p>
<p>FINE</p>
</body>