<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Tunsul haiducul. Nuvelă originală: ediție POPLITE</title>
    <author>Popescu, N.D.</author>  
    <respStmt>               
     <resp>codare POPLITE</resp>
     <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
    <respStmt>
     <resp>corectură manuală</resp>
     <name>Lucreția Pascariu</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>verificare corectură manuală</resp>
     <name>Denisa Manaz</name>
    </respStmt>
    <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>UAIC</publisher>
    <date></date>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
    </availability>
    <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781227"></ref>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <author>Popescu, N.D.</author>
     <title>Tunsul haiducul. Nuvelă originală</title>
     <pubPlace>București</pubPlace>
     <publisher>EDITURA LIBRĂRIEI H. STEINBERG</publisher>
     <date>1881</date>
     <decoNote type="ilustratii" subtype="yes"/>
     <dim unit="char" type="mare"/>
     <extent>
      <measure unit="word">39278</measure>
      <measure unit="page" type="under_250"/>
      <measure unit="foileton" type="under_65"/>
      <measure type="complete"></measure>
     </extent>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
     <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
     <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
     <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
     <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
     <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
     <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
     <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
     <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
     <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
    </keywords>
    <keywords>
     <term type="receptare" n="5"/>
     <term type="republicare" n="2"/>
      <term type="finished"></term> 
    </keywords>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
    <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
    <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
    <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
   </projectDesc>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
<text>
<body>
<div type="chapter" n="1">
<head>I. BĂTRÂNUL PĂDURAR</head>
<p>Am aflat din nuvela intitulată; <title>Tinerețea lui Tunsu Haiducul</title> cum fostul paracliser a devenit din cârciumar căpitan de haiduci și cum și-a instalat el tabăra, astfel ca să nu mai atragă asupra-i curiozitatea poterașilor, care de când se suise pe tron Grigore Vodă Ghica, devenise foarte îngrijitoare pentru eroii din codru. De când luase conducerea cetei sale, el introdusese în tabăra sa multe legi noi și multe inovații care exasperase pe Zbanciog, căci nu le pricepea, și care, lucru de mirare, dau niște rezultate foarte mulțumitoare.</p>
<p>Călcări în drumul mare, în pădurea Babelor sau în împrejurimele ei, de la venirea sa în capul cetei sale, nu se mai făcu, și nici aiurea numai opera întreaga ceată și numai provoca, prin niște călcări îndrăznețe în drumul mare al călătorilor drumeți, urmărirea și războirea cu poterașii. El își împărțise ceata, care împreună cu el numera doisprezece voinici, în șase cete, conduse de câte un tovarăș mai bătrân și mai experimentat, și pe acele cete le trimetea, în distanțe îndepărtate: unele la miazănoapte, altele la miazăzi, altele la apus și altele la răsărit, ca să calce localități sau persoane cercetate de mai înainte, de niște spioni iscusiți, unde întotdeauna găseau bani mulți și expediție lesnicioasă. Cele mai multe din expediții le conducea el în persoană, și foarte adesea le executa singur, și reușea întotdeauna, fără să verse sânge, fără să cresteze piele, fără să facă moarte de om, și fără ca să scoată măcar un pistol sau un cuțit din brâu. El influența asupra caracterului și temperamentului victimei sale numai prin înfățișarea sa, prin bolovănirea ochilor săi, printr-o răsteală ce înfurnica sângele în corpul omului celui mai curajos și prin teribilul ascendent ce avea rostirea numelui său asupra tuturor.</p>
<p>Numele său devenise în scurt timp celebru; toată lumea îl pronunța cu frică și scuipându-și în sân, și legendele cele mai bizare, mai fantastice și mai îngrozitoare făcură din ființa sa o făptură extraordinară, care săvârșea fapte stranii și imposibile. Cea mai stranie din toate și mai neînțeleasă de nimeni era boscariele sale, adică prezența sa deodată în mai multe locuri și dispariția sa ca prin farmec atunci când cineva ar fi crezut că cu bună seamă a pus mâna pe el. Această prezență a sa deodată în mai multe locuri, întocmai ca a faimosului scamator Bosco, care uimise pe cotemporanii lui prin farmazoneriele sale, se acreditase prin faptul că mai mulți tovarăși ai săi se deghizau deodată întocmai cu deghizământul ce el adoptase ca să-l reprezinte în activitatea sa de haiduc, căci sub adevaratul său chip nu opera niciodată, și toți tovarășii săi, plecând deodată cu el în mai multe direcții, operau sub numele de Tunsu ; asemeni și el haiducea tot sub numele de Tunsu.</p>
<p>Atunci când trebuia ca să se odihnească sau nu avea încă pregătite noi expediții, fiecare venea de la gazda ce fiecare avea în diferite sate din apropiere de Babele, îmbrăcați în straie de țărani tăietori de lemne în păduri, se adunau în pădurea Babelor, ziua fasonau cu barda lemnele tăiate de cu toamna, ca să le schimbe în cherestele, sau scânduri de uluci, sau șindrilă, care pe atunci se făceau toate din stejar, căci era mult stejar în țară, iar seara se adunau în mijlocul pădurii care rămăsese netăiată, se sfătuiau părpălindu-se la focul dorobânțesc ce ardea în mijlocul luminișului din centrul pădurii, și puneau la cale viitoarele expediții. Apoi mâncau, se culcau sub umbră de copac, și dormeau până a doua zi, când începeau același lucru până la o nouă expediție. Poftim cărcserdare de arnăuți și vatașe de poterași de bănuiește pe acești cinstiți și harnici pădurari, că ar face parte din ceata lui Tunsu, și că căpetenia lor cea fioroasă era între ei.</p>
<p>Ionița, care pentru a reuși să înșele vigilența oamenilor spătăriei, devenise un transformist admirabil, și învățase a se deghiza în mod uimitor, într-adevăr se afla între ei, și, pe când Zbanciog făcea pe cârciumarul cu oarecare însușiri apreciabile, el luase chipul unui țăran bătrân și cuvios, deveni căpetenia și cănducătorul pădurarilor și luă numele de: bătrânul pădurar.</p>
<p>La pădure lucrau nu numai haiducii în orele lor libere, dar și muncitori țărani din vecinătate, ca să nu se atragă atenția oamenilor stăpânirii, prin excluderea muncitorilor localnici de la tăierea și fasonarea lemnelor, și se întrebuințau numai oameni cunoscuți, vecini cu pădurea, și prea puțini necunoscuți, cei mai mulți străini de localitate. Aceștia erau adevarații lucrători ; ei făceau munca cea mai grea precum și pe cea mai cu meșteșug, fasonau grinzile și căpriorii, netezeau tălpoaiele și scândurile, tăiau lemnele de stănjen, curățau crăcile, și, după ce schimbau lemnul brut în marfă de vânzare de felurite sorturi, o transportau din pădure până în București și o duceau la diferiți cherestegii.</p>
<p>Acești lucrători străini cetei lucrau toată ziua împreună cu haiducii fără a-i cunoaște, munceau împreună cu ei, schimbau împreună cu ei vorbe fără importanță și fără a se întinde la destăinuiri, căci unchiașul pădurar era aci lângă ei, îi supraveghea, chiar îi spiona și nu-i lăsa să se abată pe drumuri primejdioase. El nu le vorbea niciodată aspru sau rostit, dar prin vorbă blândă, prin îndemnuri binevoitoare și prin povețe părintești și prietenești, îi îndemna să muncească fără a flecări, și-i abătea din calea primejdioasă a indiscrețiilor.</p>
<p>Țăranii străini nu dormeau niciodată în pădure, ci se duceau seara acasă după ce lăsau lucrul, căci locuințele lor erau prin apropiere și chiar vecine cu pădurea; cei mai mulți erau din Babele, alții din Nebuna Velei, alții din Clejani, alții din Găștești și alții din Vadu-Lat, astfel că aveau vreme să vină dimineața la lucru și să se întoarcă seara acasă. Seara însă nu se putea ca mai înainte de plecare să nu dea o raită pe la bordeiul cârciumă din marginea pădurii, ce era ținut, precum știm de Zbanciog, ca să bea măcar o ulcică de vin sau un ciocan de rachiu și să mai schimbe o vorba două între ei.</p>
<p>Atunci aveau prilejul să dea ochii cu bătrânul pădurar, care era om cu pricepere și bun la sfat, puteau să stea un cescut de vorba cu el, și găseau răgaz să-i spună păsurile lor, să-i ceară sfat și părere și să-l transforme în duhovnicul lor. Fiindcă sfaturile lui adesea le-au prins bine și destăinuirea către el a suferințelor lor a avut ca consecință un ajutor providențial, venit pe neașteptate de la o mână necunoscută și nevăzută, el a devenit oracolul lor, duhovnicul lor și unica lor scândură de scăpare, pe care el o întindea bucuros la oricine-i cerea ajutor, fără a părea obosit vreodată.</p>
<p>Deja se lățise prin satele vecine faima numelui lui Tunsu, care ar fi operând prin apropiere de satele lor, deja lumea curioasă ar fi vrut să-l zărească măcar, iar stăpânirea să pună mâna pe el, dar nimenea nu știa unde se ascundea el; asemeni se dusese vestea extremei sale generozități față de țărani, pe care-i ajuta la păs, fără să se arate sau să dea ochi cu cineva spre a afla necazurile cuiva, și care totdeauna ajuta bine, generos, la timp și cât se poate de discret.</p>
<p>El negreșit urma tradiția vechilor haiduci clasici, care s-au menținut în codru fără a fi dați de țărani pe mâinile stăpânirii, numai prin asemenea generoase și dese împărțiri de binefaceri; prin asemenea mijloace au putut haiducii să se mențină în codru fără a cădea în mâinile poterașilor, și au reușit să râdă de ei, fără ca aceștia să poată să le facă ceva rău. Această procedură, fiind imitată și de Tunsu, i-a servit de minune, căci prin ea el își crease din țărani niște admiratori și susținători care n-ar fi fost în stare să-l trădeze, daca ar fi putut, măcar dacă i-ar fi dat stăpânirea oricâți bani.</p>
<p>Fiindcă bătrânul pădurar a dat unora din jeluitori sfatul de a fi cu răbdare și cu nădejde în D-zeu, că poate așteptarea lor va avea un rezultat mântuitor, poate Tunsul va afla prin emisarii săi secreți păsul lor și le va veni în ajutor, și pentru că răbdarea lor a avut ca consecință un ajutor providențial, venit nu se știe de unde, prin urmare de la Tunsu, țăranii începură să creadă și să spună unul la altul că el ar fi fost, daca nu însuși Tunsu, dar cel puțin unul din amicii lui intimi, care-i spunea tot ce afla și-i indica cui să împartă ajutoarele. Unul dintre ei îi comunică credința ce aveau toți și-l încredința că țăranii mai bucuroși și-ar pune carnea pe tocător ca s-o toace, decât să-l dea de gât; el însă se apara, îl încredință și chiar se jura că nici nu cunoștea pe Tunsu, și-l asigură că iscusitul căpitan de haiduci, care avea spioni pretutindeni, trebuie să fi vârât pe unul dintr-ai lui printre dânșii și acela i-a împărtășit aceea ce a auzit vorbindu-se între ei. Auziră ei tagăda și jurământul lui, dar nu încetară de a crede că Unchiașul cel sfătos ar fi fost unul din tovarășii lui Tunsu, dacă nu chiar el. El îi lăsă să creadă cum ar fi poftit, dar atitudinea lui fața de ei nu și-a schimbat-o, căci n-avea nicio teamă de vreo indiscreție din partea lor, căci cunoștea bine firea cea cinstită și reală a țăranului român, și pe lângă aceasta sâmbătă seara cănd le plătea, căci el era plătitorul, le mai da pe deasupra și câte o oală plină cu vin.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="2">
<head>II. CREDINȚELE SOCIALE ALE UNUI HAIDUC.</head>
 <p>Noi știm bine că unchiașul sfătos și Tunsu haiducul erau una și aceiași persoană, dar că Ioniță se deghiza atât de bine, încât nimeni n-ar fi putut descoperi trăsăturile de voinic tânăr ale lui Tunsu sub cutele zbârciturilor bătrânului pădurar. El lipsea foarte adesea din pădure, știm pentru ce, însă pentru țărani lipsea ca să se ducă la București spre a da ochii cu arendașii pădurii, de a căror deplină încredere se bucura, și pentru a aduce bani spre a împărți la muncitori. Când lipsea el negreșit era în pădure și cârciumă Zbanciog care lipsea mai rar, ba aproape deloc. Atunci când unchiașul era în pădure nu lipsea de a ține sfat în toate serile cu țăranii, pe care-i făcea roată împrejurul său, și de a se consulta împreună cu ei în privința celor ce se petreceau în țară și de a dezbate împreună cu ei toate chestiunele sociale care frământau toată lumea pe atunci.</p>
<p>Mari chestiuni sociale se dezbăteau într-acel timp în lumea politică din Țara Românească. Ghica vodă numise o comisie compusă din boierii cei mai luminați și mai patrioți, care să elaboreze pentru țară, o constituție, care să le îmbunătățească soarta.</p>
 <p>Între toate chestiunele sociale avea negreșit să se dezbată și chestiunea relațiilor dintre proprietarii de moșii și muncitorii agricoli, vecinica chestiune arzătoare în Principatele române, care de când sânt ele pe pămînt s-a dezbătut mereu, s-a rezolvat uneori în folosul țăranilor și s-a falsificat în totdeauna, spre a deveni avantajoasă pentru proprietar și asupritoare pentru țăran.</p>
 <p>Această chestiune fusese din nou pusă pe tapet de Revoluția lui Tudor Vladimirescu și de marele și frumoasele făgăduieli ce făcuse el țărănimii prin proclamațiile sale. Acele promisiuni ridicaseră în picioare pe clăcași și le inspirase îndestul curaj ca să îndrăznească să-și ceară dreptul ce fiecare are asupra unei îmbucături de pâine, pentru hrana lui și a copiilor lui, ca produs al muncii sale. Până atunci țăranul român avusese numai datorii și mai niciun drept. Era dator să muncească cu sudoarea lui și a copiilor lui, ca să facă producătoare moșia proprietarului, în schimbul unui petic de pământ, care, în urma unei munci obositoare, să-i procure cele strict necesare pentru traiul său; dar din produsul acelei munci mai trebuia să plătească dajdia, havalele, rușfeturile, nenumeratele havaeturi, beilicurile, sursaturele, dările în natură a lemnelor pentru autorități, a fânului și orzului pentru poște și a altor nenumărate angarale și satarale. Aceste sarcini apăsau foarte greu pe bietul țăran și-l mâhneau peste măsură, căci, după ce împărțea la toți, lui nu-i mai rămânea aprope nimic pentru nevoile sale casnice. De atunci au trecut 85 de ani, țara noastră a trecut prin multe schimbări și transformări și multe legi agrare s-au votat și aplicat, dar starea cea rea a țăranului mai că nu s-a schimbat, pentru că conducătorii și legiuitorii acestei țări erau boierii, și tot boierii erau și proprietarii de moșii.</p>
<p>Grigore Vodă Ghica fu cel dintâi Domn pământean, suit pe tronul Țării Românești după epoca Fanarioților; el era obligat prin tratatul din Ackerman să convoace o comisie compusă din oamenii cei mai luminați ai țării, care să redacteze un proiect de Constituție sau de Regulament organic, cum îi zicea pe atunci, precum și un proiect de lege pentru stabilirea unor raporturi drepte și echitabile între proprietari și clăcași. Pentru a se putea face un proiect de lege bun și drept, se puse din nou pe tapet chestiunea rurală, și mulți țărani fură consultați și invitați să-și spună păsurile lor; de aceea într-acea vreme drepturile țăranilor erau pe buzele tuturor clăcașilor, și acele drepturi erau dezbătute și tratate în toate sensurile și în toate locurile de cei interesați. Să nu vă prindă mirarea dacă veți afla că această chestiune mare s-a dezbătut și pe bătătura bordeiului din marginea pădurii Babelor.</p>
<p>Părerile erau împărțite și proiectele de soluții foarte variate. Unele erau moderate, raționabile și aplicabile, iar altele exagerate, extravagante și nerealizabile, după temperamentul fiecăruia. Fiecare își spunea părerea față de bătrânul pădurar; toți își susțineau ideea prin fel de fel de argumente și mulți din ei cereau sfat bătrânului sfătos, care tuturor nu spunea altceva decât să fie cu minte și moderați, să se mulțumeacă deocamdată cu puțin, pentru a putea dobândi ceva mai târziu mai mult, treptat treptat, iar mai ales să se ferească de a distruge marea proprietate, care e utilă chiar intereselor lor.</p>
<p>Unii îl ascultau, căci erau oameni de înțeles, potoliți și cu scaun la cap; alții nu, căci erau zvăpâiați, fantastici și de neînțeles; aceștia croiau teoriile cele mai extravagante și le susțineau cu o violență îngrijitoare.</p>
<p>Între aceștia se distingea mai ales un flăcău tânăr și cu mustața mijindă, care încă nu se însurase, nu dobândise până atunci pământ de muncă și abia ieșise la horă, dar care pe tărâmul discuțiilor sociale era cel mai radical, cel mai pretențios, cel mai ne înduplecăcios și cel ce exprima ideile cele mai primejdioase. Acela tuna și fulgera mai cu foc contra boierilor proprietari de moșie și a ciocoilor arendași, care exploatau în modul cel mai neomenesc pe țărani.</p>
 <p>Într-o seară el sta pe bătătura cărciumii, pe o laviță dinaintea unei mese așezată sub crăcile unui copac stufos, dinaintea unei oale cu vin, și, bând într-una, scotea țipete și chiuturi ascuțite, după care rostea câte o înjurătură la adresa procleților de boieri și de ciocoi. Auzindu-l făcând atâta larmă, unchiașul se apropia de el, se așeza la masa sa, ceru de la cârciumar o bărdacă cu vin și pentru el, și după ce-l asculta rostind de mai multe ori asemenea înjurături, îi zise cu vocea sa lină și așezată:</p>
 <p>—Dar bine ce ți-au făcut boierii și ciocoii de ești așa de mult supărat pe ei, tu care ești abia un plod ?.</p>
<p>— Mie nimic, dar părinților mei, dar fraților mei, dar întregii țărănimi, câte și câte rele n-au făcut ei?! D-aia s-au umplut pădurile de haiduci, d-aia s-a apucat Tunsu de haiducit, d-aia aleargă tot tineretul să intre în ceata lui. Eh ! dac-aș ști unde e tabara sa, mi-aș lăsa tată, mamă, surioară, frați, casă, sat, tot, și aș alerga în codru că să mă prenumăr între voinicii lui.</p>
<p>— Dar ce să faci în codru?</p>
<p>— Ce fac toți. M-aș duce ca:</p>
<p>Să sorb sânge de ciocoi,</p>
<p>Să scap țara de nevoi.</p>
<p>— Auzit-ai oare ce spune cântecul lui Tunsu ? aflat-ai că el:</p>
<p>Fură, bate, nu omoară...</p>
<p>— Nu, dar nu face nimic; dacă nu va omorî el, voi omorî eu în locul său.</p>
<p>— Am aflat că el vrea ca toți din ceata sa să urmeze poruncile lui.</p>
<p>— Mă voi supune lor, dacă așa îmi va porunci el, că știu bine că ceea ce gândește el spre binele cetei gândește și face, dar când n-o fi el de față tot nu mă voi lăsa de gându-i meu de a-mi potoli setea în sânge de ciocoi.</p>
 <p>— Mi se pare că el cere de la ai lui ca să-i dea ascultare și atunci când el nu e de față.</p>
<p>— Parcă o să vadă sau se știe.</p>
<p>— O să afle, și atunci el nu glumește, spânzură pe nesupus de cel dintâi copac ce întâlnește în cale.</p>
<p>— Fie; mai bucuros aș fi ca să mor de mâna lui Tunsu decât să mai văd pe săracii mei frați chinuiți de ciocoi, și să nu fiu în stare să-mi săr inima în sângele lor.</p>
<p>— Dar ce fapte grozave ai văzut săvârșindu-se de ciocoi înaintea ochilor tăi? Poți să mi le spui și mie una două.</p>
<p>— Câte poftești unchiașule, că multe mai sânt măiculiță! și multă vreme ași pierde ca să le număr pe toate; căci câte stele sânt pe cer, e și numărul lor.</p>
<p>— Dar dacă te-aș ruga eu să-mi spui măcar câte una două din toate suferințele ce îndură românii din partea ciocoilor, și mai ales a veneticilor, ai putea oare să-mi spui câteva din ele?</p>
<p>— Cum de nu ? Daca vrei și ai răbdare stai de ascultă.</p>
<p>Pronunțând aceste cuvinte, tânărul candidat de haiducie scoase din brâu un flueraș, îl puse la gură, și după ce doini câtva timp din el și cântă un cântec jalnic și duios, începu să cânte din gură, cu un vers dulce și pătrunzător următorul cântec :</p>
<p>Frunzulița fagului,</p>
<p>La cârciuma satului,</p>
<p>Și-altă frunză de dudău,</p>
<p>La umbra de făgădău,</p>
<p>La crâșma lui Dămădău,
 Unde bea și bun și rău,
 Bea bogatul și săracul,</p>
<p>Bea stăpânul și argatul. 
 Dar stăpânul nu prea bea,
 Dar argatul chiuia,</p>
<p>De se miră întreg satul 
 Și se crucește chiar dracul. 
 Bea bogatul cu litra,</p>
<p>Bea săracul cu vadra !</p>
<p>Foicică și-o lalea 
 Dar bogatul ce-mi făcea ? 
 Iacă mare se mândrea.</p>
<p>Și din gură așa grăia:</p>
<p>—Măi crâșmar,</p>
<p>Măi făgădar;</p>
<p>Scoate-mi mie vin d-un ban
 Ca să beau cu ăst sărman.</p>
<p>Săracul dac-auzea 
 Foarte rău se mânia,</p>
<p>Dar din buze el zâmbea
 Și din gură că striga:</p>
<p>— Măi crâșmar,</p>
<p>Măi făgădar,</p>
<p>Adu-mi mie vin d-un slot
 Să-l beau cu bogatul tot.</p>
<p>— Măi prostule sărăcilă,
 Zise bogatul în silă,</p>
<p>Măi sărace, măi creștine,
 Nu-ți pune punga cu mine. 
 Măi sărace, vreme rea,</p>
<p>Ce bei împotriva mea ?</p>
<p>Tu n-ai care ferecate
 Cu cercuri de fier legate,
 N-ai cirezi de boi la baltă,
 De se miră lumea toată. 
 Nici turme de oi la munte: 
 Și mai mari și mai mărunte.
 N-ai patule încărcate,</p>
<p>Nici magazii cu bucate,</p>
<p>N-ai coșar cu păpușoi,</p>
<p>Ci necazuri și nevoi.</p>
<p>Nici cămașă n-ai pe tine.</p>
<p>Și vrei să te lupți cu mine?</p>
<p>Săracul dac-auzea 
 Din guriță nu tăcea,</p>
<p>Ci la bogat răspundea 
 Și din gură așa grăia :</p>
<p>— Ia ascultă om bogat,
 Om bogat dar rău la sfat; 
 Ce ai tu cu cămașa mea ? 
 Că n-ai dat un ban pe ea !
 De ai averile tele</p>
<p>Nu-mi scoate ochii cu ele,
 Că averile de frunte 
 Sunt ca izvorul din munte: 
 Astă zi curge și îneacă, 
 Mâine scade și apoi seacă. 
 De ai turme mari de oi,</p>
<p>Ai și turme de nevoi;</p>
<p>Căci pe unde-s turme blânzi,
 Sunt și turme de flămânzi. 
 Nu-mi vorbi de starea ta, 
 Las-o la părdalnica,</p>
<p>Eu beau azi mai beau și</p>
<p>mâine,</p>
<p>Și mă plătesc când îmi vine;
 Toți mă cheamă ca să-mi dea 
 Și nimenea ca să-mi ia. 
 Haide dar să ne cinstim, 
 Ulcelele să ciocnim.</p>
<p>Bogatul dac-auzea 
 Foarte rău se mânia,</p>
<p>Și de ciudă că striga,</p>
<p>Și din gură că grăia :</p>
<p>— Măi sărmane sărăcilă. 
 Iaca-mi fac de tine milă, 
 Că nu sunt om pizmaș 
 Și la inimă vrășmaș;</p>
<p>Cu tine oala ciocnesc
 Și cu tine mă cinstesc,</p>
<p>Dar mâine schimbăm cojo-</p>
<p>cul,</p>
<p>Că mâine te calcă focul,</p>
<p>Te apuc la socoteli,</p>
<p>Că-i vremea de răfuieli.</p>
<p>— Măi bogate, bogațele,</p>
<p>Nu fii dușman gurii mele, 
 Că nu-ți vreau nici rău, ni-</p>
<p>ci bine.</p>
<p>N-am ce să împart cu tine, 
 Tu ai care cu opt boi,</p>
<p>Ai coșar cu păpușoi,</p>
<p>Mai ai și turme de oi,</p>
<p>Iar eu am numai nevoi. 
 Dar se poate întâmpla 
 Dar vrea D-zeu să dea;</p>
<p>Ca să-ți ardă carele
 Să rămâi cu fiarele,</p>
<p>Să-ți moară cirezile
 Și să-ți fure turmele,</p>
<p>Să-ți spargă patulele
 Să rămâi cu palmele.</p>
<p>Azi ai bani de vânturat, 
 Galbeni mulți de semănat,
 Mâine poți sa fii calic,</p>
<p>Să n-ai pe lume nimic!
 Eu am numai un topor
 Care mi-e bun frățior,</p>
<p>Am ș-un cal cu stea pe</p>
<p>frunte,</p>
<p>Fuge ca pe șes pe munte. 
 Tu ai galbeni la chimir,</p>
<p>Eu am un seleaf cu fir, 
 Și-n seleaf un iatagan,</p>
<p>Ce mă scapă de dușman.
 Tu ai casă și ai masă,</p>
<p>Eu am lunca cea frumoasă
 Ce aduni tu într-o vară 
 Eu pot să strâng într-o seară, 
 Că toporul mi-e vrăjit 
 Cu tăișul oțelit,</p>
<p> Și calul meu e nebun:</p>
<p> Fuge pe deal ca pe drum.</p>
<p>Când toporul zboară-n vânt 
 Cad bogății la pământ, 
 Când calul meu se ivește 
 Boierii îngălbenește.</p>
<p>Bogatul de auzea 
 Cârciumarului striga :</p>
<p>— Măi crâșmar,</p>
<p>Măi făgădar</p>
<p>Ia mai adu-mi vin d-un ban, 
 Să beau cu acest sărman,
 Că nu l-am văzut d-un an, 
 Și-o fi poate la aman.</p>
<p>Azi am poftă să-l cinstesc, 
 Cu vorba să-l îmblânzesc: 
 Să-i dau o ulcea cu vin,</p>
<p>Că biet și el e creștin.</p>
<p>Săracul dac-auzea </p>
<p>Mai tare se mânia,</p>
<p>Și cuvântul îi tăia,</p>
<p>Din guriță nu tăcea,</p>
<p>Cu glas mare că striga 
 Și crâșmurului zicea:</p>
<p>— Măi crâșmar,</p>
<p>Măi făgădar;</p>
<p>Scoate încă vin d-un slot 
 Să-l beau cu bogatul tot.</p>
<p>Adu o vadră de cotnar
 Și de plată n-ai habar,</p>
<p>Căci săracul când cinstește 
 Varsă sudori, dar plătește, 
 Varsă sudoare de sânge, 
 Lasă copii de plânge,</p>
<p>Dar unde are să dea
 Plătește pân la para.
 Adu-mi vin să mă plătesc
 De bir și de boieresc ;</p>
<p>Adu vin cu vadra mare
 Că mă arde focul tare,</p>
<p>Căci acest boier bogat 
 Ieri m-a tot plimbat prin sat
 Nebăut și nemâncat.</p>
<p>Cu funia m-a legat 
 Și, mereu m-a înfruntat
 Că nici birul nu mi-am dat</p>
<p>Dacă vinul l-aducea 
 El bea mare și tot bea,</p>
<p>De la gură n-o scotea
 Până ce cofa golea.</p>
<p>Că rău arde pe sărac 
 Focul aprins de bogat 
 Și cu greu el potolește 
 Văpaia ce-l pârjolește !</p>
 <p>1) Vezi V. Alexandri Balada XIV Pagina 41—43. Gr. Tocilescu Vot I Pag. 38 și G. D. Teodorescu Pag. 296-297.</p>
 <p>După ce rosti aceste din urmă cuvinte, tânărul țăran lăsă capul în jos pe piept, oftă din adânc, închise ochii și căzu într-un fel de toropeală care-i paraliză toate puterile și-l adânci aproape în nesimțire. Văzând pe țăran căzând astfel în paralizie, precum și profunda descurajare zugrăvită pe figura sa, bătrânul unchiaș nu-l lăsa să stea mult timp într-acea toropeală, ci mișcându-l nițel, de îndată ce l-a văzut că redeschide ochii i-a zis:</p>
<p>— Ei ! dar ce-a mai făcut săracul tău după aceea? s-a lăsat să fie biruit de vin și s-a dus acasă ca să se culce, ori a lasat pe ciocoi să-l plimbe în voie prin sat cu lanțul de gât ca să fie de râsul și ocara satului întreg ?</p>
<p>— O ! nu, nu, ferească D-zeu, răspunse țăranul tresărind; dimpotrivă a făcut una lată; și-a sărat inima, cum vreau să mi-o sar și eu; o! el a izbutit să-și izbândească.</p>
<p>— Ce spui ? dar bine cum ?</p>
<p>— Ai să vezi ascultă.</p>
<p>După ce rosti aceste cuvinte, scoase iar fluierașul din brâu și intonă, de asta dată un cântec vioi, repede și aproape războinic, și după ce isprăvi din doinit și-și înfipse fluierul iarăși în brâu, cântă cu o voce puternică și învăpaiată următoarele strofe:</p>
<p>Frunză verde baraboi,
 La moară la Tarantoi,
 Vine un car cu patru boi
 Incărcat cu păpușoi, 
 înaintea carului,</p>
<p>Parcalabul satului;</p>
<p>La leuca carului,</p>
<p>Vătășelul satului;</p>
<p>Din dărătul carului, 
 Arendașul satului;</p>
<p>Ciocoiul bogatului,</p>
<p>Gâdele săracului,</p>
<p>Pieirea plugarului !
 Taie tutun dracului.</p>
<p>Trage haisul, nici prea trage. 
 Boul din cea moarte face,
 Dar carul nu prea mergea
 Și pe drum prea zăbovea.
 Arendașul de vedea,</p>
<p>Pe lângă țăran trecea,</p>
<p>La țăran că se răstea,</p>
<p>Și din gură că-i zicea:</p>
<p>—Bună ziua măi țărane,
 Mulțumescu-ți măi cocoane. 
 — Mână tare măi țărane, 
 Zău că nu mai pot cocoane.
 De trei zile ne-ncetat 
 Boii nu i-am dejugat,</p>
<p>De mâncare nu le-am dat, 
 Ba nici nu i-am adăpat.
 Cinci pogoane ți-am arat,
 Și zău nici eu n-am mâncat</p>
<p>Dar ciocoiul dracului, 
 Nu-și lăsa năravul lui; 
 Arendașul d-auzea
 Din gura graiu nu scotea,
 Dar nici vreme nu pierdea 
 Din ochi scântei că scotea, 
 După care că să dădea,</p>
<p>Și din sân un bici scotea;</p>
<p>Tunsu 2.</p>
<p>Scoase biciui calului 
 Și trage-i țăranului!</p>
<p>Trase una, trase două, 
 Trase mare până-n nouă; 
 Trase douăzeci și cinci
 De căzu țăranu-n brânci.
 Dar țăranul săracul,</p>
<p>Ce nu-și lasă năravul,</p>
<p>Dacă vedea și vedea,</p>
<p>Se dădu pe după cea;</p>
<p>Băga mâna într-o leasă
 Și tăia d-o nuia groasă :
 Tufă groasă noduroasă 
 Și la cap căpățânoasă,</p>
<p>Și îi trase numai șapte,
 Cade ciocoiul pe spate.</p>
<p>Arendașul de vedea
 Cu bătaia că-l răzbea,</p>
<p>În genuchi că se punea 
 Și din gură așa zicea:</p>
<p>— Stai țărane, nu mă bate,
 Că mă ustura la spate;</p>
<p>Stăi țărane nu mai da</p>
<p>C-o să-mi răpui viața.</p>
<p>Țăranul dac-auzea 
 Din bătaie contenea,</p>
<p>Dar cicoiu ca ciocoiu,
 C-așa ie firea și soiul,</p>
<p>De bătaie cum scăpa, 
 Țăranului că-i grăia.</p>
<p>— Dar ce făcuși măi țăra-</p>
<p>ne ?</p>
<p>— Ce ai cătat măi cocoane,</p>
<p>— Tu m-ai bătut, măi Ro-</p>
<p>mâne ?.</p>
<p>Ți s-a căzut porc-de-câine,</p>
<p>— Măi țărane tu ești beat</p>
<p>— Ia taci ciocoi gulerat;
 Nu-ți mai face cu păcat.</p>
<p>De trei zile n-am mâncat 
 Cinci pogoane ți-am arat 
 Boi nu i-am dejugat,</p>
<p>De mâncare nu le-am dat,
 Nu i-am dus la adăpat,</p>
<p>Ci ți-am muncit ca argat,</p>
<p>Și tot mai spui că sunt beat?! 
 Dacă nu te-ai săturat
 Cu bătaia ce ți-am dat,</p>
<p>Eu sunt gata bucuros 
 Ca să-ți mai fiu de folos. 
 Dar ciocoiul ce-mi făcea ?
 Aste vorbe d-auzea,</p>
<p>Pe cal iute încăleca,</p>
<p>La fugă că mi-o lua,</p>
<p>Spre casă că mi-o tulea,</p>
<p>Și acasă dac-ajungea,</p>
<p>Pe Bărlăbon cum zărea 
 Spre el că se îndrepta;</p>
<p>De departe că-i striga,</p>
<p>De aproape că-i zicea:</p>
<p>— Măi Ioane Barlaboane, 
 Măi Ioane Faraoane.
 Deschide-mi poarta mai tare
 Să intru-n curte călare ;
 Aprinde d-o lumânare 
 Și te uită la spinare,</p>
<p>Și d-oi vedea vreo varga mare
 Du-te la hanul din vale,</p>
<p>Și-mi ia spirt de cinci parale,
 Și mă udă pe spinare.</p>
<p>Că m-a bătut rău Ion
 D-am ajuns din om neom. 
 Mi-a dat țăranul cu sete
 De mă doare pe sub bete;
 M-a lovit tot peste șale;
 Vai de mine cum mă doare!
 M-a lovit și peste spate,</p>
<p>Mă dor oasele toate.</p>
<p>Freacă bine Bărlăboane
 Bărlăboane Faraoane.,</p>
<p>Țiganul dac-auzea
 Foarte mult se bucura.</p>
<p>Ciocoiului că-i grăia
 Și din gură că-i zicea:</p>
<p>— Frunzuliță foi de coarne,</p>
<p>Bine ți-a făcut cocoane,</p>
<p>Că țăranu-i supărat:</p>
<p>Cinci pogoane ți-a arat
 Nebăut și nemâncat;</p>
<p>Nici boii n-a dejugat,</p>
<p>Nici la apă nu i-a dat
 Nici mâncare n-a mâncat,
 Nici odihnei nu s-a dat,
 Iar tu i-ai zis că e beat. 1)</p>
<p>— N-a făcut bine țăranul tău că a bătut pe ciocoi, chiar dacă dânsul l-ar fi bătut vreodată, sau a pus pe altul să-l bată, că nu prin izbândirea între oameni se face dreptatea și îndestularea legiuită, ci prin pravilă. La ea trebuie să alerge ori și cine când se vede nedreptățit, și de la ea e dator să aștepte îndestulare, chiar fără nădejdea de a o dobândi; altminteri ce s-ar alege de lumea noastră, daca fie care și-ar face dreptate singur, și cum s-ar pricepe ? Am ajunge într-un hal fără de hal.</p>
<p>— Dar bine Tunsu cum își face singur dreptatea?</p>
<p>— El e haiduc, pe când țăranul tău era un simplu argat.</p>
<p>— Dar dacă nu găsea dreptate nicăieri ce trebuia să facă ?</p>
<p>— Să aștepte.</p>
<p>— Până când?</p>
<p>— Până ce ea ar veni. Omul tău a cerut încai ajutorul lui Tunsu ?</p>
<p>— Nu, că n-a știut unde să-l găsească.</p>
<p>— El e pretutindeni, precum este și nicăierea; dacă își spunea el păsu la cineva, oricine ar fi fost,</p>
<p>1) Vezi Fol locestice de Gr. Tocilesou Vol. I Pag. 135—136 G. D. Teodoresca pag. 295—296 și Alexandri Doina XXIII</p>
<p>Tunsu tot îl auzea și-l îndestula, căci încă o dată-ți zic: el e pretutindeni și nicăieri, vede și aude nevăzut de nimeni tot ce se petrece.</p>
<p>— Să-l lăsăm în bună pace pe argat și să ascultăm aceea ce a pățit alt sărac, acesta cu casă și cu copii dar lipit pământului. Ascultă ce a pățit și el, și pe urmă judecă.</p>
<p>După aceea cântă cu alt vers foarte trist și jalnic următoarele versuri :</p>
<p>- Foaie verde matostat
 Iată-te crucea bogat
 Om bogat și fără sfat, 
 Că rău în cale mi-ai stat! 
 Toată iarna te-am rugat 
Să mă bagi la tine argat,
Dar tu nu te-ai îndurat,
Vorba nu mi-ai ascultat,</p>
<p>În seamă nu m-ai băgat
Și m-ai lăsat nemâncat !</p>
<p>Apoi iarăși am venit,
 Ca un milog ți-am cerșit:
 Să-mi dai un pumn de mălai
 Să ies în vară încai; 
 Dar tu măre n-ai voit,
 Și nici nu m-ai auzit,
 Am mai venit înc-o dată</p>
<p>Și te-am rugat o zi toată:
 Să-mi dai două trei parale, 
 Să-mi iau o mână de sare,
 Că mălai am căpătat,
 Dar n-am sare de sărat,</p>
<p>Și copii-mi mor de foame, 
 Dar n-ai vrut să-mi dai</p>
<p>cocoane.</p>
<p>Ci ai zis că n-ai schimbat,
Pâine-ai spus că n-ai de dat, 
Și cu vorba m-ai purtat;
Degeaba că ești bogat!</p>
<p>Dacă văzui și văzui
 Că altă scăpare nu-i,</p>
<p>Făcui o turtă pe vatră 
 Și-am făcut-o nesărată !
 Copii s-au îmbolnăvit 
 Și pe urmă au murit. 
 Văzându-mă singur cuc,</p>
<p>Și neștiind ce s-apuc,
 Îmi luai coasa din cui,</p>
<p>O luai d-un căpătâi,</p>
<p>Și mi-o pusei la spinare,
 Și-apucai pe Olt la vale.
 Mă dusei în lungă cale
 Pân găsii o luncă mare:
 Lunca mare cum zăresc, 
 Biet m-apucai să cosesc. 
 Trasei două trei poloage, 
 Foamea la pământ mă tra-</p>
<p>ge !</p>
<p>Dacă văzui și văzui
 Două, trei cruci că-mi făcui
 Luai coasa de picior 
 Și-n văzduh îi dădui zbor;
 Și-o izbii d-un păducel,</p>
<p>Sări coasa din cățel,</p>
<p>Și mi-o făcui crămpoară,
 O așezai la trăstioară,</p>
<p>Mi-o luai la subțioară 
 Și apucai pe Olt la vale.</p>
<p>Dar pe când mergeam pe
 cale.</p>
<p>Mă-ntâlnii cu-n meșter</p>
<p>mare.</p>
<p>— Bună ziua, măi țigane. 
 — Mulțumescu-ți căpitane.
 — Dacă ești tu meșter bun
 Așează cusnița-n drum ;
 Două, trei bețe s-aduni 
 Să-mi lucrezi fără cărbuni.
 Fă-mi din coasă săbioră 
 Să mă plimb cu ea la vară.
 Din ciocan fă baltăgel 
 Să intru-n codru cu el,</p>
<p>Să mă duc la cel bogat,</p>
<p>Să mi-l judec minunat,</p>
<p>Meșterul voia-i făcea,
 Coasa-n sabie schimba,</p>
<p>Și din ciocan un baltag 
 Să intre-n codru cu drag. 
 Dar când fu vorba de plată
 Sosi ciocoiul pe dată,</p>
<p>Veni stăpânul călare 
 Să-mi aducă de mâncare: 
 Mălai negru zguruit,</p>
<p>Și stricat și mucezit:</p>
<p>În loc ca să mă hrănesc
 Mai mult sa mă îmbolnăvesc. 
 N-apucai să-mbuc o dată.
 Că ciocoiu-și face plată,</p>
<p>Și mă ia la schingiuit
 Că nimic nu i-am cosit.</p>
<p>Dăcă văzui și văzui
 Că altă scăpare nu-i,</p>
<p>Eu o palmă că-i detei 
 Și toți dinții că-i scoșei,</p>
<p>Și un brânci încă-i mai dătui,
 Jos grămadă că-l făcui !</p>
<p>De văzui și iar văzui 
 Că altă scăpare nu-i,</p>
<p>Mă-ndreptai spre cei făgui; 
 Șoim de codru mă făcui. 
 Dar în codru mult n-am stat,
 Ci dintr-ânsul am plecat, 
 Că-n curând s-a desfrunzit,
 Iarna din el m-a gonit! 
 Astă iarnă am iernat,</p>
<p>Mai colea de Calafat,</p>
<p>Într-un bordei dărâmat,</p>
<p>De mă mir cum n-am crăpat.
 Picătura m-a picat,</p>
<p>Crivățul m-a înghețat,
 Fumul că m-a afumat 
 Și de foame am leșinat.</p>
<p>Când s-a împrimăvărat 
 Am venit iarăși în sat,</p>
<p>Și m-am rugat de bogați, 
 Care au boi și argați:</p>
<p>Să-mi dea boii într-un ceas, 
 Ca să ar și eu d-un pas, 
 Dar în zadar m-am rugat,
 Că-n seamă nu m-au băgat! 
 Atunci și eu om sărac,</p>
<p>Om sărac și fără sfat,</p>
<p>Dacă n-am fost ascultat,</p>
<p>De necaz mără am cântat: 
 „Foaie verde usturoi, 
 Oleo-leo spurcat ciocoi!
 De te-aș prinde într-un zăvoi,
 Șalele că ți le moi,</p>
<p>De piele să te jupoi 
 Ca pe un cârlan de oi!</p>
<p>să-mbrac cu pielea ta 
 țoalele și ființa:
 otul să nu le pălească,
 și să nu le ruginească, 
 na să nu le-ncălzească, 
 ochiul să nu le zărească,
 mai fac, încă să fac: 
 oleacă de măzărac, 
 tu m-ai lăsat sărac,
 n-am pe lume un ac:
 nici nevastă, nici copii,
 n-am niciun căpătâi !</p>
<p>O vrea bunul D-zeu 
 să-mplinească dorul meu, 
 fie ce eu aș vrea,
 se ducă pomina: 
  din Cerneți la Slatina, 
  acolo la Câmpina; 
  din Câmpina în Focșani
  și d-acolo-n Botoșani;
   la baltă până-n munte,</p>
<p>picnim ciocoii la frunte, 
 Foaie verde de susai,</p>
<p> O veni luna de Mai,</p>
<p>Oi sui în deal pe plai
  să-mi  fac plug cu zece cai.
  O vrea bunul D-zeu
  să umble și plugul meu,
  pui să brăsdez ales
  de-o fi crângul mai des: 
  trag brazda dracului 
  mai susul dealului,</p>
<p> în marginea satului 
 drept ușa bogatului,
 Primăvara c-a sosit, 
 spre codru c-am pornit,</p>
<p>Vezi G. D. Teodorescu Pag. 289 Codin Pag 64-66 și Alexandri 259—252 Doina XXXI</p>
<p>Să m-apuc de haiducii,</p>
<p>Tocmai bine c-am brodit.</p>
<p>Că de când m-am haiducit
 Drag mi-e drumul cel cotit. 
 Când văd tabere viind
 Și ciocoi înălbăstrind;</p>
<p>Mă fac broască la pământ, 
 îmi așez durda spre vânt,</p>
<p>Și mi-o iau, știi la cătare:</p>
<p>De la cap pâ-n la picioare..</p>
<p>Și chitesc, și socotesc:</p>
<p>Pe unde să mi-i lovesc ?</p>
<p>La retezul părului,</p>
<p>Pe din dosul fesului,</p>
<p>Unde-i cald ciocoiului
 Și-i pasă voinicului.</p>
<p>Eu ochesc, durda pocnește,
 Ciocoiul se zvârcolește,</p>
<p>Sângele din cap țâșnește 
 Și de zile se sfârșește ! 
 Las să moară ca un câine,.</p>
<p>Că și-a bătut joc de mine,</p>
<p>Că i-am zis ades: Stăpâne,
 Nu-ți tot bate joc de mine,</p>
<p>Că n-o să fie vreun bine,</p>
<p>Nici de tine nici de mine,</p>
<p>— Foaie verde iarbă mare
 Oh! ciocoiu fără de-ndurăre
 De te-oi prinde-n lunca ma-</p>
<p>re,</p>
<p>Îți fac divan pe spinare,</p>
<p>Am să-ți dau unde te doare
 Și-am să te calc în picioare 
 Ca p-un șarpe otrăvit 
 Ca p-un dușman nemblân-</p>
<p>zit. 1)</p>
<p>Foaie verde usturoi,
 De cât slugă la ciocoi,
 Mai bine cioban la oi
 Cu capul pe mușuroi.</p>
<p>Foicică lemn uscat, 
 De cât slugă și argat</p>
<p>La străin și la bogat.</p>
<p>Mai bine văcar în sat.</p>
<p>Foaie verde de pe luncă 
 De cât la ispravnic slugă
 Mai bine în cap cu glugă,
 Cu oițele la strungă. 1)</p>
<p>— Ia ascultă-mă mă băiete, zise Tunsu puind ambele sale mâini în mod familiar și blând pe amândoi umerii flăcăului, după ce ascultă cu atenție întreaga sa cântare; spune-mi mie drept și fără ocoluri, ce ai vrut tu spui cui te-a auzit, prin cântarea ta, care are multe părți adevarate, dar și multe păreri bolnave și primejdioase ? Ce vrei tu să înțelegi printr-acest cuvânt om bogat? Ori vrei să îndemni pe toată suflarea omenească saracă ca să se ridice cu mic cu mare împotriva tuturor bogaților ? Vrei să îndemni pe flămânzi ca să dea la cap celor sătui ca să-i omoare ? Vrei să îndemni pe calici ca să ia averile celor chiaburi și să le împartă între ei, sau ai vrut să îndemni pe săraci ea să pedepsească numai pe cei ce au averi și sânt nemiloși cu ei?</p>
<p>— Știu eu ce am vrut, răspunse băiatul cu un ton arțăgos, și tu știi ce vreau eu și ce vrem noi toți.</p>
<p>1) Vezi G. D. Teoderescu Pag. 298. Am reprodus într-un singur cântec privitoare la suferințele ce îndură țărani români de la arendași, toate cântecele populare ce figurează în toate culegerile folcloristice române, nu ca o manifestare aprobatoare a conținutului lor, ci ca să dovedesc că de mult, de mai bine de două secole, există un conflict permanent între țărani, și ciocoi, adică arendași, că aceste cântece sânt manifestarea urei ce simte țăranul român pentru acest permanent exploatator al muncii țăranului, și că ea e produsul unui vechi conflict între exploatați și exploatatori, iar nu al ațâțărilor scriitorilor moderni, care când au scris vreodată ceva în favoarea țăranilor acuzând pe împilătorii lor, n-au făcut decât să reproducă, în culori foarte palide, izbucnirea unei revolte sufletești a autorilor anonimi ai acestor cânturi populare, care negreșit au fost țărani și și-au manifestat prin cântec revolta cauzată de propria lor suferință.</p>
<p>bogatul este tiranul săracului și jefuitorul drepturilor lui, căci este îmbogățit prin sărăcirea altuia; el trebuie desființat și averea sa împărțită la săraci.</p>
<p>Ce-mi auziră urechile ? exclamă Tunsu foarte ; vorba ta e aceea care apără credințele cele primejdioase? țăran român ești tu care ai fi în stare să înspăimânți chiar pe un haiduc. Cine ți-a zidit capul așa de rău nenorocitule ? Greșită idee de dreptate ai tu, măi băiete; greșită și primejdioasă aceasta părere, pe care chiar Tunsu ar osândi și ar îndeamna cu stăruință să o părăsească, lesne pe cei ce fac parte din ceata lui, căci e foarte primejdioasă pentru oricine, chiar pentru cel ce și-o dorește. Averea e un drept sfânt, pe care toată lumea trebuie să-l respecte, mai cu seamă când e dobândit în muncă cinstită sau prin moștenire dreaptă, iar prin asuprire și strâmbătate. Toată lumea de azi trebuie să apere avutul fiecăruia, căci fără avere un domnitor și o țară, e mort. Ce e drept haiducii noștri îl iubesc și cu toate acestea ei nu sunt altceva decât  niște apărători ai dreptății și ai celor asupriți într-asemenea vremuri în care dreptatea și alegerile oamenilor nu sunt respectate de oamenii stăpânirii. Sunt niște vremuri neobișnuite acestea în care trăim, în aceste vremi în care veneticul e încă  peste moșia strămoșească. Acum haiducii sunt trebuincioși, dar mâine poimâine, când va veni matca ei și dreptatea va fi deopotrivă pentru ei, atunci ei trebuie să piară, trebuie, deîndată dreptatea și nepărtinirea vor lua locul asupririi,ei nădăjduiesc că se va întâmpla în curând. Dar ia spune-mi tu mie fără ocol, cine ți-a insuflat ție  niște păreri atât de greșite și de primejdioase?</p>
<p>— Un jugănar muscal, pe când petrecea prin sat pe la noi ca să jugănească vitele.</p>
<p>— Îi plăteați voi ceva pentru jugănit ?</p>
<p>— Negreșit.</p>
<p>— Foarte bine; va să zică el lua parale ca să se hrănească și ca să adune ceva bani albi pentru zilele negre ; el muncea ca să strângă oarecare avere poate chiar să se îmbogățească? Pentru ce una ca aceasta din partea unui om care vă învăța pe voi să urâți și să prigoniți bogăția ? Pentru ce ? spune.</p>
 <p>— Eu nu știu, nu l-am întrebat.</p>
 <p>— Bine; dacă nu l-ai întrebat spune-mi adevarat : ție-ți plac banii ?</p>
<p>— Mai e vorba ! cum de nu?</p>
<p> — Va să zică ți-ar plăcea să ai cât de mulți ?</p>
<p>— Negreșit.</p>
<p>— Poate chiar să fii om bogat?</p>
<p>— Mai încape vorbă ?</p>
<p>— Si mie mi-ar plăcea, căci oricărui om îi place, că e o pornire omenească foarte firească, că e singura țintă ce urmărește omul când muncește; e singura răsplată a ostenelilor sale. Dacă e așa, ți-ar plăcea ție ca, după ce te-ai îmbogățit, să vie altul ca să te omoare și să-ți ia averea?</p>
<p>— Nu.</p>
 <p>— Așa e că ai zice că e curată tâlhărie?</p>
<p>— Negreșit, dar eu și altul ca mine nu suntem ciocoi, ci țărani. </p>
<p>— Ce va să zică cuvintele : ciocoi ? țărani ?</p>
<p>— Ce va să zică ? aceea ce știe toată lumea, unul este împilătorul celuilalt.</p>
<p>— Dar dacă împilătorul ar fi tot țăran ca tine ai urî ?</p>
<p>— Nu știu; știu că așa ceva nu e pe pământul nostru.</p>
<p>— Ba e, dar nu în număr prea mare în vremea de azi; dar poate să fie, și ar fi de dorit să fie, ba că poate să devină chiar asupritorul tău. Atunci ce știi tu?</p>
<p>— Știu eu ce să-ți răspund ?</p>
<p>— Din vorbele tale eu am înțeles că tu, și altul ca tine, nu osândiți bogăția și pe bogat, ci o clasă de oameni care sunt târgoveți, fie Români, fie venetici ?</p>
<p>— Firește.</p>
<p>— Va să zică dacă țăranul va fi om nedrept, asupritor și hrăpitor i-ați îngădui, poate chiar l-ați ocroti.</p>
<p>— Ba ferească D-zeu.</p>
<p>— Atunci cum ieși din încurcătură ?</p>
<p>— Nu știu ce să-ți răspund.</p>
<p>— Dacă nu știi, pentru ce cânți asemenea cântece ? pentru ce te faci tovarăș la săvârșirea  unei fapte rele, prin care scornitorul lor ațâță sărăcimea împotriva celor bogați ? Înțeleg s-o ațâțe împotriva bogaților nemilostivi și răi, și chiar să se războiască cu ei cum face spre pildă Tunsu, dar ca să defaime toți bogății numai că sunt bogați, și mai ales că sunt orășeni, aceasta e faptă rea și vrednică de osândă. Dar despre stăpânitorii de pământ ce zici tu ? Nu mai bine ce zicea jugănarul, dascălul și învătorul tău ?</p>
<p>— El spunea că stăpânirea unei bucăți mari de pământ e o hoție, câ pământul e lăsat de D-zeu să-l stăpânească numai cine-1 muncește și că trebuie să se împartă, în întregime la toți cei ce se hrănesc cu sudoarea frunții lor muncindu-l. De aceea țarul Rusiei a dat pământul de muncă numai muncitorilor de pământ, și-l dă numai la cei ce n-au, când ajung în îlichie de a munci.</p>
<p>— Așa spun ei că se petrec lucrurie în țara muscălească ?</p>
<p>— Așa.</p>
<p>— Dar dacă ți-oi dovedi eu că se petrec lucrurile dimpotrivă, ce ai zice ?</p>
<p>— De ! știu și eu ?</p>
<p>— Țăranii în țara muscăiească sunt robi ai boierilor, ai acelor care singuri stăpânesc întregul pământ de muncă dincolo peste Prut, cu drept de moștenire din tată în fiu; acolo țăranii adică mojicii cum îi numesc ei, sunt robi care muncesc pământul stăpânului pe degeaba, în schimbul unei hrane ticăloase mai rea ca a vitelor; acolo stăpânul are dreptul de viață și de moarte asupra țăranilor locuitori pe moșia lor, pentru că ei, de și semeni ai lor, sunt robii lor: acolo boierii nu au să dea seama la nimeni de purtarea lor față de mojici. Dintr-această pricină Țarul, chiar de ar vrea, nu poate să îndulcească ticăloasa stare a acelor nenorociți. Dacă îți place să fii rob mai rău ca țiganii noștri, du-te la ei, mergi acolo și bucură-te în voie de binefacerile Țarului.</p>
<p>— Ba să mă ferească D-zeu, dacă stau lucrurile astfel.</p>
<p>— Să știi că așa stau azi, în vara anului 1824 ; nu știu cum o sta mai târziu; mai bine ca la noi însă n-o să stea niciodată într-acea țară, în care hoția slujbașilor, nedreptatea stăpânilor și foametea pricinuită de lipsa de pământ și de asprimea vremii, se țin mână în mână. Eu, mare, sunt un biet bătrân care am văzut multe și am pățit și mai multe de la pământ; am tras și eu cu urechea prin lume și am aflat că Domnia cea nouă, Vodă Ghica care ean dintr-ai noștri, ar fi vrut să înzestreze Țară românească cu legi noi și drepte; el ar că țăranilor o scrisă mai bună și mai dreaptă consulul muscălesc, care se cheamă Pini, otrivi, că nu le plac Muscalilor liniștea și ușa de pravili drepte în țara noastră. De smuțit el pe jugăranii muscălești și i-a trimis  pretutindeni în toată țara, ca să propovăduiască idei bolnave. Nu le dați ascultare, feții mei dacă vreți să fie bine de voi, mulțumiți-vă cu ce aveți la voi, dragii mei, că tot e mai bini ca într-altă parte. Sunteți clăcași, nu zic că pământul nu e al vostru ci al stăpânului, nu dar din el stăpânul nu poate să vă  ceară numai muncă și dișmă drept.
Dacă băiatul clăcașiului s-a făcut flăcău însurat, stăpânul este dator să-i dea ne-ogoanele legiuite; iar după ce i-ai mun-e hotărîte pentru clacă și i-ai dat dijma muncitorul e bun stăpân pe rodul mâine- precum este stăpân, și pe casa, și pe gră- pe vitele sale.</p>
 <p>a e, dar tot clăcaș rămâne, adică supus a-r și împovărărilor stăpânilor moșiei.</p>
 <p>Dar ai uitat pe Tunsu ? Pentru ce e el pe pământ uitat ca sarcina lui e de a sili stăpânirea ca țeze mai curând claca, rușfetul și havaeluri-ina cea mai de frunte a haiducului e să în-lăcomia bogătașilor, până ce o vrea D-zeu vie și la noi legea lege și dreptatea dreptate-ce pricinuesc haiducii în curând vor avea sfârșit, că la întemeierea dreptăți în țară la noi, lucrează mulți oameni cu cap și cu dor de țară. Acești oameni mai lucrează și la altceva, la dezrobirea țăranilor, la răscumpătarea clăcii și la schimbarea clăcașilor în stăpâni pe petecul lor de pământ.</p>
<p>— Bravo ! atunci de bună seamă se va împărți tot pământul la țărani?</p>
<p>— Tot pământul la țărani?! ferească D-zeu de așa nenorocire! ar fi un mare rău ca să se desființeze proprietarii, căci ei sunt folositori, mai întâi țăranilor? Dacă n-ar mai rămânea pământ de bașca, de unde ar găsi pământ de hrană copii copiilor voștri? ar mai putea să mai găsească altul, ori s-ar apuca să întindă pe cel ce se găsește ca să ajungă la toți ? Dar cine ar mai scoate din pământ grămezile de grâne care se duc peste hotare și ne aduc în schimb grămezi de aur, belșugul și bogăția ? cine s-ar găsi ca să vă ajute cu bucate și fânețe pe vreme de iarnă și pe răstimpuri de secetă sau înecuri ? cine ți-ar mai da bani când ți-ar naște muierea, când îți însori flăcăul, sau când îți cumperi vreo vită, pe care să-i plătești cu munca ta viitoare ? Proprietarul bogat vă e trebuincios, vouă muncitorilor săraci, ca să vă ajute la nevoi; precum e trebuincios și obștei, și stăpânirii, și negoțului, la toată lumea. Trebuie numai ca acel proprietar să fie om de omenie, și silit prin legi să fie cumpănit, drept și neasupritor. Asemenea voi trebuie să trăiți bine și în bună înțelegere cu târgoveții, și să nu vă uitați cu ochi răi și pizmași la albăstrime ca la niște dușmani, că ei vă cumpără tot ce aveți; ei vă dă bani pentru găinile, ouăle, untul, brânza, laptele, vita bătrână, porcul, mielul, oaia, lâna, fasolea, lintea, lemnele și tot rodul muncii voastre, astfel că prin ei intră bogăția în casa voastră. Nici nu trebuie să pizmuiți buna stare ce i din ei, că dânșii o împart bucuros cu voi, învrednicește ca să veniți acasă încărcați cu de ce vă trebuie, când vă întoarceți din orașe, de guri, de la bâlciuri și de la oboare. Afară de cei mai mulți din ei sunt muncitori ca și traci ca și voi, asupriți ca și voi și tot atât de mulți cum sunteți și voi. Nu trebuie dar să râvniți ic, nu trebuie să pizmuiți pe nimeni, nu trebuie  să vă gândiți de a hrăpi bunul altuia prin silni- nelegiuire că e mare păcat.</p>
<p>Dar bine haiducii pentru ce fac unele ca acestea?</p>
<p>Nu mai mă întreba, că știi pentru ce, ti-o spuneam mai adineauri, dar se vede că nu ți-a intrat la cap. Dar ce să mă mir de tine când toata lume e ; toți îi judecă cum le vine la socoteală pe haiduci; mai toți îi osândesc, și nimenea nu-i e. Ce să mă mir dar de tine, un plod care toate mințile în cap, când alții mai în îlichie i cu glagorie îi judecă tot ast-fel. Lasă-i dar nu-i mai judeca și tu, că destul sunt ei săracii judecați și osândiți de toată lumea; aceasta e părerea, aceasta e plata cu care se aleg ! Voi știți bine că pentru binele vostru suferă dânșii toate îndură, și tot spre binele vostru nădăjduesc ca, în scurtă vreme, vor izbuti să facă tot ce le va sta în putință ca să rămână codru văduv de voinici, fie iarăși locuit numai de pasări, iepuri, vânaturi de fiare sălbatice. Atunci numele de haiduc o să rămână pomenit numai ca o amintire îndepărtată și spatată prin cântecele de vitejie, cântecele bătrânești, care se cânt o să proslăvească faptele bu-ne săvârșite de niște oameni foarte îndrăzneți în niște vremuri foarte îndepărtate.</p>
<p>— Ia ascultă-mă unchiașule, spune-mi așa să trăiești, d-ta care pe semne cunoști pe haiduci, adevărat e aceea ce s-a zvonit în lume că cea mai mare parte din aceea ce agonisesc voinicii codrului din haiducit împart la săraci, mai cu seamă la țărani?</p>
<p>— Negreșit că e așa; altminteri ei n-ar mai fi haiduci, ci hoți de rând.</p>
<p>— Numele nu face trei parale, căci hoț și haiduc în credința oștii e același lucru; ia spune-mi mai bine pentru ce toate aceste jertfe?</p>
<p>— Pentru binele obștesc și pentru folosul țării lor, la care trebuie să muncească orice pământean cam știe și cum poate.</p>
<p>— Ce e aia țară?</p>
<p>— Moșia strămoșească în care ne-am născut.</p>
<p>— Moșie strămoșească ? ce vorbă goală! parcă tot pământul nu e la fel, astfel cum l-a lăsat D-zeu. Acest pământ ce calc sub picioare se cheamă moșia mea strămoșească, deși n-am în stăpânire o palmă din el?! Pentru ce oare ? numai pentru că m-am născut pe el sau c-o să mă îngrop în pântecele său ? puteam să mă nasc și pe altul; pot să fiu îngropat și aiurea și tot una ar fi, tot pământ lăsat de D-zeu e întreaga lume.</p>
<p>— Pentru tine poate să fie tot una, că așa te-a învățat muscalul să crezi; dar pentru mine nu e tot una. N-aș da Țara românească pentru zece împărății, nici munții ei cei înalți, nici pădurile ei cele falnice, nici câmpiile ei cele mănoase, nici apele ei cele cu dulce murmur; nimic, nimic n-aș da din țara mea.</p>
<p>— Vorbe răsunătoare și nimic altceva.</p>
<p>_ Cum vorbe răsunătoare ? exclamă unchiașul din ce în ce mai animat; ce ție ți se pare alt pământ mai frumos ca al nostru ? ori ți-ar plăcea ca țara ta să cadă în stăpânirea altuia? să nu mai fie Țară românească, ? să nu mai porți numele de Român ? să nu mai fii sub stăpânirea Domnului țării tale, și sub ascultarea legilor tale, să fii robul altuia?</p>
<p>— Fie țară românească, fie țară nemțească, fie chiar tătărasca, tot una mi-este mie, dacă sub stăpânirea unuia sau a alteia voi suferi aceeași apăsare, aceeași asuprire și aceeași nedreptate. Puțin îmi pasă mie de numele ce poartă gâdele meu ! Dimpotrivă mai bine mi-ar plăcea, fiind asuprit, să gem sub jugul unui străin, de cât sub al unui Român, și dacă străinul îmi va face un trai mai bun de cât Românul și-mi va da pământ mai mult ca Românul, eu mai bucuros aș primi să fiu sub stăpânirea acelui străin ocrotitor, de cât sub a fratelui meu asupritor !</p>
<p>— Dar limba ta cea frumoasă, limba noastră românească, nu te mișcă nici deloc? pierderea ei nu te-ar costa nimic ?</p>
<p>— Orice limbă e lăsată de la D-zeu, ca oamenii să se înțeleagă între ei. Negreșit, eu care m-am pomenit cu aceea ce vorbesc, voi vorbi-o până ce voi putea să învăț alta, iar copiii mei, dacă vor putea sau li se va cere, vor învăța pe cealaltă, fără ca eu să mă împotrivesc.</p>
<p>— Văd bine că tu nu ești legat prin nimic de țara ta.</p>
<p>— Ba te înșeli; sunt legat de pământul ei, pe care-l iubesc numai pentru că mă hrănesce, pentru că se face roditor prin sudoarea frunții mele, și păstrează în sânul său oasele strămoșilor mei.</p>
<p>— Și mai mult nimic? voi n-aveți nevoie de o patrie ?</p>
<p>— Noi avem nevoe de pământ, pământ vrem, glia e patria noastră. Puțin ne pasă dacă țara e stăpânită de Vodă Ghica, ori de Țarul Alexandru? sau de împăratul Iosif.</p>
 <p>— Știi una mă băiete, zise după un târziu Tunsu, tu nu ești de mine, nici de pădurarii mei care au alte păreri; de aceea n-ai de ce să mai stai la mine, într-această pădure, în care toți câți muncesc sunt gata a se jerfi pentru țara lor. Pentru noi ești un măr stricăcios, care prin credințele taie deșiuchiate ce ți-au insultat oamenii răi, care nu fac și nici nu cred aceea ce învață, poți să putrezești alte poame bune și sănătoase. Ia fă bine de nu îți mai pierde vremea în zadar pe la noi; pleacă de aici, piei dintre oamenii care vor să aibă o țară și să se hrănească în ea prin muncă, iar nu prin zurbă; fă bunătate de te cară de pe la noi chiar azi; du-mi-te cu D-zeu, să te spânzure alții în altă parte, că eu nu stric pentru tine nici măcar un capătâi de frânghie, sau o umplutură de pistol.</p>
<p>Tânărul anarhist fără știrea sa, victimă prin prostia sa a unor propagande, care pe la anul 1824 făceau multe victime în Orient, căci așa cerea politica lui Pini, Consulul general al Rusiei în Țara Româneasca, plecă țanțoș și cu capul în sus din pădurea Babelor, fără să-și ia rămas bun de la bătrânul pădurar, se duse fără să se mai uite în urma lui ca să mai vadă încă o dată locurile unde petrecuse vremea în decurs de mai multe luni; porni spre București și de acolo în lumea mare ca să-și câștige pâinea, nu prin muncă ci prin fapte rele, căci anarhistul e pe atât leneș pe cât e de rău. Nenorocitul de el ieși într-o seară în drumul mare în calea unor trecători; dar scoase cuțitul și ucise pe un drumeț, și peste câteva săptămâni fu prins de poteră, după ce a jefuit și omorât pe un biet țăran în drumul mare, și după aceea spânzurat. 1)</p>
<p>Asemenea nenorociri pot toți aceia ce se iau după povețele rău voitoare și rău făcătoare ale unor tuitori răi, plătiți ca să-i abată din calea cea bună vieții pașnice prin muncă cinstită.</p>
<p>1) Asemenea propagande au fost răspândite, atât în Țara Românească cât și în Moldova de niște agenți ai Consulului General al Rusiei Pini, și mai cu seamă de jugănari Ruși încă din anul 1823, imediat după suirea pe tron a lui Grigore Vodă Ghica în Țara Românească și Iancu Sandu Sturdza în Moldova,  intenție ca să zădărnicească sârguințele ce puneau acești doi Domnitori Români, care într-adevăr își iubeau țara și se luptau din toate puterile pentru prosperitatea lor, ca s-o înzestreze cu o constituție liberală și autonomă, aceia ce nu plăcea nici deloc Rușilor. Pentru a împiedica aceasta patetică tendință a acelor voievozi, diplomații Ruși, conformându-se întru toate vechiului lor sistem și indicațiilor venite din Sant Petersburg, răspândiră în ambele țări emisari, care începură să propage în popor, mai ales în țărănimea cea neștitoare, bile cele mai dezmățate, cele mai deșuchiate, cele mai demagogice și mai anarhiste, tocmai cu intențiunea de a face cel mai mare rău ideilor liberale și de a stăvili introducerea lor. Unul într-asemenea emisari fu de bună seamă jugănarul care servi drept dascăl bietului țărănaș care, împins fiind de el, intrase în pădurea lui Tunsu, cu intenție de a propaga între pădurarii săi ideile anarhiste, și care, fiind izgonit de către căpitanul pădurar din tabăra sa, și lăsat de capul lui, termină printr-o moarte atât de tragică. Așa pățitanii sufere toți aceia ce se iau după povețele emisarilor Ruși, care niciodată nu vor vrea binele Românilor.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="3">
<head><sic>IV</sic>. HAIDUCUL ROMÂN ȘI ARENDAȘUL GREC.</head>
<p>Tunsu de teamă ca ideile anarhiste să nu fie îmbrățisate șI de către alți tineri muncitori din pădurea sa, concedia pe cei mai tineri dintre lucratorii recrutați de curând, și, pentru ca să nu intre vreunul din ei în ispită, ca, împins fiind de necaz să denunțe culcușul său din pădurea Babelor, să-l dea de gât pe mâinile poterei și să-și găsească pieirea, plecă într-o noapte din tabără singur singurel, pe o potecă cunoscută numai de el, după ce lăsase în locu-i pe Zbanciog, și se duse acasă la Grozăvești, ca să stea acolo mai multe luni, până s-o împrimăveri, că deja se apropiase iarna.</p>
<p>Într-astă vreme Ioniță, firește, se ocupă cu cârcima sa. În lipsa lui, Zbanciog întrerupse tăiatul pădurii care se apropiase de sfârșit, concedia pe rând pe toți muncitorii tăietori de lemne și chiar pe haiducii, pe care-i trimise pe acasă ca să se mai odihnească, și încuia tainițele din pădure. .</p>
<p>În anul următor în luna lui ,martie, cetașii începură să revină, pe când zăpada abia se împeticea, fiecare călare pe calul său ce purta în desagi armele, plumburile, iarba de pușcă și avutul fiecăruia, și se îndreptară cu toții, pe căi deosebite, iarăși spre pădurea Babelor, iarăși spre vechiul lor conac unde erau așteptați de Zbanciog.</p>
<p>lo fiecare întâmpină o primire prietenoasă, o chilie în hruba, săpată cine știe de cine și vremuri, și apoi terminată de ei în anul trecut pământul pădurei, la o mare adâncime și pe o întindere, și fiecare fu instalat în chilia, ce de-pase, ca la el acasă. Caii lor de asemenea căpătară comode în grajdurile comune, și stăpânii lor un tron cu bune încuietori, în care să-și păstreze itul. Erau bine instalați haiducii în pădurea Babele căci vadul era vechi, rămas de moștenire de la un căpitan la altul încă de pe vremea lui Miul  sau Copilul, care a haiducit pe la mijlocul secolului al XVIII-lea, a cărui istorie va ieși de sub tipar curând, tot sub aceiași editură. Tunsu mai târziu puțin; el sosi tocmai prin mijiocui lunii lui din anul 1825.</p>
 <p>Într-o zi, peste scurt timp după instalarea sa în pădurea Babelor, pe când căpitanul sta în tinda hru-le, săpata în coasta unui deal ce domina apa ovului, și recita încetinel o bucată de psaltire, copiă de el unul din iscoade și-i zise: </p>
 <p>Căpitane, o gâscă de jumulit.</p>
<p>Ce fel de gâscă? întrebă el fără a se deranja. Un cochinț de arendașu încărcat cu o tăgârță numai cu icosari de aur.</p>
<p>Unde e ?</p>
<p>Acum e la Vadu-lat; vărul meu, care e argat veni într-o fugă să-mi spună că peste un ceas treacă prin această pădure.</p>
<p>Bine; lasă-l să treacă că mă duc eu să mă înțeleg cu el.</p>
<p>— Să ne pregătim și noi căpitane ?</p>
<p>— Voi ? și pentru ce?</p>
<p>— Ca să-l călcam când o intra în pădure.</p>
<p>— Tot proști sunteți măre! Tot nu v-a intrat în cap că aveți de căpitan pe Tunsu, care știe cum trebuie să haiducească ? Dacă l-am călca aici în pădure, cum zici tu, facem iarăși pădurea cu ponos, ca pe vremea lui Zbanciog, de nu mai trece nimeni prin ea; atunci de unde gheliruri ? Haide du-te încolo la locul tău, că Tunsu n-are nevoie de mulțime ca să se măsoare cu un singur om. Iar cât despre bani fiți siguri că Tunsu face parte dreaptă la toți, cum cere dreptatea, că el nu știe ce e vicleșugul.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte lăsă psaltirea jos, intra în cămara sa și, după un sfert de oră, ieși din tainiță un cochinț ca toți arendașii după acele vremuri, care încălecă pe calul căpitanului și, ieșind în drumul mare, îi dase călcâie și într-o clipă fu în marginea pădurii despre Babe. Nevăzând pe nimeni în drumul mare el intră în cârciuma hanului situat în marginea drumului și a pădurii, care era ținută de unul din oamenii lui Tunsu, și se puse la o masă, în mână cu o bărdacă cu vin. După ce stătu acolo un cescuț, plăti cinstit și ieși în drumul mare, tocmai când intra în pădure un alt grec ceva mai cărunt ca dânsul.</p>
<p>— Calimerasis, zise el în grecește, apropiindu-se de drumeț și salutându-l din cap.</p>
<p>— Dulunsus, răspunse acesta tot în grecește întorcându-i salutul.</p>
<p>— Ascultă adelfos, bun să fie drumul acesta, sau iarăși am rătăcit ?</p>
<p>— Dar unde mergi d-ta ? întrebă grecul.</p>
<p>— La București.</p>
<p> La București când tu vii despre București?</p>
<p>ia de ! ce spui ?</p>
<p>Adevărul; dar de unde vii D-ta ?</p>
<p> De la Talpa.</p>
 <p>Cum de ai rătăcit așa de rău? </p>
 <p>vezi frațico, eu sunt venit din patridă abia va luni, astfel că nu cunosc drumurile.</p>
  <p>i vreo moșie în arendă ?</p>
<p>încă nu; sunt numai băiat în prăvălia de lângă a fratelui meu, și mă duc la București cu târguieli. Spune-mi, așa te rog, încotro să apuc iu cum făcui că de la Vadu-lat m-am rătăcit, apucă drumul ce voi apuca eu.</p>
 <p>lototherisas; dar d-ta unde te duci ?</p>
 <p>Tot la București,</p>
<p>Atunci, dacă nu ți-e cu supărare, să mergem împreună ca să ne treacă de urât.</p>
<p>Bucuros.</p>
<p>și mai îndrăzni să te întreb ceva ; d-ta ce învârtești ?</p>
<p>Eu sunt arendaș, răspunse cațaonul mai bătrân indu-se în scările șalei cu fudulie.</p>
 <p>Arendaș? tot cum e vărul meu.</p> 
 <p>Bine e vărul dumitale ?</p>
<p>anache Mavromihalis.</p>
<p>ri a trecut pe aici ducând la București câștiul mo-eu tot la București mă duc ca să duc câștiul mo-ocoiului care mănâncă galbeni cu lingura pe adăugase grecul mai cărunt cu oarecare mâhnire. Așa ne este soarta ! răspunse grecul cel mai oftând.</p>
 <p>S-a scumpit și pe la dumneavoastră moșiile la noi, de nu ne mai putem apropia de dânsele și nici nu ne mai rămâne din munca noastră de o vară întreagă cu ce să ne hrănim.</p>
<p>— Ah! da frate, s-au îndoit, și țăranii s-au zurbăit de nu mai poți face cu ei nimic, mai cu seamă de la venirea Domnului pământean! Ba să le dai pogoane legiuite și măsurate cu măsura dreaptă, cu stânjenul lui Serban Vodă nu altceva, ba să nu le iei decât din zece una, ba să-ți facă numai douăsprezece zile clacă, ba să nu-ți mai dea rușfeturi ! Ah! ce vremuri erau pe vremea lui Karagea ! duceai vătafului de plasă un ou, și el te ajuta să scoți din spinarea mojicului de țăran un bou; cu zapciul de azi nici nu e vorbă să te mai înțelegi; de acea m-am hotărât să pornesc o plângere împotrivă-i, că nedreptățește lumea, și nădăjduiesc că voi izbuti, negreșit cu oarecare dare de bani, cu galbeni ceva mai multicei, ca să-l dau peste cap.</p>
<p>— O să faci o ispravă vrednică de toată lauda, zise grecul cel tânăr suspinând; poate că cu asta o să înveți și pe alții să numai fie slujbași neînțelegători. D-ta ești mai norocos decât mine, căci ai bani să plătești câștigul la vreme și să-ți mai rămână ceva ca să ungi osia pe ici pe colo; pe când eu, o biată slugă de cârciumar, n-am nici măcar întreaga sumă cu care să-mi cumpăr toate târguelile.</p>
<p>— Ce fratelui d-tale nu-i merg treburile bine ?</p>
<p>— Ba, slavă Domnului îi merge bine, și fratelui și mie, căci pe lângă cârciumă facem și puțină plugărie, cu locuri închiriate de la arendaș. Ce e drept pământul ne hrănește bine, dar pustiul de noroc ne prigonește, mai ales pe mine. Închipuește-ți ca m-am înțeles cu proprietarul să iau de la el un petec de moșie în arendă, și tocmai veneam la București cu suma ho-</p>
<p>tărâtă pentru târguieli, bani gheață, și pe deasupra cu a mea arendă, când tocmai cam pe aici îmi ieși îaninte, în drumul mare, pe luciul de câmpie, vestitul haiduc Tunsu, care îmi lua frumos teșila cu bani și mai dădu pe deasupra ca de dăruială și o sfântă bătaie, din care pricină o luai razna pe câmp și, cum văzuși, am și rătăcit.</p>
<p> Ai fost călcat de hoți ?! exclamă grecul și uitându-se sperios în juru-i.</p>
<p>Da, frățico, răspunse oftând celălalt grec.</p>
<p> Si pe unde?</p>
<p>Dau cu socoteala că pe aici pe aproape, nu știu pe unde; eram pe câmpie lucie ca și noi acum. Aceste cuvinte le rosti grecul cârciumar tocmai  ce trecuse dincolo de hanul Gâșteștilor și se în mijlocul unui câmp între două păduri.</p>
<p>Câți erau ?</p>
<p>Unul singur.</p>
<p>Unul singur ! exclamă celălalt grec pufnind de râs și te-ai lăsat să fii jefuit și bătut dc un om singur ?! se vede că nu ești palicari.</p>
<p>Ba sunt și prea sunt, păcatele mele, dar acel om era Tunsu. N-ai auzit de Tunsu d-ta?</p>
<p>Ba am auzit; mi s-a spus și mie o mie și o mie de minciuni, frățico, dar am eu foarfece bune de tund pe Tunsu ; cu aceste pistoale în mană n-am de el</p>
<p>Nu te prinde frate ; pielea lui e fermecată; am auzit că e dres ?</p>
<p>Ori cum ar fi, să-l am eu numai la cătare, și o vedea el cine e Aristide Arpagonis.</p>
<p>De! nu sunt toți oameni așa de viteji ca D-ta; pății și o înghiții. De aceea când aud că duci</p>
<p>banii câștigului și mă încredințai că ești om filotim,mi-a venit în gând ca să mă rog de d-ta, ca de ua creștin al lui D-zeu și tovărășia de omenie, ca să mă împrumuți cu 20.000 de lei, fiindcă am mare nevoie.Trebuie să fac negreșit întreaga târguială pentru prăvălie, că a rămas toacă, și pe lângă aceasta stăpânul sforii de moșie nu mă îngăduie să mai amân plata, astfel că, dacă nu i-oi duce banii, îmi aruncă pe drumuri nevasta și copii.</p>
<p>— Ce glumești d-ta ? exclamă grecul uitându-se mirat la tovarășul de drum.</p>
<p>— Ba nu glumesc nenișorule, răspunse celălalt; eu sunt om cinstit, îți dau la mână răvaș ca să nu rămâi păgubaș, și te și trec la pomelnic între neamuri, ca pe cei mai mare binefăcător de bine al meu.</p>
<p>— Ia nu mai spune gimbusuri prietene, zise grecul dând călcâie calului, căci nu e vremea de snoave; afară de aceasta Bucureștiul e departe. Slugă, te las sănătos.</p>
<p>— Mă lași tu, dar nu te las eu, striga prefăcutul grec în Românește, puindu-se în fața adevăratului grec și sprijinindu-i în piept gura a două pistoale, care ca fulgerul ieșiseră din buzunarele lui.</p>
<p>Văzând această minune neașteptată, viteazul de mai înainte uita că avea și el pistoale în buzunar, și începu să strige ;</p>
<p>— Dar cine ești d-ta bre frățico, de vorbești românește ca un budaias ?</p>
<p>— Cine sunt? mă mai întrebi? ce nu mă cunoști? eu sunt Tunsul.</p>
<p>— Tunsu? caimeni! dar de ce nu-mi spuneai frățico mai dinainte ca să-ți vorbesc mai cu filotimie.</p>
<p>Pentru că nu-mi venea la socoteală. Acum însă, ce ai aflat toată șiretenia cum stă pricina, ia  de descalică.</p>
<p>Bucuros dacă-ți place calul meu,</p>
<p>Scoate și pistoalele și aruncă-le jos.</p>
<p>Ti le dau de dăruială, dacă-ți este pe voie la ta.</p>
<p>Ia încearcă să nu mi le dai, dacă vrei să vezi acum.</p>
<p>Nu, nu fac nimic, ți le dau bucuros; numai sănătate, aman ! nu mă omorî.</p>
<p>Tunsu nu omoară pe oamenii de înțeles, răspunse</p>
<p>haiducul țiindu-l mereu la cătare. Daca scoți ce ai adunat din sudoarea țăranilor, și apoi hotări să pleci ca un om de ispravă acasă, a spune la nimeni nimic, atunci nu-ți fac niciun rău; dar dacă vei îndrăzni să vestești stâpânirea și vei încerca să te faci al dracului,ori dacă vei vrea să strigi, mă jur pe cinstea mea de haiduc, că te omor, chiar de ai fi în cămara casei tale și înconjurat de sute de argați. Scoate banii și pleacă, grecul nu se prea grăbea; mai ales când auzi că Tunsu nu omoară. Deîndată ce haiducul rosti aceste cuvinte, lui îi mai veni inima la loc și ridicându-se în scări începu să-și rotească ochii pe câmpiei, că doar o zări pui de om.</p>
<p>Ce mai stai pe gânduri? adăugase Tunsu cam</p>
<p>impacientat; vrei să vărs sânge de surda, sau nădăjduiești să scapi din ghiarele mele? Nu te mai hrăni cu asemenea gânduri; suntem înconjurați de oștenii mei, care de departe îngrijesc ca să nu fim de nimeni tulburați. Dacă-ți place să faci cunoștință cu ei, îi chem bucuros; dar să știi ca ei nu sunt</p>
<p>tot atât de miloși ca mine, ci taie gâtul celor ce le cad în mână ca pe al unui curcan.</p>
<p>După aceste cuvinte scoase din gură o fluierătură hoțească, din alea care îngheață sângele în corpul omului, pe care grecul, auzind-o,înțeleni de frică și numaidecât arunca punga jos și vru s-o tulească de a fuga.</p>
<p>— Stai, striga Tunsul, nu te grăbi; stai să-ți dau fițuică de ceea ce am priimit ca să ai să  iei. Na răvaș pentru 20.000 de lei, bani priimiți de mine Ioniță Tunsu de la tine viteazule Aristide Arpagonis; na și un galben ca să ai ce mânca până acasă. Acum du-mi-te înapoi de vezi de alt câștig al moșiei, și păzește-te să nu spui ceva la zapcii că atâta ți-e.</p>
<p>Grecul se întoarse înapoi pe unde venise, și, în loc de a asculta pe Tunsu, se duse întâi la tact la Obedeanca și spuse chiar zapciului cum că, ieșind din pădurea Babelor, a fost jefuit de Tunsu în mijlocul câmpiei aproape de Persiceni.</p>
<p>Zapciul se mira foarte mult aflând că Tunsu era așa de aproape de el, fără să știe dânsul ceva, și, porni în fruntea poterașilor lui ca să bată pădurile și să dea de cuibul haiducului, dar îi fu munca de surda. Nu găsi picior de hoț, cu toate că colindase cu oamenii săi toate colțurile și stufișurile codrului. Pasă-mi-te Tunsu se ascunsese în hurbă și acoperise toate intrările cum știa numai el, căci această taină nu era de nimeni cunoscută, fără de cât numai de el, căci, când vrea el, tinda și intrarea despre Neajlov dispăreau și se făceau nevăzute.</p>
<p>Câteva zile după ce ajunse grecul la el acasă, intra în curte-i un om cărunt, cu înfățișarea cuvioasă și cu portul boieresc :</p>
<p>Cucoane, zise el adresându-se către cațaon ca-opolea prin curte, mi s-a rupt caleașca în băl-din marginea pădurii și nu pot merge înainte. Te rog să mă găzduiești până mâine, că am bani asupra-mi cam mulți și mi-e frică să rămân pe la hanuri. ;Grecul îl primi cam strâmbând din nas, căci era nevoie mare și-i era milă de crâmpeiul de lu-re ce va arde străinul în casa lui și de îmbucătura i mânca la masa lui, dar, după ce stătu câteva te cu el de vorbă, și mai cu seamă după ce ci-împreună, nu mai putea să se mai îndure de >m mucalit la vorbă, și întârzie stând cu dânsul at cine știe până când.</p>
<p>După ce se potoli toată casa și se culca și el și îfirul său, tocmai când adormi bine, se deștep-mțindu se apucat de gât de o.aiână vârtoasa, și să se scoale în sus.</p>
<p>- Stai că eu sunt Tunsu, șopti cineva la urchea grecului sugrumându-l; te-am rugat să nu pârăști</p>
<p>la zapciu și nu te-ai ținut de cuvânt; eu mă</p>
<p>După ce pronunță aceste cuvinte, străinul imită în pieptul Grecului în partea inimii un cuțit ițit pe care îl lăsă în rană și ieși binișor din cațără să fie oprit de cineva, fiindcă toți dormeau, a doua zi argații și slugile grecului găsiră ușile jorțile date de perete, pe străin nicăieri și pe stârni lor mort și înghețat, având pe piept o hârtie pe care era scris:</p>
<p>— Așa pedepsește Tunsu pe dușmănii săi.</p>
<p>La acest omor misterios, săvârșit în niște condiții atât de extraordinare, de un singur om, în mijlocul unui sat mare și în casa unui arendaș, care era pulată cu un mare număr de slugi, produse în lume o vâlvă extraordinară și băga în sufletele arendașilor greci o spaimă și o înfricoșare cu anevoie de descris, căci nimeni nu știa cum să se apere de un om atât de îndrăzneț și de iscusit, care numai prin curajul și istețimea sa, știa să-și bată joc, și de ziduri înalte, și de zăvoare groase, și de servitori mulți, și de un arsenal de arme.</p>
<p>Oamenii stăpânirii, aflând despre acel omor, și fiind întărâtați de îndrăzneala criminalului, care cutezase să se denunțe singur, prin răvașul pus pe pieptul victimei, alergară cu mic cu mare, scotociră în toate părțile, bătură ca la vânătoare toate pădurile și căutară în tot locul, dar cine poate să prindă un singur om, al cărui chip nimeni nu-l știa ? Negreșit nimeni, căci nimeni nu-l văzuse sub adevărata sa fizionomie, și nimănui nu-i dăduse prin gând să bănuiască cum că Tunsu groasnicul haiduc, era una și aceiași persoană cu bătrânul pădurar de la Babele și cu Ioniță Ardeleanu, cârciumarul din Grozăvești, cunoscut de toată lumea ca un negustor cinstit. Cine să-și închipuiască că acest cârciumar, care tocmai picase de câteva zile acasă, însoțit de multe care, venea de la o călcare însoțită de omor, iar nu dintr-un taxid negustoresc care durase mai multe săptămâni ; tacsid ce el făcuse în toată țara pentru ca să-și facă provizii de iarnă pentru prăvălie.
 Mai ales de cât toți fu impresionat în modul cel mai neplăcut și chiar mai dureros, Grigore Vodă Ghica, care se suise pe tron, inspirat de cele mai frumoase intențiuni, doritor de a introduce în moravuri alte obiceiuni, alte sentimente și alte deprinderi, care să fie mai apropiate de civilizația Europei apusene și mai în armonie cu secolul în care se ea, domn care voia cu tot dinadinsul să inducă în patria sa aducerea la îndeplinire a aspirațiilor tinerilor fii de boieri, care veneau din state occidentale însuflețiți de ideile cele mai geroase.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="4">
<head>V. ÎN LIPSA CĂPITANULUI.</head>
<p>Niciodată până atunci, de la domnia Fanarioților încoace, înca nu se făcuse în Țara Românească o urmărire mai serioasă și mai stăruitoare, ca aceea ce se făcu în anul 1825 din ordinul lui Grigore Vodă Ghica, primul Domn pământean, după acea nefericită epocă, numită : 
<hi rend="italics">Epoca Fanarioților;</hi> niciodată stăpânirea nu desfășurase atâtea forțe armate pentru urmărirea și stârpirea numeroselor cete de feluriți haiduci, tâlhari; hoți, borfași, găinari și tot soiul de pungași, care bântuiau țara întreagă, în orașe ca și în sate în toată întinderea Principatului. Acea urmărire strașnică, fusese provocată de fioroasa ucidere a arendașiuiui grec de la Talpa, săvârșită de vestitul haiduc: loniță Tunsu.</p>
<p>Fusese riguroasă acea urmărire, pentru că Vodă, și mai cu seamă fratele său, spătarul Alecu Ghica, care la 1834 deveni Domn al Țării Românești, se pusese cu toată stăruința să dea adunăturilor de arnăuți, slujitori, bostangii, plăieși, poterași și panduri o organizație militară sistematică, să-i armeze bine cu arme bune și uniforme, să-i îmbrace în costume asemenea uniforme, și să-i supună unei discipline de fier, în schimbul unor tainuri îndestulătoare și unor lefuri mici dar regulat plătite. Acești slujitori din nou organizați, fuseseră puși deocamdată tot sub</p>
<p>anda unor bimbași, vătafi, căpitani și ciauși a dintre cei vechi, dar dintre cei mai capabili re foști slujitori, care se arătase ceva mai curajoși :atât predecesorii lor. Pe lângă aceste adunături de neregulate, acești doi organizatori pusese bazele unei străji pământene, care fu sâmburele din care se născu încetul cu încetul miliția și mai apoi armata lângă, muma armatei de azi care a creat: Gri-, Rachova, Opanezul, Plevna și Smârdanul în 1877 și 1878. Cu asemenea apărători ai liniștii obștești nu mai putea să-și bată petrecu în voie bună negustorii de teapa lui Tunsu și vânătorii de avuția altuia, care se uitau chiorâș lă pungă.Cel dintâi care a înțeles cum că a trecut vrednicia haiducismului, și care, după ce și-a dobândit avuția prin ajutorul multor proptele, fu lancu Jianu. ,</p>
<p>De îndată ce a scăpat de închisoare, părăsi codru haiducia, uita încotro era poteciora din pădure dosită cu alune, și fiind din naștere fecior de boier, om îndestul de instruit pentru vremea să-și, pe lângă aceasta foarte deștept din fire, se făcu om de ravă, se stabili în orașul său natal Caracalul, se ocupă de munca câmpului, și deveni un factor bun folositor societății, astfel că muri la adânci bătrâneți în casa sa, plâns de femeia sa și regretat de cetățenii săi.</p>
<p>Aflând de una ca aceasta, loniță Tunsu care, fără ia sa fusese autorul măsurilor riguroase luate de vern, se hotărî să imite și el pe Jianu la deznodământul ce dătuse faptelor sale voinicești, cum imitase în multe din isprăvile lui haiducești, și își puse în gând să se retragă la vremea ce va crede ai princioasă din haiducie, căci, slavă Domnului, avea</p>
<p> cu ce trăi; strânsese bani albi pentru zile negre și deverul prăvăliei sale mergea de minune. Cât despre ceată, el se hotărî ca deocamdată să o lase pe seama cumnatului său Tudor, care să-i înlocuiască ceva timp, până ce va reuși să se cortorisească de ea dizolvând-o. Pentru ca să-și ajungă la scopul proiectat, Ioniță chema într-o zi, curând după înturnarea sa de la taxid, pe Tudor în iatacul lui din dosul prăvăliei, îi spuse că era de neapărată nevoie ca el să dispară pentru ceva timp din pădure, ca să scape de urmărirea poterei, îi spuse și pentru ce, și-l ruga ca să se ducă să stea câtva timp în codru, mai mult pe bere și pe mâncare de cât pe treabă, până ce se vor mai potoli lucrurile, în care timp el va sta nelipsit în prăvălie, și prin prezența sa statornică în Grozăvești, va reuși să îndepărteze de asupra-i orice urmă de bănuială.</p>
<p>Tudor îi încuvința propunerea fără cea mai mică împotrivire, mai ales că i se cam urâse tot cu cârciumăritul de gât cu Stanca, și mai vrea să mai vagabondeze și el nițel prin ale sate megiașe cu pădurea, pe unde se juca hora în toate Duminicile și se adunau la joc multe fete frumoase. Ce să-i faci firii omului, bat o pustia ? frumoasă era Stanca, și ispititoare era frumusețea sa, și mult o iubea el, și mult era iubit de ea, dar prea stătuse mult timp numai cu dânsa, se dezmierdase cu ea cât voise, fără să i-o dispute nimeni, dar vezi că chiar fericirea are saț. Cu toate acestea mai înainte de a răspunde da, zise cumnatului său ca să întrebe și pe soru-sa Stanca, ca să vadă ce zice și ea. Ioniță prinse bucuros, și o che-</p>
<p>' mă să vie din prăvălie în cămară pentru câteva minute, și cum veni îi spuse toată șiretenia și o întrebă</p>
<p>Tuns» 4,</p>
<p>care era părerea sa. Stanca, împinsă poate tot de aceleași motive ca și Tudor, adică de sațul momentului </p>
<p>aprobă propunerea, și a doua zi Tudor porni </p>
<p>în codru. La plecarea sa însă Stanca îi zise să nu stea prea mult în codru, să nu prea umble prin sate să nu-o dea uitării, c-apoi va vedea el pe dracul.</p>
<p>Tudor, contrar tuturor așteptătorilor, stătu prea mult, adică întreaga toamnă, fără să dea pe la Gro-ești, căci cât stătu el în pădurea Babelor, calcă peste legile stabilite de Tunsu, și îndemna și pe ceata ca să le încalce, și, îndemnat fiind de Zbanciog, care continua de a sta în codru ca al doilea căpitan în fosta sa ceată, se apuca de potlogorii, de găinării și de pungași împreună cu întreaga sa ceată, astfel că în scurt timp ai săi deveniră groaza sărăcimii. Contrar legilor rânduite de Tunsu, ei se apucară să iasă în drumul oricărui drumeț, român sau străin, sărac sau bogat, să-i jupoaie până la piele, să fure vite mari și mici și ar găini din sate, și să se facă odioși lumei întregi</p>
<p>prin faptele lor fără măsură și chibzuială. Tudor ,d nu fura bani în drumul mare, fura inimi de fete la neveste prin sate și nenorocea ființe proaste și vinovate fără cea mai mică mustrare de cuget.</p>
<p>Această purtare nechibzuita avu ca consecință o care fără de veste a poterei, care prinse într-o zi pădurea Gâșteștilor departe de hrubă, o parte din poterașii săi de hoție, care, pentru a ieși în calea unui de cioban, spre a-l jefui, se depărtase prea mult conacul lor și nu putuse să scape când se simțiră urmăriți. Acești nenorociți în număr de patru, îd oameni curajoși și credincioși jurământu-i</p>
<p>depus, preferară mai bine să moară și să  lupte cu potera până la ultimul cartuș, până la</p>
<p>ultima picătură de sânge, și să moară de cât să se predea, știind bine că, dacă ar fi încăput pe mâinile poterașilor, tot moartea ar fi fost partea lor, dar moartea prin ștreang, iar nu cea prin glonț. Tudor din întâmplare nu fu din numărul lor; poate că el s-ar fi predat, ba chiar ar fi denunțat pe ceilalți tovarăși, și pe căpitan, și secretul hrubei, dacă i s-ar fi promis iertare și bani; știm noi cam ce fel de poamă bună era. Noroc pe el că peste scurt timp frunza deja îngălbenită căzu, iarna veni și codru de voie de nevoie rămase pustiu. Numai atunci Tudor se gândi la Grozăvești și ia îndrumarea spre casa.</p>
<p>Într-acest timp de lipsă, Ioniță Tunsu nici nu se gândise să-l regrete și să-i dorească, căci, cu toată frăția lui, tot era o piedică pentru îndrăgostirea sa cu scumpa lui Stăncuța, pentru care din zi în zi ce trecea simțea o pasiune mai mare, căci când cu gândul nu gândeai, tocmai când avea dorul de a se îndrăgosti cu ea, atunci le ieșea Tudor în cale, știi,ca musafirul nepoftit și le strica rostul. Acum în lipsa lui nu mai întâmpina nicio piedică; într-acea diastimă de vreme a știut și el ce e viața fără griji și necaz, și a trăit și el trai ca lumea în raiul fericirii.</p>
<p>Stăncuța la rându-i, în primele săptămâni nu a regretat pe acela ce lipsea și a trăit și ea cu cel de lângă dânsa o viață în lege, în absolută intimitate cu presupusul ei bărbat ; dar la femeie mai curând vine sațiul, mai curând o încinge dorul celui absent, mai cu seamă când acela e iubit, și mai de vreme începe să dorească și să tânjească, mai ales când începe s-o muște viermele geloziei. Ar fi vrut</p>
<p> ea să zică lui loniță: du-te și adu pe Tudor, și de mai multe ori aceste cuvinte i-au fost pe buze, gata să-i</p>
<p>gură, dar n-a cutezat să le rostească, de teamă să nu se dea de gol, știind că-l trimitea la o moarte mai cu seamă fiind aproape de iarnă, prin nu departe de întoarcerea iubitului sau. Fă-că n-a zis nimic, căci peste câteva zile Tudor în prăvălie ribigit ca vai de el, și cum u pe un scaun strigând:</p>
<p>ne m-o mai prinde în codru să mă spân-</p>
<p>zure pentru ce ? întrebă Ioniță care se întâmplă să fie singur în prăvălie.</p>
<p>Pentru ce am pățit oi spune-o și morar ce ai pățit?</p>
<p>I știi că Stancu, Mirilă, Dragostin și cu Ur-ie-au lăsat cu sănătate.</p>
<p>;? au fugit mișei? eselamâ Tunsu tresărind, ă nu au murit ca niște vitejii apărându-se i cea din urmă suflare de viață, împotriva a ie de două zeci de potera și, și au fost mai și să moară de cât să se predea.</p>
<p>Bravo! cinste lor ; așa trebuie să facă orice cum se cade, când nu poate să scape.</p>
<p>Iu mai e de trăit în codru, poterașii s-au făcut :ului.</p>
<p>d dracului au fost ei în tet-d’auna; dar nu iducul știe să’i păcălească și să scape. Tu :rai pe când ei mureau luptându-se ? n hrubă; nu știam că erau în primejdie ; n’am ici când, cum și pentru ce au plecat?</p>
<p>Un căpitan trebuie să știe toate, măi Țudore ; am mai spus-o eu și altă dată; nu ești bun de i; moartea celor patru are să-ți fie pe su~</p>
<p>flet. Bine ai zis tu, nu mai trebuie să te duci în codru; nu face el de tine nici tu de el. Cârciumar aceasta e meseria ta.</p>
<p>— Văd și eu, nu zic ba.</p>
<p>— Dacă eram eu nu se întâmpla aceea ce s-a întâmplat, nici dacă era Zbanciog, cu toată păcătoșenia lui. Unde a fost el?</p>
<p>— Pe la neamuri, așa mi-a spus.</p>
<p>— Acum unde e ?</p>
<p>— În bordeiul ce ține loc de cârciumă lângă podul de peste Neajlov pe drumul spre Rușii lui Asan. Știi că el ține acea cârciumă.</p>
<p>— Negreșit că știu că eu l-am pus acolo ; o să mă duc pe la el într-o zi din săptămâna ce vine, că am multe să-i vorbesc. Trebuie precurmată haiducia cu desăvârșire în vremea iernii; trebuie să ne piară chiar urma, ca să se astâmpere poterașii și să ne lase în pace.</p>
<p>— Ce bine ai face! s-au obrăznicit slujitorii de nu le mai ajungi cu strămurarița la nas.</p>
<p>— Trebuie schimbate negreșit mijloacele; trebuie strămutată hoția din codru în orașe, trebuie alt soi de voinicie, că altminteri nu mai merge.</p>
<p>— Ei! si în oraș ce-ai să faci ?</p>
<p>— Ce să fac? se cunoaște că ești Tudor, măi băiete! oare în orașe nu sunt bani de zeciuit?</p>
<p>— Ba sunt, și încă chiar prea mulți, dar și paza este mai mare ca în codru.</p>
<p>— Omul isteț dovedește toate greutățile.</p>
<p>— Dar bine cum?</p>
<p>— Ai să vezi; o să pui la încercare câteva mij-
<hi rend="italics"></hi> loace cu totul noi.</p>
<p>— Fă cum știi.</p>
<p>Peste câteva zile după convorbirea reprodusă, Tunsu se duse la Podul Neajlovului, se întâlnise cu Zbanciog, vorbi cu el ce vorbi, puse ei împreună la cale aceea ce puse, iar rezultatul fu licen-întregii cete pe tot timpul iernei, și trimiterea  voinicilor din codru pe la casele lor. După ce aduse la îndeplinire aceste măsuri de pază, se reîntoarse la Grozăvești, și-și văzu în continuare de  negoțul său de cârciumar, fără să fie mă singură dată supărat de oamenii stăpânirii</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="5">
<head>VI. BANUL IORDACHE FILIPESCU ȘI VORNICUL TUDORACHE FURTUNA</head>
<p>Iarna dintre anul 1824 și 1825 fu o iarnă grea, geroasă, viscoloasă și zăpădoasă; dintr-această pricină toate codrurile din Țara Românească și Moldova rămaseră pustii, văduve de haiduci și populate numai de fiare sălbatice. Dintr-această cauză poterașii putură să se lase de pândit, să părăsească potecile, să reintre în orașe si să mănânce merticurile tainurilor în isi-chie. Într-acel an iarna fu târzie, ninse în întreaga lună a lui Martie și chiar în primele zile din Aprilie. Abia pe la începutul lui Mai codrul fu acoperit cu frunză deasă, și haiducii începură să pice câte unul pe acolo unde voinicise în vara trecută. Începu să se audă pe sub copaci iar cântece din frunză, cântece din fluier, cântece din gură, cântece de doine și de vitejie, cum se auzise și în anul trecut și în toți anii din vremurile cele mai îndepărtate, de când bietul țăran Român a început să geamă sub jugul ciocoiului venetic.</p>
<p>Într-același timp începu să se audă și în pădurea Babelor câte un cântec de dor și de vitejie, spre pildă următorul :</p>
<p>)Foaie verde de sulfine, Îmi e dor mie pe lume ? ceoa din pădure losită cu alune: alune mărunțele ea place puicii mele, ii se plimbe prin ele . trosnește sub picere. î mi-e drag pe lumea</p>
<p>asta?</p>
<p>il, pușca și nevasta.</p>
<p>:a ’n codru te păzește,</p>
<p>1 te călătorește, ista te primenește a drag te îngrijește, nimica nu’ți lipsește imea te pismuește.</p>
<p>-i negru de drumuri, a-i neagră de focuri, oim'cul de gânduri, i e codru de ramuri, trage la conace -'oinicu unde’i place.</p>
<p>! mi-e drag mie în cale? rușea de pe vale >tă d’o fată mare un voinicel călare: trecând la vrăjitoare, î-i ghicească ce’l doare ? : foc la inimioară; >Iește-l fețișoară, îu’i rană de cuțit.</p>
<p>rană de iubit ’t)</p>
<p>Primăvară muma noastră. Te-am zărit ieri pe fereastră: Zării foia ca smiceaoa, Mugurul cât măzăreaua, Frunzulița cât paraua,</p>
<p>Și lăstaru cât andreaua; Luai pușca și vergeaua Și-mi apucai poteceaua. Poteceaua de pe culme 
Să mă depărtez de lume; Poteceaua de pe vale Făcută de o fată mare,</p>
<p>Tot mergând la vrăjitoare Să-mi facă să mă omoare; Poteceaua dintre fagi Făcută de doi dănaci,</p>
<p>Tot alergând după vaci Și tot culegând la fragi.</p>
<p>Frunzuliță solz de pește; Primăvara că-mi sosește, Câmpurile că-nverzește, Mândra pânza înnălbește, Neică de plug se gătește, Voinicul spre crâng por</p>
<p>nește,</p>
<p>Și din gură haulește;</p>
<p>Cine-i om atunci trăiește. Neică hăiește spre plug, Voinicu cu puica-n crâng; Neică mi hăiește din gură, Voinicul din curmătură; Neică hăiește muncind și voinicul haiducind 8)</p>
<p>1 Vezi Materialuri folcloriste culese de D-nul Gr, Toct-:u Pag 367.</p>
<p>I Ibidem Pag. 368</p>
<p>Pe când voinicii s-adunau și începeau să populeze codrul, căpitanul încă sta la Grozăvești, vindea mușteriilor vin și rachiu fără nicio sfială, se plimba prin București fără nicio teamă, trecea fără sinchiseală pe lângă oamenii stăpânirii și înfrunta fără nicio grijă scrutătoarea privire a Cârc-serdarilor celor mai împielițați și a vătafilor celor mai experimentați, căci nimeni nu văzuse vreo dată adevărata sa fizionomie. Nu-i văzuse chipul nici cei călcați de el, și nici majoritatea cetei sale, căci el,atunci când sta în tabără și când făcea vreo călcare, nu apărea între cetașii săi decât numai deghizat, cu o măiestrie rară, îa fel de fel de forme. Chiar la Grozăvești era deghizat, purta o perucă cu o chică abundentă și barbă și mustăți mari, care îl transformau cu totul.</p>
<p>El ajunsese să facă din meseria de haiduc o artă întocmai ca un actor, și tot ca actor își cheltuia tot timpul disponibil ca să învețe să joace un rol plăsmuit, pentru a produce o impresie emoționantă, care să contribuie la reușita scopului ce urmărea. Prin studii și stăruință ajunsese la atâta perfecțiune, încât tovarășii săi nu mai puteau să-l secundeze; mai mult îi încurcau de cât îi ajutau prin numărul lor cel mare, care altădată îi era mare folos; de aceea nu-l mai trăgea inima să se mai ducă în codru, ci își vedea mai mult de cârciumărie de cât de haiducie. Deja era în luna lui iulie, și încă piciorul nu-i călcase o singură dată în codru, și inima tot nu-i trăgea ca să se culce pe iarbă verde și sub boltă de stele, la răcoare.</p>
<p>Într-o zi pe când stropolea prin prăvălie singur singurel, pe când Stăncuța gătea bucate la bucătărie, iar mușterii nu se găseau într-acel minut, se pomeni Zbanciog că intră în prăvălia sa de sub Cotroceni</p>
<p>. bună ziua.</p>
<p>Bună să-ți fie inima, răspunse Tunsu ; dar ce ai ce s-a întâmplat?</p>
<p>Ce vrei să se întâmple ? iaca ne-am săturat tot d frunză verde, sub umbră de tufan, fără hioară în buzunar.</p>
<p>>Și ați venit la mine ca să vă dau? Știți că n-am. ce am câștigat cu voi, tot vouă precum și țăranilor săraci am dat, iar mie nu mi-am am oprit nimic.</p>
<p>Știm bine, și de aceea nici nu îndrăznim ca să-ți cerem ceva, că ce ai avut ne-ai dat; am venit numai să te rugăm să urăști cârciuma pentru câteva zile și să îndrăgești iar codru ca mai înainte, căci eri murim de foame; fără tine noi nu nojim</p>
<p></p>
<p>Știu că nu nojiți, dar iarăși știu că nici nu veți chiar după ce oi veni eu.</p>
<p>Dar pentru ce?</p>
<p>Ți-am spus astă iarnă pentru ce ? s-a dus vremea haiduciei, căci s-a dus domnia veneticilor; azi suntem stăpâniți de ai noștri.</p>
<p>Tot veneticii sunt tari și mari, tot ei sunt cei bogați.</p>
<p>Știu, dar cei mai primejdioși și mai vrednici de pedeapsă nu sunt cei ce locuiesc la țară, ci cei de la orașe; și chiar cei de la țară trebuie prin alte ace mai noi și mai dibace să fie trași de gâlci. vremea ieșirii înaintea călătorilor , în drumul</p>
<p>în capul a doisprezece voinici, căci poterașii pe aproape, gata să te înhațe, căci s-au înmulțit? Au învățat să se bată și nu mai sunt prigoniți de proaste ca bătrânii lor.</p>
<p>— Atunci, ce e de făcut ?</p>
<p>— Să schimbăm meșteșugul, să dăm naibii călcările în drumul mare și în număr mare, că nu mai sunt bune de nimic, să trimitem
acasă câte unul pe toți nevoiașii, să ne descotorosim de toți nepricepuții din ceată, să urnim din codru spre sate pe toți nefolositorii ca să se apuce de altceva, și noi cu cei mai aleși dintre toți să ne apucăm, să facem călcări de moda nouă, câte unul sau doi.</p>
<p>- Lesne e să zici din gură, dar la faptă să vedem dacă e tot așa de lesne.</p>
<p>— O să-ți arăt că e tot așa de lesne. Poimâine vin să mă așez în codrii, și numaidecât am să fac câteva călcări care are să vă minuneze.</p>
<p>— Să te văd la treabă, ca apoi să te cunosc încă o dată de stăpân.</p>
<p>Peste câteva zile, adică tocmai în luna lui iulie din anul 1825, Ioniță Tunsu se instală din nou în codru, și peste puțin după aceea, ieși din pădurea Gâșteștilor și se îndrepta spre București, un om cu barbă rotundă și căruntă ca și părul, rumen la față, voinic, bine legat, plin de sănătate și cuvios la înfățișare. În picioare el purta ițari albi strânși pe pulpe, era încălțat cu cizme lungi de iuft, îmbrăcat pe corp cu o fermenea de postav neagră și scurtă până la brâu, iar pe dedesupt avea o cămașă albă, care cădea peste ițari până mai sus de genunchi; peste fermenea avea un mintean cafeniu încheiat în mijlocul pieptului cu nasturi de găitan negru; peste mijloc era încins cu un chimir lat de piele neagră cusut cu flori în felurite culori și în cap purta o pălărie de pâslă neagră cu borduri late. Acest om, care după chip și port semăna cu un mazil de munte chiabur, era călare pe un cal murg plin de foc, și avea dinaintea șeiei două traiste doldora și o ipingea neagră strânsă sul și încolăcită pe lângă botul șelei.</p>
<p>Când era să iasă din pădure, hoțul care era de santinelă puse mâna pe frânele calului și-i strigă:</p>
<p>— Stai pe loc.</p>
<p>El însă, drept orice răspuns, arse mâinile hoțului cu o lovitură de bici, scoase din buze un fluier ascuțit și calul zbura ca o săgeată.</p>
<p>— Era căpitanul! murmura hoțul rămânând pe loc împietrit.</p>
<p>Acest mazil cuvios, care după spusa hoțului nu era altul decât căpitanul, adică Tunsu, merse într-o fugă de cal până în marginea Bucureștilor și, ajungând acolo, înmuia pasul calului, care numaidecât lăsa nasul în jos și își luă aerul prostănac al unei gloabe de munte. După ce cutreieră astfel mai multe străzi ajunse în dosul caselor marelui ban lordache Filipescu, pe unde e azi strada Știrbei Vodă, și trase la un hănișor care era situat cam pe unde se află astăzi Biserica Calvină. Intrând în cârciumă ceru e odaie, mâncare și băutură, ordona să i se pună calul la grajd și apoi se retrase în camera sa ca să mănânce și să se odihnească. Apariția acestui personaj nu a surprins pe nimeni, căci la acel hănișor se adunau de ordinar moșneni munteni, mocani ungureni din Transilvania și tot soiul de străini de peste munți, care veneau în capitală ca să se pricopsească</p>
<p>După ce mânca și se sătura, mazilul nostru, ieși din han prin curte; urca strada numită până mai deunăzi Strada Calvină, iar de vreo câțiva ani strada Știrbei Vodă, și, ieșind în podul Mogoșoaei, intra în curtea caselor marelui ban Iordachc Filipescu.</p>
<p>Acei din lectorii noștrii care au apucat din vremurile trecute, știu că curtea lui lordache Filipescu era un azil pentru tot săracul și nenorocitul, și casa lui era deschisă pentru toți cei ce aveau vreun păs. N-aveai decât să zici: am să dau o jalbă lui coconu și trâmba de arnăuți și de lefegii care umpleau ziua și noaptea anticamera lui, se desfăcea în două și te lăsa să intri, fără cea mai mică împotrivire și fără niicio introducere, până în camera marelui ban, căci pe atunci el era mare Vornic al țării de sus, boier lalea,adică în funcțiune, deși avea rang de mare ban.</p>
<p>Așadar să nu vă prindă mirarea dacă veți afla că mazilul nostru, de îndată ce a apărut în anticameră și a spus fustangiilor că vrea să dea o jalbă boierului, ciocoii îi lăsară să treacă, și unul din ei îi introduse în camera în care se afla stăpânul.</p>
<p>lordache Filipescu era pe atunci în floarea vârstei, să fi avut patruzeci și cinci de ani, barba începuse să-i cărunțească, dar vigoarea maturității strălucea încă pe fizionomia sa. El sta întins pe un divan, rezemat cu cotul mânii drepte pe o pernă moale pusă pe marginea ferestrei, și cu mâna stângă ținea țeava unui ciubuc lung ce ieșea pe fereastra care era deschisă. Pe când gura sa sorbea fumul aromatic al letachiei, pieptul lui respira aerul îmbălsămat de afară și nările lui sorbeau cu nesaț mirosul de flori ce venea din vasta sa grădină.</p>
<p>Auzind zgomotul produs de uși, el întoarse capul, și, văzând pe mazil prosternat în genuchi înaintea sofalei sale, îi făcu semn să se ridice și îi zise cu o voce binevoitoare:</p>
<p>— Cine ești tu și ce păs te aduce la mine, măi creștine ?</p>
<p>Mazilul se ridica în sus, și, in loc de a răspunde iitâ cu sfială la slujitor care ’1 introdusese și sta șe. Marele ban făcu slujitorului semn ca să iasă î, și după ce rămase singur cu jeluitorul iși repeta nou întrebarea.</p>
<p>- Stăpâne, sunt un sărman mazil, răspunse el.</p>
<p>- Cum te cheamă și de unde ești ?</p>
<p>- Mă numesc Preda Calomfirescu din satul Vărului, aproape de Vălenii-de-munte.</p>
<p>- Ești boier de neam ?</p>
<p>- Da, cocoane; am hrisoave care adeveresc că ași strănepotul vestitului căpitan al lui Mihai-Viteazu, lu-Calomfirescu.</p>
<p>- Și cu ce te pot sluji eu ? Ce păs te bântuiește? întrebă marele ban cu bunătate.</p>
<p>- Măria Ta, sărăcia m-a scos din bordeiul meu și m-a mânat până la Măria Ta ; aveam fâștioaică moșie, și grecii aduși de Caragea mi-au răpit-o ; am vinișoare multe, și zavragii mi le-au hrăpit una câte una; aveam o căsuță, dar Turcii, mi-au ars-o; am în sfârșit nevastă și copii și ciuma mi i-a se-at pe toți. Rămăsesem sărac și pustiu cuc într-un  bordei urgisit, dar hrăpitorul moșiei mele nu s-a îndurat să-mi îngăduie măcar nenorocirea; ci m-a  și de acolo și m-a aruncat pe drumuri. Atunci i-am luat și eu lumea în cap și am venit la Măria-</p>
<p>Ta.</p>
<p>_ Cu ce pot să te ajut eu? căci asta e treabă de judecată.</p>
<p>- N-am bani să-mi scot dreptatea la iveală.</p>
<p>- Vrei bani?</p>
<p>- Nu de pomană stăpâne, ci cu împrumutare. Din pișe și ispisoare am aflat că moșnenii Calomfireșți</p>
<p>au fost oameni de credință ai Măgurenilor și mai târziu ai Filipeștilor urmașii lor; în nădejdea că vechiul sprijin dat din moși strămoși de cei mari celor mici se va da de urmași și la strănepoți, adică nouă celor ce am ajuns în sapă de lemn, m-a încurajat să vin la Măria ta, și cu lacrimile în ochi să-ți zic : ajută-mă Măria Ta cu ce te va lăsa inima, și îți jur că voi munci până voi asuda sânge și, după ce voi agonisi suma, voi alerga să o aduc înapoi.</p>
<p>— Bine ai făcut că mi-ai cerut cu împrumutare, zise boierul sculându-se după sofa și apropiindu-se de un sipet de stejar încins cu șine de fier încărcat cu mai multe lacăte. Să știi că mie-mi place să ajut pe oamenii nenorociți dar muncitori, și n-am milă de leneși; să știi iarăși că eu ajut pe oamenii harnici, dar nu împrumut pe nimeni, ci ceea ce dau nu cer înapoi. Câți bani iți trebuie? adăugase după ce deschise lada dând capacul lăzii de perete.</p>
<p>— Zece mii de galbeni coconașule, răspunse abătutul mazil cu o voce cu totul deosebită ca cea dintâi.  </p>
<p>— Ce ești nebun? exclama boierul întorcând capul spre a se uita înapoi.</p>
<p>— Ba sunt în toate mințile, cocoane lordache, răspunse mazilul cu un ton cam batjocoritor. Ce ți se pare suma ce-ți cere loniță Tunsu mare, d-tale goșgogea boierul, bogat putred ? Am nevoie de acea sumă, și, știindu-te îndestul de darnic, am îndrăznit să viu la d-ta. Cer cu împrumut  cocoane ; îti dau la mână răvaș ca să nu rămâi păgubaș.</p>
<p>— Tâlharule! striga boierul cu voce puternică, ridicându-se în sus mai mult indignat de cât înfricoșat</p>
<p>La mine copii...  .</p>
<p>— Amuțește ciocoiule și nu chema, că-ți sorb sângele, striga tâlharul lăsând să-i cadă jos barba :făcută și punând un pistol în pieptul marelui ban.</p>
<p>nu zici cârc măcar, căci ai de a face cu Tunsu</p>
<p>cu cei 100 de voinici ai lui. Dacă oi crâcni, a ți-e înconjurată și, la un semn ce voi face focul izbucnește de pretutindeni și tu cu ai tăi arzi ca niște șoareci...</p>
<p>Într-acest timp un arnăut deschise ușa, și Tunsu să-și piardă cumpătul și să dea pas boierului de a închide gura, zise:</p>
<p>- Fă bine de adu dulcețuri și cafele.</p>
<p>După ieșirea slugii, Tunsu lăsa pe boier prada a--țelei ce-l cuprinsese, băgă mâna în sipet, și, după lua trei pungi grele pline cu galbeni și le vârî în sân, ieși frumușel din casă, apucă ia mâna dreaptă, siguranța omului care cunoaște toate tainele i, și se coborî pe scara din dos în grădină din</p>
<p>ieși în stradă pe portița cea mică. De la portiță</p>
<p>	De la han nu era de cât o palmă de loc; trecu acea palmă de loc fără să-l zărească nimeni, și în cămara sa fără să-l bage cineva de seamă peste câteva minute ieși pe poarta hanului un arin floarea vârstei, cu fața roșie și bine rasă, cu mustățile lungi și răsucite după ureche și cu părul scurt și ras pe la ceafă. Acest om purta fes: în cap cam aplecat pe o ureche, ilic roșu mat cu negru, peste care era aruncat un tarabu-ie lâna groasă, în picioare purta clacșiri roșii nați cu negfu și în prejurul șioldurilor sta ani-o fustanelă albă arnăuțească încrețită și legată cu râu multiculor, în care erau înfipte mai multe iale, șt de care era atârnat un seleaf de argint..</p>
<p>Ieșind din curte pe un cal murg ce juca sub el, Albanezul coti la stânga și ieși pe podul Mogoșoaiei, dar nu putu să meargă mai departe, că întreaga stradă era ocupată de o îmbulzeală mare de lume, strânsă tocmai ca la urs, înaintea porții caselor marelui Ban Iordache Filipescu, care era încuiată și păzită de slujitori. Neputând merge mai înainte, în direcția bisericii Krețulescu spre care apucase, arnăutul nostru se opri pe loc, căscă gura și ochii ca toată lumea, și vâzu, după spinarea calului său, curtea boierească plină de o mulțime de slujitori, întreaga Spătărie, Armășia toată și Agia în păr, compusă din toți slujitorii lor mari și mici, care alergau forfota de colo până colo, și alergând căutau, scotoceau, luau la cercetare pe slugile din curte și pe arnăuți, dar lăsau pe unii ca să înhațe pe alții, că nu găseau nimic. Stând astfel și privind, arnăutul auzi că vestitul haiduc Tunsu a îndrăznit să calce, ziua în amieaza mare, pe marele ban Iordache Filipescu, singur singurel, i-a luat din lada de fier, deschisă chiar de evghenia sa, trei pungi cu câte o mie de galbeni, și pe urmă s-a făcut nevăzut cu bani cu tot și a intrat în ascunzătoare de șarpe, încât nimeni nu poate să-l găsească.</p>
<p>După ce se miră mult de asemenea îndrăzneală nemaiauzită, Albanezul își făcu cruce și-și scuipa în sân, și după aceea își făcu binișior loc printre mulțime, și merse înainte pe podul Mogoșoaiei până la biserica Zlătarilor. Ajungând acolo, apuca pe Podul de pământ, și pogorându-se în matca gârlei, trecu marginea apei, pe lângă casele egumenului mănăstirei Sf. Ioan cel mare și pe lângă fundul curții Bellu, unde cu câțiva ani mai înainte fusese ucis bimbașa Sava, și du-se în dosul caselor marelui vornic Teodorescu supranumit Furtună, unde astăzi e strada eanu, descălecâ, ascunse calul sub podișca care curtea boierului cu grădina de peste apă, și ce-l lega de un stâlp, merse înainte pe jos și în matca apei prin curtea mănastirei Sf. Spiridon cel vechi.</p>
<p>Văzându-se iarăși pe podul Mogoșoaei, se întoarse, trecu pe lângă casele Florescului și ale mitropolitului Dionisie, unde a fost până mai deunăzi Sf. Sava, și intră în curtea palatului lui nă. Aici nu-i fu așa lesne de intrat în înăuntru îi fu la Iordache Filipescu; vărul marelui ban mai bănuitor și mai temător, deși era mare  al țării de jos, și arnăuții ce stau neclintiți la lui erau mai puțin politicoși ca ceilalți.</p>
<p>Ce vrei evghenis? zise unul din ei sculându-se de pe lavița pe care sta, și punând mâna în pieptul noului venit.</p>
<p>Am venit cu câștigul moșiei, răspunse arnăutu-n grecește.</p>
<p>Du-te la vătaf, colo în camera aceia din dos la ta.</p>
<p>Voi să dau banii în mâinile boierului, că am să mai spun ceva.</p>
<p>Dacă este așa mai așteaptă, și arnăutul lăsă pe în anticameră, în seama camarazilor săi și se duse sus ca să vestească pe boier.</p>
<p>Peste un sfert de oră de așteptare arnăutul se arse și din capul scări strigă arnăutului:</p>
<p> Vino după mine.</p>
<p> Cine ești tu, strigă Furtună cu vocea sa detunătoare, în limba greacă, îndată ce zări pe noul venit te cunosc, tu nu-mi ești arendaș.</p>
<p>— Așa e Măria Ta, răspunse arnăutul în aceeași limbă, făcând o temenea până la pământ; are dreptate evghenia voastră ca să nu mă cunoască, căci arendașul cel vechi îmbolnăvindu-se, mi-a lăsat moșia pe seama mea; de aceea am și venit cu câștigul drept la Măria Ta, pentru ca să te rog să-ți faci milă și pomană de mine și de el, și să te milostivești a îngădui acea abatere de la învoială și a primi pe prea plecata slugă a Măriei-tale drept arendaș, în locul celui ce s-a îmbolnăvit.</p>
<p>— Vătaful meu știe de această preschimbare ?</p>
<p>— Da, știe; i-am scris și mi-a răspuns că vrea să-mi urce arenda, și eu sunt om sărac și cu copii.</p>
<p>— Du-te Agapie și cheamă pe vătaf. După ce ieși arnăutul boierului, arendașul scoase din sân o pungă plină cu mahmudele de aur și zise:</p>
<p>— Măria Ta, îndură-te să mă îngăduiești a lăsa banii în mâna Măriei Tale și să mă întorc mâine ca să iau fițuica de la vătaf, căci mă cam grăbesc.</p>
<p>— Fie și așa; adu banii, răspunse boierul.</p>
<p>Grecul îi dadu punga în mână, boierul se sculă de pe sofa, și intrând într-o cămară vecină, apăsă un țâmburuș ce era în perete și deschise o uscioară, dincolo de care se vedea zidită în grosimea peretelui o casă mare de fier cam după moda celor de acum. Boierul îi deschise broasca cu mai multe chei ce purta asupra-i, datu de perete ușa casei, și când să pună punga cu bani în înăutru, se pomeni că-i sare cineva în spinare și-i cuprinde mâinile pe la spate șoptifdidu-i cu un ton impunător:</p>
<p> — Mălcește-o boierule că ai a face cu Tunsu.</p>
<p>Furtună era vârtos și curajos; el nu căzu în uimire ca vărul său, ci începu să se lupte și să se ească, încercând să se apropie de un perete de erau atârnate mai multe arme, dar Tunsu era mai vârtos ; cu o mână el vîrî o maramă în gura ului și-i proțăpi fălcile ca să nu strige, iar cu cealalta îl ținu bine ca să nu fugă ; după aceea desfășură brâul de la cingătoare și într-o clipă îl de mâini și de picioare cu o înlesnire și o iuțeală umitoare; apoi după ce-l văzu fedeleș, îl trânti de divan, de piciorul căruia îl legă cu un șal ce găsi prin casă.</p>
<p>Devenind stăpân pe casa deschisă; luă din ea a-a pungi cât putea să ducă, și îngreunat cum era,deschise fereastra care da în grădină, sări de la al ea cât ca o minge în mijlocul pajiștei de iarbă, după ce se sculă viu nevătămat, dădu dosul spre ă, sări parapetul podului, scoase calul de sub el, cât te ștergi la un ochi, trecu gârla în norul calu-între Faca și Sfinții Apostoli, și, cotind mai multe de și uliciore, ajunse la Curtea Arsă și de acolo, peste o jumătate de oră ajunse la bariera Cotrocenilor unde i se pierdu urma. El nu fu urmărit de ni-ni, căci boierul Furtună, fiind om strâns de mână, ea slugi prea multe în curte, iar spătăria rămăsese fără slujitori, căci toți fustanlăii fuseseră trimiși la pescu.</p>
<p>Pe când el era departe și la adăpost de orice mărire, arnăutul intră în cămara boierului Furtună oțit de vătaful, care se întâmplase să fie în acele minute prin vecini, prin urmare zăbovise cam mult, ca să vie, și când văzură pe boier în halul în care îl lăsase Tunsu, se luară cu mâinile de păr și grăbiră a-l dezlega și a-i da ajutoarele trebuincioase. Tocmai în acel minut venea într-o fugă un slujitor de la Iordache Filipescu ca să-i vestească ceea ce pățise marele ban de la hoțomanul de Tunsu.</p>
<p>— Aferim chiopoc! două tâlhării atât de îndrăznețe într-o singură zi! Asemenea om trebuie să fie lăudat în loc să fie osândit, exclamă Furtună după ce afla ceea ce pățise Filipescu cu o oră mai înainte, oare cum încântat și satisfăcut că a pățit și vărul său aceea ce pățise el.</p>
<p>Această îndoită hoție săvârșită în aceeași zi, imediat una după alta, ale căror victime fură tocmai cei doi mari vornici a țării, prin urmare căpetenile poliției de siguranță a țării, băga în groazele morții pe toți boierii, cu arnăuții lor cu tot, și puse pe gânduri până și pe Vodă. Auzind aceste întâmplări, Grigore Ghica dădu ordine severe tuturor ispravnicior, vătafilor de scaun și căpitanilor de poteră, ca în cinci zile să pue mâna pe Tunsu și să-l aducă în București viu sau mort, dar porunca rămase o poruncă neadusă la îndeplinire. Ordinul era lesne de dat dar anevoie de executat, căci nimeni nu cunoștea pe tâlhar nici nu știa unde era conacul lui Tunsu. El în lume avea reputația unei ființe extraordinare, a unei ființe zdravane, care astăzi se ivea aci și mâine peste șapte poște. Auzind că peste câteva zile după această întâmplare acest hoț primejdios a făcut o călcare în pădurea Căldărușanilor, jefuind un strângător de lude, potera alergă în grabă acolo și înconjură pădurea; însă în aceeași zi află că Tunsu a călcat pe un arendaș grec în marginea pădurii Comanei. Tocmai când arnăuții se orânduiau în cete ca să calce și acea pădure, deodată veni veste că în aceeași zi și aceeași oră Tunsu călcase pe însuși ispravnicul județului Ilfov în pădurea Țigăneștilor, și pe un pașe Turc în pădurea Călugărenilor, pe un boier ce se întorcea de la moșie în pădurea Bolintinului, și pe vătaful oc- or în pădurea de la Afumați ; pas de-l prinde dacă i !</p>
<p>Pe semne Tunsu, prin concursul oamenilor săi, împărțiți în mai multe cete, bine conduse de locotenenți dibaci formați de dânsul, făcea acum și minuni, se juca cu imposibilul și inspira în inimile lăuțiior celor superstițioși credința că ar fi fermecător, pe când el poate, vindea liniștit vin în ciuma sa de la Grozăvești, iar locotenenții și bă-i lui, împărțiți în mai multe cete, făceau în nu-ele lui diferite călcări pomenite mai sus în atâtea uri diferite, spre cea mai mare mirare a poterașilor și conducătorilor lor.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="6">
<head>VII. MASA DE LA CĂLNISTEA</head>
 <p>Vodă pusese capul lui Tunsu la preț, făgăduise vânzătorului care-l va da de gât 1000 de galbeni și iertare de orice dări sau vină, dar făgăduiala domnească nu avu nicio influență asupra țăranilor și haiducilor săi, căci ei iubeau pe Tunsu, fiindcă dânsul, urmând tradiția vechilor haiduci, ajuta și miluia pe țăranii cei săraci și apăsați, nu fura de la opincar, măcar de ar fi fost cât de bușit, cruța pe cât putea pe boieri și răsplătea cu galantomie pe haiducii săi. Acea făgăduială n-avu influență în țărănime și din alt punct de vedere; boierii și stăpânirea erau de când lumea și în totdeauna certați cu țărănimea, deși se dezrobise plugarii încă după vremea lui Constantin Mavrocordat; nici nu putea să fie altfel : boierii priveau pe țărani tot ca pe niște sclavi ai lor, tot ca pe niște vite de muncă, precum îi privesc chiar azi o parte din proprietari, și-și dau toate silințele de a evita orice amestec cu dânșii. Fără ajutorul țăranilor era cu neputință stăpânirii să pună mâna pe Tunsu, căci el trăia între țărani, și poterașii, cuprinși fiind de mare spaimă, nu mai vreau să se ia în goana lui, măcar de i-ar fi pus pe cărbuni. Frica la boieri ca să-i hotărască să se împace nagresit, țin în mod provizoriu, cu țăranii.
 nd că Românul e bun din fire și se împacă cu dușmanii săi, mai cu seamă când îl găsești narul în mână și îl ia cineva în nume de bi-eri din partea de jos a județului Ilfov se ho-să dea o masă mare țăranilor din vecinătatea lor pe unde se presupunea că ar fi fost cuibul nsu. Așadar stăpânirea luă dispoziții ca să gătească a da o mare masă, într-un cort de ață așezat în bătătura tactului plășii Călniștea tul Călugăreni, și chiar la intrarea unei dum-are de păduri, la care să ia parte pe lângă țăranii fruntași din satele giașe, atât ispravnicul județului Ilfov, cât și acela al județului Vlașca, ună cu cei patru vătafi ai plășilor vecine, că-i de scaun ai acelor două județe precum și toți proprietari de moșie de prin prejur. </p>
 <p>Țăranii deocamdată se mirară auzind că oamenii stăpânirii nu-i mai cheamă numai la podvezi și an-, ci și la chef și ziafeturi, și statură la îndo-emându-se de vreo cursă; dar după ce se mai ră, prinseră curajul și se hotărâră sa vină la în păr, cu aleși, pârcălabi, neveste și copii, dacă or fi având boierii niscaiva gânduri rele, încat mulți ca să se apere.</p>
 <p>sa fu din cele mai splendide: patru boi întregi în frigări imense se frigeau în pielea lor de a unei monstruoase tarlale de jăratec, și douăzeci buți cu vin zăceau așezate pe căpătâie în cortului, gata să fie desfundate. Sub nemăsuratul cort erau întinse zece mese lungi înconjurate viți ca să încapă cinci sute de oameni; în capătul acestor mese și de a curmezișiul era altă masă mai mică destinată pentru boieri și alți ipochimeni, și pe masă erau așezate tot felul de bucate : vânaturi, curcani, gâște întregi și berbeci bătuți, gătiți în fel de fel de chipuri.</p>
<p>Țăranii, văzând pe masă atâta belșug, se mirară cât se mirară, dar când văzură că se așează la masa din mijloc aproape de ei ispravnicii, zapcii, căpitanii de scaun și goșgugea boieri mari spre pildă; marele vistier Alecache Vilara, Mihalache Manu, Vasile Obedeanu, Manolache Lahovari și alții, rămaseră cu gurile căscate și începură să se scarpine după ureche și să-și zică între ei:</p>
<p>— Nu e semn bun, mă ! nu e semn bun!</p>
<p>Cu paharul în mână toate grijele și bănuielile dispar curând și frunțile se descrețesc lesne; iute dar uitară voinicii noștri temerile lor și se puse cu voie bună pe chef și desfătare, gândindu-se că, dacă o fi să fie vreun necaz, la urma urmei cel puțin să le fie pe sătul, și să fie răsplătiți prin mâncare și băutură, dacă se vor alege mai târziu cu noi podvezi și apăsări. Pe când cheful era în toiul său ploscile circulau din mână în mâna și buțile se uscau în văzul ochilor, iată că oaspeții văzură venind spre cort un moșneag cu barbă mare și albă, care, rezemându-și tremurândul său corp de un ciomag gros și nodoros, se opri în pragul cortului și se uită la ei cu jind. După ce stătu o clipă în cumpăna el zise cu o voce tremurătoare :</p>
<p>— Noroc și bucurie la oaspeți.</p>
<p>— Noroc să-ți dea D-zeu și ție bătrânule, răspunse ispravnicul județului Vlașca; dar de unde vii și unde te duci ?</p>
<p> Vin tăiculiță, răspunse unchiașul citând, tocmai sghiaburile Oltețului, cu această dăsagă plină de oage, ca să-mi caut dreptatea la Divan, căci cei de la Craiova m-au ras de pe fața pământului și mi-au mâncat pe bună dreptate moșioara ce am avut.</p>
<p>— Dar ce cauți pe aici dacă vii din Oltenia? întrebă unul din căpitanii de plasă.</p>
<p>— Păi, păcatele mele, am rătăcit drumul ziua în  amiaza mare, că n-am mai venit pe aici, și să-ți spun pentru, mirosul de fripturi și bucate bune, care se te de departe, mi-a ațâțat foamea care mă mun-te, că n-am mâncat de ieri nici măcar un codru mămăligă ; el m-a adus aici.</p>
<p>— O să te saturăm noi, că din mila lui D-zeu și Măriei sale lui vodă, este mare belșug la masa ce au dat azi fraților țărani de pe aici, replică ispravnicul de Ilfov.</p>
<p>— Dar, vezi ca mi-este frică să nu întârzii și să mă apuce noaptea fără să găsesc drumul mare, murmură unchiașul răsucind în mâini marea căciulă ce scosese din cap.</p>
<p>— O să te îndreptăm noi ca să mergi la București; numai să-ți dea D-zeu izbândă, zise unul din rani.</p>
<p>— Este unchiașul pădurar din pădurea Babelor; și șoptiră alți țărani din cei megiași ei între ei.</p>
<p>— Vă mulțumesc feții mei, și D-zeu să vă dea biine la toți, că aveți milă de săracul nevoiaș, răspunse unchiașul așezându-se jos în capătul umbrarului fără a lua loc la masă; îngăduiți-mi numai frăților să mai mă odihnesc oleacă aici, că de azi dimineață nu mi-am strâns picioarele tot umblând nemâncat și nebăut prin astă arșiță de soare.</p>
<p>— Bucuros, răspunse ispravnicul de Ilfov, și dacă vrei și ți-e foame vino colea la masă de te ospătează și te veselește împreună cu noi.</p>
<p>— Bogdaproste cocoane, bodaproste, răspunse unchiașul așezându-se la masă între doi țărani și punându-se să mănânce și să bea cu oarecare lăcomie, ca omul flămând.</p>
<p>Vremea trecea, soarele fugea mereu pe cer, buțile se desfundau una duptă alta, bucatele se înghițeau, pe când opt perechi de balauri de lăutari cântau la doine și frunză verde, de-ți era mai mare drag să asculți. Mâncau țărănașii noștri, mâncau și se adăpau fără gând de a se scula de la masă, căci așa știau ei să mănânce la pomană, și destul trăiseră o viață întreagă de ajunat; dar tot astfel mâncau și beau și boierii, de-ți era mai mare dragul să-i privești. Pe la scăpăratul soarelui fumul beției începuse să se ridice în sus, să se facă stăpân peste capetele benchetuitorilor și se le facă inimile să le zburde. Cei mai ti-neri se sculară de la masă și întinse o horă mare și largă; cei mai bătrâni îi urmară pe dată, și boierii, înalții demnitari ai statului nu se lăsară mai pe jos, ci își sumeseră și evgheniele lor anteriele, se prinse în horă lângă mojicii de opincari și începură a glumi cu ei și cu fetele mojicilor, ca cum ar fi fost de o teapă cu dânșii.</p>
<p>În mijlocul acestei veselii generale, unul din ispravnici zise lăutarilor, luând plosca de la gură:</p>
<p>— Ia mai conteniți cioarelor cu hora; și ziceți cu foc : cântece bătrânești, cântece de vitejie, doine haiducești..</p>
 <p>— Cântecul lui Tunsa haiducul, adăugase celălalt ispravnic, făcând cu ochiul colegului său de la Giurgiu, și pe urmă sărută cam fără de voie trandafirii după obrajii unei codane de țărăncuțe.</p>
<p>Da, strigară toți țăranii cu entuziasm, cântați lui Tunsu haiducu.</p>
<p>Lăutarii se uitară unul la altul cu mirare și cam uimiți,cănici unul din ei n-auzise de asemenea cântec niciunul din ei nu știa nici măcar melodia ar după câteva cuvinte șoptite între ei, văta-or răspunse :</p>
<p>Nu-l știm cucoane, nu l-am auzit niciodată.</p>
 <p>Îl știu eu dacă nu-l știu lăutarii, și cu voia boierilor îl cânt dacă vor, că acest cântec a răzbit până la noi pe malul Oltețului, de-l cântă până și , răspunse bătrânul oltean. Pe semne lăutarii de la marginea Bucureștilor au început să uite cântece Românești, cântecele de vitejie, adăugase bătrânul drumeț din marginea mesei unde sta.</p>
<p>Bucuros, cântă moșule, răspunse Ispravnicul ului cu voioșie, și apoi adăugase aplecându-i umărul vecinului său, vistierul Alecache Vilara, șoptindu-i la ureche: Poate printr-acest cântec s-a da vreunul de gol, și vom afla ceva despre znicul tâlhar.</p>
<p>Dar vezi că e cam lung și nu prea vesel, re-i bătrânul.</p>
<p>Fie; l-om înveseli noi pe urmă ca bărdacele cu vin, răspunse Vilara.</p>
<p>Unnchiașul începu să cânte cu o voce lină, frumoasă îndestul de puternică, într-o melodie dulce, melodioasă și cam plângătoare, cântecul următor;</p>
<p>Foaie verde lemn de sus,
 ea prin lume s-a dus, 
 ea în țară a ajuns
 un hoț ce-i zice Tuns, 
 e în codru mi-a ieșit
 zece întovărășit:</p>
<p>Tot tineri aleși panduri,
 Tâlhari neaoși de păduri, 
 Cu ghebe și cu poturi,</p>
<p>Și la brâu cu umpluturi, 
 Care vara haiducesc,</p>
<p>Și iarna benchetuiesc.</p>
<p>Cât e codru înfrunzit 
 Se ține de haiducit,</p>
<p>Și umblă din crâng în crâng ; 
 toți câți trec de el se plâng, 
 Că îi pune greu la bir,</p>
<p>Le ia banii din chimir,
 Iar ceva dacă cârtesc,</p>
<p>Și mai amar pătimesc.</p>
<p>Unde cu gând nu gândești 
 Cu el în drum te-ntâlnești, 
 Și-mi iese la colnicel,</p>
<p>Ades singur, singurel.</p>
<p>De-ndată ce te zărește 
 De departe îți glăsuiește,</p>
<p>Cu glas dulceag îți vorbește, 
 De bine te sfătuiește,</p>
<p>Și te-ntreabă binișor,</p>
<p>Cu cuvânt bun blândișor; 
 Și-i auzi zicând cu bine:</p>
<p>— De unde vii măi creștine?</p>
<p>De unde-mi ești flăcăiaș ?
 Din ce sat, din ce oraș ?
 Ești Român? ești grecotei?
 Ai tu casă, ori bordei ?
 Ești însurat? flăcăiaș ? 
 Boieraș, negustoraș ?</p>
<p>Ce negustorie ai?</p>
<p>Biru la cine ți-l dai ?
 Luat-ai de drum răvași,</p>
<p>Să nu pătimești cevași?</p>
<p>Ori să rămâi păgubaș !
 De ce-ai luat din oraș? 
 Dacă ești neaoș Român 
 Câtă-ți voinice de drum,</p>
<p>Să trăiască Ioniță Tunsul bine făcătorul nostru strigără țăranii aruncând cu căciulile în sus.</p>
<p>1 Vezi Materii folcloriste de Gr. Tocilescu V. I Pag. 391. V.II Pag. 1071. 1244 și V. Alexandri Pag. 162</p>
<p>Iar dacă ești venetic
 Mai stai să vorbim un pic.
 Spune-mi voinicele drept,
 Te jur cu pistolu-n piep:
 Ai tu ceva bani la tine?
 Ca să pleci de aici cu bine? 
 De ai bani mai multicei 
 Dă-mi jumătate din ei,</p>
<p>Iar de ai mai puținei 
 Dă-mi-i toți, să fie ai mei; 
 Că-ți dau la mână răvaș 
 Să nu rămâi păgubaș,</p>
<p>Și cu vremea, de-oi trăi
 Pân la para ți-oi plăti;</p>
<p>Dar cumva de-oi uita eu,
 Ți-i va plăti D-zeu,</p>
<p>Și iarăși dac-oi muri,</p>
<p>Tot D-zeu ți-o plăti.</p>
<p>Bun era ăst voinicel,
 Sărăcuțu vai de el!</p>
<p>De la bogat ce lua,</p>
<p>Pe la săraci mare da,</p>
<p>Pe cei slabi îi apăra,</p>
<p>Pe nevoiași ajuta,</p>
<p>Pe golani îi îmbrăca,</p>
<p>Pe cei slabi îi ocrotea,
 Durerile alina,</p>
<p>Sărăcia ușura,</p>
<p>Prigonirea izbândea,</p>
<p>Pe văduve miluia,</p>
<p>Pe sărmani îi mângâia,</p>
<p>Pe Românași îi iubea,</p>
<p>Pe venetici prigonea,</p>
<p>Și-mprațea perechi de boi
 La cei cuprinși de nevoi.</p>
<p>băieți să trăiască Tunsul ocrotitorul și apărătorul săracilor, părintele cel bun al țăranilor și iubitor al oricărui român care își iubește neamul, adăugaseră cei mai bătrâni și mai dintre țărani, trântindu-și căciulile la pământ. Trăiască Tunsul dacă voi toți credeți că se zise la rândul său ispravnicul de Vlașca, și dacă e e și l-ați văzut vreodată arătațini-l și nouă; e prin voi l-om cunoaște și noi și l-om iubi cum îl iubiți voi.</p>
 <p>Noi nu-l cunoaștem cucoane, și nici nu l-am văzut vreodată, și nici nu știm cine e, și unde e, e unul dintre cei mai bătrâni și mai cuvioși țărani, dar am auzit numai de faptele sale și am binefacerile primite de la el de cei în lipsă cu chip nevăzut și neștiut.</p>
<p>Dacă e așa om minunat și tainic, cu atât mai datori suntem să strigăm: Trăiască Tunsu! es-ispravnicul din Ilfov, și după dânsul toți boierii și funcționarii care, de multă osârdie ce avusese ternisa cu țăranii și de ai turlăci, ca pe urmă să treacă puțin pe socoteala lor, să turlăciseră ei în locul lor, și cei mai mulți căzuse de-a binele în brațele sfintei beții.</p>
<p>Se vede că deșertăciunea e o boală care face victime, prigonește pe mulți oameni chiar deși uneori smintește mințile cele mai bine e rate încât, din îndemnul și din cauza ei face udențe ce pe urmă regretă cu amar. De această nu sunt cruțați oamenii cei cu mintea mai echilibrată și-i face să se dea de gol și să se des-re când au tot interesul ca să se ascundă mai</p>
 <p>—Vă mulțumesc feții moșului; răspunse unchiașul sculându-se în picioare, scoțându-și căciula și ploconindu-se până la pământ; vă mulțumesc, în numele viteazului pentru sănătatea căruia ați închinat și care de bună seamă v-a auzit, cum v-am auzit și eu. Asemeni vă mulțumesc și D-voastră cinstiți boieri, adăugase apucând cu dreapta mâna unui țăran și cu cea stângă pe a unui ispravnic. Și D-voastră vă spun că Tunsu vă mulțumește prin gura mea de cinstea ce-i faceți, și vă încredințează, că, cum a fost până acum așa va fi și de acum încolo: neobositul apărător al țăranilor și împilătorul împilătorilor săi.</p>
<p>— A luat purceaua de coadă unchiașul nostru, murmura un boier la urechea vecinului său.</p>
<p>Într-acel minut se operă o minune neașteptată ; părul și barba albă împreună cu zdrențele cu care era înveșmântat unchiașul, căzură de pe corpul lui ca prin farmec, și, în locul căzuturei de unchiașiu apăru un bărbat chipos, îmbrăcat cu niște haine țărănești frumoase pe el, cu brâul încărcat cu pistoale și cuțite și cu părul capului tuns pe piele.</p>
 <p>— Tunsu ! strigară toți țăranii precipitându-se în jurul său radioși de bucurie.</p>
 <p>— Da, Tunsu, răspunse el, Tunsu pentru care boierii v-au chemat la masă ca să-l vindeți. Sunt în mâinile voastre fraților; decă între Români se afă vreun vânzător, vină să pună mâna pe mine și să ia cei 1000 de galbeni făgăduiți.</p>
<p>—Niciunul, niciunul; Românii nu vind pe mântuitorul lor! strigară țărani din toate părțile.</p>
<p>Această vedenie neașteptată risipi ca prin farmec fumul beției din capetele înalților demnitari și dezameți cu total pe boieri, iar unul din ispravnici</p>
<p>care venise însoțit de 200 de poterași ce stau ascunși în dumbrava vecină strigă :</p>
<p>— Alergați poterași și puneți mâna pe hoț.</p>
<p>— Prea târziu, cel ispravnice, striga Tunsul după ce sărise pe calul ce-i adusese unul din țărani, Tunsu nu se prinde așa lesne; să ne vedem iarăși sănătoși în pădurea Țigăneștilor unde e tabăra lui, dacă vă dă mâna să veniți.</p>
<p>Pronunțând aceste cuvinte scoase din piept un țipăt ascuțit, și calul zbură ca o săgeată.</p>
<p>— O mie de galbeni dau de la mine peste cele făgăduite de stăpânire aceluia ce-l va prinde, strigă Aelecache Vilara.</p>
<p>Niciunul din țărani nu se mișcă din loc; avusese dreptate Tunsu, între Romanii de la țară nu se găsi niciun vânzător; tot astfel nu s-ar fi găsit nici între cei din București, sau din alt oraș, căci Românii întotdeauna au iubit și protejat pe haiduci, dar numai pe haiduci iar nu și pe tâlhari.</p>
<p>Și dispăru ca-n săgeată în pădurea vecină, tocmai când poterașii băgară de seamă fuga lui. (pag. 111)</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="7">
<head>VIII. DREPTATEA LUI TUNSU</head>
<p>Armata națională, deși era de curând înființată sub forma unei modeste streji pământene, un fel de jandarmerie restrânsă la număr și încă neformată prin instrucție și disciplină, deja începuse să dea oarecare rezultate, adică să asigure paza capitalei. Pentru a fi întrebuințată și pe afară, ea nu era încă îndestul de pregătită, pentru că era puțină la număr și nici nu era încă bine organizată; într-acel timp siguranța de la țara sta prea prost, căci poterași nu erau decât o adunătură de mercenari, recrutați din drojdiile cele mai necurate ale grecilor, sârbilor, bulgarilor, ungurilor și lesilor. Acești oșteni năimiți, cruzi și poltroni în același timp, nu mai voiau să meargă prin păduri, ca să se ia în goana lui Tunsu și a cetei sale, crezându-i invulnerabili, ci fugeu de el cu spaimă, temându-se să nu cadă victime ale răzbunării sale. Țăranii de asemenea nu voiau să dea de gât pe acela care le făcea numai bine și niciodată rău, și chiar negustorii și boierașii români nu-l prigoneau fiindcă el, urmând exemplu lui Jianu, nu jefuia pe Români, de ar fi fost oricât de bogați, fiind destui străini în țară care sugeau sângele Romanilor și puteau să-l îmbogățească pe el și pe ai lui cu prisosul rilor lor. Protipendada boierească, și mai cu seamă inii, ar fi vrut bucuroși sa-i audă de nume, căci mulți și de multe ori îi încolțise la largul lui și trimtul lor și-i scuturase de mulți bani, dar nu aveau putere ca să-i facă de petrecanie.</p>
 <p>Cu chipul acesta Tunsu dobândise un drept de prestanță aproape legal, se muta cu ceata sa de colo până dincolo fără supărare, se plimba prin lume ca un onest și își executa călcările fără de nicio grijă. mai având teamă de nimeni, el jeluia pe cine plăcea fără nicio stânjeneală. Mulțumită acestei acțiuni excepțional de favorabilă ce-i crease groa-ce știuse să inspire între dușmanii săi, Ioniță își nisca un mare venit, dar și cheltuia. Jumătate venitul hoțiilor sale o împărțea țăranilor prigoniți de soartă, prin niște emisari drepți și mai parțiali de cât aceia ai oamenilor onești; iar din partea ce i se cuvenea lui ungea ochii pe ici și colea și da la câte un vătaf de plasă, sau căpitan scaun, de care se temea că l-ar putea da de iar după ce săvârșia această operație egalizăre după maniera lui, luând din prisosul unuia e a preîntâmpine lipsurile altuia, apoi se ducea cu etul liniștit la Grozăvești lângă Stanca lui, pe care iubia cu un amor crescând, și petrecea timpul cât haiducea văzându-și de prăvălie, și în același timp praveghendu-și amanta cam de aproape și cu oarecare gelozie, care de câtva timp se mărea fie ce zi ce trecea, și începuse a-l chinui amarnic. N-avea pe cine să pună la bănuială; despre Tador i nu-i trăsnea prin cap ca să se gândească că era fratele amantei sale, ci o bănuia numai cauză că ea nu vrea să vie în codru ca să trăiască împreună cu el și la dânsul. Nevrând ca să vină, el era silit să se ducă la ea foarte des,și mai pe urmă, după ce o imprudență neexplicabilă ca cea de la Călniștea, îl obligase să stea cam mult în satul de sub Cotroceni, îl sili să joace câtva timp rolul de om onest și de negustor cinstit în cârciumioara sa.</p>
<p>Într-o seară Tunsu, când se întorcea spre Grozăvești, se întâlni cam pe aproape de Persiceni cu un țăran care mergea pe jos de-i sfârâiau picioarele.</p>
<p>— Bună seara vericule, îi zise Tunsu.</p>
<p>— Bună să-ți fie inima jupâne, răspunse țăranul vrând să-și urmeze calea tot atât de repede.</p>
<p>— Dar unde te duci frăcico așa de grăbit? repetă Ioniță oprindu-l pe loc.</p>
<p>— Uite mă duc la București ca să dau o jalbă la Divan, și dau zor să ajung acolo mai nainte de a se înnopta.</p>
<p>— Ia stai o clipă pe loc, că doar n-au intrat Tătarii în țară, și spune-mi: de departe vii ?</p>
<p>— Nu tocmai așa de departe; de la Vida daca știi, răspunse țăranul oprindu-se în fața târgovețului.</p>
<p>— Am auzit de acest sat, dar n-am fost pe acolo; am auzit numai că până acolo sunt păduri mari.</p>
<p>— Da, se țin lanț tot păduri mănăstiresti, care fac parte din pădurea Vlăsiei.</p>
<p>— Și nu ți-a fost frică de hoți când trecuși prin ele ?</p>
<p>— Mie de hoți ? aide de! dar ce o să-mi fure ei? și apoi o să-i lase inima să-mi fure ceva, mie Român ca și ei ?</p>
<p>— Bine frate, eu am auzit că aceste păduri sunt bântuite de ceata lui Tunsu. Adevărat să fie?</p>
<p>O fi jupâne, răspunse cu flegmă țăranul.</p>
<p>Nu te temi tu de el?</p>
<p>Eu ? dar pentru ce ? ce să facă el cu mine ? vede el sau ai lui să eu sunt opincar, sărac și român neaoș?</p>
<p>Câți opincari sunt cu stare !</p>
<p>Tunsu nu jefuieste pe Români, oricât de bogați ar fi răspunse cu îngânfare țăranul; destui venetici în țara Românească ca să-i pună dânsul la bir. Bine că ai așa inimă bărbată; uite mie unu spun curat mi-ar fi frică, și aș fi bucuros să  pădurile cu ziua în bătătură.</p>
 <p>Se vede că nu ești Român; poate ești Bulgar? </p>
 <p>Ba Român get beget sunt, dar nu prea mă cu codrii.</p>
<p>Rău faci; dacă ești Român neaoș, treci cu a pe o ureche, căci Tunsu nu face nimic la românii cei cu gânduri bune. Eu, în loc de a-mi fi aș zice bogdaproste daca mi-ar ieși Tunsu e, căci i-aș da lui jalba ce am de gând să  divan, și sunt încredințat că el mi-ar face mai curând dreptate de cât divaniții.</p>
<p>Dar care e tânguirea cuprinsă în jalba ta ?</p>
<p>Ia o strâmbătate, o nelegiuire cruntă, săvârșită ocletul de cochinț care ține în arendă moșia.</p>
<p>Ai putea să-mi spui și mie păsul tău, măi nene ? întrebă pe țăran Tunsu, care tresări din cap până în picioare auzind cuvântul de strâmbătate de numele de cochinț.</p>
<p>De ce nu ? tot satul îl știe, și de un cârd de nu vorbește nimeni pe la noi de cât de această întâmplare. Ascultă. În sat la noi se află un dascăl bătrân care a avut o fată pe care a măritat-o cu unul dintr-ai noștri. Această fată a murit de lăuzie, și bărbatul său n-a apucat să-i facă soroacele până la un an și a murit și el, lăsând în spinarea bătrânului dascăl o fetiță de câteva luni, pe care o crescu o femeie din sat. După ce înțărca fata, moșul dascăl, care era și el văduv mai de mult, o luă în casă și o crescu cu necazuri cum dădu D-zeu până ce o văzu codană de 15 ani. Străduiala lui nu fu zadarnică, căci fata ieși împodobită cu toate darurile: și frumoasă, și harnică și cuminte, în sfârșit înzestrată cu toate, podoabele, de se înebuneau toți flăcăi cei mai fruntași de pe la noi după ea, și se luau la întrecere care mai de care s-o ceară de la moșu-său de nevastă, deși știa că n-avea să ceară de la dânsul nicio zestre pentru fată. Pe când unchiașul se chibzuia cui s-o dea ca să fie mai norocită, dușmanca descrisă făcu pe Grecul arendașul moșiei noastre să pună ochi răi pe fată și s-o fure într-o seară din bătătura unchiașului. Această întâmplare făcu mare vâlvă în sat, căci toți iubeau pe Ilinca, și toți știau că Grecul, care furase mai multe fete și apoi le a-runcase cu ponosu în vatra părinților, va arunca-o și pe ea, după ce va nenoroci-o și se va sătura de dânsa. Moș dascălu, care-și iubea nepoata ca ochii din cap, nu-i venea la socoteală ca să-și vadă odorul în asemenea hal, ci, fără să se înspăimânte ca alții de argații arendașului și de vestita lui sălbăticime, se duse drept la dânsul și îi strigă : Boierule mi-ai necinstit fata; spală-i rușinea luând-o de nevastă, sau de nu îți sfâșii carnea cu dinții, înțelesum-ai? Grecul râse cu poftă auzind aceste cuvinte, și în loc de ai face dreptate, își puse argații să-l dea pe poartă afară. Dascălu începu să strige că se va duce până la vodă și, căzându-i în genunchi va cere dreptate. Auzind aceste vorbe Grecul se temu că dascălul, în aprinderea deznădejdei, se va duce precum zisese și, ieșind afară, începu să-l îmbuneze și poftească înăuntru, dându-i oarecare nădejdi. dascăl îl crezu și se mai potoli, dar într-o zi din casa sa n-am aflat cum, și de atunci nu s-a ivit în sat: nici el nici nepoată-sa, parcă a dat vântul peste ei. Văzând și văzând că bătrânul nu se mai ivea, și intrând la bănuială că poate cațaonul ut de petrecanie creștinului, mai mulți săteni orbiră cu al-de moș popa și cu fruntașii satu-a să pornească plângere către Divan, ca din partea obștei întregi, și să se dea pe față toate tâlhăriile ului; după aceia mă aleseră pe mine ca să merg lba în București.</p>
<p>Ai avut mare noroc c-ai dat ochii cu mine, spuse Tunsu, căci acum o să-ți capeți într-adevăr dreptatea; dacă ajungeai până la București erai să-i nădejdi multe și lucru se făcea mușama, căci la corb nu scoate ochii; pe când eu care supui picioarele mela divanul cu toți boierii lui, le voi dreptăți cum dorești.</p>
<p>Vai de mine! oi fi vodă ? striga bietul țăran dându-și repede căciula din cap.</p>
<p>Nu sunt vodă, dar cine sunt, sunt; nu e nevoie să știi nici cum mă cheamă, nici cine sunt, cel puțin deocamdată. Să știi numai că mă cred îndestul de puternic, ca să-ți fac deplină dreptate ; dumi-te creștine acasă liniștit, rupe jalba în mii și mii ;râme, nu spune la nimeni că m-ai întâlnit pe mine ca să nu prindă grecul de veste, și așteaptă-mă că de azi în trei patru zile o să vă pomeniți cu dreptatea făcută.</p>
<p>— Cine ești, Măria ta, striga țăranul uitându-se cuprins de admirație spre acela ce după port nu avea decât aparența unui neguștoraș de sat.</p>
<p>— Îți mai spusei o dată, că vei afla atunci când va trebui, răspunse Tunsu cam răstindu-se cu oarecare nerăbdare, întoarce-mi-te după cum îți zisei acasă, și mă așteaptă, dacă vrei să-și primească grecul răsplata faptelor lui.</p>
<p>Țăranul se întoarse cu voie bună, iar Tunsu, după ce îl pierdu din vedere, coti la dreapta, se întoarse înapoi prin pădure, și peste o oră și ceva reintra în tabăra sa și-și chema fruntașii la sfat, sub stejarul ce se afla în mijlocul pădurii.</p>
<p>— Fraților, zise el locotenților săi, până azi am săvârșit multe fapte poreclite nelegiuiri de către acela ce am hotărât să-i pedepsesc cu armele lor, pentru că întreaga lor viață a fost un șir de nelegiuiri, și pentru toate acestea toți cu toții ne-am luat plata ostenelelor noastre ; acum a sosit vremea ca să săvârșim o faptă pe care nici cel mai aprig dușman al nostru nu va îndrăzni s-o numească nelegiuire, ci vor numi-o dreptate, însă pentru care nu vom primi niciun fel de răsplată, fără numai mulțumirea sufletească că ne-am făcut datoria de oameni și de creștini. Un grec a mânjit cu tină, poate și cu sânge, numele unui român și a nenorocit pe una din surorile noastre, pe o fată de țăran, pe o copilă încă pruncă. O asemenea faptă nu poate rămâne nepedepsită; cei ce cred ca mine să mă urmeze.</p>
<p>Mergem toți, strigară hoții în cor scoțându-și de la brâu cuțitele și aninându-le în aer.</p>
<p>Nu e nevoie de un număr prea mare de voinici, toți sunteți prea mulți, trei dintre căpetenii și câțiva din băieții mai tineri sunt destui; nouă voinici ca pune pe goană o sută de neferi. Mergeți acum de vă odihniți, și mâine tu Zbanciog, tu Paraipane, tu Că-tu Dobre șt tu Mierlete împreună cu alți trei de voi, luați-vă înfățișările cele mai cuvioase, figurile cele mai deosebite șt mai vrednice de în-lere, iar pe dedesuptul hainelor, căptușiți-vă cu oale și umpluturi cu gloanțe iar pe la amiază să ne găsim la Obedeanca.</p>
<p>Palatul Vida în care locuia arendașul este situat în județul Vlașca, pe apa Glavaciocului, la o depărtare aproape o poștă de tabăra îngrozitorului haiduc în marginea drumului mare dintre București, și Craiova. Pe acel drum trecea fără întrerupere ziua și noaptea căruțe de poște, trăsuri de tot felul, care, călăreți și oameni pe jos, astfel că nu se ostiea cir-iția mai niciodată, cu toată reputația de nesi -ață ce dobândise încă de mult pădurea Gâștești-dar care se ștersese cu totul din mintea drumeților când Tunsu luase comanda cetei sale, pentru că o dată, cât a haiducit și a stat ascuns în pădurea elor, n-a călcat pe cineva în apropiere de dânsa de o poștă, ci întotdeauna prin alte direcțiuni. Mulțumită acestei împrejurări, acei nouă călăreți, care erau înveșmântați cu haine variate și care mergeau drum în distanțe deosebite și ca cum nu s-ar fi cunoscut, putură să iasă din pădure și să meargă drumul cel mare în grupe de doi trei inși, fără a atrage atenția nimănui, deși mergeau pe un drum așa de umblat ziua în amiaza mare. Tunsu mergea înaintea tuturor împreună cu Paraipan, iar ceilalți îi urmau câte doi la depărtare de douăzeci sau treizeci de pași.</p>
<p>Planul de bătaie fiind combinat de mai înainte, Tunsu și Paraipan intrară în satul Vida pe jos și se duse drept la casa arendașului, iar Zbanciog fostul căpitan împreună cu caii și ceilalți haiduci se ascunseseră în pădurea vecină cu satul. După ce intră în curte, Tunsul dete bună ziua argatului ce le ieși înainte și apoi îl întreba:</p>
<p>— Acasă e boierul ?</p>
<p>— Acasă, cucoane, răspunse argatul scoțându-și căciula înaintea hainelor boierești ce purta haiducul și companionul său.</p>
<p>— Unde e?</p>
<p>— Colo în arie, se șfădește cu niște țărani.</p>
<p>Tunsu și Paraipan se îndreptară spre arie, care era în a doua carte din fund, și întâlnindu-se cu arendașul, după ce schimbară politețile obișnuite, îi zise:</p>
<p>— Cucoane sunt sameșul județului Olt și am plecat împreună cu ajutorul meu ca să ducem la București banii visteriei. De teamă să nu fim călcați de hoți, care, după cum am auzit, sunt cam mulți p-aci, am lăsat căruțele acasă și am venit călăre pe cai ca să trecem mai nebăgați în seamă, și am mers pe la propietari și arendași, ocolind hanurile, căci hangiii după drumurile cele mari sunt mai adesea gazde de hoți; de aceea intrând în acest sat, am lăsat caii la han, și noi am venit la d-ta ca să te rugăm să ne găzduiești până mâine, că soarele a început să scapete, și de aici în colo pădurile sunt mai dese și se țin lanț.</p>
 <p>Bine ați făcut că ați tras la mine, răspunse grecul care altminteri era filotim, căci casele mele sunt ferecate cu zid, ușile mele căptușite cu tablă de curtea mea plină de argați voinici și credincioși.Poftiti în casă de vă odihniți și petreceți fără ca la D-voastră acasă, până vin eu, că uite am puțină treabă pe aci cu muncitorii.</p>
 <p>Tunsu și Paraipan intrară în casă, luară dulcețile ce li se aduse de o jupâneasă, așteptară în holul din fața caselor mai bine de o oră, în care orbiră în liniște câte o cafea gingiurlie și stără de vorbă cu jupâneasa până ce în fine sosi arendașul. După venirea sa, grecul se întinse la vorbă cu Tunsu despre multe și mărunte până să se pună și după ce mâncară și băură bine, se culcară odată cu găinile, cum se cam obișnuiește și acum și se prefăcură că dorm duși. Grecul dormi ele, dar pe la miezul nopții când simți că a butie până și caraula din bătătură, Paraipan ieși ușor din casă, deschise poarta care era încuiată cu cârlig și cu pârghii groase, introduse în încăpere pe ceilalți camarazi care stătuseră până atunci as-prin buruienile de pe lângă zid, și pe urmă încuia la loc și le baricadă bine cu cârligul și drugii- când boierul băuse și chefuise, argații muncise spetise, astfel că și cei de jos, ca și cei de aceau adânciți: unii în toropeala produsă de alții în toropeala produsă de obosire, în cât toți hoții putură să intre din casă în casă, să lege fedeleș pe toți argații și pe celelalte slugi și sluj-și să-i proțăpească bine la gură fără măcar să se deștepte. După ce n-a mai avut să se tea-de slugi, se sculă și Tunsu din patul său intră în cămara de culcare a grecului, a cărei ușă nu fusese încuiată, și după ce-i luă de sub căpătâi cele două pistoale încărcate, de care nu se despărțea niciodată, făcu semn lui Paraipan ca să se urce în pat spre a curăța peretele de iatagane și carabine, și apoi scapără și aprinse lumânarea. Lumina deșteptă pe grec și-l făcu să rămână încremenit, văzându-se între doi necunoscuți, căci musafirii săi își schimbaseră atât chipul cât și portul.</p>
<p>— Cine sunteți și ce vreți ? strigă el cu o voce detunătoare, sărind în sus și căutându-și armele.</p>
<p>— Eu sunt Tunsu, răspunse haiducul cu liniște, dar îndreptând spre grec propriile lui pistoale. Stai și nu te mișca dacă vrei să nu-ți vărs creierii; ceata mea este în curte și argații tăi gem prin casele lor legați cobză; ești prin urmare în deplina mea putere. Să nu te temi însă că am venit să te jefuiesc; o! nu, fii pe pace; am venit numai să fac dreptate; spune-mi unde ai ascuns pe fata dascălului și pe moșul ei ?</p>
<p>Auzind această întrebare, grecul fu cuprins de o groază mai mare decât aceea ce simțise când deșteptându-se, văzuse înainte-i doi străini, care după uitătură n-aveau semne că-i vreau binele. Nesocotind gurile celor două pistoale ce erau îndreptate spre el, dânsu se sculă repede în picioare și, căzând în genunchi înaintea lui Tunsu, și uitându-se la el cu o privire disperată și rugătoare, îi strigă:</p>
<p>Căpitane, îți dau toată averea mea, numai nu mă omorî.</p>
<p>Va să zică tu i-ai omorât pe ei ? mi-o mărturisești fără de sfială! exclamă haiducul scoțând din largul său piept un răcnet îngrozitor și respingându-l cu brutalitate departe de dânsul.</p>
<p>Nu i-am omorât, răspunse grecul tremurând ca a, îți jur pe tot ce am mai scump că nu i-am omorât; m-au pârât de surda hoții de țărani.</p>
<p>Dacă nu i-ai omorât spune-mi unde sunt ? sau bine du-mă la ei.</p>
<p> Uite cheia lăzii cu bani; ia căpitane cât vrei, mă fără chioară para, lasă-mă chiar muritor de foame, că sunt harnic ca să-i fac la loc, dar în colo mai cere de la mine nimic.</p>
 <p>— Nu-mi trebuie banii tăi, răspunse Tunsu aruncând colo cheia ce-i da grecul; vreau să știu numai unde sunt dascălul și nepoata sa ? auzitu-m-ai tu ? Spune curând unde i-ai ascuns, căci a început să se sfârșească răbdarea mea.</p>
 <p>— Ah! săracul de mine, striga grecul frângându-și mâinile; cine m-a vârât într-acest viespar? cine puse să-mi bag în cârd cu acea coțușe de fată cu nebunu de moșu-sau ?!</p>
 <p>— Spune mai iute unde i-ai ascuns?</p>
 <p>— Căpitane, mă jur pe ce am mai scump că nu sunt vinovat; ea m-a scos din fire.</p>
 <p>— O fi; o fată de cincisprezece ani tocmai de asta e bună; grăbește-te mai curând de-mi spune unde e acum?</p>
 <p>— Oh ! păcatele mele ! cum să scap de această be ce nu mai pot îndrepta?</p>
 <p>— Scapi lesne numai spunând adevărul.</p>
 <p>— Mă încredințezi că n-am să pățesc nimic daca spun?</p>
 <p>—Da, adică poate; numai să aflu adevărul.</p>
 <p>— Dacă e așa află că în curtea ariei e un coșar în care țin plugurile, săniile și uneltele trebuincioase; sub acel coșar e o pivniță.</p>
 <p>— În pivniță i-ai ascuns ?</p>
<p>— Nu; nebunul de unchiaș urla mai rău ca o fiară sălbatică și mi-a fost frică să nu i se audă glasul de afară, căci coșarul e lipit de zidul curții.</p>
<p>— Atunci unde i-ai vârât ? spune mai iute.</p>
<p>— Sub pivniță e o hrubă.</p>
<p>— O hrubă?</p>
<p>— Da o tainiță adâncă și fără de lumină, în care se ascundea propietarul moșiei pe vreme de răsmeriță.</p>
<p>— Cine i-a vârât acolo ?</p>
<p>— Eu; numai eu știu taina acelui loc.</p>
<p>— Și cine îngrijește de ei ?</p>
<p>— Nimeni.</p>
<p>— Cum se poate nimeni? striga Tunsu încremenit.</p>
<p>— Mi-a fost frică de unchiaș, care da cu ce apuca ca un năbădăios, și i-am lăsat la voia întâmplării.</p>
<p>— De când i-ai închis acolo ?</p>
<p>— De vreo patru săptămâni.</p>
<p>— De patru săptămâni! cum am zice i-ai lasat să moară de foame! și tu te numești că ești creștin, și toată lumea te privește ca pe un om cinstit, pe când eu, care n-am avut inimă să săvârsesc o așa cruntă nelegiuire, sunt hoț! Zbanciog stai aici cu trei oameni, adăugase Tunsu văzând pe locotenentul său intrând în casă, și nu lăsa cu niciun chip pe această fiară spurcată ca să se omoare, că am să fac o pildă groaznică cu el; iar tu Paraipane urmează-mă.</p>
 <p>Coșarul nu era departe de casă ; cum ieși în tindă îl văzu la dreapta ariei și se îndrepta spre el, urmat de Paraipan și de alți doi haiduci, și într-astă clipă fu sub streașina sa de trestie. După ce ajunse în dreptul ușii, vru s-o descuie, dar văzând-o închisă cu un lacăt mare, nu mai trimise pe Paraipan înapoi ca să ceară cheia, ci secase din sân cunosl sau cârligel cu care descuia lacătul pe dată; aceia intra înăuntru și fiecare din haiduci a-e câte un felinăraș ce purtau cu ei în orice expediție și, cu ajutorul luminii acelor felinare, des-riră printre grămada de pluguri, grape și alte e de agricultură oblonul pivniței, și numai de l deschise și-l rezema de o sanie stricată. După intrară în înăuntrul pivniței, coborâră iute ca la o douăzeci de trepte, și văzându-se în fundul scotociră cu grăbire în dreapta și în stânga, și, nd în fund o butie dogită și un maldăr de les-de sare, daseră tot ce găsiră la o parte și dădu peste oblonul ce conducea în hrubă.</p>
 <p> Când să se coboare în întru, de odată două din felinare se stinseră și Paraipan care mergea înainte ieși repede afară strigând :</p>
<p>E duh rău în această hrubă.</p>
<p>Lăsați puțin oblonul deschis ca să vină de afară aer curat, răspunse Tunsu, și aprindeți iute lămânările că nu avem vreme de pierdut.</p>
<p>După ce trecu ceva timp se coborî el însuși în hrubă și lumină cu felinarul său interiorul acestei pâmânte misterioasă. O rază de lumină produse flacăra lumânării și un singur pas ce făcu în hrubă fu destul ca să descopere în toată groza sa tabloul cel mai înfiorător din câte-și poate închipui cineva. La doi pași departe de scară ză-răsturnate cu fața în sus doua ființe omenești, cadavre pe a căror fizionomie se citea încă înfricoșatele suferințe ce înduraseră înainte de a muri. Dascălul, căci el era cu nepoata sa, reprezentau  suprema luptă cu imposibilul; sforțări supra naturale ca să învingă niște obstacole peste putință de învins. Disperarea și paroxismul celei mai mari furii erau zugrăvite pe trăsăturile chipului bătrânului! o mână o avea strâns încleștată de un pietroi ce zăcea lângă el, ca și cum ar fi vrut să zdrobească cu dânsul oblonul ce era deasupra capului său, și cu cealaltă ridicată în sus parca că ar fi amenițat cerul că nu-i vine în ajutor; după atitudinea corpului său părea că ar fi căzut din înălțimea scării, scurs de putere și de deznădejde. Aproape de el zăcea cadavrul unei copilițe, care în viață trebuie să fi fost frumoasă, dar nu îndestul de dezvoltată, pe a cărei fizionomie învinețită de umezeală se citea o durere mare dar concentrata, resemnată, angelică! Ochii ei deschiși stau țintă, spre bolțile superioare, ca cum ar fi contemplat cerul; buzele sale erau strânse ca și cum ar fi vrut să pronunțe o rugăciune, și mânușițele sale erau încleștate pe piept. Ea era mai stricată la față ca moșul său, prin urmare suferința sa fusese mai scurtă, murise mai de mult, amândoi erau mușcați pe ici pe colo de șoareci mari care abia începuseră să le mănânce cărnurile.</p>
<p>— Ia spuneți, măi fraților, de ce pedeapsă este vrednic omul care a ucis pe aceste ființe într-un chip atât de cumplit? întreabă Tunsu după ce se sui în pivniță, căci nu putuse să stea mai mult timp și să sufere mirosul cel rău ce exala cadavrele celor doi nenorociți.</p>
<p>— E vrednic da moarte, strigară haiducii.</p>
<p> — De moarte nici nu mai încape vorbă ; dar ce fel de de moarte trebuie să fie aceea care să pedepsească o nelegiuire atât de mare? o moarte de pis-așea cu una doua, pif, paf?</p>
 <p>— O nu, strigă Paraipan ; de asta nu purta tu  căpitane; dă-l pe mâna noastră și oi vedea ce poate pielea.</p>
 <p>— Vi-l dau, răspunse Tunsu; faceți cu el tot ce veți vrea.</p>
<p>Odată ce auziră acest ordin, haiducii ieșiră iute din pivniță; în două sărituri fură în casa Grecului si, cât te ștergi la un ochi, îl luară pe sus, îl scoaseră casă, îl aduseră în coșar și întinzându-l pe pământ îl supuse torturilor celor mai îngrozitoare. Unii îi stau carnea cu cuțitele și îi turnau oțet pe răni; alții iau pielea cu foarfecile și îi acopereau rănile cu puroi amestecat cu sare, iar alții îi picurau ceară ro-arzândă peste piept și gât. Nemulțumiți numai aceste crunte schingiuiri, tâlhari cei barbari îi pârlise corpul cu fiare roșite, îi fripse carnea cu bureți înmuiați în spirt aprins, îi scoase ochii cu burghiele, să ție seamă de țipetele, urletele și rugăciuneli lui de a-l omorî mai curând, și, după ce îi scurse gele din corp picătură cu picătură, în fine îl înjunghiară în beregată, îl tăiară în bucățele mici și-l aruncară în mijlocul unui foc mare ce ațâțase în curte, t-fel peri ucigașiul dascălului și al nepoatei sale. După ce săvârșiră aceste casne crude, la care Tunsu asistă numai ca un simplu spectator, fără a lua parte la dânsele, lacomii șiacali se năpustiră spre casă o despuiară de tot ce avea mai prețios, luară apoi cheia de unde o aruncase Tunsu și deșertară lada cu bani, scoase din dulapuri toate argintăria și...mai neînduplecata autoritate a lui Tunsu fu în stare să împiedice pe sălbaticii săi bandiți de a nu extermina și pe bietele slugi, care gemeau prin casele lor legați și verigați. După ce jefuiră tot ce putură găsiră mai bun, haiducii se pregătiră de plecare ca să intre înainte de ziuă în pădure unde îi așteptau caii, dar deodată se pomeniră cu un zgomot mare viind de la poartă și auziră mai multe voci strigând:</p>
<p>— În numele marelui spătar deschideți porțile.</p>
<p>Auzind acest strigăt, Tunsu se urca iute în podul casei și, de pe o ferestruie, văzu că curtea era înconjurată de poterași. Un băiat care dormise în podul grajdului s-a deșteptat când hoții legau pe argați, și înțelegând ce s-a întâmplat, a ieșit pe gura podului deasupra grajdului și de acolo a sărit afară în drum, a părăsit repede satul și a alergat într-o fugă la tact, care pe atunci era la mănăstirea Glavaciocului, și a vestit pe zapciu care s-a grăbit să-și strângă slujitorii și să pornească spre Vida.</p>
<p>— Umpleți puștile luate de la Grec, urcați-vă pe ce puteți mai înalt de prin curte, și împiedecați’ de a dărâma poarta până oi găsi eu un mijloc de a vă scăpa de aici, strigă Tunsu sărind după casă în mijlocul haiducilor săi.</p>
 <p>Puști erau destule, iarbă și gloanțe din belșug și porțile erau îndestul de groase ca să reziste loviturilor de secure mai multe ore. Haiducii care nu numărau între ei niciun fricos, primiră acest ordin cu urale de bucurie, și, suindu-se pe ce găsiră mai potrivit, începură să-și descarce armele în trâmba de poterași; după aceea se încinse între cei din înăuntru și cei de afară un schimb de focuri care puse în picioare tot satul. Într-acest timp Tunsu alerga de colo până colo căutând vreo ieșire sigură, și după oarecare zăbavă, descoperi tocmai în fundul ariei o portiță care răspundea de-a dreptul în pădure, dar care era păzită trâmbă numeroasă de poterași.</p>  <p>să depărteze pe acei poterași dintr-acel loc și să le atragă atenția într-altă parte, el intra în irul cu hruba, grămădi în el mai multe brațe în și de paie luate din arie, le arunca în pivniță în hrubă; apoi le dete foc, închise anele și ieși repede afară; după aceea sparse peretele dinspre drum, dadu foc și părții exterioare a conacului și se duse că să se lupte alături cu frații lui. Peste câteva minute se înălță în aer o coloană groasă de fum, și crepuscula dimineții se roși de lumina și incediu imens; coșarul era în flăcări, și limbile de foc ce consuma lemnăria și stuful din care era struit, se înălțau până la cer. Poterașii, cum văzură ca aceasta, năvăliră într-acea parte ca să împingă  pe tâlhari de a scăpa pe acolo, și îndată ce ajunse aproape de foc și văzură peretele coșarului dărâmat, repeziră spre el cu armele la mână, iar căpitanul poterașilor care era un om viteaz, sări cel dintâi în și după el năvăliră oștenii săi călare cum se găseau. </p>
 <p>Nenorociții! abia apucară să se vadă pe podeala ui coșar aprins, și deodată pământul se scu-ndâ împreună cu ei sub dânșii, îi prăpăstui în adânc și izbucni afară un incendiu subteran care învălui conacul într-un noian de flăcări. Într-acest timp împușcăturile de la poartă încetară și haiducii năvăliră spre portița din pădure, pe care găsind-o nepăzită de nimeni, din cauză că poterașii alergase după chema-a la foc venită din partea căpitanului lor, și cum văzură drumul liber, dădură ușa de perete și într-o fu- Tunsu fu împreună cu toți tovarăși lui în inima pădurii unde-i așteptau caii priponiți. Văzându-se scăpăți și în mijlocul elementului lor, adică în codru, încălecară iute pe cai și, până să se facă bine ziuă, fură în păr în tabăra lor.</p>
 <p>Casele arendașului împreună cu tot cuprinsul lor au ars până în pământ, iar poterașii, cu ceaușii lor, în loc de a prinde pe tâlhari, avură durerea de a deplânge pierderea a douăzeci din camarazi precum și pe a căpitanului lor, care pieri în flăcări.</p>
<p> Aflând cei de la Spătăria din București despre cele întâmplate la Vida, și informându-se că acea groaznică crimă a fost comisă de Tunsu și de oamenii săi, se hotârâră să ia măsurile cele mai energice pentru exterminarea acelui primejdios haiduc, dar nimeni nu știa de unde să-l ia și încotro să îndrepte urmărirea sa, căci nimeni nu-i cunoștea chipul nici n-avea știință despre locul în care se cuibărea el împreună cu ceata sa.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="8">
<head>IX. TUNSU ÎN CURSĂ</head>
<p><sic>p</sic>În pădurea Babelor, în partea despre satul cu acel nuume se află o potecă strâmtă și întortocheată șerpuiește paralel cu malul apei Neajlovului, pe stejarii cei mai înalți și printre stufărișurile cele mai , spre a lega satul numit mai sus cu drumul ce de la București la Alexandria, în dreptul locului ulat; podul Doamnei; am mai descris acea potecă, nimic mai sălbatic dar iarăși nimic mai poetic cea potecă! Oohii profani mai acum optzeci de ani putea să distingă existența sa, din cauză că era a-erită de o iarbă mătăsoasă și împestrițată cu mii de i ce creșteau pe marginea ei; chiar acela ce era de-s de a o bătători ziua și noaptea, pe dânsa călca cu ă, de teamă să nu fie mușcat de viperele ce ieșiau din stufiș spre a merge la cuib, sau de șopârle ce își creșteau pui pe marginea apei. Sus bolte de verdeață, care ieșeau în orice oră a zilei divinele între-i în cântare ale artiștilor întraripați; în dreapta și stânga pereți de verdeață, prin care se zbeguiau lunaticii zefiri, și jos nemărginite tapete de verdeață, prin care foarte adesea se ascundea cruda  arte ! Acea potecă încântătoare și tot deodată primejdioasă, era aceea ce era numită de către țărani: poteca lui Tunsu. Pe acea potecă teribilul căpitan se strecura ziua sau noaptea, fără de știrea cetei sale, ca să comunice cu locul său de retragere, cu tainița în care intra cu toată ceata sa printr-alt loc și se ascundea când li se călca fără de veste pădurea de către poterași, sau se ducea să se sfătuiască cu Zbanciog în bordeiul de la capătul podului Neajlovului.</p>
 <p>Acea tainiță, precum știm, avea două intrări; una cunoscută de toată ceata și alta știută numai de Tunsu; cea cunoscută de toată lumea era în mijlocul pădurii, unde se afla un copaciu gros cât butia, verde și stufos dar scorburos într-o parte. Toată acea parte scorburoasă se desfăcea printr-un resort secret știut numai de căpitanul, și se dezlipea de tulpină cum se dezlipește de zid o ușă secretă, și lăsa să se vadă capătul unei scări de lemn învârtită în spirală, care conducea perpendicular într-o subpământă adâncă, săpată cu măiestrie chiar sub rădăcina copacului. După ce scoborau vreo treizeci de trepte, haiducii se găseau într-o sală pătrată largă și lungă de vreo opt stânjeni, sprijinită ici și colo de stâlpi groși de cărămida, deasupra cărora se odihneau capetele unor grinzi de stejar puse deasupra unor arcade de pământ.</p>
 <p>Această primă subpământă avea pereți de pământ bătut șî împletit cu gard lipit și spoit ca pereții unei case. De jur împrejurul ei, pe lângă pereți se aflau paturi late de scânduri, pe care erau așternute fel de fel de velințe și de plocaturi; deasupra acestor paturi se întindeau cuiere lungi, de care erau atârnate felurite arme, și deasupra cuierelor niște polițe late, pe care stau așezate teancuri de pachete cu cartușe precum și vase de mesaj. Într-această subpământă se retrăgeau hoții numai iarna și pe timp precum și în vremuri de primejdie când se simțeau urmăriți de aproape de poteră, iar vara și pe liniștită, voinicii dormeau prin pădure, sub copacilor codrului. Acea hrubă ziua era lumi-e firizi practicate în bolțile superioare, care răsunau în tulpina vreunui copac scorboros, iar a de felinare atârnate de plafond, în care ardeau neîtrerupt lumânări de seu când era tabăra populată.</p>
<p>multe uși răspundeau într-acea sală subpământă ce conduceau la grajdurile cailor și la celarele undee se păstrau proviziile de mâncare, la cămările de se păstrau hainele precum și la cămara că-lui care nu dormea la un loc cu ei. Pentru ori-iu profan, afară de acele uși, acea hrubă nu mai altă ieșire, dar la caz de primejdie, când prima încăpere nu oferea un azil îndestul de sigur, unul din nenți punea în mișcare un resort necunoscut de de rând, și o parte din paturi cu cuiere și cu polițe  se adânceau în perete și lăsau deschisă intrarea în coridor care ducea la o altă subpământă cu totul enea celei dintâi. Acea a doua subpământă avea patru uși vizibile, toate de stejar căptușite cu șine er, care conduceau: una la prima subpământă, a doua la celarul de rezervă, în care erau pregătite felurite provizii de iarbă de pușcă și de gloanțe, re nu le atingeau nimeni decât la întâmplări cu totul extraordinare; a treia la tezaurul cetei, în care erau îngrămădite sepeturi pline cu tot felul de peturi: scule, argintării, haine prețioase pre-și multe lăzi purtând numele fiecărui haiduc, în erau închise părțile de bani ce se cuveneau fie-ia, iar a patra da în camera căpitanului.</p>
<p>Această cameră fusese decorată cu tot ce avea luxul oriental mai scump și mai odihnitor. Pereți ei erau tapetați cu chilimuri alese de India și pardoseala cu covoare de Persia și de Smirna de mare preț. De jur împrejurul zidului, stau rânduite în mod sistematic jețuri de lemn poleit îmbrăcate cu catifea, și în fața ușii se aflau două divanuri mari îmbrăcate în postav roșu, cu perne moi de puf îmbrăcate cu catifea și cusute cu aur și mărgăritare; între aceste divanuri era așezată o sofa măruntă îmbrăcată cu postav iarăși de coloare roșie care le lega unul cu altul. Acea sofa avea în mijloc o măsuță de lemn de trandafir și abanos încrustată cu sidef și pe masă erau așezate : o ceașcă de cafea de porțelan pusă într-un zarf de filigram de argint, o narghilea de cristal legată în argint suflată cu aur, cu țeava făcută din solzi de aur și de argint, având la extremitate o imomea de chihlibar, și o căție de argint în care ardeau mirodenii parfumate, care procurau un somn dulce și lin. Deasupra sofalei atârna o panoplie cu diferite arme de mare valoare, și în mijlocul camerei ardea ziua și noaptea, când trebuia, o lampă de argint plină cu unt de trandafir.</p>
 <p>Această cameră era mică și n-avea decât numai o ieșire aparentă ; cu toate acestea haiducii toți știau că mai era încă o altă ușă, care însă nu se știa în ce parte era, dar se știa că dincolo de dânsa se afla alte camere laterale, în care era ascunsă visteria privată a căpitanului, precum și camera în care își opera minunatele lui schimbări la față. Știau ei ceva, dar nimeni nu putea să se laude cu știa ceva precis, nici măcar cei trei locotenți care pătrundeau până la el, adică Paraipan, Zbanciog și Sticlete. De unde și până unde să-i dea cuiva în gând cum că sofaua nda în zid când apăsa cineva un resort așa  mare meșteșug într-una din capitonările di-i din dreapta, și lăsa trecerea libera într-altă subpământă lungă ca un coridor, care conducea într-un mod sinuos la camera de toaletă, camera te- i, camera provisiunei și grajdul calului căpitanului. În capătul acestui coridor se afla o a doua cameră ce dă drept în malul Neajlovului și aproape ul Doamnei, unde un bolovan mare de pă-n care era înrădăcinat un copac uscat, înainta romontoriu deasupra potecii descrisă mai sus. ulz de pământ împreună cu arbore cu tot a-pe niște țâțâni ce aveau un mecanism foarte os, și deschidea sau astupa după voință intrarea în pasajul necunoscut. Secretul resortului care în funcțiune acel mecanism îl cunoștea numai el se afla ascuns în camera sa, locotenenții undeau până la el prin intrarea cunoscută și ieșeau tot pe unde au venit, știind bine că el va înaintea lor armat și dechizat după trebuință e numai el știa. Caii cetei erau ascunși în altă depărtată de tainița oamenilor, iar murgul lui își avea grajdul în partea secretă a locuinței turi de tesaurul său; el era țesălat, hrănit și de însuși stăpânul său, de aceea dânsul îl iubea mult în cât de mai multe ori l-a scăpat de sigură numai prin iuțimea pașilor lui și ex vieții sale. Într-acea hrubă stătu ascuns că și întrearga sa ceată aproape o lună după căl- la Vida, ca să scape de urmărirea nenumăratelor cete de poterași ce, din ordinul guvernului central, umplusesc toate drumurile și bătătorise fără de nicio ispravă toate potecile pădurilor.</p>
<p>După ce se mai potoli tămbălăul, într-o zi pe când Tunsu se afla în cămara lui, și se învârtea pe divanul său bătându-și capul cum să născocească vreo călcare mai ingenioasă ca toate ce săvârșise până atunci, Sticlete intră la dânsul cam în fugă.</p>
<p>— Dar de unde picași frate? că de mult nu te-am mai văzut prin tabără, zise Tunsu zărindu-l.</p>
<p>— Vin de la Grozăvești, răspunse Sticlete cu o voce întretăiată.</p>
<p>— De la Grozăvești! exclamă căpitanul vesel ridicându-se repede în sus; ei, ce mai ala-bala p-acolo ? Stăncuța, cumnatul sunt bine și sănătoși ?</p>
<p>— Da, bine, răspunse Sticlete cu o voce întunecoasă, și apoi se așeza pe scaun și tăcu.</p>
<p>— Dar ce tătari ai tu de ești așa de cătrănit și de posomorât ? Ori ai dat cu ochii de poteră ?</p>
<p>— Ba nu, căpitane... dar. . am dat de ceva mai neașteptat.</p>
<p>— De ce? spune,</p>
<p>— Mi-e milă de tine că ești om de omenie, și tot de o dată mi-e frică c-o să te superi.</p>
<p>— Măi Sticlete tu mă sperii cu vorbele tale care au un șiart tainic; spune-mi mai curând prietene ce noimă o fi mai având această vorbire în pilde a ta, exclamă Ioniță ridicându-se în sus.</p>
<p>— Are una mare de tot! ia ascultă căpitane, zise Sticlete ridicându-se și el în sus ca și cum ar fi luat o hotărâre supremă; sigur ești D-ta că jupâneasa Stanca este soră cu nea Tudor?</p>
<p>Detunătura neașteptată a unui trăsnet care ar fi căzut lângă el nu ar fi făcut pe Tunsu să sară în picioare atât ele spăimîntat ca auzul acestor cuvinte. de bănuelile sale, toate temerile sale și toate chi-ile geloziei ce-l munceau și care torturase în a sufletului său într-atâta amar de vreme, se ițișară dntr-acel moment înaintea sa groaznice și amenințătoare.</p>
<p>— Ce ai îndrăznit să crâcnești ? striga el cu îm-uositate îngălbenindu-se și ridicând îngrozitoarea mână asupra locotenentului său gata să-l zdrobească.</p>
<p>— Adevărul, răspunse acesta cu curaj, Tudor Stanca te înșeală, sunt sigur; am văzut cu ochii.</p>
<p>— Dar bine, ei sunt frați, mișelule !</p>
<p>— Or fi, dar eu azi dimineață i-am văzut într-o re în care nu se găsesc frații niciodată; i-am sit culcați într-același pat, dezbracați aproape în pielea goală și îmbrățișați. Ascultă căpitane, Stanca pune ghiocei după ureche. Tudor nu-i este frate cum nu-i sunt nici eu.</p>
<p>— Piei din ochii mei proclete că te ucid, strigă un leu Tunsu, scoțând din ochi flăcări de balaur.</p>
<p>— Iacă piei, mă duc fiindcă așa vrei, răspunse clete depărtându-se; dar plec cu sufletul împăcat mi-am făcut datoria de prieten bun și credincios;  îmi spăl mâinile ca Pilat.</p>
 <p>— Oh ! câine ce ești! de ce mi-ai tulburat liniștea eței ce am dus până acum ? de ce mi-ai spus? de ai aprins focul iadului în sufletul meu? pentru ce mi-ai destăinuit că este aievea aceea ce bănuiam de multă vreme, aceea ce vedeam în vis și aceea ce mă muncea de cinci ani trecuți ?! Mă mângâiam încai cu nădejdea că poate n-o fi adevărat. Acum s-a dus și astă mângâiere. Fie; se vede că așa mi-a fost scris !</p>
<p>— Am crezut că fac bine.</p>
 <p>— Așa bine să nu mai faci nici măcar dușmanilor; dar dacă l-ai făcut o dată, caută să mă încredințez că ai grăit adevărul, trebuie. Du-te de te pregătește să mă urmezi, că vin și eu îndată ca să descoper ce drăcie mai este și asta; să știi însă că, dacă o fi minciună, vai de tine.</p>
<p>— Sunt în mâinile tale căpitane ; fă ce vrei cu mine; apoi adăugase în sine: Lasă jupâne că aceasta e cea din urmă rățoială a ta față de mine, decât să mă răpui tu pe mine mai bine eu pe tine.</p>
<p>Peste o jumătate de oră doi negustorași ce colind prin sate ca să adune bucate călăreau alături pe drumul cel mare ce trasversează aproape în două pădurea Gâșteștilor; era Tunsu și locotenentul său.</p>
<p>— Căpitane, zise Sticlete după ce ieși din pădure,., am plecat prea de vreme, și dac-om ajunge cu ziua nu vedem nimic ; ia sa ne abatem noi oleacă pe la acel han ce e în drum, ca să bem ceva. Zicând aceste cuvinte el arată cu mâna hanul Gâsteștilor, și apoi adăugase : O să zăbovim aici ca un cescuț și o să plecăm cam după asfințitul soarelui pentru ca să ajungem tocmai la vreme.</p>
 <p>— Mie nu mi-e sete, răspunse Tunsu posomorât.</p>
<p>— Nici mie, dar o să facem ce om putea ca vremea să treacă.</p>
 <p>După ce vorbi astfel, Sticlete descăleca; Tunsu îl imitâ într-un mod machinal, și, după ce legară caii de un copac din marginea drumului, se îndreptară spre han. Acest han de la Gâștești era pe atunci o cârciumă de drum mare, la care poposeau călătorii și chirigii ce bătătoreau îutr-una drumul spre Craiova și spre Alexandria, dar la care nu veneau niciodată anii din sat ca să bea și să chefuiască, căci ei a-u cârciuma lor în satul Gâsteștilor, și la han se dădeau toate scump foc. Cu toate acestea într-acea do și era o zi de lucrătoare și nu era în bătătură niciun car sau căruță, stau la mesele din înaintea hanului o mulțime de țărani și petreceau în zi de praznic cu oalele dinainte. Tunsu nu băga de seamă, și intrând în cămara cârciumii care era goală, se așeză la o masă și ceru vin. Sticlete i numaidecât afară ca să dea cailor de mâncare , în loc de a se duce spre ei, făcu un semn unuia între țărani și trecu cu el în dosul hanului.</p>
 <p>— Ți l-am dat în mână, după vorbă, zise ei, acum dă-mi banii după tocmeală și pune mâna pe dânsul fără de grijă, că n-are la dânsul decât două pistoale cu câte o umplutură și numai un cuțit.</p>
<p>— Banii nu ți-i dau acum, răspunse țăranul care în calitate era ispravnicul județului Vlașca, dar după e om pune mâna pe el și ne-om încredința că e adevăratul  Tunsu; atunci bucuros; punga e la mine.</p>
 <p>— Fie și așa; acum eu intru înăuntru, și când veți auzi o fluierătură haiducească, să dați năvală înăutru și să puneți mâna pe el.</p>
<p>— Bine, du-te acum să nu prindă de veste.</p>
<p>După ce ieși Sticlete, cârciumăreasa care era una din gazdele haiducului și de la care luase mulți bani se apropia de Tunsu și-i zise :</p>
<p>— Nu este așa că d-ta ești căpitan Tunsu?</p>
<p>Tunsu voi să protesteze, dar cârciumăreasa îi premurmă vorba și îi zise:</p>
<p>— Nu mai tăgădui; te cunosc bine; scoală fără de zăbavă și fugi leicuță mai curând, căci țăranii ce văzuși în bătătură sunt poterași, iar omul cu care ai venit e vânzătorul care vrea să te dea de gât în mâinile lor.</p>
<p>— Pe unde să fug? exclamă Tunsu ridicându-se repede în sus și uitându-se sperios în toate părțile</p>
<p>— Pe gura podului din tindă, răspunse țăranca pune piciorul pe acest butoi, apoi suie-te sus, cotește la dreapta, și când vei da de un coș, dărâmă din el câteva cărămizi, că sunt așezate numai în muche și coboară-te în jos pe o vatră, intră în cămara mea unde vei găsi haine femeiești și pe urmă așteaptă-mă că vin și eu.</p>
<p>— Bine, acum du-te de aici.</p>
<p>Cârciumăreasam ieși ca să dea țăranilor din bătătură vin si rachiu, și se izbi piept în piept cu Sticlete. De îndata ce se văzu singur, Tunsu se ascunse după ușă și îndată ce intră Sticlete, se repezi asupra-i fără de veste, îl trase cu putere după ușă la sine, fără ca acela să poată articula vreun sunet, căci aproape îl sugrumase, îi vîrî în piept până în plăsele ascuțitul său cuțit și-l trânti la pământ fără de viață și fără ca acesta să aibă vreme să zică cârc măcar.</p>
<p>— Așa pat toți vânzătorii lui Tunsu! zise apoi haiducul uitându-se într-o clipă la cel ucis cu un aer triumfător.</p>
<p>După ce-l răsturnă mort la pământ, fără să facă cel mai mic zgomot, Tunsu închise încetinel ușa tindei ca să nu bage de seamă țăranii deghizați, pe care-i ținea de vorbă cârciumăreasa, o încuie bine sprijinind-o si cu drugul de după ușă, se sui ca o pisică în pod, apucă la dreapta și, dând de un coș pe unde ieșia fumul focului ce ardea pe o vatră, deprinse binișor câteva cărămizi care erau așezate în lat, își făcu o trecătoare convenabilă, și se lasă or pe coș în vale, își ținu bine respirarea ca să sufle din cauza gâdilăturii ce-i producea un subțirel ce ieșea pe coș, și sări ușurel pe vatră un focșor la care bâzâia o ulcelușe. Sărind ă vatră se văzu într-o tindă alături de o ușă deschisă care da într-o cămăruță țărănească curațică ;  o zări intră în ea, închise usea după dânsul, scoase la brâu o cutie în care era o pereche de brice , o bucățică de săpun, o perioară, mai multe sticluțe și furi, care cutie nu-l părăsea niciodata, se puse în pieptul unui ciob de oglindă ce găsi acolo și fără de nicio remușcare își rase falnicele sale mustăți, și rămase cu o babă rasă. După aceea deschise o lada care afla la marginea patului, scoase din ea un rând de haine țărănești de femeie, se îmbracă cu ele și a-oi se legă la cap cu înlesnirea ce avea d a  se de-isa.</p>
<p>Într-acest timp țăranii prefăcuți se lăsară de băutură și, la un semnal ce făcu unul din ei, se repeziră în dosul cârciumei, se înarmară, fiecare cu câte o pușcă și două pistoale ce găsiră acolo în număr îndestul de mare, aduse acolo într-o căruță de un ciauș asemenea deghizat în țăran, și după aceea se îngrămădiră în jurul ușii și ferestrelor cârciumei, așteptând semnalul ca să năvălească în înăuntru. Tocmai atunci intră și cârciumăreasa în casa în care se găsea Tunsu cu un șorț de porumb în mână.</p>
<p>- Jupâneaso Dobro, șopti Tunsu puidu-i mâna la gură, să nu mă dai de gât că îți fac o salbă de turalii și o malotea de citarie.</p>
<p>- N-avea grijă, leicuță, răspunse jupaneasa Dobora, căci, dacă nu-mi era milă de tine, tăceam și nu-ți dam de veste. Na, pune-ți acest șorț dinainte și du-te până stau cu aici, de dă mioarelor de mâncare; după aceea intră în coșar unde v-am închis caii; încalecă pe al tău și cu D-zeu înainte.</p>
 <p>Pe când poterașii deghizați se sfătuiau încetinel ce o sa facă când or intra în întru, țărăncuța improvizată ieși afară, începu să strige: pui pui cu un glas ascuțit, și deșertându-și mereu șorțul, merse pe bătătura urmată de o droaie de găini, rațe, gâște, curci și purcei până ce ajunge la ușa coșarului, fără să fie băgată de seamă de țăranii cei prefăcuți, care stau cu ochii zgâiți spre ușa și ferestrele prăvăliei în care, după cum credeau ei, se afla Tunsu împreună cu Sticlete. De îndată ce intră înăuntrul coșarului, haiducul lepădă repede hainele muierești și, rămânând în hainele lui de țăran, își vârî capul până între urechi într-o căciulă de bârsană ce găsi în cale, scoase calul din coșar, încălecă repede și, după ce dădu pinteni caului, scoase țipătul său obișnuit și dispăru ca o săgeată în pădurea vecină tocmai când poterașii băgară de seamă fuga lui. Această întâmplare încremeni pe toți în loc încât nimeni nu cuteză să se mai ia după dânsul. </p>
 </div>
 <div type="chapter" n="9">
<head>X. STANCA ȘI TUDOR.</head>
<p>După ce scăpa dintr-o primejdie atât de mare într-un chip atât de miracolos, Ioniță nu mai cuteză să se ducă acolo unde plecase, adică la Grozăvești, ci se întoarse prin pădurea Babelor în tabără, fiind mai aproape. Se înturnă el la loc sigur, dar nu mai găsi acolo liniștea de mai înainte, căci sămânța aruncată de Sticlete nu căzuse pe un pământ sterp, mai cu seamă că spiritul său era mai de mult aplecat spre gelozie.Încrederea cea oarbă dispăruse din inima lui Tunsu și, în locul ei se sădise zulia, boala cea mai împungătoare. Neputând să se ducă singur la Grozăvești, de teama să nu fie zărit și recunoscut de poterași, fu nevoit ca să încredințeze altora sarcina de a afla adevărul. Dintr-acea zi fatală el nu s-a mai dus la iubita sa, ci continua de a sta ascuns în tabără sub adăpostul pădurii, până să-i crească la loc mustățile și se mărgini să trimită în mai multe rânduri : când pe Paraipan, când pe Zbanciog ca să pândească și să-i spună ce o afla despre purtarea amantei sale. Firește ei, sau nu-și bătură atâta capul de a se amesteca în secături muierești nedemne de niște oameni de luptă cum erau dânșii, sau că le fusese milă de bietul căpitan și nu vruseră să-l amărască și mai mult, sau că Stanca îi fermecase și pe dânșii, căci niciunul nu veni cu vreo ispravă.</p>
<p>Colea un foc mare dorobănțesc, ațâțat pe un loc bătătorit, dincolo alt foc, pretutindeni focuri... care înconjurat de ființe omenești ce se pârpăleau pe lângă ele, Pag. 132 </p>
<p>Cu toate acestea, încredințările ce -i dădură locotenenții săi, în loc de al potoli îl întărâtară și mai mult și îl făcură ca într-o seară târziu să iasă singur pe furiș și să se ducă la Grozăvești, ocolind prin satul Gâșteștilor, prin Chiajna, și prin pădurea de la Dudu, unde o parte din ceata sa își avea tainițele de pe vremea lui Zbanciog. Călătoria îi fu norocoasă, căci nu se întălni cu nimeni pe drum, șt ajungerea și mai norocoasă, căci găsi pe Stanca singură în cămara sa.</p>
<p>După ce intră înăuntru și-i stătu inima la loc, Tunsu întrebă de Tudor și, aflând că era dus de trei zile la deal după vinuri, se sculă după lavița pe care stătuse până atunci și, apropiindu-se cu oarecare vioiciune de Stanca, zise amantei sale:</p>
<p>— Stanco, știi la ce mă-am gândit eu în răstimpul de când n-am mai dat pe la tine ?</p>
<p>— Știu dacă mi-oi spune, drăguțule, răspunse Stanca sărutându-l pe obraji.</p>
<p>— Drăguț eu ție ? O să văd; am să mă încredințez din răspunsul ce-mi vei da. Știi la ce m-am gândit ? Mie mi s-a urât cu lipsa ta.</p>
<p>— Ce spui ? vrei să te lași de haiducie ? exclama Stanca tresărind ca și cum ar fi călcat pe un ghimpe ascuțit.</p>
<p>— Nu, ci vreau să te iau cu mine, ca să trăiești unde trăiesc și eu. Tu ești nevastă de haiduc, trebuie să stai cu bărbatul tău în pădure și să împărți împreună cu el binele și răul.</p>
<p>— Ei ? aș! Dar cârciuma ?</p>
<p>— O las pe seama lui Tudor, pe care o să-l însor cu o fetița, știi colea frumoasă ca tine.</p>
<p>— Ia nu mai glumi, că nu te prinde.</p>
<p>— Nu glumesc deloc; i-am și găsit nevastă.</p>
<p>Această hotărâre neașteptată amuți graiul în gura Stanchi și-i încleșta fălcile de nu mai putu zice nimic. dar inima în pieptul ei începu să se zbuciume mai ca talazurile unei mări bătute de vânt. Prin suflare de vânt neașteptată, prin voința unui om ca-a deși îi datora toată prosperitatea sa, dar se obișnuise a-l privi ca pe un accident întâmplător în viața se risipea toată fericirea sa din trecut, toate bunurile sale din prezent și toate visele sale din viață. Ea se deprinsese a trăi cu Tudor, a-l considera avutul său și a-l iubi ca bunul ei cel mai prețios; a-l adora cu pasiune și se simțea asemenea iubită el, și acum iat-o amenințată de al pierde și de ai ve-ia zburând în brațele alteia. Pe Tunsu nu-l iubise ci o dată și-l îngăduise numai ca să-și realizeze dorința sa de îmbogățire, și acum, când era bogată fericită, tocmai când să zică: Doamne ajută, tocmai atunci să fie ea silită a trăi neprecurmat numa cu ființa ce nu iubea, cu omul ce nu-l putea suferi înfruntând primejdiile ce înfrunta dânsu și împărtășind soarta ce împărtășea el ! Ce chin mai mare ca viața la un loc cu o ființă neiubită ? Toate aceste gândiri crude, trecând ca fulgerul prin mintea ei, îi încleștară fălcile și-i amețiră capul pentru câteva minute lungi ca o eternitate. În cele din urmă, după un lung târziu, ea abia putu să gângănească. </p>
 <p>—Încă o dată îți zic: mă prind că tu vrei să glumești.</p>
<p>— Ba nici nu mă gândesc, răspunse Ioniță cu un ton sec, fără a lua în seamă lunga sa tăcere sau a se gândi să pue mâna pe sânul ei spre a-i număra pulsațiile inimii sale. Ia-ți inima în dinți și supune-te unei trebuințe neapărat.</p>
 <p>—Știi tu Ioniță că ceia ce-mi ceri tu mi-este cu neputință.</p>
 <p>— Și cu toate acestea trebuie să fie prin putință; trebuie. Mie, draga mea, îmi este peste poate ca să mai vin atât de des ca până acum la tine, căci potera îmi ține poteca; ascunzătoarea de la Dudu îmi e aproape dată de gol, și prețul ce a pus stăpânirea pe capul meu bagă în ispită pe mulți chiar din ceata mea ca să fie vânzători. Nu mai am încredere nici chiar în culcușul meu cel din pădurea Babelor; de aceia m-am hotărît să mă strămut ceva mai departe de București, în inima munților, în județul Prahova, într-un loc în care sunt mai puține primejdii; tot deodată am de gând ca să-mi primenesc oamenii în care nu mai am încredere. Tu ești femeie dibace, tu-mi ești credincioasă, tu cunoști omul după ochi, tu ai să-mi fii de mare ajutor, ai să-mi slujești ca o mână dreaptă în treburile mele; de acum încolo tu ai să fii în tabăra mea căpităneasă când s-o întâmpla să lipsesc eu.</p>
 <p>— De ! Ioniță dragă, mi se pare că-ți faci despre mine o idee mai mare decât sunt vrednică; să știi că eu nu sunt femeia ce vrei tu ;sunt prea fricoasă, prea nepricepută în meșteșugul prefăcătoriei, prea neobișnuită cu minciuna astfel că poate ți-aș fi mai mult o piedică cu pagubă decât un ajutor cu câștig, murmura Stanca cu sfială. N-ar fi mai bine frățico, să te lași de haiducie și să te aciuești, cu banii ce ai câștigat, sub poalele unor munți depărtați ?</p>
<p>— Nu Stanco, răspunse Tunsu, n-a sosit încă vremea; sunt în floarea vârstei și în puterea mea, ciocoii ar zice că am fugit de frica lor, și cei prigoniți ar striga că i-am părăsit. Lasă că mai e vreme, și apoi ți-o spun drept că nu mă îndur, nu mă lasă inima să  părăsesc frumosul codru, în care m-ai băgat tu, mai ales când l-oi înfrumuseța înmiit prin ta, șoimana mea cea prea mult iubită. Gătește-te de drum, că peste patru zile o sa vin să te iau, zice lui Tunsu, nu voi, era lucru peste putință Stanchi care făcea din el ori ce vrea, ea fu ul de prudentă de a nu pronunța acest cuvânt lesne că citise în căutătura sa ceva straniu, ho-r și ghicise prin pătrunderea sa o parte din ade-bănuielilor ce încolțise în inima lui. Ea se u că a prins bucuros și cu resemnațiune promisunea ce-i făcuse, și istibu numai dr a căpăta o are de șapte sau opt zile.</p>
<p>După ce plecă Tunsu, adică în zori când se îngâna ziua cu noaptea, Stanca se puse pe un plâns amestecat cu suspine care ținu mai multe ore, și nu se potoli decây a doua zi, când văzu pe Tudor venind de la și intrând pe ușă. De îndată ce îl văzu, ea se repezi spre dânsul cu brațele întinse, și, agățându-se de gâtul lui, își lipi fața de umărul său și începu să plângă și să suspine cu amar.</p>
<p>Dar asta pe tine! ce-o mai fi ? strigă prefăcutul ei frate silindu-se s-o potolească, ia spune-mi ce ai de plângi și te jelești cu așa foc?</p>
 <p>— Ah ! Tudore dragă, striga Stanca înecându-se în suspine; vrea să te despartă de mine, să mă ducă departe de aici, departe de tine dragul meu, și pe tine să te însoare</p>
 <p>— Cine? strigă el încremenit de mirare.</p>
 <p>—El, tâlharul, dușmanul, gâdele nostru, în sfârșit Tunsu.</p>
 <p>— Ce e? exclamă falsul frate cu o voce detunătoare; ce iar i-a dat dracul în gând să îndrăznească de a-mi tulbura liniștea casei și de a se amesteca în treburile mele ?</p>
 <p>—Da, drăguță, vrea să te însoare, pe tine odorul meu cel nestemat; iar pe mine vrea să mă facă ființa cea mai nenorocită, osândindu-mă să trăiesc numai cu el și fără de tine.</p>
<p>— Ar face mai bine să-și vadă de capul lui în loc de a se lega de al meu; însoară-se el cu jupâneasa spânzurătoarea care de mult îi duce dorul, iar pe mine să facă bunătate să mă lase în pace, că de unde nu dă peste dracul.</p>
 <p>—Mai vrea ca mie să-mi piardă urma prin smârcuri depărtate și prin păduri neumblate, ca să nu-mi mai auzi de nume.</p>
 <p>— Ei! săracul săracul! se vede că nu-i a bună! </p>
 <p> — Tudore, Tudore dragă, strigă Stanca lipindu-și sânul de pieptulul amantului său și acoperindu-i obrajii cu sărutări, spune-mi drept, ori vrei să te însori ? ori vrei să mă lași ? ori poate oi fi iubind pe alta ?</p>
<p>— Cine? eu? nici nu m-am gândit.</p>
 <p>— Spune-mi drăguță că nu ți s-a urât ție cu mine.</p>
 <p>—Mie ? dimpotrivă aș vrea să te smulg din ghiarele acestui hoț și să te duc departe de el, ca să ne cununăm și să trăim o viață la care să râvnească o lume întreagă .</p>
<p>— Dacă e așa ia-mă puiule, du-mă unde vrei tu, ascunde-mă chiar în vizuină de șarpe.</p>
<p>— Aș vrea, aș vrea din suflet, răspunse Tudor oftând din greu, dar nu pot, nu, deocamdată. O! o! dacă ai vrea tu, eu te-aș scăpa mai bine și mai cu folos, spre binele nostru amândura, dar știu bine că n-o să vrei, adăugase Tudor desprinzându-se din brațele Stanchii și așezându-se pe marginea patului.</p>
 <p>—Cum ? replică ea așezându-se lângă dânsul.</p>
 <p>—Stanco, veleatul lui Tunsu a trecut, ceasul lui din urmă se apropie. Vodă Ghica a făgăduit 1000 galbeni și deplina iertare pentru cel ce va pune pe el; gândește-te și tu, oastea pământeană țață de curând e mai bărbată de cât foștii po-i și are curajul să intre în pădure. Mai mulți din inșiii lui Tunsu, văzând toate astea și auzind de duiala stăpânirii, s-au hotărât să-l dea de gât. zici tu? n-ar fi mai bine să-l dăm noi de cât ei luăm noi mia de galbeni decât alții ?</p>
 <p>—O! nu Tudore, răspunse Stanca cutremurându-se nu vreau să-i vină răul de la noi care i-am mâncat a; mai bine de la alții.</p>
 <p>—Tot îl iubești, Stanco ? ! strigă cu ciudă Tudor ridicându-se în picioare și plimbându-se agitat prin casă.</p>
 <p>—Eu să-l iubesc? dimpotrivă, aș vrea să-l văd acuma mort; dar n-aș vrea să fie dat de mâinile noastre, căci am fi prea de tot nerecunoscători,</p>
 <p>— Eu dimpotrivă aș vrea să piară prin mâinile mele, nu ca să iau cei 1000 de galbeni făgăduiți, ci ca să pot mânca în tihnă puținul ce am agonisit, urându-mă de iertarea domnească. Mi s-a urât nco cu viața care o duc tot mereu cu frica în ; vreau să trăiesc și eu fără de grijă și să dorm amândouă urechile. Ce-mi folosește bogăția ce aș ea dobândi, daca ziua și noaptea tresar sperios, la auzul oricărui zgomot, crezând că aud pașii poterașilor ce vin să pună mâna pe noi? Ce mă folosește că te am alături de mine, pe tine comoara mea, mai nestimată, dacă nu pot trăi și eu fără teamă să vină altul ca să te smulgă de lângă mine, și să te stăpânească ca pe un avut al său? ce-mi folosește toate bunătațile pământești, dacă atunci când îmi este lumea mai dragă, eu sunt osândit să te vâd smulsă de lângă mine, tu comoara mea cea mai scumpă, și îmbrățișată de altul, de față cu mine, cu mine care mor de zulie. Nu mai e de suferit această viață.</p>
<p>— Atunci să fugim.</p>
 <p>— Unde să fugim ca să nu poată pune stăpânirea mâna pe noi și să nu ne dea de urmă el ? De cei dintâi poate vom scăpa dincolo de graniță, dar de el nici în fundul iadului, că și acolo ne ar urmări. Așa e Stanco ?</p>
 <p>— Așa e Tudore, răspunse Stanca lăsând capul în jos pusă pe gânduri.</p>
<p>— Dacă e așa atunci ce ne-ar folosi fuga ? Nimic, că el ca necuratul știe tot, descoperă tot, află tot, și numaidecât se va lua după noi, ne va urmări cu o furie înverșunată, și, la cel dintâi conac ce vom face, ne va sosi din urmă, va sări asupra noastră ca un nădăbăios, și ne va ciopârți fără nicio îndurare. Ce zici tu ? Nu e mai bine ca, de cât să ne omoare el pe noi ,să-l omorâm noi pe dânsul ? nu e mai bine să-l vedem noi pe el ciopârțit și apoi să trăim fără de grijă unul lângă altul, de cât să ne ciopârțească el pe noi?</p>
<p>— Tudore știi una și bună ? daca mă iubești și ții la mine, nu-mi mai vorbi de uciderea lui, că mi se face părul în cap măciucă. Mi-e frică că ne-ar trăsni D-zeu din senin, că prea am fi nelegiuiți daca chiar noi i-am face de petrecanie. Lasă mai bine să-i mănânce alții capul, iar nu noi care i-am mâncat pâinea atâta vreme. Singur el mi-a spus că are o mulțime de dușmani care-i poartă sâmbetele; și lasă ca acei dușmani care nu dorm să facă  ce noi nu se cade să făcem.</p>
 <p>—Știi tu Stăncuțo ce zice povestea vorbei? ea să nu te lași pe funie străină în puț, că poate să se rupă și să cazi în adânc. Ceea ce faci singur ce faci; ce face altul nu. Daca ne vom petrece ca tot așteptând, poate că îi vine într-o zi lui poftă să mă însoare; ei! atunci ce ne facem ?</p>
 <p>—Îi ceri răgaz de câteva zile, iar scara fugim iurgiu și trecem granița în Rusciuc înainte de a da el de veste sau de a afla stăpânirea de fuga noastră. </p>
<p>Dar dacă n-om izbuti să scăpăm, și în sorocul săptămână nu-l dă nimenea de gât, și vine să însoare pe mine, să se cunune el cu tine cum făgăduit, și te va duce în cine știe ce smârcuri, ci ce te vei face? pleci cu el ? îl lași să mă are ?</p>
 <p>— O nu, nu, ferească D-zeu, strigă Stanca scuzându-se,</p>
 <p>—Te vei împotrivi ?</p>
 <p> —Nu, nu voi putea.</p>
 <p> — Atunci ?</p>
 <p>—Ia ascultă Tudore, una și cu una face două, ce oi zice și oricât oi înspăimânta tu, eu n-oi cuvântul ce aștepți, nu vei dobândi voia dată mine ca să-l dai vânzării. Am fi prea neomenoși; ul lui galben și plin de sânge s-ar arăta înaintea ochilor mei închiși, în toate nopțile, și amintirea lui ar fi nelipsită de lângă mine în toate mi-le. În clipa în care aș aduce dumicatul la gură să mănânc, umbra sa m-ar opri șoptindu-mi: Stai fricoaso, nu mânca, că tu m-ai făcut pe mine să nu mai mănânc. În minutul în care voi întinde buzele ca să te sărut pe tine, sufletul meu, capul lui de iasmă se va vârî între noi și-mi va șopti: Sărută buzele mele cele reci pe care le-a înghețat fapta ta de vânzătoare; în sfârșit în orice zi, în orice ceas și în orice minut nălucirea lui va fi în fața mea, și șoapta lui drăcească îmi va zice mereu: Tu m-ai ucis pentru bani, tu m-ai aruncat în mormânt, tu mi-ai mâncat capul vânzătoare-o. Mustrarea de cuget mă va face să văd toate acestea, să aud toate acestea și să îndur chinurile cele mai cumplite. O asemenea viață mereu muncită, mereu bântuită de vedenii și mereu tulburată de atâtea frământări s-ar face nesuferită, ar fi un chin nesfârșit, s-ar schimba într-o schingiuire ce n-aș putea suferi.</p>
<p>— Să fii tu atât de slabă de îngeri ? murmură Tudor pus pe gânduri.</p>
<p>— Sunt, dragul meu, sunt, îți mărturisesc slăbiciunea mea. Dar chiar tu, tu oare crezi că n-ai fi tot atât de slab? ,</p>
<p>— Eu ?! aida de ! n-avea nicio grijă ; inima mea nu e atât de moleșită ca să fie turburată de asemenea nimicuri.</p>
<p>— Se vede că tu ești tare de îngeri ?</p>
<p>— Ce e dreptul, sunt bărbat iar nu muiere.</p>
<p>— Fiecare cu firea sa.</p>
<p>— Bine; dar daca e așa spune-mi ce e de făcut ? Ca să stăm pe loc nu se poate; tâlharul nu ne dă răgaz multă vreme ! </p>
<p>— Știi una Tudore? zise Stanca cu un ton hotărâtor după o clipă de gândire.</p>
<p>— Știu daca mi-oi spune, răspunse Tudor uitându-se cu atenție la amanta sa.</p>
 <p>—Se zice că cu bani mulți omul face tot ce vrea ce în locurile cele mai depărtate, intră în cuib de șarpe, face să se dea pământ peste el, piere ca a mai fie găsit.</p>
 <p>—Așa am auzit și eu, și așa trebuie să fie; cu mulți se fac minuni!... dar, din nenorocire cu  bani mulți; tâlharul mă ținea prea de scurt cu telele.</p>
 <p>—Am eu neicuță din micile economii ce am putut să strâng din darurile sale.</p>
 <p>—Tu ? Cât ai ?</p>
 <p>—O mie de galbeni.</p>
 <p>—Ce spui? și nu mi-ai spus până acum?!</p>
 <p>—N-am avut prilej să ți-o spun, că acești bani zestrea mea, pe care o dau numai aceluia ce vrea să mă ia de nevastă, și pe care o voi număra numai în ziua cununiei mele, după venirea de biserică, în mâinile bărbatului meu.</p>
 <p> —O mie de galbeni ? ! atunci se schimbă vorba cu atâția bani poți să scapi de urmărirea lui Tunsu. să te duci chiar până la Beciu și încă să-ți mai rămână îndestul ca să trăiești.</p>
 <p> — Mai sunt câtiva gălbenași și pentru drum.</p>
 <p>—  Daca e așa putem să plecăm cât de curând chiar mâine dacă vrei; că mai am și eu câteva economii, cam vreo 200 de galbeni.</p>
 <p>— Fie, că bine l-am jefuit pe prostul de haiduc !</p>
 <p>— Dar ce era să-i facem? Așa îi trebuia.</p>
 <p>— Să plecăm dacă nu e alt chip de mântuire; dar spune-mi drept, nu glumești ? te cununi de bună seamă cu mine ?</p>
 <p>— Mai e vorbă ?</p>
 <p>—Să nu-ți iei cuvântul înapoi.</p>
<p>— Fii pe pace, drăguță; ochii tăi fermecători chiar fără banii tăi strălucitori, mă țineau legat de tine; dar când sunt și bani la mijloc, mai ales în număr atât de mare ! te iau dragă din toată inima.</p>
<p>— Dar cârciuma cui o lăsăm ?</p>
<p>— O încuiem și lăsăm cheia în mâna vecinului ca s-o dea lui Ionițâ când o veni.</p>
<p>— Hotărât că plecăm?</p>
<p>— Hotărât.</p>
<p>— Chiar mâine ?</p>
<p>— Negreșit, ca să se scurgă patru zile întregi între ziua plecării noastre și ziua sosirii tâlharului aici.</p>
<p>— Dacă e așa mă duc să pregătesc lăzile și să pun în ele hainele, rufele, sculele și tot ce avem mai de preț.</p>
<p>— Dar banii?</p>
<p>— N-avea grijă; ei nu vor fi dați uitării, ci vor merge împreună cu noi.</p>
<p>— În ce?</p>
<p>— Ce-ți pasă? destul că în ziua căsătoriei ei îți vor fi numărați pe țanc.</p>
<p>— Unde să ne ducem mai întâi ?</p>
<p>— La Craiova unde încă trăiesc și locuiesc tata și mama: acolo ne vom cununa și vom face nuntă mare..</p>
<p>— De la Craiova ești tu ? va să zică ești Olteancă ?</p>
<p>— Da, Olteancă: ce n-ai știut?</p>
 <p>—Da de unde ? Cum dar ai răsărit tu tocmai la Grozăvești lângă București.</p>
<p>— Iacă m-a furat un hoț de boier care era zapciu în județul Dolj. Pe atunci eram proastă și fără de-minte; tot ce zbura se mânca. A trăit un an doi cu  mine la tactul lui la Amaradia; pe urmă, după ce a fost mutat la Bolintin aproape de București, m-a s aici, mi-a deschis o cârciumă tot aici la Grozăvești, căci la tact nu mă putea ține, și în cele din urmă m-a prins cu tine, care hoțule mi-ai furat mintea de când te-am văzut, și m-a lăsat în cea mai amarnică sărăcie de gât cu tine.</p>
<p>— Ca pe urmă să te înădești cu Ioniță Tunsu paraclisierul de la Sf. Gheorghe?! Ce cumas bun mi-ai mai , leicuță Stanco!</p>
 <p>— Ca era să fac? eu n-aveam lăscae, tu n-aveai o chioară para, și numai cu dragostea nu puteam trăi.</p>
 <p>— D-aia ai părăsit Grozăvești și te-ai mutat la București ca să fiu mai aproape de dușman.</p>
<p>— Încă o dată-ți zic: ce era să fac ? foamea silește pe om să săvârșească și ceea ce nu-i place.</p>
<p>— În sfârșit ce a fost s-a trecut. Va să zici mergem deocamdată la Craiova ?</p>
 <p>— Da, și după cununie mergem unde oi vrea tu.</p>
 <p>—Știe el că ești din Craiova și că ai părinți acolo ?</p>
<p>— Nu, că nu i-am spus.</p>
<p>— Dacă e așa putem sa rămânem și acolo măcar pentru ceva  vreme.</p>
<p>— Cum vei vrea tu așa să facem, puiule. Eu mă duc să pregătesc lăzile.</p>
<p>— Eu mă duc să tocmesc o birjă la hanul Craiovei și după podul Calicilor si să cumpăr câte ceva de ale mâncării.</p>
<p>A doua zi de dimimeață se opri o căruță brașovenească la poarta prăvăliei cârciumei de la Grozăvești, trasă de patru cai înhămați într-același rând; după aceea Tudor și căruțașul scoase pe ușea prăvăliei trei lăzi mari, pe care le așeză în codirla căruței una peste alta și le lega bine una de alta de codirlă și de coviltir, apoi puse în căruță mai multe haine îmblănite, două boccele mari, iar pe capră, la picioarele căruțașului, o coșniță de papură plină cu ale mâncării, și le așeză pe toate aste ca să nu incomodeze pe călători. În cele din urmă Tudor lăsă obloanele prăvăliei, încuie poarta curții pe dinăuntru, încuie ușa cârciumei pe afară cu cheia, după ce ieșise Stanca din ea și se urcase în căruță; și în fine, după ce toate fură puse la loc, Tudor se duse la vecinul din dreapta, îi spuse că o veste neașteptată l-ar fi silind să plece la Câmpina în județul Prahova, fără sa poată să aștepte venirea lui Ioniță, și-l rugă ca, la sosirea sa, să-i dea în primire cheia prăvăliei și pe a lacătului porții ce-i dădu în mână, ceea ce vecinul primi bucuros. </p>
<p>După ce scăpă de chiei, Tudor își lua rămas bun de la vecin, îi spuse că se va întoarce peste o lună, apoi se sui în căruță, se așeză în fundul ei alături de Stanca, căruțașul dădu bice cailor scoțând un chiuit ascuțit, caii porniră, mai întâi în trapul mic, și se îndreptară spre Băneasa ca și cum ar fi avut de gând să apuce drumul Ploieștilor. De îndată însă ce se văzu în răscrucea drumurilor din Dușumea, căruța coti la stânga pe drumul Târgoviștei și apucă spre Pitești, ca de acolo să se ducă la Craiova, că pe drumul cel mare ce ducea direct la acel orașiu nu-i dăduse mâna lui Tudor să apuce, că acel drum trecea drept prin mijlocul pădurei Babelor, în care era tăbărâta ceata lui Tunsu, și îi fu frică să nu se pomenească cu el în cârcă.</p>
 <p>Când veni Ioniță la termenul fixat și văzu prăvălia încuiată, iar pe Stanca nicăieri, începu să fluiere încremenit de mirare; apoi de îndată ce află de la vecinul său care-i dădu cheile, că Stanca a plecat la Câmpina împreună cu Tudor, parcă îi căzu o po-ă de pe ochi, redobândi văzul și se luă cu mâinile de păr scoțând din piept un țipăt îngrozitor.În acel minut ghici adevărul, s-a convins că Tudor nu era fratele ci amantul iubitei sale, și în prada i ce l-a cuprins, lăsă cheile tot în mâinile vecinului încalecă pe cal fără să mai deschidă prăvălia : se întoarse de unde a venit strigând ca un ieșit din minte:</p>
 <p>— Acum mi s-au deschis ochii, acum sunt încre-at că Sticlete nu m-a înșelat; acum înțeleg că leta de muiere și-a râs de mine și m-a ținut le-la gard aproape șapte ani, dar.... acum e prea târziu! au fugit!..... Doamne, Doamne ai dreptății, o veni oare vreo dată apa la moară și o sosi cândva ziua de plată și de răsplată ?! Da, cred, că tu ești drept.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="10">
<head><sic>X</sic> FEMECUL CODRULUI.</head>
<p>Ajungând în mijlocul pădurii Babelor, Tunsu, după urma ceva timp o potecă puțin bătătorită, o părăsi și pe ia și apucă de a dreaptul prin dudaie și hățișuri de crâng nebătătorite, până ce intră într-un bunget de pădure într-adevăr virgină. Văzăndu-se înconjurat din toate părțile de crăci de stufișiuri se îndreaptă cum putu spre bușteanul unui copac gros uscat, scorboros și pe jumătate pârlit de trăsnet, care era înconjurat de o adevărată pădure de alunișiu, prin care răzbia cu multă greutate puțină lumină și prin care el putu să se strecoare cu mare anevoință, se apropie de coaja acelui trunchi, deschise cu o cheiță ce purta la gât o brosculiță mică dar puternică, ascunsă în dosul acelei coaje, deschise o ușcioară formată din pereții uscați ai acelui trunchiu, intră în grosimea sa, și imediat se văzu în capătul unei scări spirale ce se cobora învârtindu-se la o adâncime de vreo cincizeci de trepte.</p>
 <p>După ca se văzu în scorbura copacului, care sus era acoperită cu o căciulă de mușchiu totdeauna verde, Ioniță scapără dintr-un amnar ce purta totdeuna la brâu, aprinse un felinăraș ce găși într-o firidă, între acea scorbură, închise și încuiase la loc uscioara, coborî scara, și după ce se văzu jos, în capul unui coridor, la o adâncime de mai bine de douăzeci de metri, apucă pe acel coridor săpat în pământ, îndreptându-se spre apus, luminat fiind de felinaraș,și merse mai bine de o oră, până ce fine se văzu în camera sa din subpământ din lul Neajlovului, în care putea să stea nevăzut și neștiut de nimeni oricât timp ar fi vrut, sau să se te voinicilor săi oricând i-ar fi plăcut.</p>
 <p>Din ea putea să vadă și să audă orice se petrecea în codru, fără să fie văzut si auzit de cineva, căci i când ar fi vrut ar fi putut să deschidă ferestrele nimeni zărite, prin care să vadă și să auda tot.,. Când sosi era prea amărât și prea cătrănit ca să stea să vadă și să audă ceva din cele ce ce petreceau în jurul său; pieptul îi bătea,tâmplele i se zbăteau, venele îi zvâcneau; era într-o agitație care-i zbuciuma toată ființa și-l făcea incapabil de a lua vreo decizie cum se cade, sau de a simți vreo altă nsație omenească afară de torturile gândirilor negre ce-l turmentau. În aprinderea furiei ce-l stăpânea, ar fi fost capabil să sfărâme tot, să nimicească tot, și să ucigă fără milă tot ce i-ar fi ieșit în cale, dar după puțină reflecție, bunul simț predominându-i pornirea, îl făcu să recunoască că toată fapta socotită ce ar fi săvârșit în aprinderea furiei, ar fost de prisos, nefoloșitoare și primejdioasă, fără să poată să-i satisfacă, măcar în parte, dorul de răzunare de care inima sa era însetată.</p>
<p>Daca acel dor l-ar fi satisfăcut întrucâtva, negre-it el ar fi trebuit să fie îndreptat contra celor două ființe ce l-au înșelat în mod atât de umilitor pentru , pe care cu tot dreptul pornirea sa întărătată l-ar fi avut cuvânt să-l îndemne să le răpună. Dar de unde să le ia ? Desigur ei au dat vecinului lui o adresă mincinoasă când i-au spus că se duceau la Câmpina. El știa că Tudor și cu Stanca au mințit cu toate acestea sentimentul firesc ce îndeamnă pe orice om de a verifica faptele spre a afla adevărul, ar fi trebuit să-l îndemne ca să se ducă într-acolo ca să se încredințeze de au spus adevărul sau au mințit; dar putea el să se ducă până acolo fără a fi recunoscut de cineva ? putea el să se expună de a fi prins dat pe mâna poterei și aruncat în grosul temniței, cum singur cântase la masa de la Călniște, putea el să se arunce orbește în ghiarele dușmanilor, când știa că capul său era pus la mare preț și mulți ar fi fost doritori să pună mâna pe o mie de galbeni tot de ăia venetici ?</p>
<p>Va să zică îi era imposibil să urmărească pe fugari, căci el nu era om ca toți oamenii, adică de capul lui și liber ca aerul, ci purta atârnată de un picior o ghiulea, mortală, nu e vorba, dar îndestul de grea și de împovărătoare, că nu-l lasa să facă ceea ce vrea. Nu putea însă nici să-i lase în pace, căci dorul de răzbunare înflăcărat, furios, nebun clocotea în pieptul său și nu-l lăsa nici să bea nici să mănânce, nici să doarmă, nici să stea astâmpărat. Ca să poată să ia o măsură cumpănită care să împace și prudența, și dorul de răzbunare, venise el în pădurea Babelor, se ascunsese în hruba sa și nu vestise pe nimeni despre venirea sa ; doar în timpul singurătății va reuși să fie bine înspirat ca să ia o măsură chibzuită.</p>
 <p>În prima zi după sosirea sa nu mănca din merindele ce totdeauna avea cu îndestulare în hruba sa nu bău apă din cisterna cu apă rece ce avea să într-un colț din tinda camerei sale, sau din vinul afla belșug, în beciul din fața ușii iatacului și nici nu dădu ochii în gene, ci numai plânse, și se boci toată ziua și toată noaptea ce urmară sosirea sa acolo; asemenea și a doua zi până reme, dar pe la prânz, după 24 ore de ajuneală, mâncă ceva și bău puțină apă ce putea să-și pro-din mica cisternă din beci, că-i venea rău de ală, iar pe sub seară își simți inima mai ușurată și mai dispusă să afle cele ce se petreceau în pe semne trecuse prima furie a necazului. </p>
 <p>Când plecase de la Grozăvești, în prima aprindere iei sale, el voise să vină drept în inima pădurii să dea ochi imediat cu Zgarbură, să-i spună că se lasă de haiducie, spre a-și lua lumea în cap, ce-o ieși să, și să-și jertfească întreaga viața numai pentru a urmări răzbunarea sa. Fusese hotărât în prima sa venire ca să încredințeze din nou locotenentului său pânda cetei, și pe urmă să plece spre unde ar vedea ochii, dar pe drum își modifica gândurile, și reflecțiile îl făcu să amâne luarea unei măsuri atât de hotărâtoare după ce se va liniști, spre a putea să judece mai cu sânge rece. Deocamdată el făcu a-ce a făcut, s-a pitit în tainița sa, fără să se arate cuiva, și a stat acolo nevăzut de nimeni, până ce a putut să fie din nou stăpân pe sine însuși, ca să fie în stare de a lua o măsură bine cugetată.</p>
<p>mai sta în codru de la catastrofa ce i se întâplase, chiar peste două zile de răzgândire, simți că i-ar fi fost peste putință; se făcuse un gol prea ,e în existența sa; scopul tuturor faptelor sale, in-ratorul ingeniozității sale, creatorul energiei sale, amanta sa, pentru hatârul căreia făcuse tot ce a făcut, cu un singur scop: plăcerea ce simțea dându-i bani mulți cu care să-și sature lăcomia. Dacă acest factor neapărat trebuincios pentru el a dispărut s-a dus și activitatea sa de haiduc ca să nu mai reînvie vreodată! Pentru ce să mai haiducească el ? pentru ce să-și mai expună viața și să strângă banii? pentru ce chiar să mai cârciumărească în prăvălia sa de la Grozăvești, în care nu mai putea sta, căci prea era plină de ființa Stăncuței sale, de amintirea faptelor și mișcărilor sale, de umbra chipului și mersului său ? Un singur scop mai avea viața sa de atunci încoace; răzbunarea, dorința de a se adăpa cu sângele ei, setea de a sorbi sângele lor, căutarea, găsirea și uciderea lor, de mâna sa și cu același cuțit. Pentru săvârșirea acestor fapte îi trebuia libertate, prin urmare plecarea din codru era inevitabilă.</p>
<p>Să plece, nu mai încăpea nicio îndoială, dar când și cum? această hotărâre merita puțină gândire, matură reflecție și o întâlnire cu Zgarbură cu care să aibă o consfătuire; iar mai înainte de a avea loc acea consfătuire îi trebuia oarecare sânge rece, putința de a fi liniștit; iată încă un motiv care-l silise să se ascundă în hruba din codru.</p>
<p>După ce recăpăta o parte din liniște și-și mai întrema puterile mâncând ceva, îi veni în gând o idee: aceea de a mai revedea codru, de a se mai îndulci încă o dată de priveliștea lui, de a mai trăi înc-o noapte traiul ce dusese în el în decurs de mai bine de șapte veri, de a mai vedea încă o dată tabloul său, care era atât de fermecător pentru niște ochi și o inimă de haiduc, și pentru a mai auzi încă o dată zgomotul produs în timpul serii de atâția tovarăși de luptă. Sub impresia unei dorințe atât de firești în partea unei ființe impresionabile cum era un căpitan de haiduci, Tunsu se apropie de unul din pereții tainiței sale, fără a aprinde măcar un muc de lumânare, deși erau destule, și stingând felinărașul care singur îl luminase într-acea cameră obscură, în timpul celor 36 ore ce petrecuse până atunci în ea, apăsa de un buton și apoi dădu niște perdeluțe la o parte.</p>
<p>După ce perdelele fură înlăturate spre dreapta și spre stânga, Ioniță văzu dincolo de dânsele, în loc de un perete neted, un geam măricel și dincolo de geam priveliștea unei pajiști de păduri, adică întregul luminiș ce servea de tabără pentru ceata sa. Nimic mai desfătător și mai captivant pentru o inimă de haiduc! Colea un foc mare dorobănțesc, ațâțat pe un loc bătătorit, aproape de rădăcina unui copac mare, dincolo un alt foc tot atât de viu pâlpâind sub bolta mai multor copaci, dincolo iarăși un foc sub cerul liber, care într-acea seară era senin și împodobit cu mii de stele; nenumărate focuri la dreapta și la stânga, pretutindeni focuri, și toate înconjurate de grupe de câte trei patru ființe omenești ce se părpăleau pe lângă ele. Toate aceste focuri produceau o lumină roșiatecă ce împrăștiau într-un mod fantastic întunericul unei nopți fără de lună. În mijlocul tuturor acelor focuri era unul mai mare ca toate, care ardea cu o vălvătaie mai vie ca celelalte și era înconjurat cu o grupă mai mare de oameni; era focul lângă care se frigeau pe jeratecul de lângă vălvătaie doi berbeci întregi abia junghiați, jupuiți și spintecați, înfipți în câte o frigare mare de lemn, spre a se pregăti cu ei prânzul de seară al voinicilor.</p>
 <p> — Ah! ursită ticăloasă, pentru ce mă șilești să părăsesc toate aceste frumușeți dragi unui haiduc ? striga Ioniță mușcându-și pumnii cu furie și abia stăpânindu-se să nu izbucnească într-un țipăt de fiară furioasă; pentru ce mă șilești dușmano să părăsesc aceactă viață pentru care am lăsat liniștea paracliseriei ca să apuc o altă cale necunoscută și să îndrăgesc un alt trai încă netrăit ? Ah ! nenororocit, de trei ori nenorocit sunt! adăugase Ioniță lăcrimând și într-același timp mâncând cu privirea acel tablou sălbatic și fără farmec în vremea de acum, dar care fermeca și momea spre codru pe mulți tineri și bărbați mai maturi în vremea de atunci. Era și prea firesc acel sentiment într-acea vreme, căci pe atunci vitejea în codru înlocuia vitejia pe câmpul de onoare din vremea de acum, și trebuia să fie înlocuit prin ceva firescul sentiment de bărbăție al neamului nostru, căci Românul, de când a fost si e pe pământ, a iubit vitejea și fără ea n-a putut să trăiască.</p>
 <p>Pe cât timp el vedea cele descrise mai sus, putea și să audă cele ce se vorbeau în codru, căci împreună cu ferestruia ce deschisese, el într-același timp deschisese și un urloi ce răspundea într-un trunchi de copac care transmitea tot zgomotul produs de afară, chiar convorbirile, băsmuirile si mai cu seamă cântecul din fluier, din frunză și din gură. Acestea erau distracțiile obișnuite ale haiducilor din timpul serii până să se gătească cina, mai înainte de a se culca, căci ei, când n-aveau altă treabă de făcut, se culcau aproape odată cu găinile spre a se scula odată cu cocoșii. Mai de obișnuit cântecele lor erau triste:o monotonă melopee dulce și plângătoare, o doină prin care-și manifesta regretul vieții trecute, unei fericiri pierdute și a dorului ființe iubite, căci majoritatea haiducilor fuseseră tineri aproape copii, niște băiețandri goniți de acasă și porniți spre codru de mari dezastre, de iubiri orocite, de prigoniri cumplite, de speranțe per' , sau de un aprig dor de răzbunare. Ia să asculte  împreună cu Tunsu câteva din cântecile ce cânta unul din haiducii cei mai tineri, cere de or-r înlocuia pe căpitanul la cântat când el lipsea tabară:</p>
<p>Foaie verde tiriplic,</p>
<p> Bine e să fii voinic,</p>
<p>Ieși noaptea din colnic</p>
<p>Și par, fără nimic,</p>
<p>Și pușcă sau pistoale;</p>
<p>Stai cu mânile goale.</p>
<p>Și de vezi de un negustor</p>
<p>Călcând pe drum călător,</p>
<p>reștești de vreo trei ori</p>
<p>asvârlă gălbiori,</p>
<p>Apoi fuge ca și vântul,</p>
<p>De de mânca pământul.</p>
<p>De-i tânăr și viteaz</p>
<p>Portă bujori pe obraz,</p>
<p>poterei se arată</p>
<p>piept gol, față curată;</p>
<p>Cât scoate un cuvânt</p>
<p>neferii la pământ,</p>
<p>Frunză verde de cicoare
 d văzui vara cu soare,
 t’am pădurea deasă 
 să fac cu dânsa casă,
 Am căutat galbeni tăieti 
 fac salbă la băieți,
 Am căutat galbeni ușori
 Să fac salbe la surori, 
 vezi Alexandri Pag. 253</p>
<p>Dar găsii numai rubinele
 De făcui cercei cu ele,</p>
<p>Și salbă mândrelor mele, 
 Să scap măre de belele;</p>
<p> Că mândrele s-au certat,</p>
<p>Si să scap eu c-am plecat 
 Prahovă apă de munte,</p>
<p>Prahovă șivoi de frunte,</p>
<p>Ce te făcuși Dunăre</p>
<p>Și te umflași tulbure,</p>
<p>De nu pot trece prin tine</p>
<p>Cu baltagul la ciochine?</p>
<p>Să mai ies colo pe vale</p>
<p>Ca să mă așez în cale:</p>
<p>În calea ciocoilor,</p>
<p>În trecerea oilor?</p>
<p>De cinci zile frățioare 
 Stau pe murgul meu călare</p>
<p>Tot cu mâna pe pistoale</p>
<p>Si cu ochii tot spre vale,</p>
<p>Mă tot uit, uitare lungă,</p>
<p>Doar norocul să m-ajungă</p>
<p>Dar norocul nu m-ajunge</p>
<p>Și mijlocul mi se frânge:</p>
<p>De greul păcatelor,</p>
<p>De sarcina armelor,</p>
<p>De povara gloanțelor</p>
<p>Și de greul banilor,</p>
<p>Că ce au strâns alții într-o lună</p>
<p>Am strâns într-o săptămână 
 Murguleț copită mică</p>
<p>Ia mai du-mă la potică,</p>
<p>La poiana din pădure</p>
<p>Unde mândra strânge mure; 
 Și mă du la Valea Seacă</p>
<p>Să aștept ziua să treacă, 
 Iar când o-nsera de noapte 
 Să mai încerc durda ce poate.</p>
<p>Foaie verde de pe prund
 Oleoleo soare rotund,</p>
<p>Treci de muche mai curând 
 Și-apune după al meu gând; 
 Ca mie mi s-a urât 
 Tot suind și coborând,</p>
<p>Tot urcând din vale-n deal 
 Cu mâna pe iatagan,</p>
<p>Și cu ochi la dușman
 Ca să-l ușurez de ban;</p>
<p>Tot tulind din deal în vale
 Cu mâinile pe pistoale
 Ce lucesc ca sfântul soare</p>
<p>Banilor dând vânătoare, </p>
<p>Frunză verde salbă moale 
 Oh! mă doare maică doare
 Rău mă doare pe sub șale 
 Tot umblând pe deal și vale
 Oh ! mă doare între spete 
 De pușca cu țeava verde,</p>
<p>Și mă doare șalele  </p>
<p>Tot purtând pistoalele,</p>
<p> Și cu iataganele 
 Ce lucesc ca soarele;</p>
<p>Și mă doare de pe cap 
 D-un pustiu de cămănac
 Verde ca foaia de fag 
 Ce-l port prin codru cu drag; 
 Căci de când eu m-am născut 
 De când mama m-a făcut. 
 Din codru n-am mai ieșit, 
 Niminea nu m-a zărit 
 Fără numai soarele 
 Și cu căprioarele,</p>
<p>Mi-au zărit două pistoale</p>
<p>Strălucind ca sfântul soare.</p>
<p>Frunză verde iarbă mare 
 Căprioare, surioare
 Numai voi știți ce mă doare. 
 Sculați în două picioare, 
 Tundeți poala codrului
 Să văd lunca Oltului.</p>
<p>Unde Oltul ocolește
 Voinic calul potcovește,</p>
<p>Cu potcoave de aramă 
 Ca să nu plătească vamă,
 Cu potcoave de argint 
 Să n-atingă de pământ; 
 Căprioare, surioare.</p>
<p>Voi care știți ce mă doare, 
 Tundeți poala codrului 
 Să văd lunca satului.</p>
<p>Poate c-oi zări în ea
 Pe mândruța draga mea. 
 Hei, hei, hei, și iarași hei!</p>
<p>Și-aș mânca carne de miei</p>
<p>ea rachiu din butoi</p>
<p>a mierea din roiu </p>
<p>verde din colnic,
 zic că sunt voinic ;
 beau, geaba mănânc, 
 N-am arme să-ncing, 
 Murg bun în chingi să strâng,
 plec seara spre crâng;
 seara la colnic 
 ăț, fără nimic, 
 pușcă ori pistoale, 
 cu mâinile goale,
 eac de umplutură
 cu paloșu-n gură,
 în drum la ciocoi,
 bani de la strigoi. 
 i zor la puiculița 
 mi-i sărut gurița;
 Sosesc în așternut,
 aștept să mi-o sărut,
 rut o dată-n fugă, 
 itreg doru-mi să ducă, 
 -o sărut stând călare
 -mi ție de mâncare, 
 rut o dată bine,
 ție un an de zile,</p>
<p>nză verde măr crețesc, 
 nd în codru trăiesc 
 pușca mă hrănesc,
 ciocoi mă sfădesc, 
 ea m-am pomenit 
 atât de iubit,
 potera blestemată 
 t mereu urma-mi caută,</p>
<p>Bat-o pustia s-o bată,</p>
<p>Că tot în drum mi s-arată! 
 Dac-oi vedea și oi vedea 
 C-altminteri nu s-o putea,</p>
<p>De nu scap de venetici
 O să plec, mare, d-aici;</p>
<p>Frunză verde iarbă mare,
 D-ar veni vreo sărbătoare 
 Să trimit pe măiculița 
 Să-mi cheme pe mândrulița,
 Aș petrece o zi în lege 
 De mine de s-ar alege:</p>
<p>Ori de bine, ori de rău,
 Cum m-o duce capul meu, 
 I-aș da parale de o salbă 
 Și vreo cinci lei pentru iarbă,
 Să-mi ia gloanțe si alici 
 Ca să nu mai dau pe aici; 
 Ci să merg la Slatina,
 De acolo la Padina,</p>
<p>C-am prieteni ca frunza,</p>
<p>Ca frunza și ca iarba,</p>
<p>Ce iau bani cu chivără</p>
<p>Si cai cu herghelia.</p>
<p>Ah! dar parcă-i un făcut 
 Să nu fie cum am vrut; 
 Cucu îmi cântă să mă duc,
 Eu de luptă mă apuc; 
 Mierla-mi cântă să mă-ntorc
 Eu dușmanilor pui foc
 —Fugi îmi zice pitpalacul
 Eu pe ciocoi dau la dracul. 
 Ce să fac? parcă-i ursit
 D-aici să nu fiu urnit;</p>
<p>Să vede că este scris 
 Și potrivit într-adins,</p>
<p> G. Bibicescu pag. 161 Canian p. 127 și Tocilescu p 978 și p. 918</p>
<p>Codin Pag. 45 — 16 I. Bibicoscu pag. 161 și Gr. Tocilescu V 387. 3 Vezi Codin Pag. 46</p>
<p>Acilea să haiducesc 
 Câte zile o să trăiesc. </p>
<p>Vai; că de când eu eram mic
 Sprijin n-am avut de un pic.
 De părinți am fost gonit
 Și de rude oropsit;</p>
<p>D-aia spre codru am pornit
 Și-n codru am rătăcit;</p>
<p>Aici cât am locuit 
 Mulți dușmani am dobândit. 
 Când ar fi după dușmani
 Eu n-aș trăi prea mulți ani 
 Mi-ar pune carnea în cântar
 Fără milă și habar,</p>
<p>Pielea pe la tăbăcarii. 
 Oasele la măcelari,</p>
<p>Sângele pe la evrei
 Picătura nouă lei. </p>
<p>Foaie verde avrămeasă, 
 Codrule pădure deasă 
 Degeaba vreau să plec din tine</p>
<p>Că de plec nu-mi vine bine.
 Aș vrea să mă duc acasă,
 Dar inima nu mă lasă;</p>
<p>Aș vrea să mă duc în lume
 Dar nu-ntâlnesc semne bune.
 Tata mă cheamă la plug,
 Boi la car să înjug,</p>
<p>Cu munca să mă hrănesc, 
 Mâinile să-mi scorojesc;</p>
<p>Dar eu spre codru pornesc
 Și cu codru mă îndrăgesc. 
 De cât cu Olteni cu plugul,
 Mai bine să-mi cânte cucul; 
 De cât în Vlașca cu coasa 
 Mai bine la Aninoasa,</p>
<p>1) Vezi Codin Pag. 47 48.</p>
<p>2) Vezi Codin Pag. 48—49 
 Ibidem Pag. 47—43</p>
<p>Sa beau vin cu bătăioasa 
 Cu Ilencuța frumoasa;</p>
<p>Să mă plimb pe iarbă verde
 Că puterea nu mi-oi pierde. 
 Și să dorm pe mușchi de fag,
 Că mult e dulce și drag. 
 Ziua beau cu mândrele,
 Noaptea iubesc tufele,</p>
<p>Și câștig paralele
 Să plătesc ocalele,</p>
<p>Ce am băut cu mândrele</p>
<p>Colindând cârciumele,</p>
<p>Foaie verde lemn de luncă
 Aș vrea să mă duc la muncă
 Și mă pomenesc în strungă, 
 Blestemul să nu m-ajungă; 
 În lunca dintre răscruci 
 Plină cu cuiburi de cuci;
 Dar codru cu frunza lată 
 Și cu lunca înierbată,</p>
<p>Cine intră în tine o dată,</p>
<p>Nu mai iese niciodată,</p>
<p>Că în tine viața-i dulce,
 Cine vine nu se duce !
 Păsările în tine cântă,</p>
<p>Stau voinicii și le ascultă! 
 Iată că o păsărea
 Îmi cântă patima mea !</p>
<p>—Taci pasăre nu-mi cânta
 Că zău rău te-oi blestema,
 Ca să zbori din pom cu poame,
În pom sterp să mori de foame,</p>
<p>Și să zbori din codru verde
 În câmp sterp, să mori de sete</p>
<p>fi pui să scoți
 mănânce corbi toți,
 de lângă pui
 ai cânți nimănui, 
 mi-ai cântat a bine
 tot rău vai, de mine!
 i cântat de iubire 
 cântat de despărțire.</p>
<p>adeo nu blestema
 este vina mea!
 ice, sunt un cuc,</p>
<p>cânt, mâine mă duc
 încotro s-apuc,
 ca am ce să mănânc
 pe aproape de tine,
 t că așa îmi vine.</p>
<p>Tu îți plângi patima ta,</p>
<p>Eu îmi cânt cântarea mea
 Tu îți plângi necazul tău,</p>
<p>Și eu cânt cântecul meu 
 Tu ești trist, trist sunt și eu 
 Că așa a vrut D-zeu 
 Să fie sufletul meu:</p>
<p>Amărât ca și al tău.</p>
<p>Dar să știi, iubite frate,</p>
<p>Că dorul le face toate;</p>
<p>Azi de fericiri ai parte
 Mâine de chinuri de moarte.
 Să cântăm dar când ne doare
 C-așa e scris frațioare:</p>
<p>Căci cu toți se necăjesc 
 Cei ce în lume iubesc, </p>
<p>Ai dreptate copile să spui aceea ce spune voinicului prin cântecul său, zise în sine Tunsu cunzătoarea sa, dar oare omul e îndestul de ca o păsărică ca să răspundă prin graiu  răspuns o biată pasăre prin cântarea sa la versurile scrise?! O! nu, nu se poate, nu e cro-ma omenească ca cea păsărească, ci, chiar când cîntă, el se jelește, plânge, blestemă și se vaietă iersul său. Oh ! câte o dată o păsărică e mai că de pizmuit de cât un păcătos de om, când e în în care mă găsesc eu acum.</p>
<p>Tânărul haiduc, ca și cum ar fi auzit de unde sta vor-Ioniță a rostit numai în gând, sau ca și cum i-ar fi gândul, schimbă pe dată versul și rostul cîn-i, și începu să cânte cu o melodie ceva mai ață următoarele versuri : </p>
<p> Foaie verde matostat,’
 voinici la vânat,
  Pe cai murgi încălecați,</p>
<p> În mantale înfășurați,</p>
<p>3-G. E. Teoderescu Pag. 345; și Onișor Pag. 82 83</p>
<p>Cu pălării pe sprânceană
 Trase colea pân la geană; 
 La pălării cu cordele
 Și-n spate cu șiușanele.</p>
<p>Praf și gloanțe c-au luat 
 Cât e lesne de purtat;</p>
<p>Și au luat și pistoale 
 Să n-aibă mâinile goale ;</p>
<p>Și au luat și de mâncare 
 S-aibă după vânătoare,</p>
<p>Dar degeaba c-au plecat
 Toată ziua c-au umblat,</p>
<p>Că n-au găsit ce-au căutat
 Și nimica n-au vânat.</p>
<p>N-au întâlnit venetici,</p>
<p>Nici bogați și nici calici, 
 Nici vreun turc negustor,
 Nici vreun grec călător;</p>
<p>Ci tocmai pe înserat 
 A întâlnit ce n-au căutat;</p>
<p>Au zărit de o păsărea 
 Și-ndreptând pușca spre ea.
 Pasărea când i-a zărit,</p>
<p>Cu jale că le a grăit:</p>
<p>—Stați voinici, nu mă împușcați,</p>
<p>Mai întâi mă ascultați,</p>
<p>Și apoi mă judecați;</p>
<p>Și după ce judecați
 Apoi să mă împușcați.
 Maica mea când m-a făcut
 Tare bine i-a părut,</p>
<p>Dar când an am împlinit
 Foarte rău s-a necăjit,</p>
<p>Că de cât măicuța mea
 Eu eram mai frumușea.</p>
<p>Am fost dragă junilor</p>
<p> Ca laptele pruncilor,</p>
<p>Și dragă bătrânilor 
 Ca florile fetelor.</p>
<p>Măicuță dacă vedea
 Foarte rău se mânia.</p>
<p>Cât fusei de legănat 
 Of! că rău m-a blestemat !
 Cu picior mă legăna
 Cu gura mă blestema.</p>
<p>De blestemul maicei mele
 Au crescut pe mine pene, 
 M-am schimbat în păsărea. 
 Ca să-mi tot cânt jalea mea.
 Să tot zbor din cracă-n cracă,
 Vremea de urât să-mi treacă,
 Și să-mi trec zilele mele
 Cântând codrului cu jale!</p>
<p>Vorba bine nu sfârșea
 Si mare ce se vedea? 
 Tocmai târziu pe-nserat
 Au zărit ce n-au căutat!</p>
<p>Vreo patruzeci de neferi,
 Vreo treizeci de ieniceri 
 Ce veneau despre oraș,</p>
<p>Cu o ceată de poterași.
 Voinicii dacă vedeau 
 Vreme multă nu pierdeau,
 Ci spre codru se îndreptau,
 Și-n fugă în el intrau.</p>
<p>În el dacă se vedeau
 Codrului așa grăiau;</p>
<p>„Codrule cu frunza lată,
 Bruma să nu te mai bată
 Frunza-ți să nu-ți îngălbenească 
 Foaia-ți să nu-ți ofilească, 
 Zăpada se nu te ajungă 
 Ci s-ai umbră în vreme lungă.
 Să ții pe voinici în tine
 Vreme lungă cum e bine</p>
<p>de ciobănași,</p>
<p> poterași.
 venetici.</p>
<p> cei d-aici.</p>
<p>runzade trei bani,
 odre de dușmani; 
 frunza de lei cinci,
 codre de voinici;</p>
<p>ul patru, cinci, 
 treizeci și cinci,
 d ești înverzit,
 ze învelit,
 n tine ferit 
 acoperit.
 să nu mai oes,
 ne, codru des,
 u nu ți-am făcut
 mama m-a născut,
  nu ți-am stricat 
   în tine am intrat,
   ule înfoiat,
   mă știu vinovat 
   făcut vre-un rău
   sunt în sânul tău.
   codruule, când intrai
   douăzeci de ai,
   ă de mustață,
   cu coama creață;
   am cărunțit, 
   am îmbătrânit;</p>
<p>unt, măre ce-am fost
 sunt lucru prost! 
 și cât am trăit
  vre-un rău m-am ferit;</p>
<p>odre blestemat
  să mă dai legat;</p>
<p>tevastos Pag. 19 
 Onișor Pag. Tocilescu V. II Pag 1284</p>
<p>În mâna poterilor,</p>
<p>Râsul veneticilor?</p>
<p>Eu nu mă știu vinovat
 De cât numai c-am tăiat
 Abia o cracă din tine,</p>
<p>Să stau în tine mai bine.</p>
<p>În tine când eu intrai 
 Din tine-o cracă tăiai 
 Armele de-mi atârnai,</p>
<p>Sub umbra-ți le așezai.
 Le-aș fi pus codrule jos,
 Dar pământu-i umedos
 Și fierul e ruginos,</p>
<p>Își pierde lustrul frumos,2)
 Foaie verde meri domnești,
 Codrule dușman mai ești,
 Tu pe voinici amăgești, 
 Îi aduni, îi priimești,</p>
<p>La bine îi dedulcești,</p>
<p>Dar de dușmani nu-i ferești 
 Tu codrule blestemat,</p>
<p>Mă ții de tine legat,</p>
<p>De părinți, frați depărtat
 Și de lume înstrăinat,</p>
<p>Cât ești vara de frumos,</p>
<p>Cu frunza verde umbros !
 Si apoi cât ești de urât
 Când zăpada te-a bătut. 
 Atunci, zău, urât mai ești. 
 Ca un trup mort putrezești,
 Și pe urmă mânios 
 Trimeți pe voinici la gros !
 Vorba bine nu sfârșea
 Și iată semn se dădea,
 Iscoadele fluierau,</p>
<p>Voinicii că s-adunau,</p>
<p>Mâna pe arme puneau,
 De luptă se pregăteau,</p>
<p>Dar mult nu mai zăbovea, 
 Potera ca se ivea.</p>
<p>Curând pe drumul cotit 
 Potera că s-a ivit;</p>
<p>În codru ea c-a răzbit,</p>
<p>Pe voinici a ocolit.</p>
<p>Dar voinicii ce au tăcut ?
 Pe loc măre c-au stătut;</p>
<p>Se fac broască la pământ,
 Își așează durda spre vânt,
 Iau pe neferi la cătare 
 De la cap pân la picioare; 
 Și-i chitesc, și-i socotesc,
 Pe unde să mi-i lovesc? 
 La retezul părului,</p>
<p>În marginea fesului,</p>
<p>Unde-i cald ciocoiului
 Și-i pasă voinicului.</p>
<p>Lupta iute se-ncingea
 Puștile se descărca,</p>
<p>Dau voinici nu glumeau,
 Pe neferi jos că-i culcau.
 Dau ienicerii și ei 
 Dar dintr-înșii picau trei
 Și din voinici pica unul, 
 Adesea nu pica niciunul.
 Ei ochesc, durda pornește,
 Ciocoiul se zvârcolește,</p>
<p> De moarte se pregătește,</p>
<p>Și de zile se sfârșeste. </p>
<p>Las să moara ca un câine.
 La voinici să fie bine
 Las să piară și să crape 
 De străini țara să scape</p>
<p>Lungă fu lupta și grea,</p>
<p>Că dușmani nu glumea,
 Năvală mereu dădea,</p>
<p>Tot mereu se împrospăta; 
 Poterași nu glumeau,</p>
<p>Codru întreg că ocoleau,
 Puștele că-și descărcau,
 Spre haiduci se repezeau,</p>
<p>Piept la piept se-ncăierau,
 Dar nimic nu foloseau ;
 Căci voinicul e voinic, 
 Nu se teme de nimic.</p>
<p>Degeaba năvală au dat
 Degeaba că s-au luptat.
 Că sărmanii poterași,</p>
<p>Niște fricoși nevoiași,</p>
<p>Pe haiduci n-au dovedit,
 Din codru nu i-au gonit; 
 Pe haiduci nu i-au legat,</p>
<p>Ci s-au întors cum au plecat.
 Așa măre o pățește
 Cu noi cine se războiește.</p>
 <p>— Așa dragă Grâurel, așa o pățesec toți cei ce îndrăznesc să se ia la harță cu haiducii și se încearcă să le facă vreun rău, strigă iarăși Ioniță în sine tremurând de emoție și entuziasm, dar fără să scoată un sunet măcar din gură. Ah ! Doamne ! Doamne sfinte, adăugase el tot muțește, ca sa nu fie auzit de cei de afară, e prin putința unui muritor, care a trăit acest trai și a gustat fericirea acestei vieți de luptă, ca să </p>
 <p>4) Vezi Alexandri Pag. 259-280 și G. D. Teodorescu Pag.291-293</p>
<p>osească de atâtea bunătăți cînd îi e lumea mai dragă și vremea mai priincioasă pentru lupte ?Nu este peste putință ; nu pot să sorb acest pahar, nu pot să mă lipsesc de asemenea viață.</p>
<p>Grăurel ca și cum ar fi ghicit iarăși vorbele lui Tunsu în sine și în inima pământului, schimbă din nou cântecul, și începu să cânte cu un vers lin și plin de următoarele strofe :</p>
 <p>Codrule codruțule, 
  las drăguțule, 
  potera te-a îndrăgit 
  haiducii te-au urât.</p>
 <p>’a frunza de nuc,
  vremea să mă duc; 
  să duc din sânul tău,
  plec și din satul meu.</p>
 <p>col să vă mai dau
  bună să-mi iau: 
  frunza de pe munți, 
  dulcii mei părinți;
  frunza de pe fagi,
  frații mei cei dragi; 
  frunza din codruț 
  satul meu drăguț;</p>
 <p> grădina cu flori,
  la scumpe surori;</p>
 <p> fir de busuioc,
  tovarăși la joc;
  frunză de cicoare, 
  la fete fecioare; 
  câmp, de la răzoare 
  hori și șezătoare;
  mândra rujă plină,
  puica ce suspină;
  mândra ruje-nvoaltă,
  mândra mea cea înaltă;
De la ruja cea-ncrețită, 
  De la puica mea iubită;
De la câmpul înverzit,
De la tot ce am iubit !
 Rămâneți cu toți în pace 
 Eu mă duc, că n-am ce face, 
 Că e poruncă cerească
 Ce trebui să se împlinească. 
 Codru frunza-și părăsește
 Și dintr-însul mă gonește. 
 Dorul amarnic m-apasă 
 Și acasă nu mă lasă,
Căci așa am fost ursit
 Să trăiesc nenorocit.
 Codrule codruțule,
Mă auzi drăguțule? 
 Deschide-ți cărările
 Să-mi duc supărările 
 Tocmai peste nouă țări, 
 Tocmai peste nouă mări,
 Căci acasă nu mă lasă
 Dorul mândrei ce m-apasă,
 Dorul meu care când pleacă 
 Nu-i pasăre să-l întreacă; 
 Merge mai iute ca vântul,
 Ca fulgerul și ca gândul. 
 Până ce clipești o dată
 Încojoară lumea toată;</p>
<p>Pân clipești de două ori 
 A zburat mai sus de nori.</p>
<p>Frunză verde de mohor. 
 D-ar fi dorul vânzător,</p>
<p>Eu, m-aș face vânzător 
 Să vând să mă scap de dor.
 Mi-aș pune șatra în șură,
 Și-aș vinde dorul pe gură;
 Și-aș pune șatra pe rât,
 Și-aș vinde dor pe urât; 
 Și-aș pune șatra în prag,
 Și-aș vinde la dor cu drag;</p>
<p>Și-aș pune șatra în poarta 
 Si-aș vinde la lumea toată:
 Daca ai vrea D-zeu
 Să fie precum vreau eu,
 Toată lumea ași milui.</p>
<p>Dor la toți ași împărți; 
 Nedreptate n-ar mai fi,</p>
<p>Jale nu s-ar pomeni,</p>
<p>Fată n-ar îmbătrâni,</p>
<p>Voinic tânăr n-ar muri.
 Poate-aș scăpa și eu 
 De al dorului chin greu. i)</p>
<p>— Oh! acest om, striga Tunsu scrâșnind din dinți, în prada unei mari surescitări nervoase, parcă știe ce mi s-a întâmplat mie, parcă cunoaște chinurile ce mă muncesc, parcă ghicește durerile ce mă schingiuesc, parcă dinadins a vrut să-mi cânte tot ce a cântat ca să le aud spre a mă face să sufăr atât mai mult. Oh nu!, nu pot să mai ascult, nici să mai aud povestirea nenorocirii altora care e oglindirea nenorocirii mele; nu pot iarăși să văd fericirea lor, veselia lor, nepăsarea lor ! Departe, departe de mine înc-o viață ca aceasta; nu mai pot să trăiesc în codru, mâine plec negreșit, mă duc, îmi iau lumea în cap. Oh! amărâtul și dosăditul de mine! cât sunt de nenorocit ! și toată această nenorocire mi-ai pricinuit-o tu Stanco, tu ființă ce am iubit mai mult decât ori și ce pe astă lume; tu care m-ai adus în codru, m-ai smuls din calea spre mănăstirii și m-ai făcut haiduc!..,. Ah! Doamne rău m-ai osândit pentru că am îndrăznit de m-am atins de cele sfinte și n-am ascultat povețele părinților mei !</p>
<p>Vezi Iarnic Bârsan Pag. 85 88, Ibidem Pag. 88 Hodoș Pag</p>
 <p>După ce rosti în sine aceste cuvinte plângând cu amar, el Tunsu, un haiduc! închise oblonul ferestrei, închise tubul acustic, se aruncă pe pat în adâncul întunericului, îmbrăcat cum era, își vârî capul în perne și plânse cu amar, în absoluta singurătate în care se găsea până ce somnul își făcu milă de el, îl cuprinse în brațele sale, îl smulse din lumea amarnicei realități, și îl transporta cu mintea într-o lume mai bună și mai puțin bântuită de torturile de tot soiul ale acestei lumi ingrate.</p>
<p>Cele ce s-au petrecut în ziua următoare și de atunci încoace, să binevoiască iubitul meu lector a le citi în nuvela: Isprăvile tâlhărești ale lui Niculae Grozea, Dumitru Lungu și Ioniță Tunsu.</p>
<trailer>FINE</trailer>
 </div>
</body>
<back>
 <div>
<p>TABLA DE MATERIE.</p>
<p>Cap. I Bătrânul pădurar. .........Pag. 3</p>
<p>„ II Credințele sociale ale unui haiduc . . . " 9</p>
<p>„ III Bogatul și săracul . . . ......... 17</p>
<p>„ IV Haiducul român și arendașul grec . . „ 35</p>
<p>„ V În lipsa căpitanului ..... ... „ 47</p>
<p>„ VI Banul Iordache Filipescu și vornicul Tudorache Furtună...........„ 55</p>
<p>„ VII Masa de la Călniștea........ 71</p>
<p>„ VIII Dreptatea lui Tunsu . ..... . 
   „ IX Tunsu în cursă............,100'
    „ X Stanca și Tudor . ..........„112</p>
<p>.. XI Fermecul codrului.....128</p>
</div>
</back>
</text>
</TEI>
