<body>  
<p>Prințul Dimitrie</p>
<p> Roman de George Allan </p>
<p> Nimeni din pretinsa societate a orașului Iași nu știa pentru ce se însurase Nicu Navru. Opinia profesată cu modestia din partea amicului său Vereanu, că Nicu poate ar fi făcut acest pas din amor, se respinsese de toate verișoarele sale cu o furtună de indignare atât de mare, încât nimeni nu se mai gândise la această posibilitate. Sora lui Nicu se revoltase așa de mult de acest pas al frate-său încât susținea în gura mare, că nu s-ar fi însurat, decât numai și numai pentru a-i face ei în necaz, căci contase deja cu siguranță la moșia sa Navrești pentru fiul ei cel mai mare. Nicu i-ar fi promis adeseori că nu se va însura, el ar fi făcut acum o prostie din cele mai neauzite și încă chiar acum, după ce retușase cele mai bune partide. </p>
<p> Pe lângă toate astea Nicu era un bărbat ea de vreo treizeci și opt de ani, soțiă-sa era o compatriotă crescută în străinătate, din familia bună, cu avere, tânără, cu un cuvânt, această căsătorie avea toate șansele de a deveni una din cele mai fericite — dar așa era lumea și mai cu seamă societatea — era deprinsă a vedea în persoana lui Nicu Navru numai pe adoratorul Doamnei Cleopatra Vereanu, a-l ști flăcău, și încă flecăii stând la disposițiunea tuturor damelor, totodată unul dintre dansatorii cei mai buni, care acum devenea om așezat, om căsătorit. </p>
<p>„Nu înțeleg nicidecum pe aceste femei” zicea Vereanu către George Bălescu, care era amicul său și totodată amicul lui Nicu, mai tânăr decât el, „de ce să nu fi avut Nicu același drept de a se însura, ca și oricare altul. </p>
<p> Această întrevorbire avea loc în salonul Doamnei Petru. </p>
<p> „Un bărbat cu un trecut atât de furtunos, ar fi făcut în adevăr mai bine dacă n-ar fi amăgit o copilă ca și Paula, răspunse George Bălescu care părea a ascunde cu dificultate înteresul ce avea la această chestiune, însă — nu ne privește. Apoi pentru a întoarce vorba adause: „Prințul Dimitrie ne așteaptă astă seară Verene, să mergem dară. Mi-e teamă că prințul nu-i sincer și că ne va compromite la cele din urmă pe toți. </p>
<p> „Îi sunt legate mâinile, cât timp nu poate înainta cu noi, replica Vereanu, apoi se duseră împreună cu stăpânul casei. </p>
<p> Afară de stăpâna casei, Doamna Petru, și cu frumoasa ei fiică Sofia, mai rămaseră Doamnele: Vereanu, Zoe Navru, sora lui Nicu, care după divorțul ei rămase numele tată-său, și încă cu câteva dame mai bătrâne în salon. Domnii să duseră fără de a-și fi luat, adio, deoarece aveau de gând a să reîntoarcă eu toții. Sofia însă, simți că s-a dus George Bălescu. Toate prin salonul cel elegant i să păreau acum dărăpănate, vocea doamnei Verenu suna atât de monotonă, lampa cea mare, lumîna deodată așa de rău, încât fu silită a o trage mai aproape, pentru ca să poată broda mai departe la lucrul ei de tapiseriă. </p>
<p> „Dacă Navru s-a însurat numai pentru avere”, zicea în acel moment mamă-sa, Doamna Petru, „ar fi putut să ia mai bine pe Sofia, căci ea capătă mai multă zestre. </p>
<p>„Mamă dragă”, o întrerupse fata, albă ca peretele spoit. </p>
<p>„O, Doamne, Sofia știi prea bine, că ți-a spus-o tată-tău deunăzi, si noi acum ne aflăm între amice.“ Fata tăcu: nu trecea o oră măcar, în care să nu  fi fost atinsă prin vreun cuvânt al mume-sii, cum putea să se mai sperie încă de nedelicatețea ei. Așadar lucra înainte, și-și dete silința de a nu mai auzi nimic din conversația damelor. </p>
<p>„Uiți de familie, draga mea!” obsevă bătrâna Golnof fără egard — Petru era ciocoi de viță — „eu nu mă mir nicidecum de însurătoarea sa, căci la cele din urmă toți ajung acolo, numai ar fi făcut bine, dacâ ar fi luatt o văduvă, decât o fată așa de tânără, care nu știe nimic de lume și care prin urmare trebuie să aibă pretenții. — totuși să va fi amorezat de ea. Asta însă era prea mult pentru Doamna Vereanu. Cum putea spune cineva dinaintea ei ca ar fi amorezat de altcineva decât de dânsa. </p>
<p> „Navru a stat mult timp la îndoială, nu știa s-o ia sau nu pe Paula, nu s-a decis, până nu l-am îndemnat eu, zise mințind fără sfială. Mama ei a fost o femeie drăgălașă.” </p>
<p>„Mama ei” exclamă Zoe Navru, țâfnoasă. ,Eu în adevăr nu sunt prea dificilă, dar totuși zic, că era prea — cum să zic — nejenată. Istoria cu colonelul... </p>
<p> „Sofia dragă” întrerupse Doamna Petru, care se ținea de simțitoare și eu tact, fiindcă nu permitea de a se vorbi despre orecare lucruri dinaintea fie-si, du-te de adu-mi mătasea cea galbenă din corfița de lângă patul meu”. </p>
<p> Tânâra fată era deprinsă cu asemenea însărcinări, știa prea bine, de ce o trimitea afară. Merse în iatacul (dormitorul) mume-sii, se puse acolo pe un fotoliu și privi în flăcările focului. Se simțea nefericită, îi era unt de viață, traiul de toate zilele îi devenise o povară, petrecerile îi erau un chîn, și nu-i venise niciodată ideea de-ași căuta alte plăceri, distracțiuni mai înalte. Rareori citea vreo carte, nu era datînă în casa lor, în cercul ei: nu era muzicală și d-aceea părăsise jocul de pian îndată după ce venise din pensionat, cu desemnul se ocupase încă vreo câteva luni, apoi însă înfluența împrejurimei sale își produse efectul, nu mai făcea nimic, ce n-ar fi făcut și ceilalți, lucra la broderii, ieșea în preumblare cu trăsura, și făcea sau primea vizite cu mumă-sa. Medicul o declara de foarte anemică și îi ordona fier, ceea ce lua regulat fără a resimți din folosînța acestui medicament, nici cea mai mică putere însuflețitoare. Pentru nuvelele picante ale mumă-sii avea tot atât de puțin înteres, ca și pentru politică, pe care se aruncase tatăl ei, arendaș de meserie, dar arendaș devenit bogat. Politica o lăsa bărbaților adică tatălui și fratelui, căci avea si un frate anume Costică. Era silită a asculta la discursurile despre chestiuni sociale și politice atâtea și atâtea ore din zi, tot așa precum era silită să se scoale și să să culce. Sîngurul simț care mai trăia în dânsa era un fel de rușîne de nedistîncțiunea mune-sii, dar si acest simț se deșteptase numai de atunci de când începuse George Bălescu a cerceta casa lor. Deja la prima sa vizită, ce le-o făcu, când fusese transmis ea jude la Iași, simțise o mare neplăcere auzînd cu ce ostentație i spusese mumâ-sa, că în fiecare zi ar avea musafiri la masă, întrebându-l dacă li va face și el din când în când „onoarea”. Apoi când venise pentru prima oară la masă îi dase șampanie și îi spusese în conversație, că a fost un mare noroc, de i-a murit frate-său, căci altmintrea ar fi căpătat moșia cu mai multe datorii încă.</p>
<p> El răspunse: Doamna mea, aș fi preferat să pierd moșia și să-mi rămână fratele.</p>
<p> „Firește.” observase ea râzând „toți zic așa, după ce o au.” </p>
<p> El tăcuse la acestea, iar Sofia ar fi voit să se cufunde sub pământ de rușine.  </p>
<p> Dacă simțise chiar Sofia că mamă-sa voia s-o mărite după Bălescu apoi cum să nu fi înțeles el această întenție? Ceea ce i-ar fi fost îndiferent dinaintea altora, față cu acest bărbat o jena nespus, i se părea foarte rușinos. Iertă pentru ce se purta în un mod deosebit fața cu el, comitea câte o maladresă, pe care trebuia să și-o explice în defavoarea ei. Ori era prea repulsătoare, ceea ce semăna a cochetărie, ori pentru a repara repara asemenea impresii rele trecea la extremul contrar, și-i distingea prea mult. Nici nu-i trecuse prin minte, că poate el nu observa nici una, nici alta, nu-i trecuse, fiindcă prea se obișnuise a auzi vorbind de bărbați, ca de niște ființe, ale căror fericire și nefericire ar atârna de la favoarea femeilor. </p>
<p> Sofia ședea dar în odaia semiobscură, și-și reamintea cele ce vorbise astăzi cu George Bălescu, să cugeta ce i-ar fi putut, zice altfel și mai bine.</p>
<p> Acum veni servitorul să-i anunțe că ar fi dus ceaiul în salon. Domnii Verenu si Bălescu se întoarseră cu tata-său. Sofia le servi și lor ceaiul cu grațiă cumpătată, ce-i era înnăscută. Era în adevăr foarte frumoasă. Păcat că din ochii cei negri ca pana corbului lipsea expresia, cugeta George, când primi ceașca sa din mâinile ei. </p>
<p>„Nu ți-au sunat urechile” clise apoi cu vocea năbușită. „S-a vorbit mult bine de D-ta, odinioară.” </p>
<p> „De mine?”  întreba ea, aruncându-i o privire rece, „si cine a vorbit?” </p>
<p> „Prințul Dimitrie.” </p>
<p> „Da, toți bărbații mai în vârstă au o oarecare preferință pentru mine.”</p>
<p> „Asta sună ca și un reproș pentru noi, acești mai tineri. Oare să nu fim noi în stare ca să apreciăm superioritatea D-tale?”</p>
<p> „Superioritatea mea, răspunse ea accentuând cuvântul cu ironie, „nu este identică cu persoana mea, și cu aceste se întoarse de la el. </p>
<p> George Bălescu era cu totul uimit. Ce efrontărie ciocoiască. Ei cred necontenit, că toți râvnesc la banii lor! Dar această vorbă trufașă se potrivea cu figura ei ironică! De ce mai și vîn eu pe aici. Omul nu suferă niciodată ca să ajungă în    poziția falsă, tot orașul crede că umblu după bani. Luâdu-și adio, ca după o oră, își propuse cu tot adinsul de u nu mai veni în această casă, trimițând la caz numai cartea sa de vizită. Sofia însă se chînui toată noaptea cu cuvîntele, pe care i le spusese. Aici credea că el ar fi înțeles-o drept, nici era de opînie că ea îi va fi părut poate arogantă și chiar prin vis mai avu o ceartă eu el. </p>
<p> Părinții ci se sfătuiră întru aceia, pe cine să însărcineze ca să întrebe pe Bălescu de-a-dreptul, dacă voiește să ia pe Sofia. Domnul Petru zise: </p>
<p> Îi voi da o zestre numai de 30.000 de galbeni, dacă o va lua, căci Bălescu e cam sărac si atât îi va părea foarte mult.</p>
<p>„Vom mai putea spori suma, dacă va fi de lipsă”, observă Doamna Petru...În nici un caz să nu-i oferi mai mult. Iar dacă-l vei face pe Bălescu de ginere, va trebui să te decizi pentru partida albilor, a tnerilor. Poziția ta nepronunțată a fost, până acum foarte agreabilă, atât albii cât si roșii îmi făceau curte înaintea alegerilor, dar de va ține prea mult așa, ar putea să-ți fie  stricăcios.</p>
<p> Soțul ei zâmbi cu isteție. „Dragă” zise el cu sufisanță, „se formează, cum am zice o partidă de mijloc în care voi juca eu un rol principal, o partidă care va fi pentru libertate, ca și roșii, și pentru conservatorism, ca și albii conduși de prințul Dimitrie, o partidă care mai cu seamă — dar această nu ți-o pot spune, află numai atât, că se pregătesc lucruri mari, și că în decursul acestei ierni se va întâmpla ceva. Doamna Petru se înteresa numai pentru capii unui partid, și nici de cum pentru principiile sale, d-aceea întrerupse pe bărbatu-său. </p>
<p> „Ține-te numai totdeauna de prințul Dimitrie; ce a fost astă seară la el?”</p>
<p> „Nimic, nu era cu voie și ne explica învenția sa cea mai nouă”. </p>
<p> Doamna Petru ofta: Unul ca el mi-ar plăcea mai bine de ginere, un prinț, în etatea cea mai bună. — „Ca mâine vei cere ca Vodă să ia pe Sofia de soție”, zise bărbatul râzând. </p>
<p> „Nu, la Vodă nu mă gândesc, mai bine aș da-o unui arendaș!”  Aceasta era o vorbă mare, căci Doamna Petru disprețuia, pe arendași, mai mult decât orice alt soi de oameni, deoarece fusese și ea odinioară — arendașă. </p>
<p> Prințul Dimitrie ședea singur în palatul său, în care erau mai cu seamă săli nemobilate, unde întra prin geamurile sparte lumîna lucitoare a răsăritului, vivificând viermii, care se devorau reciproc unii pe alții fără de a fi conturbați de nimeni. Pe timpul de noapte domneau acolo șoarecii, care veneau câteodată chiar prin odăile, în care ședea prințul. </p>
<p> El era descendent al unei familii înalte și toți antecedenții săi îi lăsase în moștenire tot ce avuseră mai bun: o forță trupească gigantică și o ferocitate nedomptabilă. Cultura modernă nu fusese în stare a o învinge, râsul său semăna unui nechezat și nu exista încă acea artă a toaletei care să fi putut lua de la figura sa forța brută, care sugruma orice urmă de eleganță amabil în cuvînte, dar gura sa era ca o caricatură când devenea amabil și ochii săi dezmințeau cuvîntele sale și el știa aceasta și adeseori blestema cultura, care-l dezbinase cu sine însuși, adeseori ar fi dorit să alerge ca un cal sălbatic peste câmpii, și vena zile și nopți întregi prin pădurile moșiilor sale. </p>
<p> Multe zvonuri înfiorătoare erau răspândite despre el prin oraș și prin țară: se  zicea că ar fi comis un omor și că ar fi otrăvit și pe soția sa. După moartea ei fusese mai mulți ani în Rusia, în care parte, nu știa nimeni, căci nu era nimeni pe care să-l fi interesat această: cu tată-său trăise în dușmănie de moarte, frați nu avea. Pe atunci, aproape de 7 ani locuia în palatul cel mare din Iași. Nu mergea nici chiar în vara cea mai călduroasă, la țară. Nu-i trecuse încă mânia despre desființarea servagiului și elacelor, îl rodea la inimă, că nu mai avea dreptul de a bate pe servitorii săi. In palatul său adusese încă vreo câțiva servitori fideli ai casei sale, care ar fi îndurat și moartea de la el, care nu știau de altă existență decât a servirii și a suferînței, precum nici el nu știa de alta decât de comandat. </p>
<p> Și copilul său trăia în palat, deși în o altă parte a edificiului, în niște odăi cu ferestrele spre un petec de loc sălbatic, acoperit cu iarba înalta, care fusese odinioară o gradina. Toți pomii, care fusese acolo se tăiase la porunca prințului, încă din copilăria sa, fiindcă se anînase zmeul său de unul din acei pomi, pe când voise să-l ridice în aer. Admninistratora palatului, o femeie cu mînte, așezase pe copil în acele odăi, acum vreo nouă ani, când îl trimisese tata cu o doică și cu o guvernantă franceză. Îngrijise de copilul slab — care era nervos și cu ochi mari — după cum putuse și ea, căci tatăl nu se înteresa de el nici după întoarcerea sa. Îl ura precum îl urâse tată-său pe el: era o datînă familiară. Afară de această Radu avea ochi albaștri, și în contra acestora prințul avea o antipatia pronunțată. </p>
<p> De la un timp încoace toți își spărgeau capul ca să afle întențiile prințului, căci trebuia să aibă intenții deoarece acum nu lipsea de la niciun bal, și începuse a face curte la toate regînele societății, ba le și primea la el. Voia să să facă Vodă? Ce-i putea păsa unui om de soiul său de domnia? Mai exista ore pentru el vreo plăcere în lume; puterea iluzorică în un stat constituțional putea fi pentru el o plăcere? Prima întrebare și-o adresa și el adeseori în acele zile, în care-l stăpânea solitudinea: Mai există pentru mine vreo plăcere în sensul culturii, căci vânătoarea îi plăcea, dar numai când era cât se poate mai sălbatică. Citea el bucuros? Nu era nici o carte din știînțele naturale, pe care să n-o fi citit, și să n-o fi studiat; resimțea o plăcere răutăcioasă la fiecare nouă descoperire:  un drept vechiu care se detronează prin ea, companioni de suferință, care se făceau prin ea. El însuși era ea o lege a naturii, căreia se denegase deodata tot dreptul! Pururea și în veci fierbea în el, ce fierbea însă asta nu o știa nici chiar el. Abundența forței, care nu se mai potrivește cu secolul, zicea el adeseori cu amărăciune, dar în cele mai multe ceasuri nu zicea nimic. </p>
<p> Ținuse o pretinsă adunare, politică, cei nemulțumiți se raliaseră în jurul său, asta era drapelul, sub care aduna pe partizanii săi! </p>
<p> Era un drapel amăgitor, căci cine nu era nemulțumit? Unul nu voia să conceadă lui Vodă, care nu era altul decât Alexandru Ioan Cuza, nu voia să-i conceadă zicem chiar dreptul de a fi fost ales, altul îl învidia pentru spiritul său, pe al treilea îl ofensase în persoană și de aceștia erau foarte mulți, la al patrulea îl amăgise femeia, unii căutau a masca învidia așa ziceau prințul Dimitrie — sub fraze străine, ca patriotism și admînistrație rea. </p>
<p> Prințul Dimitrie procedând numai curat negativ, adică lăsând pe toți ca să se plângă, sau să facă calembure despre Vodă, partida sa crescuse din oră în oră. Fiecare avea să spună câte ceva despre o nouă forțare, ce ar fi comis Vodă, despre o ridicolitate la care se expusese vreunul dintre favoriții săi, astfel încât adunările de asemenea natură durau câteodată până târziu noptea. Câteodată i se făcea urât prințului Dimitrie la aceste adunări — astfel se întâmplase și astăzi, și era pentru ce comandase să se aducă în sală o mașînă făcută chiar de el, explicând cum se poate folosi în agricultură. </p>
<p> Adunarea se spărsese mai de timpuriu, după ce se luase decizia de a compune în proxima ședință un program, care să reguleze toate, și care să se pună în tipar. La această se gândea prințul, după ce rămăsese singur. Nu-i venea bine această, el nu voia să formuleze încă nimic, voia numai să deprindă pe oameni la el ș-apoi când vor fi toate planurile sale coapte, când vor fi toți împînși așa departe prin dânsul încât să nu se mai poată împăca cu Vodă, și când în fine, va fi căzut acesta, atunci avea se apară Rusia. </p>
<p>Cui am să mulțumesc această încercare neplăcută tinzând de a lămuri starea lucrurilor? Se întrebă el, mergând cu pași puternici în sus și în jos prin sala luminată cu lumânări, care tocmai fusese părăsită de domnii din adunare. George Bălescu este înamicul meu! Este unul din acei oameni primejdioși, utili, dacă îl poți prinde, iar dacă rezistă, buni de a fi împușcați. A sărăcit, poate că-l voi putea cumpăra; n-ar fi el cel dintâi, care purtând legalitatea mereu în gură, s-o fi înghițit împreună cu vreo câțiva bani. </p>
<p>Pentru ceasul de necesitate, rămâne praful de pușcă: tată-său după patruzeci și opt a fost închis dincolo în Austria, era încăpățânat, așa va fi și fiu-său: toate vîn din moștenire.</p>
<p>La acest gând - oftă prințul și merse în odaia sa de lucru, își adusese aminte de fiu-său, care  avea ochi albaștri și cu acei ochi toată firea mumă-sii Când se gândea la repausata sa soție, îi venea un sentiment de ură: a fost o ființă mizerabilă, zise despre sine.</p>
<p>  Ii apăruse ca o zână, când o văzuse pentru prima oară. Cât era de plăpândă, de palidă și cu privirea atât de umilită din ochii ei cei mari. Cum o urâse, când tremurase dinaintea sa, cum ar fi dorit să-și schimbe toată firea sa, pentru a caștiga simpatiile ei, și cât de măreț se simți el, când ea primise mâna sa. Ea însă tremurase pururea dinaintea lui, dar când nu era de față, își exprima tot disprețul, pe care prințesa franceză resimțea pentru acel „barbar” cum îl numea. Zicea că este brutal; nu va uita niciodată de acea seară, de ar trai încă o mie de ani, de acea seară, în care se rupseră pentru prima dată iluziile sale despre ea. Cat era de frumoasă, de împodobită, se gătise ca să meargă cu el la un bal de ciute, căci purta cu plăcere diamantele barbarului la curtea pariziană, și când se uitase la ea nu putuse rezista ispitei, o strânsăse în brațele sale și rupând țesătura cea fînă cusută cu fir, în care era îmbăcată zisese: nimeni să nu vadă cât ești de frumoasă, numai a mea să fii.  </p> 
<p> Ea tăcuse, iar după ce ieșise el pentru a retrimite careta, exclamase până să dispară el în dosul portierei: „fiară sălbatică.“ El să oprise înlemnit, și auzise încă, cum se văitase de nefericirea sa, de a fi legată de un asemenea neom, care n-ar respecta nici toaleta ei. </p>   
<p> Daca prințul Dimitrie ar fi fost, cum ar fi dorit el ea să fie, s-ar fi dus, și n-ar mai fi schimbat nici un cuvânt cu dânsa; el însă era barbar, și astfel se întoarse, goni pe cameriera din casă, zise către soțiă-sa, că ar fi cumpărat-o pentru sine, și deorece s-ar fi învoit cu vânzarea, ar fi datoare de a împlîni condițile. Ea acum îl ura și mai mult, dar deveni și mai umilita față cu el, el însă o disprețuia de supunerea ei, și de lașitatea ei, care nu-i permitea să-și răzbune dinaintea sa ci numai în dosul său. „Astă-i deosebirea între orient și occident, îi striga cu dispreț, eu cel puțin am curajul conviețiunilor mele.  </p>
<p> Ea își răzbună în adevăr asupra lui, nu ne întrebați însă cum. O duse cât o duse nobila prințesă de sânge francez, apoi muri. Lumea pariziană zicea, că ai fi murit în urma maltrătărilor suferite, în realitate murise însă de aprindere de plămâni. Răcise la un bal. Cu moartea ei se stînse și înteresul parizienilor față cu prințul Dimitrie. </p>
<p> El nu iubise niciodată pe fiu-său, dar după ce studiase teoria moștenirii, și după ce în acea teoria găsise confirmarea conviețiunii sale, că corpul ar fi  reproducerea fidelă a spiritului, de atunci ura copilul său, căci semăna în toate cu mamă-sa. Radu va avea întreaga ipocrizie a culturii, dar nu va fi în stare a cuprinde spiritul ei, nu va fi în stare nici măcar a vâna cum se cade, căci mamă-sa disprețuise vânătoarea.</p>
<p>Toate sunt moștenite! Gâfăi prințul încă o dată și sfărâma o mică bustă a lui Apolon, care stătea pe o consolă. Apoi sună cu violența, comandă să i se aducă calul de călărit, și porni. Unde? Nu-i păsa — în contra vântului. </p>
<p> Acasă în palatul dărăpănat ardeau întru aceia făcliile toate. Nu era permis ca să le stîngă fără ordin expres, iar prințul uita totdeauna  de a da acest ordin. Splendoarea lumînilor cădea în curtea deșartă, nepavată, unde, într-unul din colțuri își ridicase o familie de țigani cortul. </p>  
<p> Toată seara țiganii dansaseră acolo, acum însă dormeau, acoperiți cu câteva zdrențe pestrițe. </p> 
<p> „Beizadeaua (prințul) va înnebuni acum de bună seamă cu totul” zise, când văzu splendoarea făcliilor un țigan bătrân care se deștepta totdeauna devreme. </p>
<p> Îi părea rău că nu se poate profita de minunata ocazie pentru furat, dar avea  o frică superstițioasă de palatul „nebunului”,  era ca și când ar fi fost fermecat. </p>  
<p> Peste drum de curtea cea mare stătea vecina biserică monastirească. Când se întoarse prințul, toca de dimineață. Toca avea un sunet pătrunzător, părea că turnul se clătina de puterea vuetului ei. Prințul Dimitrie își făcu cruce, când trecu pe dinaintea biserici, văzu starea ei tristă în lumîna zorilor și-și promise că o va repara și o va împodobi pe cheltuielile sale, dacă va reuși revoluția.</p>
<p> Si pe Radu-l deșteptase sunetul tocii. Era zi de sărbătoare astăzi? Nu, căci bătea toca de lemn iar nu cea de fier. Ah, nu era sărbătoare, căci trebuia să învețe gramatica franceză și nu era permis să meargă la casa lui Petru. Sofia Petru era idolul visurilor sale, dacă o vedea, adormea seara ca și extaziat. Ea îl iubea foarte mult, și tata îi permitea uneori să meargă acolo. Nu știa,ca astă permisiune o primea din considerațiuni politice. Prințul voia să măgulească pe ciocoi, căci cunoștea înfluența lui Petru și voia să se folosească de ea. </p>
<p> Radu nu simțea ferice, când era liber, palatul îl oprima așa, încât îi era mai nesuferit decât o îchisoarere. Noaptea urla vântul groaznic, încât îl deștepta din somn, atunci i se părea, ca și când ar auzi sunetul clopotelor, cela de când cu îngropăciunea dădacei sale, ș-poi plângea din suflet de jalea ei, și de un dor general, neprecis, de fiorul nopții. Doi ani trecuseră de când se întorsese guvernanta sa în Francia, timp de șapte ani, ea îi fusese și tată și mamă. Suferise multe necazuri, le suferise numai și numai ca să poată rămâne la copilul ei, dar la cele din urmă totuși o trimiseră acasă. Radu mersese atunci las tată-său, pentru a-l ruga ca să-și schimbe decizia și să i-o lase. Venise cu sticlă și cu frică la el, nici nu cunoștea odăile în care trăia tată-său; acestă îl ascultase râzând și apoi, fără să-i fi răspuns un cuvânt măcar, chemă un servitor, și îi ordonă, ca să-l reconducă în odaia sa. Jeanne însă plecase. Radu îi duse mult timp dorul și nu uita, cum fusese primită rugarea sa. De atunci simțea deși era încă foarte mic, că este disprețuit de tată-său, și-l ocolea unde putea. Dîn vorbele cele multe ale servitorilor îsi făcuse o icoană exactă despre tată-său; Jeanne îl privise totdeauna cu atâta compătimire; până ce fusese ea împrejurul său, avusese numai o nedecisă simțire despre o suferință, dar după ce se duse aflase că muma-sa murise nefericită, că tată-său ar fi rău, și că nimeni din lume nu l-ar iubi. El știa astea toate, precum știa un copil toate lucrurile, adică cum am zice, fără a le ști, fără a trage consecînțe din ele și fără a medita asupra lor. </p>  
<p> III. </p>
<p> Pe Paula Navru o deșteptase toca de dimineață; pentru prima oară acasă la ea. Era măritată de vreo câteva luni, dar fusese în voiaj în tot decursul timpului. Asaeră sosise cu caii de poște, cu acei cai voioși si iuți, sosise pe neașteptate; dar unii dintre servitorii ei cei vechi, care locuiau cu familiile lor în parterul caselor ale lui Nicu, preparaseră în grabă o cînă și arangiaseră o odaie, așa încât putea să să simtă deja ca acasă. Așa zisese cel puțin Nicu, care era îngrijorat, că Paula să nu ia cumva de semn rău neorânduiala din casa sa. Era foarte bun cu ea, așa încât își propunea în fiecare dimineță din nou, că să-l facă foarte fericit, și nu observa, că era ca un fel de ofensă pentru el această propunere în sine, nu observa, cu toate că păstrase încă obiceiul din pensionat, de a să ocupa mult cu sentimentele ei. </p>
<p> Toca o deșteptase și avea mare poftă să se scoale, dar îi era teamă să nu deștepte cumva pe bărbatu-său, de aceea rămase culcată si începu să facă la planuri cum să aranjeze încăperile din casa ei. Va fi șarmant! Seara va ședea totdeauna cu bărbatu-său în budoar, el îi va ceti, ea va broda, el va voi să o întrerupă întruna. pentru a săruta degetele ei cele mici și ros-albe ca însă va persista cu seriozitate întru ocupația spirituală, căci fără această nu exista o adevărată concordanță, asta o cetise ea adeseori. Cu asemenea propuneri începu dar Paula ziua. </p>
<p> Cu două ore mai în urmă, când ședea la masa de dejun, așteptând pe bărbatu-său, auzi o ceartă mare dinaintea odăii sale. — Sari în sus să vadă ce se întâmplase, în acel moment întră Nicu și se aruncă pe canapea. </p>
<p> „Inehipuiește-ți dragă, nătărăii au voit să curețe pușca mea cea nouă, și mi-au stricat-o de tot!” exclama el. </p>
<p> „Dar cum poți fi atât de vehement, pare că te-am auzit înjurând! Răspunse Paula. </p>
<p> Nimic nu este mai revoltător pentru un om necăjit, decât când îi zice cineva: „dar cum te poți supura așa de tare?” </p>
<p> „Cum pot fi vehement? Dacă ți s-ar întâmpla și ție așa ceva, și tu ți-ai ieși din fire! Zise cu asprime. </p>
<p> „Eu, desigur că nu! Eu am principii! </p>
<p> „Lasă-mă în pace cu principiile și tornă-mi mai bine ceaiul. </p>
<p> „Desigur nu-ți voi turna, dacă ești așa de negalant.  </p>
<p> „Decă nu, lasă” zise și ieși din odaie și peste puțin îl auzi cum cobora scara în jos. </p>
<p> Era un început frumos! zise Paula în sine. Așa n-a mai fost niciodată, atmosfera casei în care a trăit oi garsoon, are această înfluență asupra lui. Să mă lase singură chiar în ziua primă, asta-i un mane de egard nepomenit. </p>
<p> Văzând că nu se întoarce, se apucă după o jumătate de oră să ia oarecare dispozițiuni, despacheta ea însăși unele lăzi și era tocmai cufundată în această ocupațiune, când se prezintă deodata cumnata-sa dinaintea ei. </p>
<p> Nu o văzuse de vreo câțiva ani, de când nu fusese adică acasă în patria ei, dar totuși o recunoscu îndată. </p>
<p> „Asta va fi vreo modă nouă din străinătate.“ zise Zoe, așa o chema, după cum știm, pe cumnata Paulei, „să sosești acasă, fără ca să dai de știre familiei?“ „Voiam să ne ducem îndată după dejun la dv. era să fie prima noastră ieșire.    răspunse Paula uimită. </p>
<p> Atâtea fasone nu erau de lipsă în familia noastră, continua Zoe eu același ton ascuțit cu care începuse, dar acum se vor schimba dară toate.</p>
<p> Paula tăcu, apoi o ruga pe cumnată-sa să intre și să ocupe loc. Ea însă refuză și zise, că Paula să urmeze cu lucrul ei, căci altmintre îndată s-ar zice, că ar fi venit, ca să o conturbe. </p>
<p> „Le-i fi pus și pe frate-meu la despachetat?”</p>
<p>„Nu, a ieșit.”</p>
<p> „Așa, unde s-a dus? Credeam că mai întâi veți veni la mine.</p>
<p> „Nu știu unde s-a dus, a zis că are treabă, răspunse tânăra damă în perplexitate. </p>
<p>Nu trebuie să-mi o spui, căci și așa pot să mă închipuiesc lucrul. Se va fi dus de bună seamă la bancherul său, va avea trebuință de parale, după voiajurile tale și după mobilele luxoase ce v-ați comandat.  </p>
<p>Suntem foarte simplu aranjați - observă Paula, simțindu-se tare rău față cu o femeie atât de necioplită.</p>
<p>„D-tale îți pare simplu, eu însă te pot asgura, că este mai mult decum ar permite împrejurările fratelui meu”. </p>
<p> „Nu am întrebat niciodată de afacerile de bani ale bârbatu-meu.“ zise Paula cu trufie, pațiența începea a o parăsi. </p>
<p> „Eu însă îmi permit a-ți da sfatul binevoitor, ca să te înteresezi de ele, dacă nu voiești să ți se sechestreze într-o bună dimineții cele din casă. </p>
<p> Paula tăcu, căci doar nu putea să dea afară pe sora bărbatului său. Zoe se și prepara de plecare, deoarece nu-mi zici să stau, zise ea. </p>
<p> „Dar mă rog, n-am îndrăznit.” </p>
<p> Acum desigur n-aș remâna, căci s-ar zice, că am stat cu sila.  </p>
<p> Dar ieșind din ușă, Nicu întră prin ea. Îl îmbrățișa cu multă efusiune, el însă privea mereu înspre soția-sa. </p>
<p> „Paula, lasă asta, prea te ostenești” îi zise, până să se întoarcă spre soră-sa. </p>
<p> „Te rog, privește acum la mine! zise Zoe către frate-său. „Vai cât ești de sarbed.” </p>
<p> „Cauza e, că soțiă-mea nu mi-a dat astă zi încă nici o sărutare, răspunse el mergend spre Paula. </p>
<p> Deoarece par a te conturba” zise Zoe ofensată, mă voi duce mi bine.</p>
<p> „Nu mă conturbezi nicidecum, stai cu noi la dejun, dacă avem deja ce mânca. Ai fi putut să-mi faci plăcerea de a te înteresa puțin de menajul meu”. </p>
<p> „N-aș fi putut mulțumi pretențiile soției tale”. </p>
<p> „Nu fi rea” zise Nicu cu blândețe, Soră-sa era însă prea rău dispusă și se duse.</p>
<p> După ce închisese ușa, Paula se adresă cu răceală către bărbatul său, zicând:</p>
<p> „Asta-i o ofensă, pleci și te întorci făcând ca și când nu s-ar fi petrecând nimic între noi, ba mă săruți chiar. Crezi doar că sunt o femeie care trebuie să sufere tandrețele tale când ești dispus și nepolitețea ta când ești supărat?”</p>
<p> „Dar lasă, dragă”, o întrerupse el.</p>
<p> „Nu, nu voi să las, te duci și eu sunt expusă vorbelor nedelicate ale surorii tale, care este o femeie necivilizată.</p>
<p> „Cât de bine te prinde când ești vehementă!”</p>
<p> „Eu nu sunt vehementă, ci îți spun rece și liniștită, că soră-ta s-a arătat foarte necivilizată, nepoliticoasă cu mine...”</p>
<p> „Apoi vezi, trebuie să fii mai îngăduitoare cu ea, ca a trăit până acum mereu în speranță că ai ei copii vor moșteni de la mine.” </p>
<p> „Eu nu văd nicidecum, de ce să iert o asemenea grosieritate, și tu ești revoltător, dacă o ceri de la mine.”</p>
<p> „Poți să crezi că sunt revoltător, dar dă-mi o sărutare, mi-a fost dor de sărutarea ta”.</p>
<p> După prânz i se anunță Doamna Vereanu. Cleopatra Vereanu auzise că Nicu ar fi sosit cu soția sa și era nu numai curioasă de a o vedea, dar voia să între de la început în întimitate cu ea.</p>
<p> Paula resimțea ea un fel de frică dinaintea Doamnei Vereanu, fiindcă auzise că ar fi o amică întimă a cumnate-sii Zoe. Iși luă dară inima în dinți și merse în saloo. Surpriza ei fu mare, văzând dinaintea sa nu numai o damă foarte frumoasă, tânără și blondă, dar găsînd-o totodată și foarte amabilă. </p>
<p> Cleopatra îi prinse amândouă mâinile și îi zise: „Dacă ai ști cât te iubesc, fără să te fi cunoscut și cum te-am dorit.” </p>
<p> Paula era atât de uimită încât era aproape să izbucnească în lacrimi. </p>
<p> „Doamna mea” bâlbâi ea. </p>
<p> „Am știut că Nicu scuză-mă, dacă-l numesc așa, dar bărbatu-meu m-a deprins la aceasta, și-mi este ca și un frate — va lua de soție numai o ființă, care va fi în toate privînțele demnă de el, și așa n-am putut aștepta, până să veniț la mine”. </p>
<p> „Ești prea amabilă“. </p>
<p> „Și acum aș dori să te imbrățișez. Paula plânse acum în adevăr de bucurie. „Ești așa de impresionată” zise Cleopatra observând lacrimile ei încât nici nu îndrăznesc a spune că am voit să te rog ca să vii diseară pentru o oră la mine, este jour fix  la noi și aș fi foarte mândră dacă te-aș putea prezenta amicilor noștri.</p>
<p> „Voi veni, desigur, dacă se va învoi bărbatul meu”. </p>
<p> „El se va învoi cu toate, câte va decide soția-sa cea grațioasă”, zise doamna Vereanu cu glumă. „A propos, nu-mi e permis a aduce în persoană soțului fericit felicitările mele?” </p>
<p> „Dacăi permiți a se prezenta”, răspunse Paula și trimise la bărbatul său, rugndu-l să vînă.</p>
<p>Nicu era foarte rușinat când găsi pe doamna Vereanu la nevasta sa, așa de rușinat încât și Paula fu frapată de perplexitatea lui. Cleopatra însă îi cuprinse talia cu brațul ei și zise cu un zâmbet fermecător: </p>
<p> „Paula s-a și plâns de dumneata, Domnule Navru, și mi-am jurat amiciție eternă, dumitale însă dușmănie veșnică”.</p>
<p> „Este în adevăr șarmantă, ce eleganță încântătoare!” zise Paula către bărbatul șău, după ce condusese pe doamna Vereanu până la trăsura ei. M-a împăcat cu ziua întreagă și chiar cu tîne, ursule, dacă poți avea o asemenea amică trebuie să fie ceva bun și la tîne”.</p>
<p> Nicu însă răspunse cu seriozitate. „Nu este atât de bună, precum pare, aș voi să te feresc de ea”.</p>
<p> „Cât ești de bun. Pe Zoe o aperi, iar pe această femeie încntătoare o înegrești. fiindcă a fost amabilă eu mine, răspunse Paula râzând, iar bărbatu-său tăcu. </p>
<p> Ce era asta, o fatalitate, de care uit avea să mai scape niciodată. Buclele blondine se împletiseră oare cu firul vieții sale, nu mai putea el să se lupte în contra destînului? O disprețuise cu toată sînceritatea pe Cleopatra când o părăsise. fiindcă nu voise să se despartă de bărbatu-său pentru el. Acum după ce se însurase, credea că nu o va mai vedea decât numai din depărtare, nu ar fi așteptat din partea ei aplombul, ca să vînă la nevastă-sa. Ce voia de la el? Ori își impunea un fel de pocăînță, încercând a câștiga amiciția nevestei sale? Nicu primi bucuros motivele, care erau comode pentru el, și era convîns ea este o Magdalînă pocăită, când cu o jumătate de oră mai în urmă, Doamna Vereanu trimise un buchet mînunat pentru Paula. Dar totuș nu putu opri un zâmbet de pe buzele sale, când se gândi, că trimite neveste-sii flori din florăria, care îl costase chiar pe el ațâția amar de bani. Acest zâmbet însă era primul pas spre vechile obiceiuri, din acest moment putea să se lupte oricât ar fi voit în contra lor. Bărbatul acela care jurase cu inimă curată soție-sii credință, murise în prima zi a întoarcerii sale. Paula îl plăcea încă mai bine, ca oricare alta, dar numai atâta îl ținea legat de ea, toate celelalte fire cu care se crezuse legat de ea, erau atât de subțirl, încât pasul moale al unei femei le și rupsese.                                         - </p> 
<p> Paula văzu între mulțimea de oaspeți adunați la Doamna Vereanu pe George Bălescu, ceea ce era o nouă supriză pentru ea. </p>  
<p>Avusese multe surprize în acea primă zi ce o petrecuse acasă în patrie. Surprize plăcute și neplăcute. De care categorie se ținea aceasta din urmp. Chiar nici Paula nu știa să răspundă la această întrebare. </p>  
<p> George Bălescu o cunoscuse din copilărie, ea îi fusese amorul din tinerețe, în ea văzuse el figura îngerilor din visurile sale. </p>
<p> Veni spre ea și privi la ea cu ochii săi cei căprui și serioși. Trecuse aproape un an de când o văzuse ultima dată, i se păru neschimbată, nu văzu că întru aceea se dezvoltase la maturitatea unei femei, o văzu numai pe ea și nicidecum apariția ei externă. Pe buzele sale plana întrebarea la care nu aflase încă răspunsul: de ce nu m-ai așteptat? Și totuși știa că nu va pronunța acest cuvânt acum și niciodată. </p>
<p> Ea nu ceti în ochii săi decât numai bucuria ce resimțea ea însăși la revederea lui. De când ești aici? -îl întrebă. </p>
<p> „Deja de trei luni!” </p>
<p> „Aproape de atunci, de când m-am măritat”.  Zise cu un zel copilăresc, căci, imagînează-ți, George, sunt de patru luni măritată. </p>
<p> „Nu se vede verișoară“, replică el. „aș fi putut crede ea ești o fetița de pensionat”. </p>
<p> „Când ne-am văzut ultima oară am jucat hora la moșia fratelui tău, apoi în iarna ce urmă muri soția-sa, sărmana Elisa, și acum și Ioan e mort. Ai fost la Brești, de când a devenit proprietatea ta?” </p>
<p> „Nu, am lăsat acolo pe vechiul arendaș, nimic nu s-a schimbat.” </p>
<p> „N-am timp, de când mă ocup cu politica, adaose zâmbind. </p>
<p> „George, îmi pare rău de aceasta”, răspunse ea privindu-l serios, „ca îți va consuma viața!” </p>
<p> „Ce vorbă mare, au trecut timpurile unde se vărsa sânge pentru opinii politice!” obiecta George. </p>
<p> „La ce te gândești? zise Paula speriată. „Domne ferește, eu nici n-am voit să  zic că vei muri de moarte silnică... </p> 
<p> Sofia Petru, care ședea lângă pian, ascultând după aparînța la o piesă produsă cu patru mâîni, urmărise cu atențiune toate mișcările Doamnei Paula Navru. În     apropierea ei zicea Doamna Vereanu, către un anume Domn Lodescti: roba ei este puțin cam albastră, este stângace și fără nici un aplomb”.</p>
<p> Lodescu la aceasta lorgnetase pe Paula, care vorbea în mijlocul sălii cu Domnul George Bălescu, după cum știm și i se păru frumușică. </p>   
<p> „Zveltă, mijlocie de stat, ochi căprui, păr castaniu, nasul, gura: regulat, aș pune în pașaportul ei” zise el.</p> 
<p> „Nu uita să adaugi drept semne deosebite: că la vorbit ține capul puțin cam aplecat, ca și când ar voi să se uite la cineva de jos în sus, și că își mușcă buza cea de jos” adaose Sofia Petru.</p>
<p> -Ești o bună observatoare, Domnișoara mea, se adresă Lodescu către Sofia. </p>
<p> Ea nu-l privi când îi răspunse.</p>
<p> -Numai pe acei oammeni îi observ mai de aproape, care-mi displacm ceilalți îmi sunt mai toți îndiferenți.</p>
<p> -Ia priviți; acum a început doamna Navru să cocheteze în toată forma cu Bălescu. </p>
<p> Doamna Vereanu făcu lui Lodescu semn ca să tacă, apoi îi șopti: </p>
<p> -Nu știi că Sofia Petru are să se mărite în lunna viitoare după Bălescu... </p>
<p> Sofia privea necurmat la grupa de sub candelabru, în colțul în care ședea, era atât de întuneric, încât nu se putea vedea în câte privește. George era cu spatele spre dânsa, ea însă îl vedea cu sufletul și i se făcu deodată, ca și când inima lui ar sta dezvelită dinaintea ei. Vedea, de unde, asta n-ar fi fost în stare a o spune nici ea însăși, vedea poate din poziția sa, care părea a exprima un devotament duios, cu femeia cu care vorbește ocupă înteresul vieții sale, și începu să urască pe această femeie, cum nu urâse încă pe nimeni. -Dar aș voi să vorbesc cu ea, zise în sine, se scula, merse prin sală cu conștiînța figurii sale, veni lângă Paula și începu: -Domnule Bălescu, fi va-mi permis a te ruga, ca să mă prezinți verișoarei d-tale d-tale.</p>
<p> Paula privi la fata frumoasă, a cărei nume i se spuse, jumătate cu uimire, jumătate cu admirație. </p>
<p> - Am fost crescută din copilărie în Paris, și așa nu te-am văzut încă până acum- continuă Sofia. </p>
<p> -Așa dară suntem soațe de suferință, și eu m-am înstrăinat cu totul de patria mea, răspunse Paula, apoi adresându-se iarăși cătră George, adaose zâmbind: -voi repara însă toate, mă voi înteresa chiar și de politică.</p>
<p> -Apoi de bună seamă va reieși candidatura D-lui Bălescu, începusem deja a ne îndoi de succes, zise Sofia cu puțină ironie. </p>
<p> -Ești prea amabilă, întrerupse George - de te înteresezi de mine, dar spre nefericire sau prea bine că este numai pentru lucru, iar nu pentru persoană!</p>
<p> „Voiești să ne silești, ca să-ți facem un compliment, răspunse Paula râzând. Acum veni băr-batu-seu, ca să-i presînte pe un amic. </p>
<p> Sofia se întoarse spre prințul Dimitrie, care întrerupse în grabă o convorbire cu niște domni. </p>
<p>„ Mă pun puțin lângă Dta, pentru a-ți face curte, Măria ta, zise ea. </p>
<p> „Prin aceasta voiești să mă reții, ca să nu-ți spun același lucru, răspunse el. </p>
<p> „Te înșeli, sper din contră, că-mi vei spune cu profunzime lucruri plăcute. Dar ce face călușelul lui Radu, pe care ai voit să-l vîndeci, chiar Măria-ta?</p>
<p> „Totuși a crepat”</p>
<p> „Totuși, ba tocmai d-aceea!”</p>
<p> „Nu contrazic niciodată o damă”.</p>
<p> „Eu încă nu sunt damă completă. căci nu-mi este încă permis a merge la operete.”</p>
<p> Pentru mine ești cea mai desăvrșită damă.  </p>
<p> „Așa zici, Măria ta, către toate doamnele”</p>
<p> „Pardon, numai dacă sunt frumoase și tinere.”</p>
<p> „Ca și când opinia D-ale ar fi o decorațiune regească, ce se poartă la piept. Ești foarte arogant!”.  </p>
<p>Voi încerca a mă îndrepta. </p>
<p> „Este prea târziu pentru aceasta.</p>
<p>Pentru îndreptare niciodată nu este prea târziu, unde a rămas religia dumitale?</p>
<p>Pe fiul rătăcit, care se pocăiește la cele din urmă, l-am considerat totdeauna de un caracter foarte slab, mai bine consecvent în răutate.</p>
<p>Asta-i o adevărată opinie femeiască, fără experiență practică.</p>
<p>Firește, căci noi femeile suntem totdeauna bune.</p>
<p> Acum se amestecă și Doamna Vereanu în vorbă, i se părea că Sofia ar fi conversat destul cu prințul Dimirie. Era gelosă de fiecare bărbat, tânăr, bătrân, credea, că are prerogativul de a preocupa pe toți. </p>
<p> „Măria ta ne răpești pe bărbații noștri prea des cu politica, începu cu vocea lină dar reproșătoare. </p>
<p> Sofia se sculă, prințul putu deci să răspundă negenat:</p>
<p> „Pe care-l compătimești?</p>
<p> „Na-s fi crezut, să fii atât de gelos, răspunse frumos Cleopatra veselă. </p>
<p> Gelos...</p>
<p> „Da, gelos, adică deodată îți schimbă vorba și zise - geloasă de petrecerile D-tale, să zicem că estimp nu vei da nici un bal și totuși nu ai făcut această plăcere.</p>
<p>Prințul Dimitrie privi cu mirare în dărăptul său. Lângă spatele sale stătea Nicu Navru și Doamna Vereanu îl ruga prin un semn ca să ocupe loc. </p>
<p> Tocmai vorbeam, urmă ea, despre balul ce ni va da Măria-sa în săptămâna viitoare. Îți mai aduci aminte, Domnule Navru, ce serbare frumoasă fu balul Măriei-Sale de acum un an? Și la aceste cuvînte îi zâmbi cu nevînoăție. </p>
<p> Cum să nu-ți fi adus aminte săracul de el! Era un suvenir, care-l umplea parte  cu rușîne parte cu mândrie. Atunci își declaraseră ei amorul, atunci îl promisese, că se va despărți de bărbatu-său.</p>
<p> O, cu ce dragă inimă ar fi voit să-i deschidă Verenului, care era amicul său, ochii, dar...un duel ar fi fost urmarea, și acum nu mai avea dreptul de a provoca dueluri, căci era însurat! ar fi compromis pe soția-sa, pe Paula.</p>
<p> În acest moment veni ea spre el și-l rugă, să meargă acasă. Nu se simțea bine în salonul animat al Doamnei Vereanu, era prea străînă printre toți, stăpâna casei era foarte amabilă, dar totuși se simțea opresată! Îi era urât să audă pe Doamna Petru spunnd cât o costase mobilele ei cele noi, pianul nu o străgea, de prințul Dimitrie se temea, iar Sofia Petru îi displăcea cu totul.</p>
<p> „Cât de greu îmi cade că nu mai am pe nimen; din familia mea pe lângă mine; mama mea ar lua de la mine această simțire stranie de care am fost apucata astăzi. Cât era de itibită și de venerată pe aici, zise Paula. </p>
<p> Nicu borborosi ceva în sine care era să fie un protest în contra supoziției, cum că mama Paulei ar fi fost „venerată”.  Paula nu observă însă acestea, nici Nicu n-ar fi vrut să fie observat, căci el dorea ca în memoria sa să existe ca și o sfântă, ceea ce nu fusese deloc.</p>
<p> A fost o zi foarte varia, contînuă ea, mâine vom începe a ne regula puțin viața. </p>
<p> A doua zi însă Nicu era încă cuprins de somnul dulce, înaînte de zece ore nu se  putea deștepta niciodată când era că-l deștepta servitorul, pentru a-l anunța pe Domnul Vereanu. Paula era deja sculată și văzuse de la fereastră spre spaima ei, că trandafirii din grădină nu erau încâ îngropați. Chemase deci pe rendaș și urmărea stângăcia sa de la fereastră. Nicu întră pentru un moment la dânsa, ea îl primi cu cuvîntele: Închipuiește-ți, n-am fi avut la vară nici un rosar în grădină. </p>
<p> Nicu râse. „La vară, o, Doamne, cine poate să gândească așa departe.</p>
<p> Paula răspunse cu reproș: Astfel de vorbe ușoare nu se spun nici în glumă. </p>
<p> „Te rog nu-mi ține orațiuni, Paula, am venit numai să-ți spun că a venit Vereanu, ca să mergem la prințul Dimitrie, dar mă voi întoarce cu el la dejun și poate voi aduce cu noi încâ pe vreo câțiva. Pune vreo câteva butilce de șampanie în gheață.</p>
<p> După mine Vereanu face nedrept de a lăsa pe soția sa singură, când nimic nu-l reține de a rămâne acasă. Eu nu ți-aș permite aceasta.</p>
<p> Lui Nicu îi plăcea când femeile erau nerezonabile, el părăsi deci pe Paula încântat cu totul de vorba ei din urmă.</p>
<p> Vereanu îi vorbi în maniera sa cumpătată despre politică. „Am știri din capitală, că Cuza voiește să abdice, recunoaște chiar el, că așa nu poate să meargă mai departe. Numai Marulla nu este încă sătulă de joc. Stând treburile așa, l-aș decide pe prințul Dimitrie ca să se lase de orice conspirație. Totuși ar fi o rușine pentru țară dacă ar alunga pe domnitorul ales de ea.</p>
<p> „Dar dacă Marulla nu este încă sătulă, zise Nicu. </p>
<p> „Domnitorul este numai până la un oarecare punct supus voințelor străine, să vezi că într-o bună dimineață va alunga toate femeile de la sine.</p>
<p> „Prințul Dimitrie, ce-i drept umblă mai mult după o răzbunare personală decât după binele țării.</p> 
<p> „Îl stimez și nu-mi displace.</p>
<p> „Firește,  zise Nicu în sine, Vereanu are totdeauna o slăbăciune tocmai pentru acei oameni care îl înșeală, și m-aș prinde că cel mai nou capriciu al Cleopatrei este prințul Dimitrie. Cu vocea tare zise: „Mie îmi este silnic, pare că este un moșier din America de sud, care biciuiește în fiecare dimineță, drept dejun, un harap, până la moarte“.</p>
<p> Intru aceia sosiră la palatul dărăpănat. </p>
<p> „Dacă ar da prințul Dimitrie vreo câteva mii pentru repararea palatului său, ar câștiga de bună seamă mai multă „popularitate decât prin curtisarea sa“ observa Navru.</p>
<p> Prințul Dimitrie nu era acasă, mersese călare în preumblare și lăsase vorba, ca Domnii să revînă diseară. </p>
<p> „Nu-i convie să vorbdscă cu noi singuri, ar trebui să fie mai apriat, zise Nicu. </p>
<p> Vereanu râse numai. „Dacă ai o antipatie Nicule, apoi atunci o ai din fundament. </p>
<p> După o oră se întoarseră la Paula. Șampania comandată lipsea de pe masa de dejun. </p>
<p> „De ce?”  Întrebă Nicu. </p>
<p> „Fiindcă, după mine, este un lucru nerezonabil”, răspunse Paula cu decisiune. </p>
<p> Vereanu râse și zise: Nicule, nevastă-ta are dreptate.</p>
<p>Nicu tăcu și Paula se înroși, simțise că a comis o necuviînță. </p>
<p>Își propusese să-și regleze ziua, dar aflase multe lucruri extraordinare de făcut: dete drumul bucătăresei, fiindcă nu voia să sufere, să zguduiască pe pretînsul ei bărbat, apoi avu o dispută pentru necurățenia din curte și altele și altele. Seara se simți foarte obosită și nemulțumită.</p>  
<p> George Bălescu dina dintotdeauna în Grand Restauration. El își propusese a merge înaintea prnzului la Paula, dar fiindcă sedința durase prea mult, merse de-a dreptul la masă. Abia se pusese la locul său și luase un jurnal în mână, încă nici nu apucase să citească și ită-l pe Roșca venînd la el. </p>
<p> „Vin tocmnai de la tine acasă, am voit să te întreb, ce-i cu istoria? </p>
<p> „Ce fel de istorie? răspunse el puțin distras da și eu mirare. </p>
<p> „Am auzit, că Sofia Petru ar fi apostrofat ieri la Vereanu din cauza ta pe Doamna Navru, că tu i-ai fi întors spatele și că Navru ar fi părăsit cu soțiă-sa societatea.</p>
<p> „Ce stupiditate și prostie. Cine ți-a spus astea?</p>  
<p> „Cine? Tot orașul le vorbește. Se zice că ai fi avut relații cu doamna Navru, Sofia Petru ar fi aflat despre acestea și ți-ar fi dat ieri în mod drastic răspunsul la pețirea ta. </p>  
<p> O, Doamne, numai de nu ar afla Paula aceste vorbe!</p>  
<p> Dar ce este adevărat din toate, George? Ce-i adevărat, mai întrebi, nici un cuvânt măcar. Nu s-a întâmplat nimic ieri între Sofia și Doamna Narvu? </p>
<p> Dar ce să se fi întâmplat între ele, deoarece s-au văzut ieri pentru prima dată! Ș-apoi eu, care la întrebarea lui Petru, dacă voiesc să iau pe fii-sa de soție, am răspuns azi dimineață cu ba.</p>
<p> „Asta va fi cauza vorbelor. De bună seamă este furios, va fi vorbit cu certitudine de tîne ca de ginere-său și acum voiește să scape astfel din afacere.  </p>
<p> „Cred și eu, căci este destul de vil, ca să să poarte astfel. Să știi că-l vor crede toți, căci pare destul de scandalos.</p>
<p> - „Trei zile ține târgul, apoi se sparge, îl mângâia Roșca. </p>
<p> „Dar Paula! Dîn prima zi să i se strice reputațiunea.“</p>
<p> „Nu știi tu, că pe la noi să vorbește de cea mai onestă femeie, n-ar fi scăpat de asta în nici un ceas.</p>
<p> George se scula: „Mi-a trecut toată pofta!“ Așa își luă adio și merse încetînel acasă.</p>
<p>Avea el să-și facă vreun reproș? Nu, căci nu greșise cu nimic. Ajungând acasă, era lîniștit despre acestea și totodată își explicase de ce trebuia să fie tocmai el acela, care aruncă o umbră asupra reputației femeii iubite.</p>
<p> „Soarta este în veci crudă, aș fi voit să o apăr cu sângele meu de orice durere, și eu sunt cauza primei sale supărări. Dar mă voi încerca a repara răul,însă cum? Dacă nu mă duc niciodată la ea, lumea va zice că Navru m-ar fi oprit de a merge la el; dacă voi fi des în societatea lui, gurile rele vor spune, ca și la Vereanu: bărbatul este totdeauna în întimitate cu adoratorul soției sale.“</p>
<p> Odată îi veni gândul, de a lua acum pe Sofia Petru de soție, pentru a năbuși toate vorbele, dar apoi i se făcu rușîne de această idee. Viața sa fusese până acum adevărată și dreaptă; tocmai acum când avea întenția ca să demisioneze din postul său, pentru a lucra pe câmpul politic, să fi început sfera cea nouă a vieții sale cu o lașitate și cu o mârșăvie? El păstrase până acum în senul său cele mai înalte idealuri, era convîns că numai cu mâni curate va fi în stare a lucra la salutea țării sale. Era încă tânăr, auzise adeseori că politica ar fi un compromis, dar nu resimțise încă aceasta. Cînismul trecea în ochii să de viciul cel mai mare și tocmai de acest viciu era culpabil principele domnitor, iată de ce era decis, ca să-l depărteze cu orice mijloc, și dară s-ar fi însurat acum fără amor, ba chiar în contra voînței și întenției sale, ar fi fost el însuși cînic. Cu ce inimă s-ar fi pus în contra partidei domnitorului. Dar acum se simțea așa de descurajat, încât nu-i venea să mergă la adunare, apoi nici nu voia să se întâlnescă cu Navru, câci ar fi fost învitat de el cu însistînță și prea adora pe Paula — tocmai de aceea nu-și putea permite bucuria de a o vedea. Amorul său întrase în o fază nonă, devenise fară de veste acută, și de când auzise că calomnia numise numele lor, al lui si al ei, împreună, îi era frică de sine însuși. </p>
<p> Pentru a ocoli pe Navru, George n-ar fi trebuit să rămână acasă, căci soțul Paulei preferase a nu o lăsa singură. </p>
<p> Nici Vereanu nu mersese la adunare. </p>
<p> „Apoi să nu disprețuiesc pe acești oameni?” își zise prințul Dimitrie...sunt lipsiți de seriozitate și de perseverență, cu ei pot face ce voiesc, nu-mi folosesc ca partisani, și nici nu-mi strică ca adversari! De George Bălescu am scăpat iute — o pereche de ochi căprui și întregul entusiasm patriotic a zburat în vânt! Cu o săptămână în urmă era balul cel mare la prinț, Cleopatra Vereanu era regîna; era ca și învelită într-un văl roșa, toate erau roșa la ea, „culorea zânelor!“  zise stăpânul casei, când o conduse în sală. </p>
<p> Dar și Sofia Petru era frumoasă. Avea o toaletă fantastică, roba ei era ornată cu cusătură de aur turcească iarr părul ei cel negru era împodobit cu monete de aur turcești. Ochiul îi era rece ea totdeauna și străluci numai puțin în momentul când trecu Doamna Navru cu o salutare amicală pe dinaintea ei. Paula avea o toaletă albastră deschisă și-și puse flori de mac în păr. Aducându-o întâmplarea odată în apropierea lui George Bălescu, îi făcu semn cu mâna, ca să vînă la ea și-l întrebă: Nu sunt frumoasă? Știi d ece am pus flori de mac? Și îl privi cu multă încredere copilărească, cochetă nu era, și totuși se împodobise astfel numai pentru ca să-i placă lui. „Floarea mea de mac” o numise el până acum. Dete din cap fără a zice nimic. Se juca ea oare anume cu focul? Odată o cercetase, și o găsise foarte deprimată și cu cohii plânși. Ar fi voi să o întrebe de ce, dar nu putuse, ea ar fi voit să-i spună ceva, dar nu îndrăznise.</p>
<p> Acum însă zâmbi cu fericire: „Ți-am păstrat și ție un dans”.</p>
<p> Îi mulțumi în semn de primire, apoi se duse lângă ea. I se părea ea și când s-ar vorbi pretutîndeni de ea. O dată nu se înșela, era drept, vorbea Zoe Navru zicând către mătușă-sa Golnof: „Am știut-o de mult, am cunoscut pe mumă-sa. Nicu n-a voit, însă să audă și pare că nici eu n-aș fi crezut că Paula va începe așa de grabă!”  Dar sărmanul Nicu totuș zice: „soția mea are principii.”  Apoi râseră amândouă. </p>
<p> Prințul Dimitrie întrebă pe George, de ce nu luase parte la ultima adunare. „Nu m-aș fi mirat dacă n-ar fi lipsit și Navru, adause râzând. </p>
<p> Doamna Petru întoarse spatele, când văzu că Bălescu vrea să se apropie de ea; era o femeie necultivată. Domnul Petru privea necontenit pe deasupra lui. George fu cuprins de o amărăciune strania și merse înspre Navru. El, Navru auzise mereu pe soțiă-sa plângându-se că vărul ei George n-ar veni pe la ea, așa dar îl primi cu un aer care avea pretenția de a trece de îndiferent și se profita de prima ocazie ca să plece. George acum, fără de a ști bine ce face, caută pe Roșco, îl rugă să conducă pe Sofia Petru în una din odăile laterale, pentru că să poată vorbi eu ea, căci în sala cea mare s-ar feri de el. Roșco era gata să-i facă după plac și îi spuse în care odaie să meargă. George pleca mașînalmente și se puse acolo în dosul unor plante, unde așteptă vreo câteva mînute numai, apoi îl văzu pe Roșco întrând cu Domnișora Sofia în odaie. Îl apucă ca o amețeală, să uita lung la ea și nu se putu feri de a nu vedea că era frmnosă, dar mergând lângă ea, ar fi voit să-i dea una peste față, atât o ura. Sentimentul unui ce neobișnuit cuprinse pe Sofia, deveni de tot palidă,zise însă în maniera sa neglijentă și eu vocea ei fără timbru: „Ce, doar te-ai jucat aici de-a ascunsela, Domnule Bălescule? Dar eu cine? Și privi în  jur pentru a-și da o contenanță. El merse lângă ea și zise eu pasiune, însă cu alta de cum sperase ea de a-i însufla: „Domnișora mea, ai zis odinioară, că calitățile D-tale și persoana D-tale n-ar fi identice. Primele mi s-au oferit în zilele astea, a-mi acorda pe a doua este rugământul meu de acum!”</p>
<p> Era foarte înalta, aproape tot atât de înaltă ca și el; ochii lor luciră pentru un moment unii în alții din cea mai mari apropiere. Roșco luă o carte de pe masa și răsfoi prin ea pentru a nu conturba.</p>
<p> Și dacă-ți voi refuza cererea? Întrebă ea, țînând ochii țîntiți asupra lui.</p>
<p>Nu te las, răspunse el cu pasiune.</p>
<p>Ea plecă mai întâi ochii, apoi îl privi cu lîniște, alterațiunea pierise din trăsurile ei.</p>
<p>Am firma încredere, că nu mi-aii oferi mâna dumitale, fără inima dumitale, pe baza înimii dumitale primesc mâna dumitale, și ea îi întînse mâna pe a sa.</p>
<p> Pe el îl cuprinse o roșeață, de rușîne, dar luă mâna ei și o sărută.</p>
<p>Sofia se întoarse iute și merse iarăși în sală.</p>
<p> Oare să fi înțeles motivele mele, să mă fi tratat acum cu ironnie? se întreba George.</p> 
<p>Roșca-l bătu pe umeri și îi zise:</p>
<p>„Iată lucrul cel mai cu mînte, ce ai făcut de când știu eu. Dar de ce n-ai primit oferta tatălui dacă ai fost atât de îndrăgostit?” </p>
<p>„Asta-ți voi spune altă dată!” cu aceste cuvînte se duse în sală, pentru a merge la mătușă-sa Golnof.</p>
<p>„Trebuie că am jucat bine rolul meu” borborosi el în sine. „Ura pare a înlocui pe deplîn amorul, căci urăsc pe această încrezută, pe acest chip bine tormat, lipsit de cea mai mică scânteie de spirit și se viață!”</p>
<p> Bătrâna mătușa Golnof era foarte încântată de condescendența nepotului său, văzându-l că se pune lângă dânsa.</p>
<p> „Mătușică, începu el, „am să-ți spun o istorie romantică, sper că-mi vei da iertare...”</p>
<p> „Știu, am aflat.” îl întrerupse mătușa dând din cap...Așa ți-a spus dară deja Sofia?”</p>
<p>Nu, nu Sofia mi-a spus, dar...”</p>
<p>Apoi lasă să-ți povestesc mai bine eu: tocmai acum m-am înțeles cu o fată, suntem ea și fidanțați?</p>
<p> „Tu? fidanțat? dar asta nu-i cu putînță.”</p>
<p>„Cu cea mai frumoasă fată din sală, cu Sofia Petru, dar nu spune astă seară nimănui, părinții ei nu vor să se învoiescă, d-aceea am venit la Dta. Să mergi mâine la ei și să pețești pentru mine.”</p>
<p> „Nu-i cu putînță, ca să nu voiască! Asta ar fi o ofensă, tu ești de familie veche, de neam bun! Lasă numai la mine!</p>
<p>„Da, mătușică, sper în Dta, încredințez fericirea mea în mâinile Dtale. Acum însă nu pot rămâne aici, vei înțelege: a o vedea neîntrerupt și a nu putea vorbi cu ea.”</p>
<p> Nimeni nu știe, până n-a încercat, câtă prefăcătorie zace în el! George era înlemnit de falsitatea sa, la care se gândi, când se întoarse acasă cu trăsura prin străzile deșarte. Se aruncă pe canapea și ar fi foit să plângă.</p>
<p> Sofia credea că umblă ca prin vis. Spusese adevărul când zisese că are încredere. Pare că i-ar fi căzut un văl de pe ochi: cât era de sublim și de nobil, avuția ei îi dezbînase până acum. Ea însă, că fusese slabă, micșorimea de suflet a părînților ei o înfluențase și pe ea, cine știe câte dificultăți îi or fi făcut! Și ea însăși, în vila ei gelozie, nu se arătase aproape grosolană cu verișoară-sa? Această oroare trebuia să o repare îndată, voia să vorbească cu doamna Navru. Dar ce ar fi putut să-i spună ca să nu fie o ofensă? Afară de aceasta, după ce făcuse vreo vâțiva pași, prințul ajunse lângă ea, care-i ofri brațul plângându-se ca în decursul serii întregi nu s-ar fi uitat nici măcar o dată la el. </p>
<p>„Te-aș ruga pentru ceva” zise Sofa, avea un sentiment ca și când ar trebui să fugă din sala de dans, „permite-mi să mă duc în jos în odaia lui Radu”. </p>
<p>„Dar el va dormi”, răspunse prințul cu răceală, „a trecut miezul nopții, însă nu vreau să-ți refuz nicio rugămînte.” </p>
<p> Sofia fu condusă de un servitor până în odaia lui Radu, unde bătu încetînel în ușă. Guvernanta nu se culcase încă și deschise.</p>
<p> Radu se deșteptă și se sculă din pat: „Cât ești de frumoasă, Sofia” zise el cu totul uimit.</p>
<p> Ea îngenunchia dinaintea patului, era setoasă de amor în acest moent și îmbrățișa pe copil. El atînse monedele turcești de aur și zise încetînel: Ah cât aș dori a te vedea o dată dansând!” </p>
<p>Să mă și vezi, răspunse ea sculându-se și privînd cu ochi străluciți, la nunta mea să dansezi cu mine. </p>
<p> „O, nu, Sofia, nu te mărita”, zise cu sfială, „căci apoi te vei duce și dumneata.”</p>
<p>Nu mă duc, din contra, atunci ne vom vedea atât mai des.</p>
<p>Guvernanta auzise toate. </p> 
<p>„Asta-i dară noua mama cea vitregă?” îl întrebă pe băiat.</p>
<p> Radu înholbă ochii spre ea. După tată-său să fi voit ea să se mărite? Nu, asta nu să putea, ea nu-l cunoștea, de bună seamă că nu-l cunoștea, cât era de grozav, când se mânia,și se mânia adeseori; deunăzi pusese să biciuiască pe bucătar, fiindcă nu-i plăcuse prânzul. Chiar bucătarul îi spusese asta, și adăugase că-l va omorî pe prinț, așa încât Radu de groază nu putuse să doarmă două nopți.</p>
<p> Nici acum nu putu adormi. Se gândi, că ce ar putea face, mâine nu-i va fi permis a merge la Sofia, dar dacâ îi va scrie. Rendașul îi va duce epistola. Acest gând îl lîniști. Adormi, însă visa de sânge, de moarte, de omor... </p> 
<p> Sofia merse întru aceea acasă. Aceasta începu: Dar și i-am făcut-o acestui Bălescu, dacă n-a simțit încă, că va cădea la proximile alegeri, fiindcă lucrăm noi în contra lui, atunci este mai prost, de cum l-am crezut.</p>
<p> Sofia tăcu, dar să strânse de mumă-sa și o sărută. </p>
<p> „O dragă mamă, cât de bune sunt întențiile dumitale!</p>
<p>Doamna Petru nu era deprinsă a primi semne de tandrețe din partea fiicei sale, iată pentru ce fu mișcată până la gradul de a  v ărsa lacrimi.</p>
<p>1LAsă numai, sărmană copilă, îți vom găsi noi alt bărbat!” răspunse ea.</p> 
<p>Sofia nu era în stare a spune mamei sale că ar fi gândit deja pe acela pe care-l iubea. Va veni mâine, se gândi ea, și gândul că are un secret comun cu el, era atât de dulce. Când fu singură în odaia ei, se puse dinaintea oglînzii și se examîna cu atenție. Apoi zise cu voce tare: „Da, al meu este, în veci al meu!” </p>
<p> Mătușa Golnof săvârșise bine lucrul ei la bal. Cine rămăsese până la cînă, aflase că George Bălescu s-ar fi înțeles de mult cu Sofia Petru, că tinerii însă ar mai aștepta, fiindcă părinții n-ar fi vrut încă să le dea destulă zestre. Această versiune n-ar fi fost tocmai cea mai plăcută pentru nepotul său, dar Doamnei Golnof îi păru cea mai naturală. Prințul Dimitrie dete din umeri cnd i se spuse lucrul, dar nu cuteza a se întreba pe sine-și părerea sa. Ura pe Bălescu, Sofia nu-i displăcea...nu, niciodată nu-i venise gândul de o nouă căsătorie.</p>  
<p>„Pe câmul politic, primul venit îmi poate fi rival, asta nu-o o dejosire, dar dacă mi-aș permite a fi rivalul unui Bălescu și pe lângă femei, atunci m-aș dejosi cu adevărat.” Prințul Dimitrie nu învesti în cuvînte acest gând, dar îl simți pe tăcute în fundul înimii sale. </p>
<p>Toți cți auzeau de George Bălescu și de Sofia Petru, afirmau acum cu gura mare că n-ar fi crezut niciodată în adevărul istoriei cu Doamna Navru. Bălescu își ajunsese scopul.</p>
<p>Paula nu mai observa întoarcerea opîniunei în favoarea ei, nu se simțise bine și după ce așteptase în dar ca George să reclame dansul promis lui, se dusese acasă.</p>
<p> George Bălescu avea de gând să meargă la Paula încă până nu votrise formal pe Sofia Petru: el voia să-i comunice fidanțarea sa și șă-și ceară scuze pentru nepolitețea sa de ieri. Găsi pe Paula singură. Il întâmpînă zâmbind și zise: </p>
<p> „Vii de bună seamă ca să-ți ceri scuze pentru purtarea ta nepotrivită de ieri? Nu este de lipsă, căci te-am pardonat deja!” </p>
<p> George crezuse totdeauna cum că Paula nu-l iubește, așa de lămurit nu văzuse aceasta însă niciodată, ca și acum. Această bunătate amabilă, fără cea mai mică sensibilitate! Așa dară încurcă câteva cuvînte, despre o durere de cap, ce ar fi avut ieri, că însă contînuă: </p>
<p> „Îmi pare bine, că te-a îndemnat aceasta, ca să mă visitezi. Sunt așa de rău dispusă, încât am mare trebuință de tîne.</p>
<p> „Resimți deja înfluența vieții de aici? </p>
<p> „Nu știu ce este, George! Totuși suntem noi un neam particular!”</p>
<p> El râse. „Nu cred, căci nu excelăm prin nimic.”</p>
<p>„Ba da. Iată am observat că aici toți oamenii de ar fi cât de culți, cât de înteligenți, cât de buni, totuț=l=și au câte o parte care este și rămâne cu desăvârșire neînteligibilă.”</p>
<p>„Așa vor fi toți oamenii din lume.”</p>
<p>„Nu, eu cred că este o rămășiță de barbarism.”El iarăși rse, ea contînuă: </p>
<p>„Această parte de care vorbesc este o parte care nu se potrivește nicidecum cu întregul caracter, o parte neexplicabilă, imposibilă, nescuzabilă.” </p>
<p> George devenise foarte serios, se simțea atîns.</p>
<p>„Eu cred că tu ești prea unilaterală, privești lumea numai din punctul de plecare, pentru care ai fost tu crescută și nu recunoști altora niciun drept. Dă-mi un exemplu pentru care să ne înțelegem.” </p>
<p>„Bîne. Iată dar pe domnul Roșca, un bărbat cu o cultură adncă, omnilaterală, un bărbat care are înteres la toate aspirațiile mai înalte, dar și-a mâncat averea cu cărțile de joc și trăiește din buzunarul amicilor săi.” </p>
<p> „Da, și pentru mine Roșca a fost totdeauna o eniigmă.” </p>
<p>„Și Vereanu am aflat ieri că ar mai fi fost însurat încă o dată și că ar fi părăsit nevasta și copiii pentru a lua soția ce o are astăzi.” </p>
<p>„Despre acest lucru nu putem judeca fără mai de aproape cunotînță a cauzei. Dar deoarece vorbim despre Vereanu, ți-aș spune să nu fii așa de întimă cu ea.”</p>
<p> „Aș, știu deja ce se vorbește despre ea, lumea  zice că Nicu ar fi fost amorezat de ea. O, Doamne, poate să fie cochetă, dar este șarmantă.” </p>
<p>„Dar tu Paulă, și tu te faci cochetă!” Privi surprinsă la el. El era iritat și continua deci sculându-se. </p>
<p> „Ieri ai venit chiar în maniera Doamnei Vereanu cătră mine întrebând: „Nu sunt frumosă? Pentru cine m-am gătit cu aceasta? etc. Eu am crezut că mi se oprește   inima, când te-am văzut așa. Asta-i începutul, iar finea nu este ca la Doamna Vereanu, care-i fără inimă și fără cap, ci finea este o tragedie.“ </p>
<p> Paula devenise roșie ca para focului. </p>
<p> „Ai dreptate!” zise ea după o mică pauză. „Ai dreptate, m-am mirat încă și eu de mine, cât de iute am căzt în tonul cel frivol.</p>
<p> „Firește!” răspunse el deodată lîniștit, „cu asta mă dezarmezi. Dar după toate, n-am nici un drept, nici întern, nici extern, pentru a-ți face sermoane, predici. Eu am venit numai ea să-ți apun, că mă voi însura în luna viitoare.</p>
<p> Paula se păli, deodată se priviră ca doi înamici.</p>  
<p> „Pe cine iei?” întrebă ea cu vocea stînsă. </p>
<p> „Pe Sofia Petru”, răspunse el. </p>
<p> Da, Paula știuse că este iubită de el, ea contase după firea femeiescă, pe acest amor, deși nu avusese niciodată de gând, că să-l întoarcă, iată ce văzu deodată George cu o singură privire în ochii ei speriați. Dar și ea recunoscu această, abia acum cnd i se spuse, că el va lua pe alta. </p>
<p> „Ești culmea falsității!“ râse ea cu asprime. Umbli prin lume eu aparînța sîncerității, și eu proastă mă încred în tîne. În acest moment încă ți-am făcut  confidențele mele!” Și erupse în un râs amar. </p>
<p> Nimic nu i-ar fi putut fi lui o muzică mai dulce. „Nu simți alta decât, că și ea-l iubește, pe neștiute, ca prin înstînct, dar era amor. Ar fi voit să se arunce la picioarele ei și să-i zică: „Pentru tîne, din cuza ta iau de soție o femeie pe care o urăsc, dar totuși ar fi trebuit să tacă, chiar dacă nici n-ar fi întrat Nicu în acel moment. Acesta se opri la ușă, uimit de alterațiunea în care văzu pe soția sa. Paula merse spre el și zise cu ton sarcastic: „Poți să-i gratulezi lui George cel discret, la fidanțarea sa. Domnișoara Petru este cea alesă. Ea nu-i va aduce numai o avere poftită, dar și un mandat de deputat și o rudenie șarmantă. Cu trei zile mai naînte nega încă posibilitatea unei asemenea căsătorii. </p>
<p> „Amorul este necalculabil!“, răspunse George. „Ieri dimineața n-aș fi crezut nici eu” și cu asta se recomandă. </p>  
<p> „Cum ai putut fi atât de nepoliticosă, Paula? Zise Nicu cătră nevastă-sa după ce rămaseră singuri.</p>
<p> „Nu pot suferi ipoerizia și afară de acea sunt revoltată, văzând că ne vîn în familie oameni de aceștia.</p>
<p> „Familie? George nici nu-ți este văr adevărat. „Asta-i drept. Insă totuși.  </p>
<p> Tot pe acel timp prințul Dimitrie umbla în sus și în jos în curtea sa, așa mergând văzu pe rândas care voia să treacă cu epistola lui Radu către Sofia în mână. </p>
<p> „Ce duci colea? îl întreba prințul.” </p>
<p> „ Oscrisdre de la cuconaș.”</p>
<p> „Adă aici, și cară-te la lucrul tău! </p>
<p> Prințul Dimitrie citi și râse cu hohote. </p>
<p> „Totuși pare a zăcea mai mult în acest băiat de cum credeam, mă urăște, precum am urât eu pe tată meu. Deci iată că nu s-a stricat sângele meu în vînele sale. Ș-apoi amorezat în etatea sa. Asta promite mult. Cine i-o fi băgat gărgăuni în cap despre însurătoarea mea, la care nici nu mă gândesc. Femeile, de bună seamă. Le voi da drumul la toate și îi voi aduce un  înstructor.”</p>
<p> Și așa se și făcu.</p>
<p> Radu știa pentru ce, căci rândașul îi mărturisise pățania sa cu epistola. Nu era de aceeași fire cu tată-său, căci nu bătu pe servitor, ci zise cu mândrie. </p>
<p> „Nu face nimic, va fi dat chiar tata scrisoarea la coconița Sofia” și îi dete un sfanț, răsplata promisă pentru ducerea epistolei.</p>
<p> „Nu găsesc alt rol pentru Verena decât pe „Jeanne”  și pentru acest rol este prea prostă”, zicea Lodescu, care făcuse programul pentru reprezentarea din noaptea de anul nou. Era să se joace teatru la Prințul Dimitrie de domnii și doamnele societății. „Pe marchisa ar juca-o ca o grisetă, căci nu știe cum să se poarte nici chiar în salon, iar în piesa de încheiere este imposibilă, căci nu știe cânta.”</p>
<p>„Ba zău ai destulă bătaie de cap” zise junele Costică Petru, fratele Sofiei, „nu poți face tuturor după plac. Aeanjează vreo câteva tablouri vivante și dă-i figura Margaretei.” </p>
<p> Dîntre toate ea și-ar alege un rol bărbătesc, ofta Lodescu, „dar eu nu găsesc nicio piesă reprezentabilă, care să-i dea ocazia aceasta.”</p>
<p> „La o piesă nereprezentabilă.” </p>  
<p> „Lesne ți-e ție, tu n-ai nicio răspundere, te asigur că această cauză nu m-a lăsat să dorm vreo două nopți.”</p>  
<p> „N-ar putea Bălescu să-ți scrie o piesă, ca acum trei ani, pe când de vacanții aici.”</p>  
<p> „Nu cred că va fi dispus la aceasta, căci aleargă toată ziua pentru alegerea sa, și apoi, capul îi este mai plîn și cu însurătoarea.”</p>
<p>  „Cum să nu!” zise acum Costică Petru. „Pe toată ziua vîne pentru cînci mînute la noi, se pune lângă sora mea, încep să caște amândoi, apoi pleacă! Ce mai fidanțare! Dar ce să și vorbească cu ea, căci mama nu se dezlipește de ei”.</p>
<p>„Față cu femei trebuie să faci fasoane”, observă Lodescu „căci ele doresc a fi orice, numai aceea pentru ce-s destînate. Sunt convîns că Bălescu pricepe la acestea, iar tu nu vei fi iubit de nici o femeie cumsecade.</p>
<p> „Ce, dar Verena nu-i femeie destul de cumsecade?” întrebă Costică ofensat. </p>
<p> „Ce dracu, ce-mi vorbești de Verena, doar nu ești amorezat de ea, ei bine, ostenește-te dară tu, pentru a-i găsi un rol convenabil” zise Lodescu. </p>    
<p> „Să lăsăm această grijă prințului Dimitrie, căci el pare a umbla tare după Verena”.</p>    
<p>„Nu cred, prințul are acum capul său plîn de mașîna de zburat, toată ziua șade afară la moșia Locustele” </p>
<p> În adevăr prințul Dimitrie, cu tot timpul friguros, căci era un ger de Decembrie, mergea pe fiecare zi la moșia sa Locustele.  Acolo tată-său începuse de mulțl ani să zideasca un castel, dar părăsise planul cu mult înaînte de a se fi termînat zidirea; fundamentul, vreo două bucăți de zid și vreo două coloane mai rămase de la cel început, și fiindcă natura bogată le impresorase cu verdeață iar timpul care protege estetica le dase aspectul de ruîne, de aceeaa contribuiau la înfrumusețarea moșiei. O casă destînată, din capul locului pentru servitorime, se termînase, si stătea neîntrebuînțată. Aici prințul se ocupa acum cu construirea unui balon guvernabil ca și năile pe mare. </p>
<p> Nu știm dacă i se dase această idee din partea noului înstructor al fiului său, sau dacă el o împărtășise acestuia, destul, că ei amândoi erau pe deplîn convînși, cum că experimentele lor îi vor conduce la realizarea acestei idei. Prințul Dimitrie adusese de la Paris modeluri mici, unele le construise chiar el și acum făcea, mereu la încercări. Iată pentru ce înstructorul german, care era totdeauna de părerea sa  în ochii săi trecea de un profesor — model, cu toate că n-asistase niciodată la vreo lecțiune a lui Radu. Băietul, sermanul era dator a învăța o temă certă pe cât timp învățătorul său înălța cu prințul balonul colea la moșie; îl închidea în odaia sa. Dăcă seara nu știa tema, trebuia să o învețe după masă. În asemenea cazuri ședea mort de ostenit, de abia în stare de a-și ține ochii deschiși și se făcea tot mai palid și mai palid, dar ceea ce trebuia să învețe, nu era în stare ca să țînă mînte, creierii săi lipsiți de sânge nu aveau puterea de a pricepe temele sale. Câteodată, când era singur, venea menajera la el, îl drăgostea și îi aducea castane prăjite; dar mai adesea ședea învățătorul său față cu el, exprimându-se a doua zi foarte rău despre neatenția și necapacitatea fiului unui tată atât de ilustru și talentat. „Ar fi grozav” zicea el, „dacă un asemenea băiat ar fi vreodată chemat de a ocupa tronul tatălui său.“ Căci deși prințul nu-i vorbise niciodată despre politica țării sale, totuși credea a fi înțeles, că dânsul peste puțin va veni la cârmă. Instructorul se credea foarte conștiîncios, găsise pe Radu rămas foarte înapoi în toate știînțele; copilul era aproape de zece ani, ar fi trebuit dar să fie bun pentru clasa primă de gimnaziu, și de aici purcese cu lecțiile sale. Radu însă nu știa încă nici un cuvânt german și totuși i se propuneau toate disciplînele în această limbă; astfel dar studia de dimineața până sera și devenea tot mai ostenit și mai confuz.După toate îl mai prinsă și frigurile, și deoarece, după, teoria tată-său, nu se putea tămădui frigurile decât numai prin mișcare multă, era silit să umble pe fiecare zi mai   multe ore. Fața sa palidă devenise prin această atât de mică și ochii săi cei albaștri păreau așa de mari, încât Sofia Petru se speria de el, întâlnîndu-l în una din zile pe stradă, și-și făcu reproșuri că nu se înteresase timp așa de îndelungat de el. Îl pofti dar la dânsa și scrise prințului un bilet, unul din acele bilete, cum știa să le scrie ea atât de frumos; era lucru curios, că toată suplețea și mlădiositatea de care persoana ei părea lipsită, se concentrase în stilul ei. Prințul voi să-i refuze cererea, fiindcă nu se învitase totodată și înstructorul și fiindcă seia din epistola fiu-seu. cât de mult ținea această la Sofia, dar Ia cele din urmă îi fu mai comod a zice da. </p>
<p> Sofia, din acea seara, în care George îi ceruse mâna, umblase ca prin vis. Toată firea ei părea schimbată, simțea pulsul unei vieți călduroase în sine și arunca profunzimea sentimentelor sale și asupra altora. Era lucru prea nou pentru dânsa de a avea încrederea fermă și iată pentru ce se încredea până la extrem în mișcarea ei călduroasă și mărînimoasă își făcea sieși reproșuri de apariția de răceală a lui George față de dânsa. „El nu e rece!” își zicea ea „Numai mie îmi pare așa!” și exteriorul ei era schimbat, o suflare roz-albă se lățise peste figura ei, milcările ei erau vivace, totul la dânsa arăta timbrul celei mai mari bucurii. Radu observa aceasta cu ochii săi de copil în primul sfert de oră și privi cu o durere înexplicabilă tandrețile ei cele mai mari. Se simțea vătămat prin bunătatea ei amabilă, ea vedea numai un copil în dânsul, sufletul său precoce ar fi dorit ca să-l trateze ca pe egalul ei. Ura pe acest George despre care îi vorbea, ca despre un model, și îi păru bine că veniră după el, pentru a-l duce acasă. Mai bine durerea de cap, lecțiile cele multe și oboseala, decât compătimirea Sofiei. Voia să se facă un vărbat cu putere și cu mînte, ca să vînă ea să-i ceară ajutor și atunci va săvârși fapte de erou pentru dânsa. Însă aceste fapte de erou începeau cu învățarea declînărilor și conjugărilor, iată ceea ce-l amărî și pentru ce i se părea viața sa atât de grea și de lungă.</p>
<p> Dar nici Paula Navru n-avea idei mai bune despre existența ei momentană decât bietul Radu. Paula era foarte suferîndă și am putea zice că trăia numai între pat și canapea, dar era mai mult rău dispusă decât suferîndă și Nicu era de multe ori gata de a dispera, dar îl susținea ideea că bucuria de a deveni tată, trebuie răscumpărată totdeauna așa de scump. Odată-l întrebase pe Vereanu, dacă toate femeile suferă așa, dar el îi zise că soțiă-sa n-ar fi suferit niciodată. „Cleopatra este o excepție întru toate“ se gândi Nicu și oftâ. </p>
<p> Dacă Paula chînuia pe soțu-său apoi pe sine se chînuia și mai mult. Era nemulțumită cu sine în gradul cel mai mare, plângea ore întregi, că nu era în stare de a răspândi fericire împrejurul ei, era convînsă că va fi o mamă rea, că nu va avea răbdarea și perseverența necesară, și ar fi voit așa de bucuroasă să moară. Apoi mai aflase, că averea bărbatului ei era în adevăr în o stare rea, că moșia îi era îndatorată. Zoe Navru, unica pe care era silită ea s-o primescă, și care venea des la ea, îi spusese toate amănuntele și acum Paula cerea, că să facă economii, si să vândă Nicu trăsura și caii. </p>
<p> „Dar apoi vor crede toți că sunt ruînat!” răspunse el. </p>
<p> „Mai bine să creadă, decât să fie adevărat!“ zise Paula.</p>
<p> „Copilul nostru să vadă numai adevăr împrejurul său, și orice aparență falsă, așa dar și împrejurarea că ar fi în stare a ține cai și trăsură, este o mînciună.”  </p>
<p> „Dar caii ne costă așa de puțin, fânul si ovăzul îl am de la moșie, și vizitiul este de douăzeci de ani în casă”, pledă Nicu. </p>
<p> Paula însistă însă. Nicu amâna lucrul sub o mie de pretexte încă o săptămână. Paula în o bună dimineță în absența lui Nicu își luă curajul de trimise după un ovreiu, căruia îi dete însărcînare ca să vândă caii și trăsura și vizitiului îi spuse că se poate duce. Nicu se spulberă foarte tare auzînd aceasta și striga: „Eu sunt stăpân în casă.”</p>
<p> Paula răspunse eu răceală: „Dacă tu n-ai rațiune trebuie să am eu pentru tîne și pentru copilul nostru.”</p>
<p> „Copilul îți este un pretext binevenit, până se va naște, mă vei face încă ca să-l urăsc. </p>
<p> „Apoi va trebui să să mulțumească cu iubirea mea!”  răspunse ea, merse în odaia ei, se trânti pe pat și plânse amar: O, Doamne, de ar veni cineva să-mi ia asprimea de pe mine. Nu știu ce este de nu pot fi iubitoare și domolă, pare că am totdeauna ceva de-a curmeziș în inima mea, și cu toate astea simt, că totul ar fi altmîntre „dacă!” — nu îndrăznea a cugeta până la sfârșitul acestui „dacă”  dar totuși medita adeseori despre întrebarea, că oare de ce ar lega căsătoria laolaltă niște oameni atât de diferiți unul de altul? Fiîndcă la alegere decide în cele mai multe cazuri altceva și fiindcă armonia sau dizarmonia înternă nu se dovedește decât mai târziu?  Căci doar și ea se măritase din aplecare, când o ceruse soțu-său, niciodată nu-i venise în cap gândul că ar fi cu putință că nu-l iubește. O fată bine crescută crede totdeauna că iubește pe acel bărbat care îi vorbeștte mai întâi despre amor; să înțelege dacă-l stimez. Cum ar și putea fi altfel? Nu este deja destul, ca un bărbat, care cunoaște atâtea fete, a ales tocmai pe ea, ca să-i fie soție de viață. </p>
<p> Și totuș Nicu râdea acum adeseori de cugetele, care pe ea o impresionau atât de mult, o numea o nemțoaică sentimentală și o dată regretase eu toată seriozitatea că fusese crescută în Dresden. Apoi, de multe ori când îi lua mâna și o neteza, îi venea o simțire nerepugnabilă, ca și când ar trebui să-și retragă mâna, și era apucată de fiori. Vezi, asta nu era bine, și de bună seamă era o urmare a poziției în care se afla: dar Nicu nu simțise această repugnanță — însă ea exista cu brutalitatea grozavă a realității. „Toate sentimentele mele se vor tâmpi, se consola Paula, „este numai stare de îndisposițiune fizică”.  </p>
<p> Așa trecu aprope ca o lună și fiindcă să simțea tot mai rău, se decise a începe un alt trai. </p>
<p> Era o dimineață de iarnă senină și rece, cu un soare luciu, care îți făcea poftă ca să ieși. Soțu-său primise vizită din partea mai multor bărbați, cu care se apucase de politică; așa dară ieși, fără de a-i spune ceva. Era o plăcere pentru dânsa de a simți aerul proaspăt care îi rumenea fața, simți reîntoarcerea vigorii sale de tinerețe, mergând de-a lungul șoselei bine întreținute. „Ce proastă am fost eu de a mă ține închisă atât timp“ se gândi ea, „corpul nu există numai pentru a ne fi de povară și de chin, el poate să ne dea și plăcere în mișcarea freșcă!“ Strada era deșartă, Paula nici n-ar fi observat, chiar dacă nu ar fi fost nepopulată, căci atât era de ocupată cu plăcerea ce îi însufla preumblarea. Dar peste puțin fu silită de a se întorce, căci avea să cumpere încă câte ceva prin oraș. Lua birjă cu care merse în stradele cele mai frecventate. În mijlocul îmbulzelii văzu un car, în care duceau un sicriu gol din oraș. Aceasta o impresiona foarte tare și îi răpi voia ei  cea bună. </p>
<p> Ieșind Paula din magazinul în care își cumpărase mătase pentru o robă, mai se lovi piept în piept de George Bălescu. Ea se făcu roșie, el însă se grăbi a-și exprima bucuria sa despre însănătoșirea ei și se ruga de permisiunea de a o cerceta. Paula să urca iarăși în birjă și merse acasă. </p>
<p> Această întâlnire adusese în o perplexitate așa de mare, încât nu fusese în stare a-și lua seama, până să vină George, cum stătea cu el. De când îi spusese acele vorbe aspre în ziua fidanțării sale, nu mai vorbise cu el. Prin nepreocuparea sa liniștită o puse în neputință de a fi altfel cu el, de cum fusese totdeauna. </p>
<p> Nicu era foarte fericit, că poate vedea pe soția sa în o stare mai bună de sănătate, și că poate din nou primi vizite. Fața sa deci fu radioasă în tot decursul dejunului, și în sufletul Paulei veni o liniște binefăcătoare, de mult regretată. Privi spre George și se simți atât de fericită, încât ar fi dorit să plângă, și netezând-o odată pe mâni, în maniera sa frățească ca și odinioară, îi picară încetinel lacrimi din ochi. </p>
<p> Nicu era silit, a se duce îndată după masă. În absența lui se preschimbară simțirile Paulei și șezând acum în budoarul ei, iar George față eu ea, tăcură amândoi. </p>
<p> „Paulă,“ începu el în fine, pentru a fini tăcerea dureroasă, „ce-i între noi ?“ </p>
<p> Acasă el își repetase adese ori, că față de ea va trebui să se ferească de această întrebare, dar natura împrejurărilor era mai tare decât el. </p>
<p> Paula nu răspunse îndată, ci privi mai întâi lung la acel bărbat, care își țintea cu atâta seriozitate ochii săi asupra ei. Era o plăcere minunată de a privi astfel la el și din nou îi lăcrimară ochii. </p>
<p> El văzând aceasta, se sculă, și merse la fereastră. </p>
<p> „George!” zise ea apoi încetinel, „de ce iei de soție pe acea fată neplăcută ?“ </p>
<p> El stătea fără mișcare. Era oare de lipsa, ca să ajungă lucrul la explicare? Oarbă era, de voia ca s-o provoace cu tot adinsul. Nu puteau să să înțeleagă ei pe tăcute, nu citise ea destul în ochii lui? Deoarece tăcea mereu, începu ea din nou:  </p>
<p> „Tocmai pe ea, George, de ce ai ales tocmai pe ea? Mai bine ți-aș fi căutat eu o sotie mititică, drăgălașă pe care aș fi putut s-o iubesc și eu.“  </p>
<p> „O femeie, femeia cu falsitatea ei instinctivă!” răspunse George cu duritate și se întoarse spre ea. „Știii Paulă că mă oprește simțul de onoare, ca să-ți spun, de ce mă căsătoresc cu Sofia. Știi, că o fac, pentru că te iubesc, fiindcă nu pot suferi ca să aud cum se hulește numele tău, și fiindcă este bine de a trage un zid îndoit între noi. Știi toate Paulă! Știi că de când prin moartea frate-meu, am fost ajuns în pozizția să me gândesc la fericirea mea, nu m-am putut gândi decât numai și numai la tine. Era prea târziu, căci erai promisă lui Nicu. Dacă nu eu aș fi fost acela, care ar fi profitat prin refuzul lui Nicu, aș fi scris tutoreului tău, că este prea puțin apt pentru a te face fericită pe tine, dar așa nu puteam și — afară de aceea, tu te învoiseși cu el. Și iată că ți-am spus acum, ceea ce nu mi-ar fi fost permis a-ți spune niciodată?” </p>
<p> El stătea față cu ea, care se răsturnase pe canapea; nu îndrăzneau a să uita unul la altul, ca doi scelerați să temeau de proximul cuvânt, care era să treacă peste buzele lor. El merse înapoi la fereastră și-și sprijini fruntea de geamul cel rece. Era apucat ca de niște amețeli, i se făcea, ca și când toată vieța ar fi numai o iluzie, străduințele sale politice și sociale, toate niște deșertăciuni, de care s-ar putea scutura, și că adevărul ar fi numai, că femeia pe care o iubește, ar sta dinaintea sa, că ar putea să o ia în brațele sale și să fugă din lume. În scurtul spațiu al vieții să fie el silit a jertfi toate pentru niște iluzii și să piardă realitatea fericirii? Cât de curând vor fi morți, toți aceia, care l-ar putea condamna și el cu ei împreună și ce-i mai păsa lui dăcă numele său se va coborî la uitare cu o pată mai mult — căci curat nu va mai putea fi niciodată acest nume.  </p>
<p> „George”, auzi acum deodată zicând pe Paula cu vocea ei limpede, liniștită, „George, trebuie să facem din amorul nostru un har pentru viața noastră. Nu poți să știi cât de bine imi face prezența ta, cât mă fericești tu în sensul cel mai înalt, cât mă faci mai bună către toată, dar toată lumea. Iată amorul adevărat. În acest sens voiesc să influențez asupra vieții sale, separați în aparență, totuși în realitate vom trăi împreunați și tot ce a fost deșart și mie în viața noastră se va clarifica și se va ameliora. Voiești să mă ajuți să trăiesc, apoi îți voi ajuta și eu. Voiești ca să-mi spui totdeauna grijile tale ca să uit de ale mele?”</p>  
<p> Farmecul care-l amăgise, fu împrăștiat, caă îi vorbea din prezent. </p>
<p> „Grijile”, zise el, „ni le facem totdeauna noi înșine, cred, că nu voi simți niciodată vreo grijă când voi fi la tine!“ </p>
<p> „Eu însă, eu am multe”, continuă ea. „Nu-i așa că-mi vei spune adevărul, dacă te voi ruga, ca să mă lămurești! George, doar nu veți voi să ucideți pe Vodă? Cât privesc la prințul Dimitrie mă gândesc totdeauna că trebuie să curgă sânge, unde este amestecat și el.” </p> 
<p> George se întoarse încetinel. El avuse cu totul alte gânduri și iată despre ce îi vorbea ea acum!</p>
<p> „Nu Paulă,“ răspunse el ca în vis, „avem de gând a-i sili numai ca să abdică. Eu însă, eu m-am retras de la toate. Poți să zicI că sunt un copil, dar de când am păcătuit ca și alți oameni, nu mă mai simt chemat de a pedepsi, pe alții. Fiecare își are morala sa proprie. Nu mă știu fără păcat, de aceea nu pot să arunc nici o piatra asupra lui, în locul său poate nici eu n-aș fi mai bun decât el.“ </p>
<p> „Nu înegri pe eroul meu”, răspunse Paula care-l observa eu atenție, „în acea zi în care ar trebui să încetez de a pune cea mai oarbă încredere în nevinovăția ta, în acea zi aș înceta de a te iubi, aș înceta de a te mai vedea.“ adăugase ea de grabă neliniștită.</p>
<p> El se puse pe un scaun în apropierea ei și zimbi cu tristețe. „Iată că acum ți-a fost frică de mine și de aceea mi-ai vorbit așa, eu însă mă gândeam la timpuri care vor vi, după ce vom fi trecut noi demult, și mă întrebam dacă și atunci va fi tot așa ca acum, dacă și atunci vor intra oameni cu putere proaspătă și cu încredere în lume, dacă și atunci vor căuta sublimul și vor cădea pradă mizerii de toate zilele”.</p> 
<p>„Tu n-ai avea să te plângi de aceasta, dar eu! De ai ști cum răspândesc numai urâciune împrejurul meu!”</p>
<p>„Știu ce este cauza, Paula” răspunse el acum chiar liniștit. Sunt două cauze, însă eu îți pot numi numai una din ele: Nu ești cumpătată. Adu-ți numai aminte cât de indiferente sunt cele mai multe lucruri care te va vătăma și că părerile de dreptate și de nedreptate nu pot fi decât individuale și că în fine, cât de iute trece  toată viața! Și a mea!” adăugase el, trebuie să mă duc acum.</p>
<p> admise ea de grabă neliniștită, i scaun în aproprierea ei și Etă eă acum ți-a fost frică de și de aceia mî-ai vorbit așa, eu însă mă gân-  ' j.......j 5  care vor fi, după ce vom fi trecut </p>
<p> Își luă pălăria și fără de a mai zice vreun cuvânt îi prinse mâna, o strânse și ieși din odaie. </p>
<p> „Făcutu s-a lumină între noi?” Se întrebă Paula, după ce rămase singură. „Mie îmi este, ca și când nici n-am fi început a ne face mărturisirile. Reveni-va el oare mâine? Câte mai am să-i spun, însă cred, că nici nu voiește să le audă”. </p>
<p>Dar el îi dase o simțire de fericire, care o cuprinse așa de tare încât toată  ziua nu avu timp de a deveni tristă, și când veni Nicu, bărbatu-său, îl întâmpina cu amabilitate și-l întrebă unde a fost. Tocmai astăzi nu-i veni bine această întrebare, căci avusese o explicare cu Cleopatra, ea îl risese și-l rugase în fine, ca să nu mai vină la ea. Dar totodată avusese un dor neastâmperat ca să-l ia de gât. Niciunul dintre curtizanii ei cei mulți, nu-i plăcuse așa de bine, ca primul ei amor, cum numi ea pe Nicu, de aceea avea de gând să-l dezbine cu soțiă-sa. </p>
<p> Intru executarea acestui plan propuse bărbatului său de a merge cu ca de sera la „sărmana Paula”. </p>
<p> Nicu ședea cu soțiă-sa în budoarul ei, era în fine o seara, cum o visase Paula chiar de la începutnl căsătoriei sale, bărbatu-său îl citea, ea însă croșeta ceva pentru copilașul care avea să vadă lumina zilei la vară — când se anunțară Vereanu. </p>
<p> Nicu se făcu ca para focului de bucurie, și pentru a și-o ascunde, întrebă: „Să nu zic mai bine, că ești prea îndispusă?”</p>
<p> „Din contră, mă bucur foarte de a-i vedea!“ replica Paula. </p>
<p> Cleopatra făcu numai un semn din cap cătră Nicu și se adresa exclusivamente către Paula: „Nuvela, că ai început a ieși iarăș, s-a lățit astăzi prin tot orașul.”</p>
<p> Paula era cu puțin mai rece ca de obicei, își aduse aminte de avertisimentul de odinioară a lui George. </p>
<p> „Ați citit în Loke?“ întrebă Vereanu, care luase în mâna cartea ce depusese Nicu. </p>
<p> Paula se înroși: „M-a înteresat capitolul despre educație.”</p>
<p> Vereanu o privi cu plăcere. „Și totuș partea cea mai bună despre educațiune trebuie să scoată mama din propria intuițiune a inimii”,  răspunse el. „Am avut o mamă care, în adevăr învâțase a citi și a scrie — era crescută după datinile nobile de pe atunci — dar care de la măritișul ei nu mai luase nici o carte în mână. Și totuși ne crescu cu ajutorul unui înstructor de casă așa de bine, încât întreceam în științe pe toți copiii de etatea noastră, și la astea severitatea ei era atât de dulce, încât o ascultam orbiș. </p>
<p>„Paula, soțul D-tale a fost astăzi la mine și mi-a făcut curte” exclamă Doamna Vereanu fără de veste, „ți-a mărturisit el aceasta?” </p>
<p>„N-avea să mărturisească nimic”, răspunse ea cu amabilitate, „știe că sunt mândră, dacă suferi, ca să-ți facă curte!” </p>
<p>Nicu se scula, maniera în aparență nevinovată a glumelor Cleopatrei, îl îngrozea. Dar nici nu-și putea explica întâlniirea și controversa lor pașnică, căci pe el îl ardea la suflet un foc infernal. Merse de aduse o casetă cu fotografii noi. Erau în cea mai mare parte reproducțiuni de capete de opere vechi, dar se aflau între ele și unele dintre tablourile expozițiunii din urmă. Nicu și Cleopatra se puseră la masă, pentru a se uita la ele, iar Paula și Vereanu continuau conversația lor.</p>
<p>„Femeile lui Tizian îmi par toate prea grase” zise Cleopatra cu jumătate voce: îți plac el e?”</p>
<p>Cleopatra era tare scurtă de vedere și prin urmare ținea fotografiile tot aproape de ochii ei. Nici deci era silit a se pleca peste ea, pentru a vedea despre care vorbea, astfel o atinse cu suflarea sa cea fierbinte. Trebuie că nu-i displăcuse, căci s prefăcea ca și când n-ar fi simțit și urmă de a se uita la o fotografie după alta. Era o nouă plăcere ascunsă de a devora împreună cu ochii niște chipuri în care nu vedeau arta, ci expresia propriului lor amor. Nu ziceau nimic, dar toate pulsurile lor li se băteau și mâna ei tremura de câte ori luau o fotografie de pe masă. Conversația celorlalți doi le suna ca un ison la melodia lor cea dulce, și nici n-ar trebui să lipsească de dragul contrastului chiar.  </p>
<p> „Educația poate face orice dintr-un om” zicea vocea monotonă a lui Vereanu „Tot ce numim înnăscut, este numai un produs de educației al antecedenților noștri, căci altminteri nici oamenii n-ar avea o idee mai bună despre deosebirea dintre bun și rău decât animalele.”</p>
<p>„Eu nu aș atribui atâta putere educației“ reflectă Paula cu modestie, „deși nu zic cum, după cât cred, este astăzi la modă, că totul ar fi înnăscut, dar despre altă parte nu aștept, totul de la educație, care după mine n-are putere de a forma chiar, ci numai de a modifica personitatea. Aici numai experiența poate decide.”  </p>
<p> „Pentru a putea vorbi de experiență ar trebui să fim în stare ca să adunăm în mod statistic mii și mii  de cazuri. Și părerea mea este numai individuală; peste tot este greu de a extrage legi pentru generalitate. Omul se deprinde a se îndoi de toate.“ </p>
<p> „Și mie mi-a mers așa. La cele din urmă nu mai știi, că de la ce depinde, văzând, că acei oameni, care cred în ceva etern, respândesc atâta nefericire prin lume, pe când alții fără principii, cum îi numim noi, iau atâtea dureri de la oameni, ba le aduc chiar fericite. De la ce depinde? De la timpul în care trăiește fiecare, sau de la ideea, pentru care suferă toți, care însă după concepția noastră, poate falsă, este eternă? Căci eternitatea este numai un concept! Ai simțit și dumneata vreodată cât este de grozav să nu ieși niciodată afară din tine?” Paula se uita la aceste cuvinte cu atâta zel la Vereanu, încât acesta fu silit să râdă. </p>
<p>„Cum înțelegi aceasta, de a ieși din sine?” întrebă el. </p>
<p> „Pentru ca să poți privi la lume ca un Hotentot, pentru a dobândi alte păreri despre ceea ce este neînsemnat prin lume!”</p>
<p> „Varietatea concepțiilor între așa numiții oameni de cultură mi s-a părut și mie totdeauna remarcabilă, mă apuca amețeli, chiar când voiam să mă transpun în sufletul unuia dintre amicii mei. Însă n-am auzit niciodată, că o femeie ar avea plăcere, ca să să ocupe de asemenea lucruri abstracte.</p>
<p> „De bună seamă nici nu-i prinde bine!” răspunsse Paula cu răceală. Cu ce plăcere ar fi dorit să vorbescă mai departe, așa precum făcuse adeseori cu George și cu Ioan, fratele lui, cu care petrecuse adeseori până la miezul nopții înstelate în convorbiri pe balcon, ea și cu Elisa, soția lui Ioan, ascultând tot mai mult, decât își închipuise, cum că pe Jupiter moartea nu ar fi cunoscută și altele. </p>
<p> Îndată ce tăcură Paula și Vereanu se risipi și farmecul ce cuprinse pe Nicu și pe Cleopatra; aruncă fotografia, pe care tocmai o avuse în mâni, cât colea, așa în cât zbură peste masă, și zise: </p>
<p> „Maniera dulceagă în arta modernă îmi este urâtâ, goală păpușărie!”</p>
<p> Paula nu mai auzise din gura Cleopatrei cuvinte atât de aspre, dar zâmbi și ea, văzând cum râd Vereanu și Nicu. </p>
<p> „Când spune această o păpușă modernă ca și tine,zise soțul ei, „atunci în adevăr sună destul de comic.”</p>
<p> „Am spiritul timpului meu, așa zicea bărbatu-meu, pe când era încă mai galant, decât adormeam la fiecare prelegere, mie nu-mi plac lucrurile greoaie — dar în evul mediu nici nu existau, atunci nu erau decât roze și cavalerism. ”</p>
<p> „Nu cred că te-ai putea plânge de lipsa cavalerismului”, zise Nicu, încercând în zadar de a prinde o privire a Cleopatrei, „aici la noi toți sunt foarte cavalerești”  </p>
<p> „Nu, Nicule”,  răspnnse Vereanu cu seriozitate, „ființa cavalerismului consistă în stima femeii; noi poate că copiem formele exterioare, dar în fundul inimilor nostre, cu foarte puține excepții, disprețuim femeile.”  </p>
<p> Paula să anima foarte tare la acest obiect, Cleopatrei însă îi era urât, așadar făcu semn bărbatului său, care să sculă. Se duse cu soțiă-sa acasă. </p>
<p> IX. </p>
<p> Prințul Dimitrie nu izbutise. Încercările sale cu balonul guvernabil nu avuseră rezultatul dorit, iar politica țării luase o direcție cam contrară intențiilor sale. </p>
<p> Vodă fusese detronat în noaptea de 11 Februarie însă nu pentru a face loc partidei sale, ci în favorul unei coaliții în care preponderau cei din Muntenia, dar mai ales așa numita partidă a roșilor. </p>
<p> Nu izbutise prințul Dimitrie, însă nici nu disperase. Baloanele sale, când vântul era propice, erau mult puțin guvernabile și instructorul fiului său era neobosit în descoperirea altor sisteme care de care mai ingenioase. Iar cât în privința politicii, nu era nimic pierdut. Armonia și coînțelegerea partidelor, atât de admirabilă la opera cea mare, care fu executată cu atât noroc, adică la detronarea lui Cuza, începuse deja a se slăbi. Separatismul își ridică deja ici colea vocea sa, deocamdată modestă, însă totuși destul de perceptibilă, pentru a redeștepta în sufletul prințului, toate acele pofte, care le nutrise și ale căror realizare păreau puse pentru un moment în mare dubietate. </p>
<p> Dar dacă deja mai înaînte fusese capricios, apoi de la revoluția din 11 Februarie devenise și mai enigmatic. Nimeni nu mai putea să-i faca pe voie, însă bietul Radu, fiu-său cel mic, suferea mai mult, de cât ori cine de toanele prințului. </p>
<p> Era spre sfârșitul acelei luni memorabile. Prințul Dimitrie călărea pe șosea către moșia sa „Locustele”. Era — caz excepțional — însoțit de fiu-său cel mic.</p>  
<p> De anul nou îi dăruise un călușel nou, pe care se puse astăzi prima oară. Calul era sălbatic, și Radu nu prea voise să se pună călare pe el, dar un zâmbet disprețuitor al tatălui său, care zicea apriat: „firește, tu ești un fricos” îl nimerise așa de tare, încât urcase fără a zice vreun cuvânt, pe călușelul său.</p>
<p> Prințul Dimitrie se arăta acum cu oarecare intenții, mai des cu fiu-său în public, i se cuvenea, să treacă de un bun părinte, căci tronul era vacant și după ideea sa, el stătea mai aproape de tron decât oricare altul. Deviza pusă în circulație: „Domnitor străin” nu era după părerea sa decât o simplă deviză, pe care o profesa chiar el deocamdată, zicând în sine: „urma alege.” </p>
<p>De mult nu se arătase primăvara așa de curând, toți ziceau că ar fi un semn bun.</p>  
<p> Radu resimți o bucurie adâncă în aerul liber îl naturii mugurinde, Fața sa cea palidă sE coloră puțin prin comoțiunea cea salutare, gusta pe neștiute farmecul primăverii, iar prințul zâmbea din când în când cu amar, când își aducea aminte de cele întâmplate. Toate merseseră după placul său. Toți să supuseră voinței sale, și nimeni dimprejurul său nu simțise că nu făcea alt nimic, decât ceea ce voia el, prințul. În noaptea ce precese noaptea de trădare, mersese el însuși în capitală, și văzuse că toate erau pe calea dorită. </p>
<p> De abia a doua dimineață îi veni decepțiunea, însă din partea aliaților, iar nu din partea Domnitorului, care avusese încredere în garda palatului al cărei șef îl tăcu prizonier! „Cum a și putut să se încreadă!” râse prințul Dimitrie în sine. „A fost șapte ani Domnitor, disprețuia pe oameni, și totuși erau excepții, unde se încredea! Mie nu mi se va întâmpla asemenea lucru, căci eu cunosc toată canalia!”  </p>
<p>„Ce ai face, Radule,”  întrebă făr’ de veste prințul Dimitrie cu vocea tare, „dacă un ofițer ți-ar pune revolverul, pe care i l-ai dăruit cu șase săptămâni mai înaînte, ți l-ar pune în piept zic, pentru a te omorî”. </p>
<p> Băiatul nu știa ce să răspundă, nu se reprezentase niciodată pe sineși în asemenea situație. </p>
<p>„Doar vei face ceva la asemenea caz” continuă prințul Dimitrie începând a se mânia. </p>
<p>„Mai bine a-și suferi să-mi tragă un glonț în piept, decât să permit să mă facă prizonier, cum l-a făcut pe Cuuza” răspunse băiatul cu puțină îndărătnicire.</p>
<p>„Atunci ai fi un prost!” zise prinșul Dimitrie din spirit de contrazicere, deși îi plăcu răspunsul fiului său. </p>
<p> Apoi călăriră în tăcere mai departe. Era o tăcere neplăcută, o liniște întrerupta numai prin tropotul monoton al cailor și nicidecum iluminată prin gândurile călăreților.. </p>
<p> Nu se gândeau la lucruri vesele, nici tatăl, nici fiul. Prințul bătrân era cruzime a minte, iar cel tânăr se gândea la deșertăcinea, la amărăciunea vieții sale. </p>
<p> Erau posomorâte gândurile lor, însă totuși, ah, erau încă departe de a reflecta chiar proximele momente din viața lor, în groaza lor desăvârșită. </p>
<p> Intrând în parc, călușelul lui Radu începu a deveni neliniștit, băiatului i se făcu frică, dar nu îndrăzni a zice un cuvând măcar.</p>
<p> Dacă am scris îndrăzni, nu ne-am folosit de cuvântul cel adevărat, căci nu din sfială tăcu, ci din mândrie, nu voia să arate tatălui său că are frică.</p>
<p> Prințul Dimitrie observă altercațiunea copilului și zâmbi cu dispreț. </p>
<p> Cât de scump veți plăti voi amândoi purtarea voastră nefirească!</p>
<p> Calul lui Radu se speria fără de veste de o coloană albă, Radu scoase un țipăt slab, în același moment fu aruncat la pământ. </p>
<p> Când sosi servitorul, care venea călare în urma lor, prințul Dimitrie îngenunchease pe pământ lângă băiat și-i examina membrele. </p>
<p> „Aleargă în oraș cât poți și adu trăsura si pe primul medic, pe care-l vei găsi” zise cu asprime, apoi îl lua pe băiat în brațe și se puse cu el pe o bancă. </p>
<p> Țipătul fusese ultimul semn de viață al copilului, acum zăcea fără viață în brațele tatălui său. Prințul Dimitrie se uita la el. Doar nu-l privise încă nicidată, ori se schimbase copilul fără de veste așa de mult. Ca și turnate din fier erau trăsurile feței celei mici, fără mișcare și severe, nealterate, numai ca împietrite. Simți corpul zăcând în brațele sale, simți toată delicatețea acelor membre mici, și-l ținea ca un farmec. Da, corpul ușurel al copilului său, acel corp înert, îl fermeca, crunt, si deodată îi veni a minte, că nu-l ținuse încă niciodată în brațe, deodată i să făcea, că acel înel, care părea fără de veste tras peste inima sa, acel înel, care-l îneca așa, încât îi venea să strige de durere, ar fi simțul patern, despre care își bătuse joc așa de multe ori.</p>
<p> „Dulcele meu copil”,  zise încetinel, aproape fără a mișca din buze, și pieptul său se ridica și se cufunda, ca și când ar fi plâns inima sa de un deliciu minunat, care să lăția, de la brațele sale în care strângea copilul, încetinel prin tot corpul său: „Fiule!” îi zise încă o dată, apoi privi pe deasupra lui pe iarba încolțindă. Nn mai putea să să uite la băiat, îi era, ca și când ar trebui să-l sirângă de pieptul său și să-l sărute, dar el nu voia să-i facă dureri. Colea jos înfloreau însă deja viorele și colorase colea pajiștea ceea cu culoarea violetă, numai la el la „Locuste”  înfloreau viorelele așa de inimos, lista o auzise el de multe ori. Și asta văzu el pentru prima oră, pană acum nu știa că viorelele erau atât de îmbâtatoare pentru ochi, ca și mirosul, când suflarea vântului trecea peste ele și îi aducea parfumul lor, și le întindea dinaintea sa, ca pe un covor. </p>
<p> Dar din nou privi la copilul său și i se părea, ca și când i-ar atârna un picioruș în mod nenatural — poate era frânt! </p>
<p> Iar când îi veni fără de veste acest gând, inima i se opri, nu mai bătu pentru câteva momente, căci un alt gând și mai înfiorător îl cuprinse: </p>
<p> „Dar dacă va fi mort! fiu-său, mort!“ </p>
<p> Ca în sălbătăcie; îi apuca amândouă mâinile. Nu, nu erau reci! Dar dacă s-a vătămat pe dinăuntru și va trebui să moară de această vătămare?</p>
<p> Principele Dimitrie nu mai vedea lumea înverzândă, încolțindă în prima ei beție de primăvară, nu vedea mugurii la copacii cei mari din moșia sa regească, el vedea în depărtare mare — trecutul, fața delicată, diafană a mamei lui Radu pe patul ei de moarte. </p>
<p> Fusese singur lângă ea, când murise, și acum era singur lângă fiu-său, care avea trăsurile ei -  oare și el să fie un muribund? </p> 
<p> Nu! ea putuse să moară, căci el nu mai avea lipsă de ea, el însă nu, el eredele tronului, întemeietorul unei dinastii. </p>
<p> „Existența noastră nu se mișcă după legi omenești, ci după legi dumnezeiești“, zise gemând și aruncă capul în sus „privesc lupta cu cerul și cu pământul, nu-l dau pe fiu-meu!” </p>  
<p> Și dacă totuși ar trebui să-l dea. Vântul adia lin peste grădina înflorită, de pe pământ, ducea iar la pământ.</p>
<p> „Și dacă chiar se va stinge casa mea princiară? Altele mai mari s-au stins, abisul neantului înghite odată toate. Nimic, da, nimic, Și eu voiesc să fiu nimic.”</p>
<p> Se sculă, o răsuflare dureroasă îi vesti, că vătămase pe fiu-său. Se puse iarăși jos, și ochii săi cei mari, fioroși se împlântară în pământul de sub picioarele sale, apoi iarăsi în trăsăturile cele străine ale copilului său, în acele trăsături, care semănau cu o față, ce-i fusese odinioară scumpă și cunoscută. Apoi medită, se gândi la viața sărmana, necăjită a fiului său, cum îl chinuise chiar și astăzi, când Radu cu un instinct drept nu voise să se urce pe cal; privirea sa batjocoritoare îl mânase în prăpastie. </p>
<p> Căința era o simțire, pe care nu o cunoștea principele Dimitrie; nici acum n-ar fi simțit-o, chiar dacă n-ar fi fost întrerupt prin vuietul unei trăsuri, care se apropia.</p>
<p>Trăsură venise fără medic, nu se putuse găsi nici unul așa de grabă, și servitorul trimise deci cel puțin trăsură. Principele nu zise nici un cuvânt, ci se urca în trăsură fără de a depune din mâni sarcina sa, și merse acasă.</p>
<p> Nu se mai gândi la nimic, toate zburau dinaintea sa, mai întâi pomi și livezi, apoi case și oameni, ș-apoi ajunse dinaintea porții, unde se opri trăsura. Nici aici nu suferi, ca să-i ajute cineva, oamenii din casă stăteau înlemniți împrejurul său. </p>
<p>„Dați-vă din cale, striga el; nu putea suferi privirile lor și merse cu pași mari peste curte, ținând mereu pe fiu-său în brațe. Și pe instructor îl depărtâ cu asprime și depuse pe copil pe propriul său pat, în odaia cea mare, cea deșartă în care dormea. Radu oftase din când în când; menajera, care cu toată oprirea venise în odaia de dormit a principelui, merse înspre copil, îl prinse de mână și zise, luând un burete cu apă: Măria ta, trebuie să deșteptăm pe copil din leșin. Voind însă să se apropie de Radu, principele o îmbrânci înapoi și răcni:</p>
<p>„Nu te atinge de copilul meu.”</p>
<p> Ea ieși afara. </p>
<p> „Are de gând să-l omoare, voiește ca sărmanul copil să se prăpădească, am știut-o, am știut-o,“ se plânse dinaintea oamenilor. </p>
<p> Prințul Dimitrie era de părere că în cele mai multe cazuri, natura ar trebui să-și ajute sineși. Dar părerea muierii era poate justă, așa dar răscoli prin obiectele sale, până ce dete de niște năframe. Pe aceste le înmuia în apă rece, și făcu lui Radu comprese pe cap. Asta nu putea să strice în nici un caz. </p>
<p> După puțin timp întra medicul. </p>
<p>Prințul Dimitrie se uită liniștit el.  </p>
<p> „Fiu-meu a căzut de  pe  cal, nu va fi nimic, mie mi s-a întâmplat poate și   de vreo mie de ori” zise el. </p>
<p> Medicul nu răspunse nimic, ridică linișor brațele, apoi piciooarele copilului.  </p>
<p> „De frânt, nu s-a frânt nimic, zise el apoi trebuie să așteptăm, până îi va trece leșinul, să-i facem comprese cu gheață la cap și să sperăm.“  </p>
<p> Radu însă, nu voia să să trezească din leșin. Când se întoarse medicul îl găsi iarăși pe tatăl singur ocupat cu fiu-său. </p>
<p> „Voi rămâne de noapte aici,  propuse prințului. Acesta nu zise nici da, nici ba, așa dar rămase. </p>
<p> „Totuși va trebui să-și vină odată în fire”, borborosi prințul Dimitrie, „am să-i spun încă un cuvânt”.</p>
<p> Radu însă nu mai asculta de tatăl său spre dimineață răsuflarea încet cu încet și când se bătu toca, intendentele spuse la toți, că junele prinț, ar fi murit, iar medicul se depărta încetinel din casa mortuară. </p>
<p> Pe cât timp mai avuse copilul o răsuflare în sine, prințul Dimitrie nu putuse să-l părăsescă, dar după ce fu Radu mort, în adevăr mort, tatăl său se duse cu pași clătinați în odaia sa și se închise acolo. Aproape două zile întregi oamenii știau de vița sa numai prin pașii zgomotoși cu care umbla el acolo în sus și în jos. Nici nu mâncase, nici nu băuse de când se întorsese cu copilul leșinat. A doua zi spre seară, pe timpul mâncării, deschise odaia sa și merse în odaia de dormit în care murise Radu, de acolo în sala cea mare, unde zăcea pe catafalc, dar trecu după aparință. fără înteres pe dinaintea mortului, și coborî în sala de mâncare. Acolo puse de îl serviră ca de obicei prânzul, însărcina întru aceia pe întendente, pe care-l chemase, să numere înstructorului fiului său onorarul pe un an întreg, și să-i spună, că prințul n-ar voi să-l mai vadă, să se întoreă îndată după ceremonia înmormântării de-a dreptul acasă în patria sa. </p>
<p> „Fiul meu să se înmormânteze în biserica de la Locuste, adăugase el, se scula și merse iarășî în odaia sa. Servitorul îi aduse biletele, care se trimisese în semn de condoleanță. Prințul le aruncă în un vas, închise ușa cu cheia, și iarăși îl auziră mergând cu pași mari în sus și în jos, toată noaptea cea lungă de primăvară. </p>
<p> „Să nu fi murit”, asta era, la ce se gândea el necontenit, când în o disperare, în cât scrâșnea cu dinții și ar fi voit să zdrobâscă întregul pământ, când în o durere, care părea că-i sfășie inima. Dar cu cât să gândea mai mult cu atât să făcea mai îndărătnic. </p>
<p> „Și cu toate astea, totul va merge pe calea sa, domnia mea părută, va dura timp mai scurt și unica fireasca noastră scăpare, Rusia, va intreveni mai degrabă. Nu sufăr împotrivire, când o dată voiesc cevam nici chiar din partea morții.” Dar totuși mergea în sus si în jos fără astâmpăr. Să i se ia copilul acum, când, îi trebuia și când începuse să-i placă de el.</p> 
<p> Când asistă prințul Dimitrie a doua zi la înmormântarea fiului său, fața sa era împietrită ca și mai înainte, privirea sa disprețuitoare ca totdeauna. Mulțimea de domni și de doamne, care se adunaseră, duse impresiunea cu sine, ca și când nu i-ar păsa nimic de moartea unicului său fiu. N-aruncă o privire măcar asupra mortului, care era acoperit de cununi de flori dăruite. Nimeni nu știa că fusese în zori de zi pe furiș la sicriu și nici acea nu știa nimeni că depusese prima sărutare părintească pe fruntea fiului său mort, și că apoi se ridicase rigid în sus, rumpând cu trecutul. </p>  
<p> Punându-se prințul Dimitrie în seara înmormântării, pentru prima oară după ce zăcuse fiul său pe patul său, la odihnă, fu din nou domnit de acea simțire minunată, de care fuse cuprins atunci, când simțise pe fiul său în brațele sale, și deodată îi veni, ca un gând de sus. Radu n-a murit, era numai leșinat, și el, principele Dimitrie crezuse medicului! Cum putuse să să încreadăă în el? Nu știa, că toți din lume sunt înșelători? Ca, și nebun se apuca de cap, se îmbrăca degrabă, suna clopoțelul, ordona să se pună caii la trăsură, să se aducă facle, să să urce doi servitori pe capră, se arunca în trăsură, și dete poruncă să meargă la Locuste. — Acum era pătruns că Radu fusese numai leșinat, că medicul a fost corupt de înamicii partidei sale, da scia și de câine, de George Bălescu, ca să-l declare de mort.</p>
<p> George Bălescu! Acest om îi era un obstacol, îl ura, îl va nimici! </p>
<p> El numai el, acel gazetar putuse să-l îndemne pe medic la acest sacrilegiu, și nebun, de a putut crede, că un copil să moară din o simplă căzătură de pe cal. Nu era mort Radu, era numai leșinat. Prințul Dimitrie răcni acum către vizitiu să mâne mai de grabă convins, că cu picioarele sale ar fi sosit mai degrabă, mânat de furia care-l domina - dar avea trebuință de servitorii cu faclele, pentru a se coborî în criptă. Se dezbrăcă de blana sa cea mare, în care se învelise, fără a ști pentru ce, căci sângele fierbea în el. Ba nu, acum știa ce va face cu acea blană, va înveli pe Radu si-l va feri astfel de frig, după ce-l va fi deșteptat la viață. Cum va face aceasta nu știa, căci n-adusese nimic cu sine; se opri deci dinaintea unei cârciumi si ceru să se deștepte oamenii și să cumpere rachiu de la ei. Dar nevrând să deschidă cârciumarul, care credea că va fi călcat de hoți, aștepta puțin prințul Dimitrie, apoi își pierdu răbdarea și merse înainte în goana cailor. Biserica era înclusă; dar ușa ei era numai de lemn, și era mică, așa dar fu lucru ușor de a o înfunda, cripta era încă deschisă. Prințul Dimitrie nici nu ș-ar fi luat timpul de a scula pe preot, ar fi spus să se spargă și cripta. De abia găsea destulă răsuflare pentru a vorbi, și totuși trebuia să dea ordin să se aprindă faclele. Era groaznic de a-l vedea. Părul său cel lung îi cădea în vreo câteva plete peste fața sa, ochii mai ieșise din orbitrii lor, fața-i era schimonosită și cu toate astea statura sa era dreaptă. Oamenii săi se îmboldiră pe furiș, se înțelegeau fără a zice un singur cuvânt, „a înnebunit”, stătea scris pe fețele lor. Prințul puse să-l precede cu faclele, nu simțea nimic din grozăvenia criptei celei vechi, merge degrabă spre sicriul băiatului.</p>
<p>Dar -avea nimic la îndemână pentru a-l deschide. </p>
<p>Își dete o dată în disperare eu mâna peste frunte, apoi își aduse aminte de briceagul său cel mare. Îl scoase din buzunar și începu să strice sicriul. Nu era prins tare, dar totuși se rupse o prăsea a bricegului. Vizitiul, care înțelesese întru aceia întenția stăpânu-său, aduse un clește mare din lada trăsurii. Prințul i-l zmuci din mână, îl vârî în crăpătura sicriului, si cu zgomot căzu capacul pe pietrele podelei. Prințul ezita un moment, oamenii repășiră cu groază, „Măria ta”, îndrăzni a se ruga un servitor, el însă nu auzea nimic, voia să ia cadavrul fiului său în brațe,  dar în acel moment pică la pământ. Un servitor stătea dindărătul său și fiindcă alergară și ceilalți degrabă întru ajutor, prințul nu se lovi cu toată puterea de lespezi. Oamenii îl luară și-l duseră în aerul proaspăt, întinzându-l, cât era de lung, pe pământul cel jilav. Apoi unul aduse blana și o întinseră peste el. Acum stăteau cu toții, neștiind ce să facă, făcliile se stinsese, când le aruncaseră la pământ, pentru a sprijini pe prinț.</p>  
<p> „A otrăvit pe băiat și acum îi pare rău” zise unul dintre servitori. Celălalt era atât de îngrozit încât îi tremura tot trupul și nu era în stare de a răspunde ceva. Dar era bine, căci dacă ar fi zis ceva l-ar fi auzit poate prințul căci își veni în fire, tocmai atunci și tocmai în momentul în care deshămase vizitiul un cal pentru a merge călare în oraș după un medic, căci credeau, că și prințul ar fi murit sau cel puțin era gata să moară. </p>
<p> „Ați închis iarăși sicriul?“ întrebă el cu vocea tare.</p>
<p>„Nu.”</p>
<p> „Mergeți dar în jos, și puneți capacul la loc!”</p>
<p> — Vai ce ordin înfricoșat; erau trei inși, și totuși nu îndrăzneau, căci faclele erau în criptă si erau stinse. Spre fericire, mai era o faclă de rezervă în trăsură, pe aceasta o aprinseră, însă totuș dura mult, până să deciseră, ca să coboare treptele în criptă. </p>
<p> Prințul Dimitrie nu observa, cât timp trecu — lui nu-i mai era degrabă. Știa, că fiu-său este mort acum, chiar dacă nici n-ar fi fost, când îl înmormântase; acum nu mai încăpea nici o îndoială. Se rezemă de o cruce, de una din acele cruci mici, care stăteau împrejurul bisericii, și fu apucat de o oboseală atât de mare, încât mai bine ar fi voit să nu se mai miște din loc. </p>
<p> Era o noapte fără lumina lunii, cu un cer întunecat pe care se vedeau stelele, limpede și luminoase, dar fără strălucire. Colea dincolo de șosea se întindea parcul cu pomii săi fără frunziș, care se ridicau ca niște giganți cu ramii lor neîmbrăcați. Prințul Dimitrie văzu astea toate atât de apriat, încât nu mai uita niciodată, însă mai târziu nu mai știa unde văzuse această imagine nocturnă, în această oră nu avea cunoștință de sine însuși, simțea numai un dor de pace. Ca prin vis auzi în fine apropierea oamenilor săi, se puse în trăsură și merse înapoi - de astă dată drumul i se păru scurt - înapoi în palatul pustiu și se culcă acolo în casa fără copil. Râsete copilărești nu răsunaseră niciodată prin acele spații mari, dar pasul mic, care dădea un ecou ca niște ciocnituri mici cu ciocanul, se auzise pe acolo și sălile și coridoarele simțeau din liniștea tăcută, care domnea prin ele, ca stăpânul lor este fără viitor. </p>
<p>Fără viitor? El prințul Dimitrie să fi fost fără viitor? Fără moștenitor direct da! însă fără viitor ba! „Prea de timpuriu v-ați bucurat“ zise el în sine, „voi care ați crezut că m-ați doborât, dar mai cu seamă tu, George Bălescule, ia seamă, să nu mi te pui vreodată fățiș în cale, căci...Ce avea prințul cu acest om? </p>
<p> Faimele care se lățiseră cu privire la prințul Dimitrie erau varie, una mai grozavă decât cealaltă. Unii ziceau că ar fi ucis în furia sa cu însuși mâna sa pe fii-său. Alții că l-ar fi otrăvit, mititelul ar fi descoperit niște secrete tăinuite și păstrate la „Locustele”.  Căci încercările prințului cu baloanele treceau de mult timp drept o mască în dosul căreia ascundea întruniri de conjurați. Călătoria nocturnă la sicriul copilului se descrise în culorile cele mai grozave și trecea din gură în gură. În straturile mai de jos ale poporului să adăugase superstiția la groază, Dumnezeu tatăl cel ceresc, ziceau acei oameni, l-ar fi trântit de pământ în acel moment, când voise să se atingă de cadavrul copilului său! Niciodată, prințul Dimitrie, nu fusese obiectul unei terori așa de mari, unui înteres atât de general. El simți această și se bucura: „Când se tem de mine, îmi dau ascultare.“ zicea el. </p>
<p> Sofia Petru era acum soția lui George Bălescu, după cununie întreprinseră o călătorie la Paris de la care erau deja întorși pe timpul morții lui Radu celui mic. Sofia era unica ființă, care compătimea cu sinceritate pe prinț. Credea că-l cunoaște mai bine decât ceilalți toți, decât chiar părinții ei, și ea iubise în totdeauna pe Radu. Încă tot vedea dinaintea ei figura sa iubită, delicată, așa cum o văzuse în ziua ei de nuntă, ochii mari albaștri cu expresiunea melancolică și o durea la inimă, că nu făcuse acestui iubit copil mai multă bucurie. Bărbatul ei nici în această privință, ca în multe altele nu simpatiza cu dânsa. Câteodată îi părea Sofiei ca și când ar avea din capl locului o aversiune pentru tot ce-i păsa ei.</p>
<p> Visul, că el o ar iubi pe ea zburase de mult și în inima ei venise o simțire stranie, amară-dulce, să ocupe locul amorului de mai înnainte. Câteodată credea cum că George ar fi din fire atât de rece și că ar fi peste tot lipsit de simțirea pe care o aștepta de la el. Însă mult timp n-a putut rămâne în această rătăcire. În contactul silit, în care petrecuseră singurri primele săptămâni ale căsătoriei lor, îl studia cu ochii pătrunzători unui amor nefericit. Era amabil cu ea, necurmat amabil, însă nu observa dacă ea îl privea cu ochii înfocați sau cu privire rece și repulsătoare.</p>
<p> Numai politica țării sale părea a-l interesa. Când venise știrea despre căderea principelui domnitor, prescurta călătoria sa de nuntă, si se întoarse acasă. Ori se profita numai de această împrejurare pentru a scăpa de tetatetul cu ea? </p>
<p> Pe atunci înteresul Sofiei se concentra pe un singur punct, adică să afle, de ce o luase de soție? Pentru averea ei nu o făcuse, căci insistase de a nu primi nici măcar un ban drept zestre.</p>
<p> O iubise el oare ș-apoi îl deziluzionase ea pe el? Nu era ea ceea ce sperase el de a găsi într-însa. Nu era destul de cultivată, destul de frumoasă? Nu găsise tonul, care să-l atingă la inimă? </p>
<p> Pe zi ce trecea devenea tot mai sfiicioasă, ba fiecare din mișcările ei purta timbrul acelei nesiguranțe de care era domnită — el însă nu observa nici această. La Paris, când era ea atrasă de vreo frumsețe și exclamase: „ah, asta-i minunat de frumos,el se întorsese cu răcelă, nu o dată ci de multe, de nenumărate ori! Vocea ei îi făcea rău. El sperase odinioară a vedea frumsețile lumii cu alta, și-i cădea cu greu să găsăscă pretutindeni în locul femeii iubite imaginea unei străine. Sofia însă nu se gândise niciodată la aceea, cum că el ar iubi pe alta. Aceasta adică cealaltă, dăcă n-ar fi fost liberă, s-ar fi putut divorța, pentru a se mărita după George; atari dificultăți se dezlegaseră prea des în jurul ei pe cale legală, decât să le fi putut considera drept pedece. </p>
<p> Nu, după părerea ei, cauza trebuia să zacă în ea însăși, și de aceea se făcu și mai tandră cu el și de aceia nici nu dispera pe deplin, căci avea o viață întregă dinaintea ei pentru a-și câștiga inima lui. </p>
<p> Dar trecând săptămână de săptămână și după ce jignise amorul ei propriu așa de des înaintea lui, îi veni o nerăbdare, nerăbdarea tinerețelor, care vărsa în amorul ei picăturile cele amare ale amorului propriu vătămat; acum ar fi voit să-i facă vreun rău numai și numai ca să fie observată de el. </p>  
<p> George, după  căsătoria sa, era cu mult, mai mulțumit ca mai înainte. „Am comis o lașitate, dar acum cel puțin este comisă, zise către sine. Dar credea a fi comis acea lașitate mimai în sine și către Paula, la Sofia nici că se gândea. Ea se măritase după el, fiindcă era din familie bună, vecină, el îi da tot, ce putea cere o fata ca și ea. Ceea ce-i lipsea lui din bogăție găsea la mumă-sa, care nu se gândea decât la eleganța fii-sei. El îi dase un nume, o pozițiune, un bărbat, de care n-avea să-i fie rușine, când mergea într-o societate, sau când se ducea în preumblare: așa numita credință îi va păstra — dar acum, drept recunoștință, trebuia să-l lase în pace. Și Paula era mai fericită de când căsătoria lui George devenise un fapt împlînit. In ziua înaintea cununiei sale, când fuse pentru ultima  oară la ea, îi zisese într-un moment descurajare: „Merg la cununie, ca un osândit la pierzări.“ </p>
<p> Paulei îi veniseră lacrimi în ochi și răspunsese: </p>
<p> „George, trebue să fii bun către ea, căci te iubește.“ </p>
<p> Paula îi zisese adeseori acest cuvnt: „te iubește”. El însă în cele mai multe cazuri râsese și răspunsese, că fiundcă-l iubește ea, Paula, ar crede, că l-ar iubi fiecare altă femeie. Apoi Paula se ferise de a mai aduce vorba la această. Ea mai avea o mâhnire a ei proprie, pe care o suporta atât de lesne când era George lângă ea, de și nu-i spusese lui nimic de aceasta. </p>
<p> Pe timpul, când George să afla cu soțiă-sa la Paris, Doamna Verenu îi trimisese o epistolă de amor, pe care Nicu o adresase câtre dânsa. După ce citise Paula acel bilet, i se pusese ca un văl pe ochi, mâinile i se încleștaseră și crezuse că va cădea în leșin. Era atât de necrezut, așa de revoltător, atât de reu, încât ar fi trebuit să stea pe loc cerul și pământul de această grozăvenie. Dacă bărbatu-său ar fi fost acasă, i-ar fi spus totul, și-ar fi vărsat toată amărăciunea din inimă, ar fi dat curs liber scârbirii sale, dar el se întoarse cu vreo câteva ore mai în urmă și întru aceia fu apucată de simțiri mai domole, mai echitabile: Dacă bărbatu-său avea nefericirea de a iubi pe această femeiă, nu era datoria ei, să-i vină întru ajutor, ca să învingă acestă pasiune? Nu era soția lui, nu era o legătură sfântă prin care erau împreunați, și nu trebuiau să împartă și suferințele? O amantă ar fi avut dreptul de a-l părăsi, soțiă-sa nu avea însă acel drept!</p>
<p> Când se întoarse spre seară Nicu acasă, Paula îl întâmpină cu inima plină și    puse lângă el în odaia lui. Fața lui era întristătoare, avea cercuri mari împrejurul ochilor, ea resimți o mare durere pentru el. </p>
<p> „Nicule” zise ea cu blândețe, nu știa cum să înceapă și tremura cu tot corpul, „este drept, că iubești pe doamna Vereanu?“ </p>
<p> Nicu începu să râdă cam tare: „Cine ți-a spus asemenea prostii?”</p>
<p> Paula răsufla una cu greu și-și încleșta dinții. </p>
<p> „Spune-mi adevărul, voiesc să împart durerea cu tine”, răspunse cu pasiune. </p>
<p> „Dar adevărul este că te iubesc numai pe tine, cine a putut să-ți bage acești gărgăuni în cap?”</p> 
<p> Paula tăcu un moment, apoi răspunse plângând:</p>
<p> „Te rog, te conjur în numele suvenirilor tale cele mai dulci, mărturisește-mi.” </p>
<p>„N-am să-ți mărturisesc nimic! Ești revoltătoare cu insistența ta de a mă face de minciună.”</p>
<p>Paula puse amândouă brațele pe masă și capul peste ele și plânse de se topea. Nicu se sculă și începu să spună, devenind din ce în ce mai violent. După câtva timp Paula se sculă, acum era cu totul liniștită, dete bărbatului ei propriul său bilet și zise: „Doamna Vereanu mi l-a trimis în decursul zilei, împreună cu vreo două rânduri în care mă sfătuiește să mă încerc să aduc la reson pe bărbatu-meu. Nu mă voi încerca, ci mă voi gândi până mâine ce să mai fac.”</p>
<p>Nicu rămase împietrit, i se părea că-l va îneca furia, nu știa pe cine este mai mânios, pe Paula sau pe Cleopatra. Aceasta din urmă se împăca însă degrabă cu el. Paula însă nu mai voia să știe nimic de el. Trăiau separați, în aceeași casă, uniți pentru ochii lumii, dar în realitate despărțiți. Nicu suporta această separare cu inima voioasă, se bucura prea mult că Paula în nevinovăția ei, îi predase acel bilet fatal. și că prin urmare era lipsită de un document prețios, în caz de divorț. </p>  
<p> După prima și după scârbirea generală, Paula nu mai resimți dureri; nu era izbită la inimă prin neiubirea bărbatului ei. Nu-l iubise, ci primise numai amorul lui, dar totuș era tristă văzând că nu-l mai poate stima. Dar cu caracterul ei absolut, își smulse orire simțire de aplecare către el din inima ei: el abuzase de încrederea ei și această nu o putea să-i ierte și cu toată căldura cugetelor sale se alipi de George. George nici n-avea lipsă de o confidență din partea Paulei, el știa, vedea cum stau lucrurile. Deși nu o vedea adeseori, totuși o cerceta câteodată. Către Sofia, către soțiă-sa se arăta amabil în public, mergea cu ea în preumblare cu trăsura, astfel în cât tot orașul zicea că n-ar fi pereche mai fericită decât ei. </p>
<p> „Cât de lesne te deprinzi a fi fals!” zicea cu amărăciune în sine, și apoi se întrebă, de ce ar fi făcut primul pas. Acum i se părea, ca și cum ar fi fost nebun în acea seră, când se logodise, căci la ce-i folosea aceasta. Ș-apoi ce e mai mult, se retrăsese și de la politică, își dăduse demisia ca deputat. Ca și când n-ar fi   avut o opinie fermă, pentru care și-ar fi dat și capul și inimă, ca și când n-ar fi dorit să vadă pe tronul României un principe străin, care să scape biata țară de luptele de partidă, și să-i aducă liniște și pace, si prin astea, bunăstare, progres, înflorire. </p>
<p> Încetul cu încetul se apuca iarăși de politică, însă n-avea mult de lucru în această privință, doar să scrie ici colea câte un articol de jurnal și să supravegheze necontenit pe prințul Dimitrie. </p>
<p> Se plângea câteodată către Paula de viața sa greșită și nu putea înțelege că era în stare a trăi fericită pe lume.</p>
<p>„De când te iubesc, George” zicea ea, „sunt totdeauna veselă când te văd, fiindcă ești de față, când nu te văd mă gândesc la tine.”</p>
<p>Vedea bine cât era de nepațient George și recunoștea că temperamentul său vivace nu putea găsi fericire în contemplațiune liniștită, dar aștepta totul de la timp și de la forța deprinderii. </p>
<p> De la timp, da, acesta aducea multe și sfârșește multe, dar timpul este totodată și cel mai credincios amic al morții, însă Paula nu se gândea nici la moartea lui, nici la a sa.</p>
<p> Nu știa de ura neîmpăcată a prințului Dimitrie și chiar dacă ar fi știut, de unde ar fi putut prevedea evenimentele care se plămădeau deja în sânul timpului, acel vulcan necalculabil, acelui abis întunecat.</p>
<p> Lui George ăi trecu luna lui MArtie încet și cu greu, întreaga forță a firii sale care avea să se epuizeze în speranță și în așteptare, se revoltă. Se alesese un domnitor, iar acesta refuzase tronul României, acum era vorba de un al doilea prinț străin. Totodată, poporul nepriceput începu a striga ici colea după independența provinciei, voia ca Iașii să devină iarăși capitală. Această idee se împrăștia printre populația mai de jos așa degrabă, încât George, care și el avea o idee fixă în contra prințului Dimitrie, întocmai cum avea și prințul Dimitrie în contra lui George, și acesta zicem era convins că astea toate ar purcede de la prinț, că el ar fi corupt poporul.</p>
<p>În casă, în familia sa, George trebuia să fie foarte precaut, căci Sofia și părinții ei erau partizani fideli ai prințului Dimitrie, ba aceștia din urmă chiar spionii lui.</p>
<p>George nu vorbise niciodată înaintea Sofiei de temerile și de speranțele sale, ba cu intenție o ținea în neștiință de atitudinea sa, numai de la alții aflase că ar fi ținut discursuri violente, că ar fi vorbit de trădători care vor să vndă țara, s-o predea rușilor, făcând astfel aluzie la prințul Dimitrie.</p>
<p>O dată lipsi de mai multe zile de acasă, sub pretext că cercetează moșia sa, dar el nu părăsise orașul, ci fusese zi și noapte în biroul de redacție al unui jurnal fondat de el.</p>
<p> Sofia află și aceasta și deodată i se rupse firul răbdării. Crezu că amorul ei cel adnc s-ar fi prefăcut în ură. Dacă George ar fi luat mai bine seamă de ea, ar fi văzut, că dușmanul său cel mai mare era în jurul său, în propria casă. </p>
<p>Sofia voia să se arunce în brațele prințului Dimitrie. Prin instinctul urii simțise că astfel va izbi mai tare în George. Se profită de prima ocazie întâlnind pe prinț în casa părinților săi și-l rugă ca s-o ducă cu sine la moșie, la mormântul lui Radu.</p>
<p>„La mormânt” exclamă prințul, eu nu voiesc să aud de morminte.</p> 
<p> „Știu că te gândești numai la tron, șopti Sofia. „Cine ți-a spus asta, soțul D-tale Domnul Bălescu”, întrebă prințul cu sprâncenele încruntate. </p>
<p> „Nu, căci cu el nu vorbesc nimic despre politică,  aș putea zice, că nu mai vorbesc eu el nimic, răspunse Sofia. </p>
<p> Ce să fie asta, vreo cursă, care-mi întînde acel blestemat de Bălescu, prin soțiă-sa! își zicea prințul în sine, fără de a răspunde Sofiei. </p>
<p> „N-am decât un singur vis”,  continuă acum Sofia cu vocea năbușită. </p>
<p> „Și care poate fi acel vis?”  reflecta prințul. </p>
<p> „De a te vedea Domnitor!”</p>
<p> „D-ta, soția lui Bălescu? Nu se poate să ai asemenea păreri.”</p>
<p> „Tocmai fiindcă sunt soția lui, tocmai fiindcă mă socotește întru nimica, nu numai în politică, dar și în...” Sofia se opri acum fără de veste, o privire înfocată a prințului răspândise fără de veste o lumină atât de mare în sufletul ei, încât văzu cu groză abisul în care era să se arunce de bună voie. </p>
<p> „Ce prințesă minunată ai fi fost D-ta”, zise prințul Dimitrie. </p>
<p> Ea tăcu și schimba vorba. Prințul din acel moment, știa, că fusese sinceră către el. Cine știe când și cum îi va prinde bine devotamentul acestei femei, deci voi să o menajeze. </p>
<p> Da, prințul Dimitrie avea planuri, și urmărea aceste planuri în secret, dar eu bun succes. Acum după ce aflase, că poate dispune în jurul Bălescului de o persoană devotată, ba ce e mai mult, de o femeie pasionată, care în furia ei, în ura ei îi va servi lui cu mai multă credință și sinceritate, contra dușmanului său cel mai redutat, ca oricine. Acum deci nu mai considera pe acel Bălescu, pe acel redactor, de o pedacă atât de mare, precum îl considerase până atunci. </p>
<p> Niciodată nu s-a descoperit întregul plan al prințului, dar unele efecte ale acelui plan s-au văzut, și vom asista și noi la desfășurarea lor. </p>
<p> A doua zi după convorbirea Sofiei cu prințul domnea o liniște remarcabilă prin străzile orașului. Un manevru de primăvară se ținea în o depărtare ca de o oră de la oraș și mulți merseseră deja de dimineață afară, ca să vadă corturile și spectacolul. </p>
<p> George Bălescu voise și el să asiste cu soțiă sa, dar apoi, în urma unei știri, declarase, că nu poate, așadar merse Sofia cu Vereanu și cu Nicu Navru. </p>
<p> Știrea care reținu pe Bălescu în oraș fu o adevărată fatalitate pentru el, dar pentru țară ea fu o salvare. Nu s-a aflat cine adusese acea știre și ce-i vestise lui George. </p>
<p> El ședea în biroul său de redacțiune și aștepta să să întoarcă un om, pe care-l trimisese prin suburbii. George Bălescu avea convicțiunea, de unde îi venea nu știa nici chiar el însuși, avea convicțiunea, cum că astăzi trebuia să se întâmple ceva. </p>
<p> Adică Domnitorul nou ales, Carol de Hohenzolern avea să calce azi pe solul României, era deci o zi destul de memorabilă, dar acest fapt îl neliniștea pe George, poate că să gândea la orecare contra mnitestației, însă temerea sa nu era bazată pe nici un semn, pe nici o vorbă, și așa dar nu era poate decât o simplă nălucire. Iei colea și lui îi părea, că numai visează de asemenea lucruri, și se numea pe el însuși vizionar, și totuși în contra părerii amicilor săi, nu putea năbuși convicțiunea sa, că s-ar fi plănuit, pentru acea zi o demonstrațiune separatistică, o demonstrațiune urzită din partea prințului Dimitrie, cu scop de a fi proclamat de Domnitor al Moldovei. </p>
<p> Omul se reîntoarse și îi aduse știrea că glote suspecte s-ar porni înspre „Locuste” și că suburbiile ar fi deșarte, ca niciodată. Prințul Dimitrie n-ar fi ieșit încă din palatul său, iar Doamna Bălescu ar fi întrebat de el la moșie. </p>
<p> „De cine a întrebat?” repetă George Bălescu către servitorul său. </p>
<p> „De prințul Dimitrie! răspunse aceasta. </p>
<p> „Soțiă-mea să fi întrebat de prințul Dimitrie, afară la moșie” zise George mai mult în sine, decât către servitor. </p>
<p> „Da”, afirma acesta, „mi-a spus chiar portarul la poarta grădinii. </p>
<p> „Bine, du-te, făcu Bălescu cu un gest de nerăbdare. </p>
<p> „Sofia!” își zise acum George, „la porta prințului, iată un lucru minunat! De ce să fi mers ea acolo? Ca să verse vreo două lacrimi la mormântul mititelului Radu? Dar atunci n-ar fi avut lipsă, ca să mai întrebe de prinț, aș...</p>
<p> Acum îl copleșiră niște gânduri stranii. Își aduse aminte, că mai înainte, pe când nu-i păsa de aceasta, auzise adeseori vorbindu-se de amiciția prințului și a Domnișoarei Petru, că mititelul venise adeseori la dânsa!</p>
<p> Să fi fost el George Bălescu, un instrument al prințului Dimitrie când o luase el de soție, erupsese el prințul în un hohot sarcastic, când ea devenise soția sa! Asta să fi fost cauza repulsiunii sale înstincitive, a urii sale nemăsurate în contra lui? </p>
<p> Scrâșni din dinți de furie oarbă: „Între noi trebuie să se facă lumină și încâ cât de curând”, zise el. </p>
<p> Nu-l mai răbda în birou. Ieși pe stradă, voia să meargă prin străzile laterale pe șosea și de-a colo la „Locuste”. </p>
<p> Mergea turbat, dar totodată cu luare aminte de cea mai mică mișcare. Orice vedea, i se părea suspect și gândurile sale îl goneau așa de mult, încât îi veni amețeală. </p>
<p> Credea că ar fi efectul unei sfâșieli de la inimă deci intră în o locandă și ceru de mâncare și de băut, pentru a se restaura. </p>
<p> „Nimic nou, domnule redactor?” întrebă birtașul clătinând din ochi.</p>
<p> „Nimic!” răspunse George care nu voia să intre în conversație cu acel om, care trecea de partizanul secret al prințului.</p>
<p> Dar nici birtașul n-avea intenția ca să stea de vorbă cu musafirul său, căci grăbi afară.</p>
<p> „Unde se duce chir Nastase”, întrebă George pe băiat, care rămase să-l servească.”</p>
<p> „Apoi de, mai știu și eu”, răspunse acesta, „trebuie să se pregătească vreun lucru mare, de iese pe acest timp, în contra obiceiului său.” </p>
<p> George plăti și ieși afară. Era ca pe la două ore. Fău semnn unui birjar, care trecea în pas și se puse în birjă. </p>
<p> Șoseaua era liniștită, animată numai prin vreo câteva care de țărani și prin vreo câțiva jidani. </p>
<p> Văzând George această liniște se întoarse zicându-și că Vereanu și Navru totuși vor fi avut dreptate, când susținură că prințul Dimitrie ar fi renunțat la orice încercare; dacă nu se va întâmpla astăzi nimic, totul va fi bine, căci prințul cel străin va ocupa tronul și se vor suprima toate uneltirile. </p>
<p> Adeseori o pățește omul cum o păți acum George. În momentul când i se alină toate temerile, pe  care le-au avut până atunci, în minutul când crede, ca s-a convins pe deplin de deșertăciunea lor, se pomenește deodată, că totuși a fost drepte, ba încă prea drepte și poate nu destul de mari. </p>
<p> Cu cât se apropia George mai mult de oraș cu un freamăt neobișnuit, atât auzea mai mult un vuet, un freamăt neobișnuit, deja până să nu sosescă în piașa cea mare, acolo însă, dinaintea municipalității, trăsura sa  nu mai putea avansa. </p>
<p> Toată piața era plină de oameni, care vociferau, care strigau balconul municipașității era ocupat, și George auzi strigăte, ca:</p>  
<p> „Trăiască independența!”, „Trăiască prințul Dimitrie!”, „Jos cu străinul” </p>
<p> Georgc se așteptase de săptămâni la una ca aceasta, ba cu câteva momente mai înainte era sigur că va asista la o asemenea scenă, și numai în minutul cel din   urmă, după cum știm, părăsise această idee. Cu toată pregătirea sa, cu toate că știa, că acest tumult nu era manifestarea voinței poporului, ci era artificial, urzit de prințul Dimitrie cu bani rusești, cu toate acestea, văzând acum cu ochii realizarea temerilor sale, văzând acea mulțime de oameni ondulată, se simți apucat de amețeli. Se sculase în birjă și se uita împrejur, doar de va vedea figura cea înaltă a prințului, firește, ea nu era de față, sau nu era de recunoscut. </p>
<p> George se dădu jos din birjă.</p> 
<p> „Mă duc să-mi aduc revolverul să-l împușc chiar pe din dos, oricum ar fi!” zise în sine, „să strice el ultima noastră speranță!” și se încercă de a ajunge prin o stradă laterală în locuința sa. Dar aceasta nu se putea așa de lesne, oamenii înarmați cutreierau în gloate toate străzile, ar fi trebui să meargă cu ei sau să fugă. Se întoarse în piață. Strigăte, zbiarate, urlete, și cu toate acestea totul avea un aspect pacific, clopotele catedralei răsunau - preoțimea stătea cu totul la dispoziția Rusiei și serba dezlipirea provinciei de țara ei soră în maniera ei sunătoare.</p>
<p>George se apucă de cap, îi era ca și când ar trebui să-și piardă mințile.</p>
<p>„Asta-i numai o glumă! O mână de oameni plătiți zbiară și cu aceasta să se decidă soarta noastră?” Mâine vor veni rușii sub pretext că trebuie să susțină ordinea, și apoi s-a hotărât cu noi.</p>
<p> George se îmbulzi prin mulțime, o străbătu, îl cunoșteau cizmarul și croitorul său, lăptăgiul și pălărierul său stăteau cu țăranii și zbierau. Il lăsau să treacă, ordinul suna numai de a face zgomot, nimeni nu se gândea că va veni miliția și că va începe împușcatul. George străbătu până la municipalitate, urca treptele și ieși pe balcon. </p>
<p> „Ați înnebunit”, răcni câtre cei care stăteau inghesuiți acolo și împinse pe unul deoparte, „cărați-vă la moment de pe balcon.” </p>    
<p> Bărbații adunați acolo erau cu totul uimiți și speriați, George avea o înfățișare atât de imperativă prin furia care-l domnea. Nimeni nu știa ce voiește, astfel se retraseră cu toții în odaie și el rămase singur pe balcon. Cei de jos deveniră atenți la acaestă procedură și începură a asculta căci de mult deja așteptaseră ceva nou. Lumea se înfierbântase prin strigătele și zbierăturile proprie și acum spera că veni altceva - după calculul prințului Dimitrie, trupele ar fi trebuit să fie de mult întoarse pentru a restabili pacea.</p>  
<p> „Ați înnebunit!” răcni el încă o dată, „dar nu știți voi cine este prințul Dimitrie?” </p>
<p> Toți tăcură, toți încremeniră de lucrul ce aveau să audă. </p>
<p> George continua: „Un om care vă voiește răul vostru este el, un om care nu cunoaște nici dreptate, nici lege, un om, care nu are Dumnezeu” — jos se simți un morăit, erau popii, pe care prințul Dimitrie îi plătise totdeauna cumsecade. George auzi acest morăit si nemaiputând să-și stăpânească cuvintele sale, căutând după ceva, ce să înțelegă poporul și de care să fie îngrozit, zise: „un om care și-a omorât propriul său copil.”</p>  
<p> Grozăvenia învinovățirii, puterea vocii, autoritatea cu care pronunțase pe știute o minciună, nu rămaseră neobservate, căci trebuia să fie adevărat, ceea ce proclama acum George Bălescu atât de tare. Toți auziseră despre această, și țăranii de pe moșiile prințului, pe care îi chemase în oraș și care făceau jumătatea din răzvrătitori erau ca trăsniți de fulger. </p>
<p> „Dea Domnul, ca să nu vină acum miliția, atunci toți se vor împrăștia în pace”, cugetă George, când repăși acum de pe balcon, altul avea să le strige acum: „Duceți-vă acasă”, lui nu-i era permis a mai adăuga un cuvânt măcar, pentru a nu slăbi efectul. </p>
<p> În acelaș moment însă răsunară împușcături și una dintre patrule veni fugind din strada principală, se născu o frământare grozavă, George înțelese îndată că trupele veneau de pe șosea, și că se încinsese lupta. </p>
<p>„Și așa va trebui să să sfârșească în favoarea noastră”, zise el, „acum trebuie numai să prezentăm în presă această răscoală întreagă, ca un lucru de râs, să spunem că nu era nimic serios.”</p>
<p> Merse degrabă la redacțiunea sa, dar nu era în stare de a scrie un singur cuvânt. Era prea excitat și deodată îi veni grija de Paula. </p>
<p> Ce va fi de ea, dacă bărbatul ei, cum nu se putea aștepta altfel, va fi pus casa sa la disposițiunea trupelor — dacă se va fi încins lupta acolo în nemediata apropiere a ei, sau dacă era singură și Nicnu pe străzi. Grăbi pe o mie de cotituri prin o poartă din dosul grădinii, la ea. </p>
<p> Totul era liniștit în casă, lupta era în depărtare. Paula ședea la fereastra budoarului ei și privea în lumina murindă a zilei. Era așa de uimită, încât era rece ca gheața și nu se putea mișca. </p>  
<p>„Tu ești, George?” întreba ea și se anina de el, „Totul va pieri acum?”</p>  
<p> „Nu, Paula”, zise el pripit, era opresat de întunecimea odăii, „este bine, cum stau lucrurile acum, miliția este de partea noastră. O, ce bine ar fi fost dacă ar fi refuzat să tragă.”</p>
<p> „George”, îl întrerupse ea și îi stinse convulsiv mâna, „îți aduc frica, nu-i așa că este de râs, dar m i-e teamă că ți se va întâmpla ceva.” </p>  
<p> „Tu ești aici mai expusă” zise el pentru a schimba vorba, „este periculos dacă rămâi tu!” Vino să te duc în siguranță! </p>  
<p> Îl privi uimită. </p>  
<p> „Tu nu mă poți duce în siguranță, ci numai în pericol”, zise încet, ca și când ar vorbi cu cine și izbucni în lacrimi. </p>
<p> El merse după servitoare și ordonă ca să se aprindă o lampă, se duse pe stradă, dar se întoarse iarăși. Paula zăcea,, albă ca zăpada, pe canapea”</p>
<p> „Știu, știu” șoptea ea neîncetat.</p>
<p> „Ce știi?” întrebă el cu candoare. </p>
<p> „Că te iubesc!” </p>
<p> „Asta o știu și eu”, răăspunse el.</p>
<p> Ea tăcu un moment, apoi continuă: </p>
<p> „Și acum știu, căci Zoe Navru mi-a spus-o astăzi, că mumă-mea a iubit pe un bărbat și că a fugit cu el în lume și acum știu că și eu voi face așa.”</p>
<p> El râse cu tristețe, apoi se apleca peste ea, îi sărută gura și ochii și zise: „mâine vom fugi în lumea cea largă”, apoi se duse. </p>
<p> Îi venise aminte că nu mai poate zăbovi, prințul Dimitrie va cere cont de la dânsul. Merse acasă, acum poate să treacă prin străzile cele mari, totul părea terminat.</p>
<p>  Pe drum se întâlni cu Nicu, care îi comunică în mare excitație partea ce avusese la întâmplările zilei, „și vezi” sfârși el, „că am avut dreptate când ziceam ca să ne ferim de prințul Dimitrie.” </p>  
<p> George nu zise nimic. Nu era în dispoziție de a apuca de o controversă netrebnică cu amicul său. Ce i-ar fi ai folosit, dacă ar fi voit să-i demonstreze că el, George, a jucat un rol cu mult mai principal și că Nicu susținea acum tocmai contrariul din ceea ce susținuse până atunci cu privire la prințul Dimitrie. </p>  
<p> După câtva timp George întrebă pe Nicu. </p>
<p> „S-a terminat în adevăr întru atâta, încât nu vor mai avea Rușii pretext de a ne ocupa țara.</p>
<p> „În fapt, totul este în liniște, numai fierberea mare.</p>
<p> „Voiești să vii către zece ore la mine în birou la redacțiune?” întrebă George </p>
<p> „Bucuros!” răspunse Nicu și amicii se despărțiră. </p>  
<p> Nicu nu-l întrebase pe George de ce-l cheamă așa târziu la el și de aceea nu știm nici noi.</p>  
<p> Îl chemase oare pentru a se explica cu el, a-i spune despre amorul său pentru Paula, soția lui, și a-l determina ca să se învoiască la un divorț sau îl chemase ca să-l aibă la încemână ca secundant pentru cazul dacă s-ar bate cu prințul Dimitrie.</p>
<p> Nu știm și nici nu vom mai afla, căci...</p>
<p> George merse acasă. Sotie-sa tocmai voia să iasă în trăsură.</p>
<p> „Poți să-mi dai ascultare pentru un moment?” întrebă el.</p>
<p> Ea se întoarse fără a zice un cuvânt măcar și se puse jos.</p>
<p> „Ai auzit evenimentele de astăzi?” o întrebă el pe ea.</p>
<p> „Da, știu cât de neresponsabil ai fost tu, prin vina ta totul este pierdut, zice tatăl meu, la care am fost, deoarece nu te-ai interesat câtuși de puțin de mine.”</p>
<p> „Nu aș voi să vorbesc acum cu tine despre politică” răspunse George Liniștit. „Sper că am făcut bine ce am făcut, știu că țara noastră ar fi pierit, dacă ar fi reușit prințul Dimitrie. Nu poți fi de părerea mea, dar aceastăa nici n-am voit-o.”</p>
<p> Tăcu, căci știa cum să înceapă cu aceea ce voia să-i zică.</p>
<p> „Sofio” începu în fine, „am auzit că astăzi ai fost la poartă la prințul Dimitrie, la moșia Locustele. Poate ai voit să mergii la mormântul copilului, ești stăpână pe capul tău, nu zic, că tu să nu fi făcut aceasta, te-aș sfătui numai - iartă-mă, dar ești foarte tânără - acel bărbat este un om defăimat.”</p>
<p> Ambii tăcură. Fața Sofiei era descompusă, își mușca buzele cu dinții și avea o privire renitentă.</p>
<p> „Ziua de astăzi a fost o zi serioasă pentru mine”, continuă George, „tocmai acum am trecut pe lângă morți și răniți, care sunt morți sau răniți pentru un capriciu al prințului, în asemenea momente omului îi vin gânduri stranii. Ești frumoasă, Sofio”, o privi cu amabilitate, „și n-ai aflat amor în măritișul tău!”</p>
<p> Iarăși urmă o tăcere penibilă.</p>
<p> „Știi”, izbucni ea deodată cu asprime, „știi că tocmai voiam să merg la el?” </p>
<p> El dete din cap, ea însă nu-l lăsă să vorbească, ci adăugase: „fiindcă te urăsc.”Cu asta se sculase și venise aproape de el.</p>  
<p> Fiindcă te urăsc și te iubesc, fiindcă te disprețuiesc deopotrivă atât ura mea, cât și amorul meu”, reperă ea.</p>  
<p> El privi în ochii ei înfocați: „Nu pentru mine, ci pentru tine nu te duce la el.”</p> 
<p> „Vezi?”, continuă ea devenind tot mai pasionată, „nici aceasta nu te mișcă! Pot să-ți târăsc numele tău prin murdăria străzii și tu...” </p>  
<p> „Te înșeli”  o întrerupse el cu răceală, „prințul Dimitrie ar fi trebuit să-mi dea seamă pentre interesul ce i-ai demonstrat tu, chiar dacă n-ar fi urmat cele ce a mai urmat!! „Dar”, continuă el, iarăși cu amabilitate, aducându-și aminte că poate nu o să o mai vadă, „tu ești plină de vină.”</p>
<p> „Eu sunt de vină la toate! Căci George, eu te-am iubit, de când te-am văzut pentru prima oară, cu acel amor care nu mai întreabă ce este și cine este! Și când am văzut împlinite visurile mele cele mai frumoase, când am devenit soția ta, am crezut că cerul mi se va deschide și că îți voi putea spune infinitatea amorului meu. Dar toate rămaseră ca și mai înainte, te posedam după aparență, dar ființa ta îmi era tot atât de depărtată ca și în primele săptămâni ale cunoașterii noastre și unde plângeam nopți întregi pentru tine. Așa e firea ta, nu poți să fii al altei ființe, căci nu m-ai fi luat de soție, dacăă ai fi iubit pe alta. </p>
<p>   Nu era o întrebare adresată, ci era o erupțiune a acelei încrederei copilărești, ce pusese ea mai inainte în el. George se roși de cuvintele ei. </p>
<p> „Dar dacă aș iubi pe alta?” întrebă el. </p>
<p> „Atunci aș fi fericită, fiindcă ai putea apoi să mă iubești și pe mine vreodată.“ </p>   
<p> „Și întru aceea te duci la prințul Dimitrie!” o întrerupse cu dispreț. „Nu, Sofio, o femeie care își răsbună de amor respins în asemenea mod, acea femeie nu știe ce va să zică amorul adevărat. Ne-am înșelat amândoi cu fraze. Dă-mi mâna spre adio, vom merge fiecare dintre noi pe calea sa proprie, iartă-mă cum îți iert eu ție.”</p> 
<p> La cuvintele sale din urmă ca să aruncase în un fotoliu. </p>
<p> „Nu, nu te iert”, zise cu asprime, „niciodată nu te voi ierta, dacă ai iubit alta, și nu voiesc nici iertarea ta.”</p>
<p> George ieși din odaiă. Se informă dacă prințul Dimitrie nu trimisese vreo provocare, cu toate că o aștepta în biroul său de redacție. </p>
<p> Nu venise nimeni la casă. </p>
<p> Coborând treptele, îi veni încă o dată aminte, că Sofia va fi mâine disperată, dăcă el ar fi cumva ucis, și dacă nu se vor fi despărțit cel puțin în bine. Era datoria sa de a se întorce încă o dată la ea. </p>
<p> Sta răsturnată fără mișcare în fotoliu și privea în sec, cu ochii seci; sperase, că se va întoarce, acum însă când se întoarse el, ea nu se mișcă. </p>
<p> „Trebuie să rămân la noapte în biroul de redacție” zise el. „Noapte bună, Sofio! Nu lăsa să se culce servitorul, sunt îngrijorat, să nu ți se întâmple ceva. N-ar fi mai bine să te duc la părinții tăi.” </p>
<p> Ar fi fost mai bine, deși nu pentru ea, dar pentru el. Sofia însă nu se gândea la alt nimic, decât la afrontul ce-i fusese George. Cum ar fi și putut să socotească la vreun pericol iminent. Ea răspunse deci: </p>
<p> „Nu, prefer a merge singură.” </p>
<p> „Așadar, permite-mi să te conduc până la trăsură”. </p>
<p>  Chiar dacă i-ar fi făcut Sofia această mică și neînsemnată concesiune, ar fi fost bine pentru George. Însă destinul fatal nu voia să-l elibereze din ghiarele sale. </p>
<p> Sofia răspunse:</p>
<p> „Nu, voi mai aștepta puțin.” </p>
<p> „Adio, Sofio” zise el. </p>
<p> „Adio!” răspunse ea, el însă se duse. </p>
<p>  George promisese Paulei că mâine se va duce cu ea în lumea largă, de la Sofia își luase adio, lui Nicu Navru îi dase întâlnire la biroul de redacție, iar de la prințul Dimitrie aștepta o provocare la duel, și pe lângă acestea toate avea să se gândească la numărul de mâine al jurnalului său. </p>
<p>Fi va el în stare a trata chestiunile cu acel avânt care reclama seriozitatea evenimentelor? </p>
<p> „Și de ce să nu-mi fie dat a ucide pe prinț!” zicea George în sine mergând pe drum. „El va trage întâi, asta-i sigur, la duelul nostru, dar poate nu mă va nimeri și venindu-mi apoi mie rândul, voi ținti bine.”</p>
<p> Viața i se părea dulce, acum când era aproape să o piardă. </p>
<p> Pe străzi se făcuse liniște, ici colea se furișa câte o figură de om prin umbra caselor, grăbind fiecare la cămminul său. </p>
<p> George cufundat în gândurile sale nu observa nici liniștea, nici întunecimea, precum n-ar fi observat nici zgomotul și nici lumina. Nu se uita împrejur și nu vedea pe nimeni. Mergea, drept înainte, fără ca să simtă că de vreo câteva momente, era urmărit de cineva. </p>
<p> Deodată se văzu oprit. Cineva îi puse mâna pe umerii săi. Erau niște mâini grele, care se lăsaseră astfel pe umerii lui George, cu toată întunecimea, el recunoscu îndată pe prințul Dimitrie. </p>
<p> „Putem să reglăm îndată aici afacerea noastră”, zise acesta cu ton disprețuitor, „astfel ne vom scuti de secundanți și vreo câteva picături de sânge mai mult sau mai puțin pe stradă, nu se vor observa de nimeni”. </p>
<p> „Eu prefer calea cea îndatinată”, zise George liniștit și voi să meargă înainte. </p>
<p> Strada era în acest moment de tot deșartă, prințul Dimitrie își alesese bine locul său. </p>
<p> „Hei, apoi te voi împușca ca pe un câine, mie nu-mi convine un duel”,  fu răspunsul prințului. </p>
<p> George privi acum împrejur, dacă ar fi strigat, poate ar fi venit vreo patrulă de soldați, dar până atunci era împușcat și prințul Dimitrie, fugit. </p>
<p> „Iată două revolvere, alege-ți care-ți place, dar iute”, continuă prințul. </p>
<p> „Nu voiesc să mor”, zise George în sine, și ca prin vis zburară chipurile cele iubite dinaintea sufletului său, „trebuie să-l omor.” </p>
<p> Revolverii erau egali, George luă pe unul dintre cei doi. </p> 
<p> „Fiecare are șapte focuri”, adăugase prințul, „nu vom înceta până ce nu va fi mort unul dintre noi doi.”</p>
<p> „Primesc”, răspunse George și începu să numere, dar până să sfârșească, prințul ridicase arma, țintise... </p>
<p> George văzând această se grăbi și el a ținti numărând...Deodată răsunară două împușcături. Unul dintre cei doi căzu, celălalt stete un moment ca și îndecis să mai tragă ori să se ducă, dar apoi se duse. </p>
<p> Cel care se depărta era prințul Dimitrie. </p>
<p> Cel care căzuse era George Bălescu.</p>
<p> Totul rămase liniștit în stradă, se auziseră destule împușcături în decursul acestei seri, așa încât nu se mai interesa nimeni de ele. </p>
<p> Prințul Dimitrie se urcă în trăsura sa de călătorie, care-l aștepta în curtea palatului său și merse la moșie — nu putea să i se întâmple nimic, căci avea pe Rușii la spatele său. Îndurase un eșec astăzi, dar cel puțin un scop totuși era atins, scăpase de un om pe care-l ura și nu mai era silit a vedea fața sa cea scârboasă.</p>
<p> La proxima încercare, răscularea va izbuti, ș-apoi se și săturase de politică, acum va aplica plugul cel nou, ameliorat de dânsul la pământurile sale. </p>
<p> Se mai gândi prințul la multe câte toate, care lucruri importante, care neimportante, la politică, la balon, la fiu-său, la Sofia Bălescu, una într-alta fără șir și sistem, așa șezu în trăsură, unde adormi la cele din urmă.</p>
<p> Nicu Navru aștepta o oră, două ore în biroul de redacție a lui George Bălescu, ca să vină acesta. Făcându-se aproape miezul nopții și nevenind George, Nicu începu să se îngrijescă, jurnalul nu se putea găti fără George, asta o știa și totodată cunoștea însemnătatea tocmai al acestui număr, de ce nu venea dar Bălescu.</p>
<p>  Dn gura unor lucrători de la tipografie, Nicu aflase ce parte luase George la evenimentele din acea zi, dar dacă i se va fi întâmplat ceva? </p>
<p> Navru pleca deci cu încă doi inși pentru a se informa în casele lui George.   Dar până să n-ajungă acolo, în o stradă apropiată de biroul redacției, un corp omenesc mai le închise calea. </p>
<p> „Pentru Dumnezeu, este el”, exclamă Nicu și se aruncă peste dânsul, „este mort.”</p>
<p> „Nu, nu este mort”, zise unul dintre ceilalți, „îl vom duce la redacție.”  </p>
<p> ÎI duseră toți trei în tăcere acolo, apoi alergă unul să caute un medic. Acolo în birou îl puseră pe o canapea mică de piele, făcând împrejurul lui lumină pe cât putură. </p>
<p> „Este mort”, zise Xicu încă o dată, după ce-l examinase, „glonțul i-a mers drept în inimă.”  S-a sînucis, mana sa ținea revolverul strâns ca în fiere”.</p>
<p> „De ce să se fi sinucis? Oare să nu fie prințul Dimitrie”...</p>
<p>  Navru îi făcu semn să tacă, căci în acel moment intră medicul. Acesta constată că moartea ar fi survenit deja cu câtva timp mai înainte și merse ca să împărtășească junei văduve știrea nefericită. Și Nicu se duse, apucând încetinel spre casa sa. Era foarte impresionat de moartea subită a amicului său și mai mult se temea de a aduce știrea soției sale.</p>
<p> Era seara din ziua următoare. </p>
<p> Sofia nu mai redeschise ochii, de când primise știrea despre moartea soțului ei, zăcea ca și moartă, scosese un țipăt sfâșietor și de atunci nu se mai mișcase. Dar un gând era deștept și lăuiunt în ea: „Este prea târziu, este prea târziu, nu mai pot niciodată nu mai pot să-i spun cnvântul dulce, nu-l voi mai revedea niciodată!</p>
<p>   Părinții ei alergase la ea, medicul însă zisese că ar fi mai bine să o lase așa cum era, sa-i dea pace, asadar se retraseră amândoi. Numai o lampă de noapte ardea în odaia ei și ilumina foarte slab, când își veni în fire Sofia se uita cu precauție împrejur ca să vadă dacă n u-i nimeni lângă ea, care s-o păzească, apoi se scula și se dete încetineljos din pat. Voia să mai vadă încă o dată pe bărbatul său și îi era teamă, că nu o vor lăsa, cu toate că acum era al ei, unic al ei, căci ea îl ucise.  </p>
<p> Unde i-o fi pus catafalcul? Incetinel aprinse o lumină, apoi merse mai întâi în salon, acesta însă era deșart, de acolo se duse în odaia sa. Acolo zăcea, pe un divan mare, ca și unul care doarme: urmele căderii sale fuseseră depărtate din păr și de la vestmintele sale, dar hainele, în care-l văzuse pentru ultima oră pe aceste le mai purta. La căpătiul său ardeau făclii și lângă divan zăcea o femeie în genunchi. </p>
<p> Sofia tresări recunoscând fața descompusă a Paulei, Paula merse însă spre dânsa, o îmbrățișă și zise cu simplitate:</p>
<p> „Am venit ca să priveghez împreună cu tine: noi amândouă l-am iubit!  Apoi închise ușa cu cheia. Sofia nu era în stare a spune nu cuvânt măcar. Paula îi lua lumânarea din mână și zise încetinel: </p>
<p> „Iată, cât de frumos dorme.” </p>
<p> „Nu, nu doarme!” strigă Sofia cu voce tare, „este mort, eu l-am omorât. Știi, Paulă”, urma mai liniștită, „știicât l-am iubit. Cu pojarul amorului meu am voit să-l ard, și acum mă consum eu însămi în acel pojar nestins. George „si ea se aruncă peste cadavrul lui, „auzi-mă încă o dată, și spune-mi că m-ai iertat.” Și rămase fără mișcare. </p>
<p> „Cum ar și putea s-o suporte”, șopti Paula, „căci i-a fost soțiă-sa”. Apoi merse și chemă ajutor, ca s-o ducă pe Sofia înapoi în patul ei. </p>
<p> „Nu mi-l duceți, lasați-mi-l cel puțin mort?” strigă Sofia încă o dată, apoi recăzuseră în amorțire. </p>
<p> Paula rămase singură la Gorge, se uita la el și visa despre timpuri trecute. îi netezi mâna și nu mai putea gândi nimic. Cum să-i fi mai venit cugete, deoarece nu mai era acela căruia ar fi putut să le spună. După câtva timp se sculă, se făcuse târziu și merse acasă.</p>
<p>Bărbatu-său o aștepta cu inima oprimată.</p>
<p>„Paulă” zise el cu reproș, „unde ai fost?”  </p>
<p>„Unde am fost?” răspunse ea, „la acel bărbat pe care-l iubesc și dacă ai mai simți onoare în tine, trebuie să mă omori pentru aceasta.”</p>
<p>O privi ca și înlemnit, credea că a înnebunit.</p>
<p>Ea însă continuă: </p>
<p>„Am fost la acel bărbat, să mă mărit, la acel bărbat, după care ar fi trebuit să mă mărit, ca acel bărbat căruia aparține fiecare dintre cugetările mele, dinaintea picioarelor căruia aș fi voit să mor și fără de care nu mai voiesc să mai trăiesc. </p>
<p>„Paulă”  zise bărbatu-său cu totul uimit, „taci, așa te rog, te conjur să taci.”  </p>
<p> „Nu, nu tac, am tăcut deja destul, fiindcă nu-mi era permis să divulg secretul meu. Nu voiesc să mai trăiesc, omoară-mă, nu fi mârșav, omoară-mă - mântuiește-te pe tine, mântuiește-mă pe mine!” și cu aceste cuvinte se aruncă dinaintea picioarelor sale. </p>
<p> „O, Domne Dumnezeule! a înnebunit”, suspina el și o ridica de jos. </p>
<p> Ea însă izbucni deodată în lacrimi și fiindcă plângea, nu mai vorbi, iar a doua  zi, pe când sunau clopotele la înmormântarea lui George Bălescu, născu fără de vreme o fetiță, care nu trăi.</p>
<p> Doamna Petru, biata femeie avea multe pe cap.  Să îngrijescă de înmormântarea lui George cu totă pompa cerută de starea ei, de poziția lui, să procure hainele de doliu pentru fii-sa și pentru sine. </p>
<p> Plângea ici colea, dar nu prea avea timp la aceasta, iar după înmormântarea lui George, începu deja să facă planuri pentru viitorul Sofiei, „căci doar nu va rămâne văduvă” zicea ea. </p>
<p> Domnul Petru nu prea era alterat de moartea ginerelui său, ba în momentele acele, unde credea că poate fi sincer către sine, își zicea: - „Bine-i este, ce a avut să se pună el în contra noastră. </p>
<p> Domnul Petru, fostul arendaș, se deprinsese a identifica interesele sale cu interesele prințului Dimitrie.. </p>
<p> Vereanu veni la Nicu pentru a se informa de aflarea Paulei. Era alterat și el.. </p>
<p> „Văd că și pe tine te-a atins la inimă acest accident nefericit” zise Navru.</p>
<p> „Da, m-a întristat moartea lui George, însă cum nu vine niciodată un rău singur, așa și la mine”. </p>
<p> „Ce ți s-a întemplat?” întrebă Nicu fără mult interes, tâmpit de povara ce    avea el însuți în suflet. </p>
<p> „Hai, frate, bine zice Românul: lume, lume, nu știu cum să-ți dau nume, Cleopatra a luat aseară cu Costică Petru lumea-n  cap.” </p>
<p>  Navru se făcu alb ca zăpada.</p> 
<p> „Ar fi putut cel puțin să aștepte până după înmormântarea cumnatului său.“ zise el apoi. </p>
<p>  Vereanu continuă: </p>
<p> „Am înaintat cererea de divorț în înteresul copiilor, fetele îmi cresc deja mari, și trebuie să ne ferim de exemplele cele rele.  </p>
<p> Navru tăcu... Vereanu tăia deci vorba despre acest obiect și începu de altele. </p>
<p> „Astăzi noul Domnitor își serbează intrarea sa în capitală.  </p>
<p> „Oare nu se vor schimba acum toate”,  observă Nicu la aceasta. </p>
<p> „Ce toate?” răspunse Vereanu cu amărăciune: apa curge, pietrele rămân, și prințul Dimitrie trăiește încă.</p>
<p> Și Nicu totuș avu dreptate, câte și mai câte s-au schimbat de atunci. Dar noi nu ne-am propus ca să scriem un roman istoric, am voit numai să prezentăm lectorilor un tablou de moravuri din cercurile societății zise înalte ale acelei părți a României, care odinioară se numea Moldova. </p>
<p> Terminăm, căci s-a umplut acel spațiu pe care ni-1 destinasem din capul locului de a-l umple cu niște figuri luate după viață. Nu știm dacă ne-a reușit vreun portret, dar ceea ce știm este că am voit să le nimerim pe toate. </p>
<p> Oricât de straniu vi s-ar părea acest tablou, vă putem asigura că nu toate câte am spus aici sunt simplul product al imaginației noastre. </p>
</body>  