<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Șeina. Roman original: ediție POPLITE </title>
            <author>Andrei, I.</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Lucreția Pascariu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781566"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Andrei, I.</author>
               <title>Șeina. Roman original</title>
               <pubPlace>București</pubPlace>
               <publisher>FOILETONUL REVISTEI UNIVERSUL LITERAR</publisher>
               <date>1911</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">21548</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="complete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
               
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
 <text>
   <body>
  <div type="chapter" n="1">
<p>La jumătatea drumului dintre Berbeci și Rachitoasa, În mijlocul frumoasei văi a Zeletinuiuî e așezat Podul Tureulul din jud. Tecuci.</p>
<p>Târgul acesta de altfel mic, neîngrijit nici o cale de comunicație mai lesnicioasă, decât șoseaua județeană, ce-1 leagă de gară, joacă un rol de căpetenie în comerțul de cereala al județului, fiind singurul doc unde toată partea de nord, atât de îmbelșugată în cercate și vin, își poate desface produsele cu mai multă ușurință. Acestui fapt se datorează formarea lui numai din evrei, itart mai toți tșî aO locuințele lor proprii.</p>
<p>Numele de Podu-Turculnî. datează jțlin anul 1823, oând. st; zice că unui ^uro, negustor de mărunțișuri, caro țvenea, să-ș; dasfacâ pe meleagurile (acestea marfa, i se înecă întru zi ploioasă calul cu tot calabalâcul do ipo d. Pe cal avea o pereche da desagi Enormi, în. care punea toată acea prăvălie ambulantă, și care reprezintă o valoare destul de însemnauî. tăcl înăuntrul lor erau așezate cu dichis destule inele de aur și argint, precum și chilim bar uri să umple ^vitrina. celui maî de seamă giuvaergiu din zilele noastre.</p>
<p>Turcul, amărât atunci de pierderea însemnatei sumi la care evalua desagii si probabil îndulcit și de afacerile ce făcea prin partea locuiții, a-duse niște oSrnenl de meserie și cu banii ce-î chai rămăsese, făcu un pod, pe care putea trece ort când,</p>
<p>Mai era și alt gând care-l hotărâse să facă podul aicea.. Era gândul unul câștig mare, căci toamna, iar-Sa și îd vremurile ploioase., 'era singurul vad pe unde cărăușii, cu carele încărcate pentru Galați, pentru porto] acela atât do însufleții pa we tu Uri, ar fi putut trece pe el în schimbul unei plăți.</p>
<p>EI cu spiritul lui comercial, văzu-se stagnarea comerului prin părțile acelea din cauza unul drum impracticabil.</p>
<p>Podul se găti tn scurt timp, dar bietul lurc nu apucă să'șî scoată măcar cheltuiala, căci înlr'o dimineață, drumeții îl găsiră mort în bordeiul ce și’) făcuse lângă pod. cu beregata tăiată, omorât de vre-o bandă de tâlhari ce erau destul de numeroasa pe vremea aceea.</p>
<p>Turcul muri, fără măcar să se știe, numele, podul de asemenea, se perdu în cursul vremurilor, dar botezul locului rămase din gură în gură, și va rămâne de-a pu-irurea prin târgușorni acesta inghe-muit, tăbărât parcă veroelnic.</p>
<p>Când traficul fu deschis. prin construirea podului, punctul «cela se însufleți.</p>
<p>Sute de care, venind încărcate cu bucate din fundul ocolului, tăbărât) aici de se așteptad unele pe altele, ca In lungi șiraguri sa pornească in sepre Tecuci și do acolo Ia schele, la Galati.</p>
<p>Maț tn totdeauna pe tnseraie se vedeau zeci de focuri, deasupra cărora pe trei betișoare legate la capăt. era atârnat ciaunul în care cărăușii iși ferbeau mămăliga de seară; iar câte unu) din fiecare sat, făcea cu rândul la păscut boit sail Ia Îngriji ful lor.</p>
<p>Amurgul se lăsa încet și în Jurul focurilor pâlpâitoare ședeau cărăușii tolăniți. Cel tineri, glumind, chio-tind, ian cei bătrâni, tăcuți. gânditori, cu ochii țintă în jarul de sub ciaun, făcând socoteală pănei din care, și galbenilor ce vor prinde pș ea...</p>
<p>În nopțile adesea fără lună, focurile aprinse prin tabără luminat] văzduhul până departe, iar de undeva dintre care, prtenra domol notele dulci ale unul caval ce lega un b râuleț.</p>
<p>La auzul primelor note, un chiot vesel, străbatea întunericul și flăcăii se adunau grăbiți. înviorat! ca de o putere magică și începeau a frământa pământul în mișcările lor iuți și săltărețe.</p>
<p>Bătrânii se adunau mai la o parte, fumând tacticos din lulele da lut. vrăjiți de gânduri depărtate, când simțeau și el aceleași tresăriri. In ochii lor umezi de o bucuri» ascun-1 să, se putea citi o părere de rău, o chemare a vremurilor apuse, și erai! voioși că cel puțin ki vlăstarii lor se maî văd trăind... ȘedeaO liniștiți, reținuți .parcă de o rușine, dar mai ta unnâ, coprinși de înfrigurare, se sculai! unul câte unul domol, mai potoliți parcă, și intrau în cercul celor tineri... Bâetanil încurajați și mândrii acum, băteau pământul să'l rupă. Și în înflăcărarea jocului, bătrânii simțeau că întineresc, că nu's așa de gârbovi cum se credeai!, și se pomeneau și ei chiuind deavalma cu (lăcăil... Prin noapte, strigătul a-cela do veselie străbatea până departe văzduhul și din când in când îi răspundea câta un alt chiot, răs-leț, depărtau- Erau alte căruțe în-crcal-e, ce lăsaii valea șl alll cără-; uși voioși le răspundeau prin noapte că vin și ef...</p>
<p>Aceste jocuri, încinsă In miez de noapte, la lumina focurilor ce sa trudea să spargă întunericul greoiu, ai fi alcătuit cel mal frumos tablou și nu-1 de mirare dacă chiar Strai cârciumartd, care se așeza» cu hanul în răspântia aceea, rămânea, a-ticsea înmărmuri* în ușe. privind cu ochi! șireU la scenele acele de veselie.</p>
<p>Apoi, când luna se ivea de după dealul Dămăcușet boii sătul orali puși ta jug- Din cărăuși rânduia cârmaciul, care trebuia să o ea înainte, mergând pe. lângă car și șiragul sc lungi» pe șleau. întocmai ca o sfoară ce s’ar desfășura după un ghem.</p>
<p>Cei lalți căruși se suiau sus între saci și cu zeghi în cap. adormiu legănatî ușor de carele ce mergeah încet trosnind. încheeturile.</p>
<p>Jupanul, mai rămânea câtva timp afară, până ce lanna înceta de toț, apoi măsurând îuumericnl ci ochii luî m»c.î. zăvorea cu grabă ușa hanului. grea, nemaî dând drumul la nimeni până la ziuă.</p>
<p>În scurt timp alți evrei din Frumușelul, o cătună apropiată, atrași de perspectiva unor afaceri mai bune, veniră și se stabiliră pe lângă hanul lui Strut v</p>
<p>Și când proprietarul de atunci, al moșiei. boenil Mihalache Diamandi. în anul 1827, ceru și obținu de la divanul din Iași. învoire de a face tar-marac săptămânal în fiecare l.uuu evreii ce imigrau din Busia cu du-iimmt. ocrotiți de voevoduî loan Sandu. Stuna, veniră In cârduri și «e așezară de-a lungul drumului, linul lângă altul, cu casele lor vremelnice. Pentru aceasta, plăteau proprietarului o dare ce se chema bezmăn ș* care o rămas și până astăzi- Plata scumpă la care erau impuși. îî sileați să șl prindă loc puțin și înghemuițf, cu casele una lângă alta, îșî exercitat! meseria sail comerțul ce știaft...</p>
<p>Astăzi lucrurile s'aă schimbat mult- Curțile boereșll s’ah strămutat pe deal din cauza Zeletinuluf ce le îneca primăvara și nici urmele ruinelor nu se maî cunosc; iar pe locul unde altâ dată se ridica, măreț, temui-, acel castei feudal al bătrânului boer Di aman di, se află astăzi baia evreiască.</p>
<p>Pe dealul dinspre răsărit, o bisericuță îșî înalță parcă cu sfială turnul el drept, din dosul a doi plopi bătrâni; iar clopoteie, cu glasul lor trist, parcA ax jeli pe puținH credincioși ce i ad mal rămas în juiu-i.</p>
<p>Din trei mii de suflete, cât numără statistica, abia patru sute arată creștini și aceia țigani «coborâtori ai' ro-bilor de mal înainte, liberați și împroprietăriți la 1864.</p>
<p>In toamna anului 1894 acest târg a fost distrus complet de un incendia groaznic, a cărei proveniență nu se cunosc nici astăzi. Acest foc a nimicit din temelie acele căsuța joE-se, cu co,perîșurile țuguiate do șindrilă si cu obloane grele ce se lăsail tn stradă pe un picior și care înlocu-iaO cu prisosință vitrinele din ziua de astăzi...</p>
<p>Dacă acest pârjol a făcut ravagii îngrozitoare a făcut și un bine, căci pe ruinele acelor dugheniți joase. mohorâte, s'att ridicat tn armă altele mal înalte, mal frumoase, dar tot asa de îngrămădite ca șl atunci.</p>
<p>Astăzi, văzând acest târg de pe unul din dealurile ce’l înconjoară, cu casele lipite una de alta, vipsite cu , diferite, culori și lipsit. cu desăvârșire do vre-o vegetație, îți face im- ’ presia unor rămășițe de oraș distrus, । nimicit de o apă năprasnică și în-1 ghesuit acolo în cale, ca și cum ar fi iezit ceva cu el.</p>
<p>Când soarele de vară îșl răsfrân-; ge razele ferblnți pe coperișurile a-eelea nemnbrite, deasupra i se formează o tremurare ușoară de aer, uti păinjăniș cețos parcă ar sta gala să ea foc dintr'o dată; iar înăuntru, o căldură uscată greoaie plutește Iiiî.</p>
<p>Viața în acest târg e o frământare încordată, o luptă grea., dată de ma-; joritatea evreilor săraci, lipiți 0' mântuhif pentru a câștiga o pâine.</p>
<p>Sunt capi de familie cari nu au nici o avere., nicf un mic capital mă ' car, ci cu câțî-va lei, și aceia împrumutați dela comunitatea 'evreiască, aleargă kilometri întregi, afară din Târg, înaintea celor ce vin cu ouă, păsări, fructe. La cumpără cum poate și te desface în urmă la consumatori, câștigând astfel câțiva bani și asta li-i întreținerea.</p>
<p>De altfel restul, dela nînnufacturis-tul cu prăvălia încărcată șl până la negu-stornl de vax, ață șt văpsele, e o ipândă încontinuă, o goană ne-bună după câștig, după ban, a-। ceasiA emblemă, careia, el maî mult</p>
<p>। ca ori-ce nație, i se închină cti atâta fanatism..</p>
<p>De dimineață, până seară târziii, în ușă dughenii lor. ti vezi șezând neclintit!, femeile Împletind te ciorap. iar bărbații în picioare răză-matl în cadru ușilor, cu ochtî pânditori și lacomi la trecătorii de pe stradă.</p>
</div>
<div type="chapter" n="2">
<p>11</p>
<p>Era într-o sâmbătă, dimineața, când acest târg a tăcut, liniștit E ziua când oamenii aceștia istoviți de. o săptămână de abucium, se re-pansează... Această zi sfântă a lor, o respectă, aici, cu atâta fanatism în cât cel maî sările evreu nu face nici măcar focul, să știe că moare ele frig... De altfel pentru aceste treburi sunt țigănci, re umbla din casă în casă luând câte cinci bani pentru fiecare foc aprins.</p>
<p>Ăsta-i un tarif stabilit din timpuri și se respectă fără tocmeală...</p>
<p>In casa Iul 7alman Herșcu, saiî moș Zalman, cum i se zicea de toți, era liniște.</p>
<p>Să fi fost ceasul cinci dimineață, când bătrânul deschise ochii, deprins să se scoate de vreme.</p>
<p>Lumina pătrundea greoae in areas-stă odaie. închisă de toate părțile de alta camere, și in care soarele nu intra. nici odată.</p>
<p>Văzând că afară e lumină tresări, că încă nu a deschis prăvălia, dar aducându-șt aminte că e sabftș, se lăsă domo! pe perne, și rămase eu privirea în tavan, cu mâinele sub cap. Pe fața lui albă flutura un surâs, o voioșie ascunsă.</p>
<p>Se sculă într'un cot, căută sub perne ceva, și. scoase o scrisoare ce primise cu o seară maf înainte, scrisă pe toate fețele cu o slovă mare, deșănțată.</p>
<p>Cu cât citea mal mult cu atât fața-i se înveselea; cu cealaltă mână, netezia barba albă și deasă, semn că era destul de mulțumit.</p>
<p>Saracă Șeina... și bătrânul radia înfundat, clipind din ochi! Iul șirețf, albaștri.</p>
<p>Saracul sau saraca, era toată o expresie a lui de care nu se putea lipsi nici odată. De admira, contempla, paG jelia, el tot cuvântul acela 11 punea înainte și apoi începea a vorbi</p>
<p>„Cum are să se mai bucure micuța, când o voi înștiința ca mâini vine Alfred și că o cere în căsătorie.</p>
<p>„Bun băiat. Are deja prăvălia lui și încă ce prăvăliei?... Ștrengarul... și bătrânul Ișî freca mâinele mulțumit și râzând încet, așa cum știa el să râdă când făcea un ghișeft; apoi râmase In contemplare, cu gândurile duse departe, îp trecutul lui depărtat șl trist...</p>
<p>Dș mic se trezise tn prăvălia unuî stăpân avar și ursuz, care-1 înjura și hătea la orica greșeală. Adesea, iarna, când gerul de afară strângea ca un clește, el, ghemuit într'un colț de i prăvălie, cu mâinile umflate de ger, ședea pândind după mușterii', rătăciți pe străzi.</p>
<p>In gândurile lui de atunci se vedea eșit dela stăpân, cu un mic căpiță -laș, și cu prăvălioara lui proprie, în care să. vândă fără frică, fără teama că un lucru l-a vândut pre eftin, saiî pe altul nu a câștigat cât •re-buia.</p>
<p>Pe toate le-a răbdat cu resemnare, până când un faliment rău chibzuit îi duse, pe stăpână-său lai pușcărie, iar pe dânsul îl asvărli pe stradă goL sărac, fără nici un ban.</p>
<p>Atunci veni în Podu-Turcului și cum nu avea nimic ce perele, se av.ln-la în orice negoț.</p>
<p>Cu o mică sumă ce i-o dădu lichidatorii stăpânului unde servise mal bine dn zece ani, deschise o mică iia-racă. unde puteai găsi orice, câte puțin. Vax. ată, nași urî și străchini, erau toate înșirate cu mult gust și intr’o bună dimineață Podu Turcului mal putea număra încă un negustor, încă un anticar, mai bine zis, la care puteai găsi de toam. până și fluere...</p>
<p>' Băctu! Zalman ora voios, guraliv și afacerile începură a merge de minune. Începu a se întinde, și cu hazardul caret caracterizează rasa, se | avântă cu toată puterea tinerelelor</p>
<p>și reuși în toate.</p>
<p>Acum în urmă., ^mș Zalman se p;s tea număra printre ceî dintâi negustori din târg și avutul lui ora prețuit. nu-I vorba palantoniceștc. la vreo ju</p>
<p>mătate dc milion.</p>
<p>De câte ort cineva îi întreba în glumă dacă nu-t ajunge atâta trudă, să se lesa do afaceri, căci bătrân, el clipea șiret din ochii lui: mici, albaștri, și răspundea râzând mulțumit-. „Până la o mie de clarei a-fmi dc cele mart, da mari de tot. mal am încă mult.</p>
<p>Ciarciaf numia el hârtiile de ban că. Când le lua să le schimbe, le flutura puțin prin aer, ie trecea încet pe dinuinfea ochilor, ca și cum ar fi j vroit să le întipărtască mal bine în minte, fiecare buc.Kiă, și ațfzându-le păturite frumos în cutia casei de fer. exclama voios : „încă un ciarctaf care va încălzi bătrânețile lui Zalman, și râdia înfundai, domol</p>
<p>Se însurase la vârsta de 22 ani, șl trăia mulțumit cu Maica, o femee tăcută, supusă, muncitoare.</p>
<p>Nici un nor nu s-ar fi ivit la orizontul căsniciei lor, dacă bunul D-zeu s’ar fi îndurat să le fi dăruit un copil măcar. Dar anii se scurgiafî, tinerețea începu să apună și mult așteptatul odor nu se mai ivea. Adesea, în toiul bucuriei, mulțumiți că afacerile Ie mergeau bine, se po-somorau, rămăniaO pe gânduri, cu o întrebare în ochii lor triști. Pentru cine toate astea? Trecură 18 și orl-ce gând le era perdut, când Intr'o sară, buna lui Maică veni binișor lângă el, pe când număra niște bani, și cu un ton blajin, cu o dulceață In glasul el domol îl șopti: „Herșuculet) știi ceva?... El însă fără să riilne o-chil de pe bani, îl răspunse scurt: „De unde vrei să știii. și începu a număra mal departe.</p>
<p>A nu citi urmarea in „Universal Literari" care va apare Duminica viitoare.</p>
<p>Atunci această femee aproape tre-tută, mistuita. ’într’una de dorul de b fi mamă, 11 apucă încet cu o mână Șe după cap; cu o candoare de copilă alintată, i se agăță de gât și în-tinzându-sc până lângă urechia lui, îî șopti ceva rușinată, timidă ca și cum n’ar fi trecut nici o lună de la căsătoria lor.</p>
<p>Bietul Zalman, rămase zăpăcit, cu ochii scrutători la nevasta lui, bănuitor dacă nn cumva i-a zburat mințele, dar când o văzu cu fata în-ibujorată, cu ochii umezi și strălucitori de bncurie, nu putu scoate nici un cuvânt, ci mut, ca minele ridicate în semn de rugă, cu privirea perdută undeva sus, rămase așa multă vreme. Apoi demeticindusc, o strânse cu căldură la pieptul lui, și-î ddn cel mai dulce sărut ce și-l amintește în toată viata lui.</p>
<p>Strânse banii, îi încuc în casa de fer și cu o înfrigurare in glasul lui tremurat, abia putea îngâna: ,,E a-dcvărat Maică?’ Nu~ cumva glu-ineștî?? Spune drept zău“ și în tonul lui blând, dulce, era o rugă, o implorare, ca nu cumva să’l treziascâ din beția ce pusese stăpânire pe întreaga lui ființă.</p>
<p>Când Maica îl asigură, că nu se fnșală, că-l simte acolo în sânul ei, într’un delir de voluptate abia putu îngăima : ...Da... da, îl simt, e aici, ca și cum în adevăr l’ăr fi putut vedea.</p>
<p>Peste câteva zile veni o polița la protest, dar el plăti bucuros și protestul, pe când altă data ar fi tocmit și pentru o centimă.</p>
<p>Acum era mai voios, mai iute ia treburile lui, și adesea când măsura câte ceva la vre un mușteriii, se o-prea de odată cu metrul în mână și cu o bucurie așternută pe fața lui balae îl spunea scurt: ..Știi că am să am un copil ?“ și fără a mai aștepta vre un răspuns măsura liniștit mai departe.</p>
<p>În bucuria lui nebună ar fi vrut ca o lume întreagă, să știe de nașterea acelui copil dorit.</p>
<p>Când moașa veni în prăvălie, unde i el aștepta fericitul eveniment, și-I co- j uranică cu oarecare sfială că e fată, I el uită toată pretenția ce o avusese I mai înainte de a avea un băiat și cu I o bucurie nebună, nu putu exclama de cât: ..Bravo!'1 ca și cum prin a-cest cuvânt ar fi putut spune dintro-dată, toată mulțumirea sufletului său.</p>
<p>La dânșii nu prea e bucune când nevestite le naște fete; Iui însă. îi era indiferent. Fie ori ce ar fi, numai să știe că-T a lui, că are pentru cine munci și strânge. !</p>
<p>De atunci începu epoca _ cea mai ; bună pentru el. Cu o îndoită râvnă ; se avântă în orice afaceri și cu ol migălială de furnică alerga ori unde ar fi văzut că este ceva, de câștiga*.</p>
<p>Toată preocuparea, tot rostul aces I tei vieți, el îl împărțise în două. In grija de a-și putea rotunji capitalul visat și la vegherea acestui vlăstar târziii, ce venise ca o bine-facere să, le însenineze zilele lor triste, atunci când perduse orice speranță...</p>
<p>Și curios... Natura câte odată e așa. de neînțăleasă, că de multe ori lasă în încurcătură mințile cele mai agere, cele mat rafinate.</p>
<p>Acest copil născut la o epocă când nu se mai putea numi tânăr, când vigoarea din corpurile lor trudite a-pusese, ha erau chiar în pragul bă-irâneței, creștea, și se făcea de o fumusețe rară.</p>
<p>La etatea când copilăria se isprăvi și femeia venia să i se subtitue, fru-'musețea, răsări de odată în corpul acela de zeiță, ca și cum într'o dimi-;neațâ de primăvară, soarele ar eși luminos, strălucitor de după coama unui deal.</p>
<p>Ființa ei drăgălașă, simboliza frumusețea perfectă în fața căreia toți pe închinăm cu smerenie, pentru că este capul de operă ce natura, la rari intervale, îl aruncă în lume, spre a ne sili parcă să o admirăm,</p>
<p>înaltă, bine croită, cu formele corpului tari, rotunde, părea maî curând o statue a vre-unui' sculptor din vechime, în care aria cu religia se combinați sub dalta luî măiastră...</p>
<p>Un păr greu, undo lat ușor, natural, și care avea toate strălucirile blondului roșcat, îl încadra capul mic, dar bine prins pe umerii lati. Un zuluf rebel, i se lăsa regulat pe o sprinceană și ea-1 lăsa mal totdeauna liber, fiind convinsă că-î da o mal mare cochetărie.</p>
<p>Sprintenele dese, puțin curbate, de o culoare mal închisă, dădeafi ochilor el negri catifelat!, o melancolie de visător; iar genele lungi mătăsoase și o umbrii străvezie ce-î înconjura le aștern o așa de ciudată expresie, că, aflându-te în calea lor rămânea! perdut, încurcat, ca un copil prins asupra cine știe cărei greșeli.</p>
<p>O fată alba, .plină, vârtoasă, părea mereu luminată de soare. 0 gârlă mică, ăle cărei buze cărnoase de culoarea carminului, lăsau să se întrevadă puțin, șirul dinților de sus mici albi ca de sidef. Un nas drept, cărnos, cu nările mici rotunde, îi cădea regulat pe gura sen-suală.</p>
<p>Această feroce îșî dădia perfect seama de frumusețea ei, și ori ce mișcare, orice vorbă era bine cumpănită.</p>
<p>Știa că uimește și adesea în rarele ei plimbări prin târgușor, stârnea admirația cdor ce o vedeaîl. Cu mersul ei ușor, legănat și mândru, părea o regină «ce «coboară scările palatului eî măreț, iar în urmă, o înfiorare, c tresărire plăcută se împrăștia în mulțime.</p>
<p>Era numită ochi scumpi, și aceas-। t denumire nu o supăra, ba din con-! tra părea că o măgulește.</p>
<p>Părinții el, munciți atâta timp de dorul unui copil, acum când îl a-veaă, i se închina lui mai mult ca unei zeități. Adesea deveneaC ridicoli cu atențiunile lor cicălitoare spre a o ieri de cine știe ce închipuite și primejdii. Și Șeina, pe zi ce trecea, punea o stăpânire de despot, pe acești părinți slabi, copilăix).și. Fiecare voință, chiar fiecare clipire, era o poruncă acestor robi ce i se dăduse cu tot sufletul, cu toată dragostea părintească nețărmurită. In fața capriciilor ci. se plecau fără să murmure, fără să comenteze, cu o mulțumire în ochii lor de sclavi bătrâni; erau mândri, că ati pe acest odor să le poruncească.</p>
<p>Acum era de douăzeci de ani și mulțl tineri de acolo și din ale părți ceruseră în căsătorie, ea însă îi refuzase categoric. Și apoi și moș Zalman era bucuros de această încăpățânare, care-l dădia perspectiva, de a o mai avea pe lângă sine, de a se mai îmbăta de frumusețea-î divină.</p>
<p>Această copilă în casa acestor bătrâni, se putea asemăna cu o floare rară, răsărită în amurg de toamnă, printre tulpinele uscate ale florilor de altădată, și care cu toată puterea vegetației se ridică și frapează ochiul nepăsător, plictisit.</p>
<p>Dacă bătrânul i se supunea orbește și mulțumit la toate capriciile j eî de fată alintată, un gând Ia care nici nu îndrăznea să se oprească îl muncea, căci simțea că i so spulberă toată fericirea atât de greii căpătată.</p>
<p>încă de mică această copilă simțea o ură pentru nația ei, o repiilsiu-ne, de fanatismul în care se închide această sectă, cu dogmele eî vechi, ruginite, întocmai ca un melc, în căsuța luî strimtă.</p>
<p>Felul ei de vedere și o cultură sănătoasă ce și-o însușise în urmă, în toattt libertatea de copil răsgâaat, o depărtase tot mal mult de bigotismul tor incult și o emancipase de sub jugul ce ține strâns această rasă.</p>
<p>Citise foarte mult și cu intuiția ce earacterisează unele firi încă de micî își dădu, perfect seamă de himerica năzuință a acestor singuratici ce visează necontenit la o patrie pierdută în negura secolelor și care nlcî odată nu-î va putea adăposti, căci nu-I mal cunoaște de fiii săL</p>
<p>Dacă marele Moisi, când se dădu jos din muntele Sinai, după o postiră de 40 de zile, pentru isbăvirea păcatelor lor — trânti tablele legii și le sfărâmă în fața vițelului de aur — acesta a fost un gest măreț, o deziluzie amară, ce cu puterea lui de geniu a înțeles mai mult ca oricine, și înseamnă sfărâmarea năzuințelor luj de reformator și lăcomia rasei ce voia să o adune.</p>
<p>Într-un târziu, moș Zalman se sculă. Pe suflet i se așternuse o tristețe, o teamă de ceva necunoscut, ce simțea că se apropie, dar nu și-1 putea defini. Gândurile i se împrăștia ră de ©dată, și acum în creerul lui muncit, nu se mai închega nici o i-dee, nici o formă lămurită, ci totul plutea! ca Intr’un haos.</p>
<p>Se dădu jos din pat, se îmbrăcă în grabă și după ce se spălă puțin, și încet, ișl începu rugăciunea de dimineață.</p>
<p>In vorbele lui abia șoptite, în ți- j nulă lui imploratoare, era o chema-inarc, era o rugă sinceră și caldă, adresată D-zeului la care se închinase o viață și pe care, în credința lui dc fanatic, II invocase de atâtea ort. Se ruga să-l apere, să-l ocrotească, de o primejdie pe care o simțea că se apropie, că-șî întinde aripile tel negre peste dânsul, dar pe caro o putea lămuri.</p>
<p>Era sub stăpânirea fricei, sub a-cea stăipânire nelămurită ce ne cuprinde câte odată și ne face nervoși, bolnavi.</p>
<p>După ce-șî isprăvi rugăciunea, trecu încet, în vârful picioarelor, în odaia Șeinel, a acelui odor, de a cărei ființă tremura întocmai ca un a-var ce-șî închipuie că în fiecare moment ÎI putea găsi și lua cineva comoara'.</p>
<p>In prag se opri să asculte. In întunericul odăel și în tăcerea greoae ce plutea acolo, nu se auzea de cât răsuflarea domoală, regulată, a ace-luî înger ce dormea liniștit.</p>
<p>O lumină cețoasă nătundea pin o-bcrlictul ferestrei de sus și cădea pieziș pe trupul acela cu formele albe, rotunde, aproape gol.</p>
<p>Capul plecat în voe pc pernele mol ale patului și înconjurat dc părul ciufulit și galben, îl dădea asemănarea unei sfinte, ce suferă în taină de doliul uneî fericii! visate, chemate cu toată înfrigurarea tinereții. Sprînccnile ci dese erau puțin încruntate, iab buzele roșii, voluptoase, erați adunate ca pentru un sărut trimis undeva. Mâna stângă era a-șezată pe sânii vârtoși și albi; iar în cea dreaptă, dealungul trupului, ținea strâns ceva, ce moș Zalman nu putea vedea din prag.</p>
<p>In fața corpului gol, în fața tabloului acela feeric, bătrânul rămase în extaz, buimăcit, și deși firea îî era așa de puțin practică, din pieptu-I frământat de chinuri eși un suspin, un muumur de admirație și căzu în genunchi, copleșit de acea senzație a frumosului, a sublimului, întrupat într’o ființă vie. In momentul a-cela de pietate, orice gânduri negre dispăruseră din sufletul tatălui și nu mai rămase de cât extazul mut în fața perfecti unei. Se țâră în genunchi până lângă patul el, cu o mustrare în cuget, cu o dojenă în conștiința, că nu și-a dat încă seamă până acum de valoarea comoareî ce poseda.</p>
<p>In contemplarea luî mută se apropie să sărute mână ce era dealungul trupului fi’umos, dar se dădu cu groază înapoi.</p>
<p>Ochii i se măriră peste măsură și</p>
<p>acum priveau îngroziți la uri obied pe care fata îl ținea £n palma «I strip-să. Se apropie încet, cu. teamă.</p>
<p>Da... ochii nu-1 înșelaseră. In mână ținea strânsă o fotografie mică di bărbat; iar de cartonul lustruit, era prinsă cu un lănțișor fin de atrr, o cruciuliță strălucitoare cu un briliant mare In mijlocul ei.</p>
<p>Dacă cerul s’ar fi prăbușit de o dată, încă tot nu s’ar fi cutremurat mal tare bătrânul.</p>
<p>„Cum?.,. Fatî mea? Fata bătrânului Zalman ? Copilul ce mi I-al dăruit după o atât de lungă așteptare, să fie o eretică, să fie însăși moartea tatălui ei? Doamne... pentru ce mi-aî mai dăruit îngerul a-cesta, dacă după ce m'am încălzit ’atâta la frumusețea Iul să-l pierd și să mă nimicească și pe mine....</p>
<p>„Nu... tu nu poți fi atât de rău. Pe Zalman credinciosul, care te-a slăvit în orice clipă a lui de gândire, care se prosternează și se târăște ca un vierme Ia picioarele tale, nu poți să-l pedepsești astlel... Ia-mi viața, ia-mi tot ce vreț dar nu îngădui că fiica celui mal credincios din fiii lui Israil să se depărteze de credința strămoșilor săi.</p>
<p>Și bătrânul plângea frângându-șl mâinile slabe... Când se mal liniști se țâră afană din odae tot așa de u șor cum intrase, dar acum era zdrobit, nimicit ca' și cum ar fi primit o lovitură de ciocan în cap.</p>
<p>Acum a înțeles în deajuns taina ce părea că ghicește, dai' pe care o a-lunga ca pe o vedenie hidioasă... Șt nu i se mal părea acum curios de ce lata refuzase atâtea partide de măritiș, fără vre-un motiv, fără să-i dea vre-o explicație întemeiată.</p>
<p>Dacă atunci nu știa, și în mândria lui de tată se bucura de refuzul el,—acum pricepea totul.</p>
<p>Și prin întunecimea odăilor închise, bătrânul acesta a devenit deodată gârbov, ca și când l-ar fi a-păsat o greutate în spinare, se stre-| cura încet, liniștit, ca o fantomă albă. din cine știe ce castel părăsit.</p>
<p>Iși așeză linișit cărțile de rugăciune în geanta lor și luându-le la subțioară eși domol din casă și se îndreptă spre școală, locul de rugăciune în zile de sărbătoare.</p>
<p>Pe drum cineva îl dădu bună dimineața. El se întoarse brusc, cu privirea pierdută în depărtare. Iu fața lui era Dinulescu, judecătorul din târg, omul al cărui portret Seina îl ținea strâns în mâna el încleștată. Era hoțul care-l pândia din întuneric să-I fure comoara păzită cu -atâta frică.</p>
<p>Acum îl eșea în cale, cu surâsul lui batjocoritor, să-i arăte în față că el e mal tare, că din lupta la care se angajase, va eși biruitor trecând peste orice piedică.</p>
<p>Da... o voință nestrămutată, o hotărâre rece se vedea pe îața brună a omului ce-i sta în cale și cel doi bărbați se măsurări o clipă cu privirile lor scrutătoare, adânci; apoi bătrânul plecă capul în jos, și pomi a-gale înainte fără măcar să răspundă la salut...</p>
<p>Cu simțul acela de a vedea în viitor, ce câte o dată ni se adaogă la celc-l’alte simțuri, bătrânul presimțea că va fi doborât, că va cădea în lupta ce va începe.</p>
<p>In școală nu găsi pe nimeni. Era prea de dimineață... Doar într’un colț, ciaușul se silea să aprindă o lumânare ce se stingea merefl.</p>
<p>Cum intră pe ușă, un tremur nervos îl apucă, o moleșială de vinovat puse stăpânire pe trupul lui frânt, și abia târându-se până în fața tabernacolului unde sunt cele zece porunci, căzu în genunchi sdrobit, gemând de durere.</p>
<p>Cu mâinile tremurătoare, cu fata întunecată de un plâns tăcut, se ruga, se agăță! de acel Dumnezeii cu-l ajutase până atunci și călăuzise pașii lui siguri...</p>
<p>A se citi armarea in „Univețnl terar care va apare Duminica</p>
<p>Când dani bădi fură trimiși să is-cieaseă e sa tatAmpMl acasă, și sc- înta«rs« cu vestea ră tu ti suni, 'bine, atiit Mta dH și nevasta, o ne-durnerrn’ si mai mare puse săpânire pe ci.</p>
<p> Pe obicei. ta târgurile mic, chiar Si o ceartă ta casa, unuia subiect do discuție ta pnblic. dar 13 bătrânul acesta atât- de vesel, ce putea să se întâmple??...</p>
<p>â Pa drum, în spre- -caswU jbmhj-Zalman so mai liniști. Istovit de durerea. ca căzuse de odată In mijlocul aluziile» jcc’șî Mărise, și mal .potolit întru câtva prin ruga ce o înălțase cu căldură către Dumnezeul lui, judecă acum -altfel lucrurile.și o ii-niște rece i se întipări pe fața lut de bătrân frumos.</p>
<p>O domnule n-am să permit atât de un lucru fragil Adică de ce să nu-ml intre sp țap că Șeifra ar mai-fi putut iubi pe altul dotât pe Tfținșt. Ce cap sec treime să frG, cu să aii judec că un suflet, țn ai cî tnr. fraged, o durilor de altă dragoste, iii altă năzuință' I!...</p>
<p>Da... toate acestea la admitea el, dar ea fata Iul, fată celui mai habotnic evreau să robească un cseș-tm... la acest gând bioș /alinau ta-creția sprincenile și ridica din umerii iul aduși.</p>
<p>Lașii, va vedea el, și intră tine în casă.-</p>
<p>Prin nici un semn nu șt trMa pekinul din suflclul lui obosit, și cu o voioșie -bine muscată sărută fruntea ce io întinsese copila, «n Întotdeauna, când se țntarcea de ta rugăciune. Acel sărut, care «Uă ,dot.ă-l turna pc suflet. nMia parfum, ammwv i se pftrea șarbăd, și rămase- deșista-zionat ’ca șt cmn ar fi. rnhosH o floare, dinearc ar fi pieri do o data-toată suavitatea..</p>
<p>Se ffșozn Iff m-asă. Mcut. Și «fi cât Iar fi vrut aă pairă vesel, wrhclc-l 'eșiad din gurii silnice.</p>
<p>Într-un târziu, cu o întrerupere în glas, rupse tăcerea, ca și când s-r fi pregătit să înceapă nn discurs, «isc tare, silabisind :</p>
<p>— Kfalca, știi că dispară avem un musafir? ?...</p>
<p>Bătrâna rămase cu grevrășcată, cu o întrebare pe fata el liniștită, fără nicî o curiozitate de a ști cine e musafirul...</p>
<p>— Da. avem pe nimeni Alfred, de la Roman, urmă, e și se uita cu o plivim șhvată ta ochii Șeine.*, Și știtî pentru ce vine?.. — apoi fără a mai aștepta -răspuns, ‘tise iute, ea și cum s'ar fi temut ca vorbele să -nu! rămână în gât. — Vine să ceară pe Șelna de nevastă. Bun băiat, ffru-m®s,- cuminte, ți «nade mai pul că e aproape tot atât de bogat ca și ’mine, adică ce zic eu. e mult mal bogat. Are -6 prăVăSîe-ș8 dd tipare Ia Romani! Mi-a scria c o iobeșld mult pe verișoara Iui... apor temân-du-se să nu spue vre-b prostie/în graba Iui de a-1 lăuda, tăcu. Și se uită în ochii fetei lui, care-1 privea rece, n apăsătoare.</p>
<p>— Ei, tu ce zici, Șeina?/p>
<p>— Ce să zic, răspunse ea într-n târziu, dară-ți a scris că mă iubește, trebue să fie așa, și Șeina apăsă pe fraze din urmi, c a wn ion semnificativ rece.. Jaatj&lt;O€Grilor..,</p>
<p>Bătrâna înțelese mai mult de cât spusese ea, si cu un luptător își pândește adversarul' cu seiiprrl iurți, iMarvnâse, așa și el căută un înțeles în fie c’Rre mișcare, în fie ca clipire din ech+T ei ș'wti emgmațfcr</p>
</div>
<div type="chapter" n="3">
<p>Erau orele 9 seara.</p>
<p>fu casa W miis Zâliiwt» ac vedea!, o marc animație.. însuși bătrânel urnbUi feri  o nerăbdare, CMs un. wefusJ'âmpftr de capii.,,</p>
<p>Asta-i mare nerușinare.. Era ziua când ușurel dânătol de nu-și la ace laș tirvw e și togodna eî.</p>
<p>Încă de la epi și jwmătale-aH fe.-etpul. a wsi .invdațit, gătiți, îfâps-paiwtH</p>
<p>Pe și când distracție  sg-m msteasâ se făcu deodată-^ u tăcere -gm oao în ure wi se Surea de eât sfâr ce ardeau în sfeșnieile</p>
<p>friilra rhhial, tal de cel doi hahamf- și de cHWts, care veșnic se ținea după el, chiar și in pmeuEabîâ-rile Iul rare pe câmp.</p>
<p>După ce Se opri în prag,ridicându-te sus, ca pentru rugăciune, și căutând cu ochit „Btaîzi — © tăbliță mică, ce fie cre evreu țrebue să aibă bătută în. tocul ușel, — puse două de-</p>
<p>i gete pe ea. șt ridicândi la la gură Je sărută cu smerenie, apoi păși domol In casa...</p>
<p>Iși scoase din cap ștramălul, acea  căciulă legendară a tor. sare acum - începe să tffspară șl Se așeză tac-ș ticos pe un scaun ce f-1 oferi cu grabă ; unul din invitați</p>
<p>Pe fețele acestor oameni 'până a-i «na atât di? -gălăgioși., se așternu i Huta vn aer de irnftwe. un respect । adtov către acel bătrân apostol al ' religiei lor.</p>
<p>Acest șef caimia cu Atât respect i i se supun orbește, ore o atât de mare ; înrâurire -asupra lor încât «rt cu r vorbă, ori co povață a liffî « sfânta. ! Adesea când- aii vre-o teeureă-i terii pe care mi o-pot resolvi. M con-} sn®. ca pe un mag, și mai tot dea-[ &lt;m8 es mulțurtiiți, tumbiațî.</p>
<p>Ponirtr consulturile, mai grefe, rainij din Bulmș și Âjud Io stă Ia ii dtspozitie cu sfatiirilc lor înțelepte, | pe. care te-plutesc 'Sidcsca pti împăi-ă-fte-ște. Căci acești capi ai religfei lor, țprinlr'o școală spcefeiM ce o învață. * din tată în fiu, si mai ales printro iîncfeTungafti practică de povățuitorf i ajung atât de experimentați. încât i destengă diferite probleme, sociale, ț cu o iuțeală și cu o siguranță de nc-&lt; crezul.</p>
<p>Si apoi sunt foarte șirotf... Prin t viața patriarhală, singuratică, ce ț duc, se feresc a veni tn contact, cu i poporul, și astfel sunt privifT de mulțintra medmciffAsS ,aproape ca țo divinitate.</p>
<p>IT fu prezentat mirele. — un om i ăproape toată cu o figură obosită.-‘Nu avea mal mult de 35 de ani. dar i mutra hiî tothStrAnifA. mișcările Iul j domole, zănarree. ÎI ariltau mult maf 1 bătrân.</p>
<p>Ședea jenai pe scaun, cu o stân-i găcic de copil'bătut și foarte rar nĂs-; pțmdea la îrrtrebărife celorlalți, ci ; numai cu ochii luf gdormițl și mari ! privea rătăcitor această solemnitate ; ce pârlea că-1 chime, cS-l zdrobește.</p>
<p>Une-ort cu o mișcare de mână ca-- ragh-ioasă,. părea că vrea- să mal lăr-i gească gulerul strâns 1» Juml gâtu-I lui luj gras, apoi iar privea pros-' teste înaintea Iții.</p>
<p>In vorbele și toate mișcările luî/p>
<p>pene, nu se vedea de cât omul ce viată Întreagă a stat in dosul tejgbe lei pândind, iar în crccrul lui ne mai putea încăpea nici un alt simț  nici un alt gust de cât banul.</p>
<p>El nu putea privi căsătoria de căi , ca un mijloc de a-șl mat rotunji capi j talul poate știrbit, iar reveria aces-: tul înger nu-i făcea nici cald nici ' rece.</p>
<p>Și Șeina'. măi la o parte, privea pe acest bădăran cu un dispreț, cu o scârbă pe care dacă ar fi înțeles-o, or fi Înghețat, ar fi luat-o lă fugă îngrozit.</p>
<p>El însă ședea pe scaunul lui, nici privind o măcar, ci liniștit, îșî căuta de mișcarea Juî plictisitoare, de a lărgi guternt cămășel albe.</p>
<p>Când rabtnni, după o scurtă rugă-; cinne. îi logodi și când II se dete tradiționalul pahar eu vtn să bce c’ a-pol ea, Șeina. IȘî atinse doar buzele  și galbenă ca un cadavru, abia avu putere să dmto mâna la frunte și căzu leșinată jos.</p>
</div>
<div type="chapter" n="4">
<p>Și pe când în casa lui moș Zalman se făcea logodna aceasta pripită, în o odaie josnică a unei căsuți jț singuratice, din marginea târgului, era liniște adâncă.</p>
<p>George Dinulescu, judecătorul ce venise în târgul acesta de vre-n șase luni. ședea la biuroul lui și studia an [; plan ce avea disamle.</p>
<p>Tânărul magistral, așteptat cu ®-(tăia bucurie do protipendada târgu- lui plictisită, nu corespunde de foe Ș vederilor el.</p>
<p>i De cum se mută aici, nu mai cșea : nicueri. de cât la judecătorie, unde  venea cu o punctualitate de ceasornic. și rare ori îl întâlnea cine-va plimba nd ti-se scara afară pe câmp.</p>
<p>Putea să fi avut col muit 28 de ani. De o statură naltă mlădioasă, cu un mers energic, măsurat. în mișcările lui iuți se citea o măre nervo-sitate.. Un cap maro, Încadrat cu un .păr negru. ca turnat pe umerii lui | largi, iar fata lut brună, rasă peste  tot, dădea figure! lut vântoase o fm-musețe bărbătească. In fundul ochi-tor lut negri. fcânJ.eatorî, se citea o mdlahcolte, o duioșie de copil cuminte, iar când-privra, părea că tri-mite răze să-t lumineze calea.</p>
<p>V Era tăcuti și vecPhîc prpocnpăt cn , un gând ee-1 chinuia în fie' care mișcare a lui.</p>
<p>In târg i se dăduse numele de „țâc-nft“, mal1 abis de când to-tr'o zi, fu-sese văzut pe câmp. afară. înălțând ț un zmefi mare de pânză, de formă , ciudată.</p>
<p> într’o după amiază teșise să se plimbe prin păduricea de lângă târgușor.</p>
<p>Toată riua fusese o zăpușeală de nesuferit, iar pe soață o bură de ploae mai dădu viață vegetației ce i părea moartă. Tin miros do arsură j încă mat plutea’ prin aer. care ames-ji teeat cu parfumul teilor înfloriți, aș-। ternva pe suflet o dulce icverie, Nici {. o adiere de vânt nj se simțea în aer și pădurea moartă de sete, părea că-șl mai revine în fire. Prin poenele largi un miros de iarbă proaspătă cosită, împrăștia prin 'aer mirosul el particular și tare. Natura părea căzută într’o digestie grcoue și fie-care ptan-, lă. sugea cu lăcomie sucul trebtrrn-:: cios creștere! ci.</p>
<p>r La orizont, soarele eșisc de după un j nor. și acum vesel ca un copil după i dâns. râdea cu toată fața Pui mare, plină, ca șî cum ar fi zis : „am fost pedepsit; dar acum m’a ertat și a-cum viii iar între voi.</p>
<p>Dinuiescu se plimba tăcut pe potecile pădure!, admirând măreția na-ture! și alcâluireă el. Firea lui visătoare rămânea de multe ori în extaz în fața, acestui necunoscut, care mâna toate acestea cu o migăleală plicîsitoare, fără măcar să lase să se întrevadă una din veci nici le întrebări : — Unde ? Pentru ce ? și când se vor sfârși toate astea T... Sufletul îl era plin de o tristeță.de o moteșăTa ce ni se așerne câte odată pe ființa hoastră obosită șî ne tace să trăim în altă lume dc cât aceasta, în car» este atâta ură și răutate.</p>
<p>Se rezemasc dc un copac și liniștit își fuma țigara, când la o cotitură a potccei zări o femeie.</p>
<p>Tresări și rămase neclintit, cuprins de o vrajă, de o admirație, la vederea acestui cap de zână în liniștea pădureț.</p>
<p>Cu gâtul întins, cu corpul plecat, înainte, așa cum o apucase timpul, — în codrul frunzișului des părea Diana, zeița vânătorilor alergând după vreo căprioară.</p>
<p>Și ea tresărise și ședea acum timidă, așteptând ca el să se miște, să o întrebe de rostul ei în această singurătate.</p>
<p>Era Șeinia. fata aceasta mândră și frumoasă ca o zeitate.</p>
<p>S’aâ cunoscut, și iubirea se născu în aceste firi visătoare, o iubire de acele ce răsar deodată și înlănțuesc pe vecie ini mele ce 6 înțeleg.</p>
<p>De atunci, in toate 'nopțile cânA putea să se furișeze de acasă, eșia cu servitoarea, care, atrasă dc bacșișurile grase ce ie primea dela Dinu Jeseu, te ocrotea întâlni riE'lLi-iiri ce.</p>
<p>Strânși, îmbrățișați, pftșiail (domol unul lângă altul, până departe pe câmpie, îmbatațl de acelaș dor, de aceleași' simțiri w ardeafi în inimile lor tinere... Pădurea cu tamote ei fermecătoare, îî atrăgea în frunzișul des și adesea. în iwștfre, pașii lor îi duceafi aceăo unde â’att runos^ mit pentru întâia oară.</p>
<p>Atunci se opreau. Ochii lor sclipitori păreați cfi-șf 'spvm poemul mut al dragostei ;; iar gurile lor înfrigurate se călăii, se alipeau- și rămâ-nenTi așa multă vreme.</p>
<p>Luna câteodată se ivea în pocniți șt cu o mamă duioasă îl învelia la razele el domoale, argintii.</p>
<p>Dar Sdrsea în îmbrățișările lor mute. Șei na rămânea- tristă, gânditoare... pe fața el albă se vedea o întrebare tristă : „Protru- ce toate astea? </p>
<p>El d pricepea și cu un sărut duhse ÎI risipea nortt de pe fruntea întunecată,</p>
<p>O făcu să tn&lt;heleSg eă adevărata, iubire nu cunoaște nici o piedică, însă îi arăta și toate greutățile prta care, avâtuj să treacă.</p>
<p>Ea însă, îmbătată de clipele dulci inie Mwnef, rămânea nestrămutată în hotărârea el, și cu bucurie, copilărească, ’ așteptă doară momentul să poată dovedi ioindiuhii că între iubirea de rtărințil și aceea de amant vă alege fără șovăire pe aceea care ă făcutm atât de fericită.</p>
<p>Când el, într’o seară, îl dădu n cruciuliță de aur E;a i-o smuci din mână și cu o înfrigurare în mișcările oi voioase, o lipi de buze, ca un condamnat care, cu mâinile pătate, ar. apuca crucea din mâna preotului, cu credința că vă găsi într’înșa scăpama sufletului lui păcătos.</p>
<p>Atunci el înțelesese că această te-mee i se dăduse, conștientă de toate greutățile ce le va întâmpina și o iubi și mai mult.</p>
<p>Dacă de iubirea ei ere sigur, o altă pasiune mal pusese stăpânire pe firea lui îndrăsneață...</p>
<p>Citise mult despne mersul atât de repede al aviației și urmărea cu pa-siune or l-ce nouă invenție ce se ivea în cadrul acestei științi.</p>
<p>Stabilitatea acestor mașini în aer vedea că e himera după caro cu 8r tata înfrigurare aleargă fiecare nou aviator, și această problemă fl frământă lui mintea.</p>
<p>Studiase eu do-amănuntul Eforul fie-cărei pasări, și vulturul cu mișcările lui line, majeStoase, îl atrăsese mal mult luarea aminte.</p>
<p>Ișî zicea că nici an inventator nu se gândise să facă aripele aparatului său mobile, ci din nepricepere de mecanică, sail de frică, ie imobiliza-se, ca și cum o singură elice ar putea trage și ține echilibrul utief  prafețe atât 'de mari...</p>
<p>A « citi Urmarea în „Universal Literar11 care va apare doritoare.</p>
<p>De elice nici el nu voia s se dispenseze, insă, Bpăritut luă inventiv) părea că începuse să deslege pro- i biema care ar putea face din aeroplane o mașină cuminte, în mâinile fte-cărui om, chiar cu puține cu-noșttnțe... „.</p>
<p>Forma aparatului ce avsa făcut în miniatură era întocmai ca a u-nut vultur, iar aripilor, prinți un dfepositto mecanic, propriu al lin, li se permitea o mișcare in sus și în jos cu o iuțeală foărto mare, puse în mișcăm de ia volantei motorului. Pentru ca puterea de toitițare să nu fie anihilată prin aceleași suprafețe, la arrpr mai tăcu niște deschizături ce se ttsfnpaâ automat atenei când ele bwteml aerul în jos.</p>
<p>Pe axa principală pe care era montata ace e st ii pasăre și lângă nacelă, era un distribuitor automat prevăzut cu două pompe ce Sveau menirea să extragă și să pompeze foarte iute oxigenul din două baionete prinse la marginea fie-eămî a-ripț. De desubtul acelui aparat era {un căzănel cilindric, cam de cm grosime și lung de un metru în care erau condensate șapte sau opt chilograme de gaz. Acest gaz, pus în tubul acela, se deplasa imediat în unul din baloane, îndată ce nivelatorul distribuitorului deschidea o supapă și astfel partea închinată își lua numai de cât plutirea orizontală. .</p>
<p>Imediat însă ce aparatul venea în poziție dreaptă, nivelatorul, cu cellalt capăt, dădeS drumul pompei, ce extrăgea 'aproape instantaneii gazul și-l bagă iar în cilindru. A-ceastă operație se făcea automat, precis și sigur.</p>
<p>Dintru acest noii aeroplan trebuiau însă două motoare. Unul numai pentru elice, iar al doilea maî mie,pentru distribuitor și pentru mișcarea aripelor, când aparatul se ridica în sbor.</p>
<p>Pentru lansare nu măi era nevoe de un câmp maro, deschis, ci se putea ridica de o dată drept în sus, și numai acolo, acționându-se elicea, ce avea de învârtitori per minut, aparatul pornea cu o viteză extraordinară. _</p>
<p>Când elicea intra în acțiune, aripile, printr’o apăsare de pedală, ră-mâneaă fixe în poziție orizontală, iar cârma o forma o suprafață dreptunghiulară din urma aparatului, ce-I forma un fel de coadă, și care, perpendiculară pe planul mași-net, se mișca ușor de Ia un ghidon din nacelă.</p>
<p>Acest aparat, prin tehnica cons--trucției și principiile Iul de sbor, era menit să 'aducă mari sui*prize în arta navigației aeriene.</p>
<p>Dar pentru realizarea mărețului vis, avea nevoe de un capital de cel puțin 30.000 de lei și el nu avea de cât câteva mii. Apoi nici nu îndrăznea să spună ceva cuiva, căci văzuse cu câte greutăți aO de luptat inventatorii săraci, și mal ales cât sunt de expuși ridicolului.</p>
<p>Strânsa planurile de pe biurou și se pregătea să se culce, când o- bă-tae ușoară în ușa îl făcu să țresaiă-</p>
<p>Putea să fi fost ceasurile 12 și nu știa ce să creadă de această vizită neașteptată.</p>
<p>Deschise ușa și rămase impetrit in fața celei ce intră.</p>
<p>La început nu putu vedea fața fe-meel care intrase—căci după îmbrăcăminte, femee trebuia să fie — dar peste un moment, când misterioasa vizitatoare își scxrașe vălul des ce-I acoprca fața, un stigăt de bucurie eși din pieptul iul ușurat-</p>
<p>— Șeina, tu aici, la mine î — Ce a întâmplat?</p>
<p>ES însă nu putu scoate nici un cuvânt, ci într’un hohot de plâns, i se aruncă în brațe, i se lini la piept ca</p>
<p>un copil și rămase așa agitată multă vreme.</p>
<p>Intr’un târziii, nervii mal potoîin-du-se și ea putând să vorbească, el o luă luă în brațe și o rugă să-t spună ce se întâmplase. Se înțeleseră ca ea să simuleze o învoire la 8-ceastă logodnă silită, până ce el se va putea prepara, și atunci o va lua.</p>
<p>— O dragă Georges!! Ta nu știi la ce chin m’ai supus, când m’al povățuit să primesc acest început de unire pe veci... Crescută în bigotismul religiei mele, când am auzit pe a-cel bătrân venerabil,pe apostolul religiei noastre că spune sacramentalele cuvine: „De acum uniți să fiți pe veci” am pierdut tot curagiul... Pământul parcă se învârtea cu mine. Prtn urechi îmi trecu un vuet enorm și fără cunoștință am căzut jos. Când mam trezit eram în pat, și medicul chemat în grabă, recomandă tuturor să mă lase să derm liniștită, să nu-mi turbure cu nimic somnul, iar ca: îngrijitoare mi-a lăsat în odaie numa’f pe servitoare, care o știi cât mi-e de devotată. A-cum ea a rămas acasă, cu riscul da a păți orice, iar eu, nebună, fără să știu ce fac, am alergat la tine.</p>
<p>El a privea, îmbătat de farmecele acestei- femei, uimit do curajLi el de a părăsi familie, religie, bogăție, fără nici o remușcăre. lără nici o șovăire și Intț’un avânt nebun de dragoste, o cuprinse în brațele lui puternice și o sărută lung.</p>
<p>Ea îl privea, cu ochii înrourați, cu o tremurare ușoară în glasu-1 stins, ca un copil giugiulit, alintat.</p>
<p>Deodată el rămase gânditor. Ochii iui negri se întunecară.</p>
<p>— Dragă Șeina, mi-al dat una din. cele mol dulci fericiri ce puteam visa vreodată- Iubirea ce mi-ai arătat în minutul acesta! îmi va rămânea dea pururi în suflat, dar... și el privi trist înaintea iul, nemaî în-drăsnind să zică nimic.</p>
<p>Ea tresări și se uită întrebător ta ochii tal. la gura Iul ce rămăsese mută... Pe fata el, aa se albise ca vărul, sc așternu o teamă, o îndoială a dragostei lui, și cu glasul sugrumat abia putu îngăima.</p>
<p>— Cum Georges? Se poate? Atât ’ de puțin mă iubești ? După ce m’âl făcut să sper atâta.</p>
<p>După ce mhaî sădit în inimă spe-; ranța că pot fi a ta... că prin tine voi putea îmbrățișa religia ce încă de mult simțeam că iubesc, acum mă părăsești; când credeam că sunt atât de aproape de fericire? Doamnei... și ne mai putând scoate nici un cuvânt se aruncă pe pat plângând.</p>
<p>Umerii îl săitaă de sughițurile nervoase și prin perna albă abia se au-xea plânsul ei înfundat.</p>
<p>El o privea încurcat, neștiind cum să spună acestei fete patima ce fusese în sufletul Iul muncit atâta timp. Și apoi îl va înțelege ea??</p>
<p>Când o văzu însă acolo, cu fața băgată în pernele patului, cu corpul săltând de plânsul desnădăjduit, se hotăra să-i spună totul, și apucând-o în brațe, ii întoarse fața umedă, și-I sărută ochii cu lăcomie.</p>
<p>—Ta rog, Șeina, nu te îndoi nici o clipă de iubirea mea. Acea tristeță ce ai văzut in ochii mei, uu-I părere de răii, nici plictiseală după cum îțf inhipui tu... și ne mal știind cum să-I spună, se sculă și-l arătă toate planurile la cari muncise Stata timp.</p>
<p>— lată ce mal am de făcut... și ne- J știind ce’I mal putea spune, întindea hârtiile colorate dinaintea ochilor el Plânși.</p>
<p>Ea privea fără să înțeleagă.</p>
<p>— Nu pricep de loc ce legătură e între hârtiile astea și tristețea ta.</p>
<p>Atunci ei iși începu spovedania gin-durilcr lui, munca pusă în alcătui-</p>
<p>rea lor și năzuința de a-șl vedea întâi realizată această opera.</p>
<p>— Pentru aceasta te-am rugat să mai așteptăm, îl zise el cu dra-geste.</p>
<p>Ea îl învălui într'p privire dulce.-— Dacă mă iubești în adevăr mult, așa cum vreau eu, ÎI cer o dovadă, șî când el îl răspunse că e gata ori și când, ea se strânse de ol mai mult și cu o voce înecatii, cu teama de a nu jigni orgoliul omului acesta mândru urmă:</p>
<p>— EC am niște bani, cari sunt ai mei; o danie ce mi-a făcut-o un moș al mea și dacă ai vroi ți-așl împrumuta...</p>
<p>El II răspunse scurt — Nu.., Asta nu vreait Cere’mf tot ce vrei, numai asta nu. Nici să nu mai vorbim, și a-. pucândml capul în mâini o sărută, lung pe ochi. j</p>
<p>Ea se smunci din brațele Iul supărată.</p>
<p>— Vezi cât ești de rău. Pentru o ambiția a ta, pentru că ești prea mândru nu vrei să primești un sa-crifieid ce vrea.il si fac.</p>
<p>— Na, dragă Șeina, tu nici nu-țl închipui cât al micșora dragoațtea noastră prin, această nebunie. Ce sa aice lumea, când va afla că tu al lu-rat pe tatăl tău, și că numai ademenit dfe banii tăi te-am luat Nu, a-ceasta nu o vei face.</p>
<p>Ea însă rămăsese pe gânduri. Vedea că acest om era prea mândru să primească sacrificiul și prin capul el de amantă, trecu de odată un gând. „Bine, dacă de voe nu primește, îl voifi face eC să fie părtaș de nevoe Ia acești bani ce de drept sunt numai al mei și, veselă că i-a venit această idee, ÎI zise:</p>
<p>— Știi ce?... atunci așteaptă-mă, căci peste yn ceas voi fi aici. Am să-ți fac o maro surpriză, și fără a mal aștepta un răspuns c.și grăbită.</p>
<p>A doua zi era tot în patul el, bolnavă, — iar în casa lui moș Zalman era. vâlvă mare.</p>
<p>Bătrânul țipa cât îl ținea gura că din casa de bani i s'au furat trel-zeci de mii de lei, bani ce-I ridicase cu două zile înainte de logodnă. Această sumă era o danie, ce primise fata de la un moș al ei din America.</p>
<p>Tatăl eî avea un frate bogat în A-merica și bătrânul, șiret, ii scrisese că are să logodească fata, că i-a eă-zut o partidă foarte bună, dar că «e cere zestre mare... Fratele lui se executase numai de cât, mal ales că nu avea capii și în șciiisoarea ce urma banii scria că după cununie are să vină să’I vadă și el, lăsând să se în-țeleagă că le va mal da ceva.</p>
<p>Instrucția în această afacere, nu se putu lămuri de loc, căci se găsi casa intactă și nici o urmă de violență la încnewareU el. Afacerea fu clasată, cu bănuiala ca bătrânul singur dosise banii.</p>
</div>
<div type="chapter" n="5">
<p>V.</p>
<p>Era prin August...</p>
<p>In fața spitalului, pe câmpia destinată târgurilor anuale era ridicat un hambar mare de scânduri. In-tr un colț al baracei enorme, era un atelier improvizat și trei oameni lucrai! de aor. Erau doi mecanici iscusiți și un lemnar.</p>
<p>Vizitarea era interzisă pentru oricine, dor prin târg se șoptea ironic, batjocoritor, de construirea unui aeroplan.</p>
<p>Adesea, când curioșii priveau hambarul, clătinau din cap și cu un zâmbet destul do înțeles plecau mal departe, cu o căinare de banii perduțî în această încercare.</p>
<p>Este în. firea românului de a se crede incapabil de vre-un lucru nou, ci, deprins cu importațiile străine, se mulțumește să ridice din umeri neîncrezător, atunci când cineva se în-i cumeta ia ceva.</p>
<p>Dinulescu era acum mai închis ca altă dată, mal preocupat în gândurile lui și tot timpul disponibil, și-l trecea lucrând în atelier și ajutând maeștrilor la montat.</p>
<p>De trei luni de zile lucra neîncetat și lucrul ar fi mers mal repede, dacă ar fi putut face mai curând.</p>
<p>nivelatorul acela ingenios inventat de el.</p>
<p>Fu nevoit să-i deseneze fie care piesă în parte și așa descompus, trimise schitele la diferite fabrici din țară.</p>
<p>Nici o reclamă, nici un svon mal întemeiat nu sr lansase în privința asta și Dinulescu era încântat.</p>
<p>In ochii lui sc puica citi siguranța și bucuria savantului când îșî vede realizată opera. Numai o dată, în-tr’o noapte, Șeina putu să vadă pasărea uriașe, ce sta liniștită pe roțile el mici, ca un vultur pe cuibul lui turtit.</p>
<p>Atunci ochii îi se umplură de la crimf. Eraîl lacrimi de bucurie, era înfirgurarea operei aproape de sfârșit.</p>
<p>Motoarele sosiseră și, montata la locurile lor, funcționau admirabil.</p>
<p>Omul acesta avea o răbdare neînfrântă și nn-și scoase aparatul din hangar, până nu se încredința că fie-care piesă, fiecare șurub, este definitiv prins în locul iul...</p>
<p>Când montă „nivelatorul automat'1 și când se încredința de funcționarea lui perfectă — atunci toate coardei» simțurilor lui parcă se înmniară și, zdrobit, copleșit de o bucurie ascunsă, se așeză pe un scaun și plânse ea un copil.</p>
<p>Toată teama, toată îndoiala ce-1 ehinuise până atunci c vedea alungată și, liberat ca de-o povară grea, se bucura in voe.</p>
<p>In zburdălnicia minței iul ar fi dorit să-șl îmbrățișeze ca pe-un copil mașina ce aștepta doară o mișcare, ca să se supună capriciului iul de părinte.</p>
<p>Afară Jra liniște și Dinulescu sa preumbla print hangar nervos.</p>
<p>Eși și măsură cu ochii iul pătrunzători zarea, apoi reintră grăbit.</p>
<p>Se ducea, venea și se învârtea în jurul mașinel cu o- enervare greii stăpânită.</p>
<p>Era sub stăpânirea momentului a-cela critic, când trebuia să se a-vânte in necunoscut și din mintea Iui înfierbântată încă nu putea alunga îndoiala.</p>
<p>Mecanicul, un băiat mal prudent, îl povățui să se mai liniștească Intâr și apoi să facă întâia cxperiențâ.</p>
<p>lî fu rușine de nerăbdarea lui și tăcut, mal potent, se sui în nacelă. Mai examina odată toate aparatele,, și hotărât porni motorul cel inie.</p>
<p>Era galben ca un mart, și, cu inul-nels pe ghidon, cu piciorul gata să apese pe pedală, ședea pordut. în; zgomotul asurzitor al motorului.</p>
<p>Apoi piciorul i se lăsă in neștire, domol, pe pedala ce avea menirea să. pună în mișcare aripile, și pe dată mașina până atunci inertă se săltă în sus, până ajun.se în plafonul han* garulul.</p>
<p>Inima lui Dinulescu se strânse că într’un clești, când simți acea desprindere de sol, și o senzație dulce, o înviorare i se strecură prin corp.</p>
<p>Săltă piciorul încet și aripile, cu un sbârnâit mai rar, mal potolit, lăsară aparatul să cadă domol pe pământ. ' </p>
<p>Acum, în ochii lui negri se citea o mat mare siguranță, o stăpânire da sine rece. Porunci să se deschidă ușa hangarului, și când aparatul fu scos pe câmp, fără să se mai codească, fără să șovăe, ca și cum orice mc-ment perdut ilar fi pus în suflet o nouă teamă, dădu drumul motorului și aripile îșî reîncepură shârnâituL</p>
<p>Lin și domol, pasărea uriașe se ridica în văzduhul limpede, albăstriu, ca împinsă de o putere nevăzută, iar în iirmă-I un vârtej de praf abia se mai vântura.</p>
<p>Când ajunse la o înălțime de 30— 40 de metri de odată se opri. Aripile îșî încetară sbârnâitul și ședeau a-cum nemișcate, întinse cât erau de mari. Părea că pilotul îșî per dusa’ sângele rece, căci mașina începueS să cadă, însă de odată elicea se puse în mișcare și muncind brusc aparatul, îl mână înainte cu o iuțeală năprasnică.</p>
<p>A se citi urmarea In „Universul Literar care va apare Duminica vii» toare.</p>
<p>Mecanicul cars privea de jos, ră-ihase înmărmurit de curajul acestui om ce se avânta de odată în necunoscut, fără, nici o școală de pilotaj, fără nici un exercițiu pregătit de mat nainte și era. tngrijaU</p>
<p>In câteva minute aparatul se micșoră atât de mult, încât la orizont, departe, nu se mal zărea de cât ca iun punct, negru, mic, cu forme ne* definite, până ce dispăru cu totul parcă înghițit de haus.</p>
<p>Hangarul părea acuip pustiu, prea Oare și trist, fără pasărea aceea ce i da rostul acolo, în mijlocul câmpului, iar în tăcerea greoaie ce plutea în juru-1, mecanicul cu câțiva curioși ce se adunaseră în grabă, priveai în depărtare cu trist Mă, cu teamă.</p>
<p>Pe dată începu a curge lume din târg... Din toate unghiurile alergați cu grabă, gâfâind, ca și cum o apă i-ar fi alungat la șes.</p>
<p>O singură vorbă strigată de câțiva copii, fu de ajuns să trezească acest puhoi.</p>
<p>Sute de Inși se strânseseră în jurul hangarului, gălăgioși, cu mișcări nervoase.</p>
<p>, De odată câțiva măî atenti strigară Scurt: „Se vede, și toată larmă încetă.</p>
<p>Acum priveai! tăcuți cu toții, cu gâturile întinse cu ochii măriți în orizontul îndepărtat.</p>
<p>In adevăr, din când în când se ză-rea Ia sud un punct negru mic, ce a-părea câte odată, apoi iar dispărea în zarea albastră negricioasă.</p>
<p>Punctul devenea din ce în ce mal vizibil și e putea deosebi, mal bine, mal lămurit, cum plutea într’un sbor sigur, elegant.</p>
<p>Se apropia cu o iuțeală vertiginoasă, urmat de un cortegii! de păsări, ce se rotiaă în jurul acestui îndrăzneț musafir al aerului.</p>
<p>Putea să fie la o înălțime de 200 metri când se afla deasupra mulțime!. Făcu un viraj elegant și acum se Votca deasupra acestei mulțimi, întocmai ca o pasăre de pradă, ce’șî vede cuibul înconjurat.</p>
<p>Un „ura puternic porni din pep-turile mulțimel înfierbântate, ce-șl perduse tot calmul țipând, strigând 9?ită din minți.</p>
<p>Dinulescu nu se cobori, ct o luă în linie dreaptă, ca și cum ar fi avut gând să ateriseze lângă coaslă, departe.</p>
<p>și lumea îl urmărea, cu pălăriile ridicate, cu batistele fluturând, fu-gind și dând unii peste alții.</p>
<p>Când ajunseră la pârâul din mijlocul șesului un moment părură că se vor opri, dar unii pășiră prin apă și trecură dincolo, udați aproape până la brâG. De odată mulțimea se cățără și ea de malul înalt și ajunsă sus o luă iar la fugă...</p>
<p>Atunci Dinulescu care părea că calculase păcăleala, făcu tar un viraj, și veni grăbit lăsându-se în jos în fața hangarului liber, despresurat.</p>
<p>Aterisarea o făcu atât de încet, de șărea un porumbel ca se lasă înșelat la vre un isvor de apă.</p>
<p>Când zgomotul motorului încetă și Dinulescu sări din nacelă, era îm-bujorat. ca și cum un ger strașnic î-ar fi biciuit fața și în adevăr spunea el mecanicului, aproape înghețase sus-</p>
<p>Fu un adevăm delir. O sărbătoare cum nu se mai văzuse în târ-«ușonil acela liniștit și Dinulescu era eroul, era promotorul acestei e nervărî.</p>
<p>De pe dealuri, pe drumurile co șe .Văd ca niște dâre albe șerpuite, se redeafi cete de țărani scoborând la yale grăbiți, alergând să vadă „dră-Covenîâcum ziceați eî, — ce se ridicase de odată fără veste din mîj-jtecul acestui târgușor»</p>
</div>
<div type="chapter" n="6">
<p>VI</p>
<p>Era într-o Duminică de la începutul lui Septembrie.</p>
<p>In târgușorul acesta altă dată atât de tăcut, acum era Îmbulzeală cum nu se mal văzuse vreodată.</p>
<p>De cu seară sosise lume din orașele cele mal depărate și pe șoseaua prăfuită, încă lot mai curgău trăsuri, automobile, care cu boi și oameni pe Jos.</p>
<p>Pe câmpia întinsă din josul târgului, era a îngrămădite, până în depărtare, care și trăsuri, și mii de oameni furnicați printre ele, cu o grabă, cu un neastâmpăr de copii, .Veniseră și oameni competenți, a-viatori, sportmanl, care erău surprinși, erafl nerăbdători să vadă a-ceastă minune, să vadă în fine des-legaiă problema atât de căutată până acum, pe care o trâmbițat! tiarele cu Jtât entuziasm.</p>
<p>Aceștia toți erau îngrămădiți In jurul luf Dinulescu, care cu bunăvoință, cu modestie, le da toate amănuntele.</p>
<p>Când cerură să io arate șt lor „ni-yelatorui, această minune, prin a-jutorul căreia aparatul se cumpănea atât de bine, el îi rugă să nu mai stărue, căci îl va arăta mai târziu.</p>
<p>II mal trebuia o mică modificare, pe care credea că i-o va Sduce și în urmă îl va da în vileag.</p>
<p> Acest om, care mal înainte părea atât de închis și preocupat, acum devenise de o limbuție da palavragită. Po fața lui până atunci întunecată, era întipărită o voioșie greii ascunsă, iar în ochii Iul negri se citea entuziasmul ajuns la culme. In mișcările lor iuți, săgetoase, păfeaiij că scânteiază. </p>
<p>Un vânt uscat începu 3 clătina co-j păcii îmbătrâniți, care-șț cerneai । frunzele roșcate cu duioșie, cu pi-I rerca tie rău după o viață trăită.</p>
<p>Prin aer câte o păsărică se avânta până mai sus, apoi se lăsa în jos grăbită, fricoasă.</p>
<p>Dup-ă toate semnele, arăta să înceapă vreo furtună șt aceasta indispunea pe toți.</p>
<p>Dinulescu dădu ordin mecanicului să scoată mașina și cu ochit măsură văzduhuh Părea că-1 roagă să mat aștepte puțin.</p>
<p>Era în prada unei enervări cu grei stăpânită și când mecanicul îl văzu Sstfei se apropie de el și-I șopti cu îngrijorare :</p>
<p>— D-îe Dinulescu, la seama... Ar fi bine să mal aștepți puțin, căci vedeți, vântul începe să se întețească.</p>
<p>Același lucru rugară și cel din anturajul lui; el însă, nerăbdător, măsura in neștire zarea... Apoi privirea iul rece căzu peste acea mare de capete ce încremenise Ia ivirea aeroplanului.</p>
<p>Ochii lui cercetători păreau c’ar căuta Pc căci se mișcau ro</p>
<p>titori, nervoși, și o lucire se văzu în fundul lor întunecat, O licărire scurtă, plină de înțeles, trecu ca fulgerul prin el. La câțiva păși de dânsul era Șeina care îl învăluia cu o privire galeșă, cu o duioșie de mamă ocrotitoare. In ochii el lucitori se citea o rugă, o dojana pentru îndrăsneala lui.</p>
<p>El însă, în ’entuziasmul ce pusese stăpânire pe ființa lui nervoasă, îi trimise o sărutare și puse motorul cel mic în mișcare.</p>
<p>In zumzetul Sceia sfârâitor, îșl potrivi liniștit cascheta, îșl trase mănușile șl sprinten sări în nacelă.</p>
<p>O apăsare cu piciorul pe pedală șl aripile începură să bată aerul cu o tremurare ușoară.</p>
<p>La început mașina se ridica încet, lin, dar mal pa urmă, intrând tn vâltoarea vântului, se suia amețitor. Vântul ce sufla cu putere o ri»</p>
<p>dica pe dedesupt și mașina se înălța ca o săgeată.</p>
<p>Multi începură să țipe, să răcnească cât îl ținea gura, să oprească, să se coboare, dar cine auzîa ? ? 1</p>
<p>Când ajunse ca la o sută de metri înălțime deodată se repezi înainte, cu o iuțeală pe care cel de jos o calculai la două sute de kilometri pe oră, și cu foarte puțin să fi greșit.</p>
<p>împinsă dela spate de vântul ce a-proape se schimbase în furtună. Im necă întocmai ca un vultur ce se repede la pradă.</p>
<p>Când dispăru la orizont, prin mulțime trecu un fior de groază și o întrebare mută se citea pe fețele tuturor.</p>
<p>Câteva binocluri maî cercetară câtva timp zarea, apoi totul intră în tăcere.</p>
<p>Mulțimea nerăbdătoare începu comentariile, iar vântul suflă cu atâta tărie că îndoia crăcile copacilor, ce se shăieaO plângător, cernându-șî frunzele lor moarte.</p>
<p>Trecu mal bine de o jumătate de ceas, într'o așteptare chinuitoare, când cel cu te nodurile strigară:</p>
<p>— Vine... Vme... ți ochii tuturor se îndreptară în spre zarea îndepărtată, c?S și cum ar fi voit să o găurească, să o despice.</p>
<p>Târziu abia putură zări un punct negru, nedefinit, ce juca pe dinain-, tea ochilor, apoi dispărea iar în ne-; mărginitui cețcs.</p>
<p>Mat târziii începu să se distingă, să ia formă și un sentiment de bucurie trecu prin mulțimea care, cuprinsă de delir, țipa întruna:</p>
<p>-— îată-i, vine... vine..«</p>
<p>Se cunoștea după salturile Iuți, că lupta în contra iurtunel din față cu toată puterea elicei.</p>
<p>Venea spintecând aerul cu iuțeală, și umflat de vânt în coaste, se pleca când pe o aripă când pe alta, ca cinele păsări, ce se trudesc să sboare contra curentului puternic.</p>
<p>Era la o înălțime destul de mare, însă se pufeă desluși acum bine.</p>
<p>Câțiva ghiduși, strigară deodată;</p>
<p>— Eretele... Eretele... și nici nu se putea o comparație mal justă.</p>
<p>Deodată, din pepiurile acestei mulțimi, prinse în delirul admirației isbucni un singur strigăt.. „Eretele. Eretele, și se repeta din gură în gură.</p>
<p>Când ajunsa deasupra câmpiei, coborî deodată în jos, și, ostenit parcă de atâta muncă, se lasă ușor să lunece până lângă hangar, unde aterisă domol.</p>
<p>Dinulescu, aproape înghețat, cu o-chil roșii de vânt părea amețit, buimac.</p>
<p>După ce înveli cu grijă „nivelatorul”, aparatul acela pe care îl păzea cu atâta sfințenie, sări greoiti jos, unda sportamnail pasionați îl luară pe sus ca pe un trofeă, urmați de tunetul asurzitor al mulțime! înfer-bântate.</p>
<p>Era pe la unsprezece, șl soarele care un moment păruse că vă peri sub niște nori plumburii și groși, acum strălucea din toată puterea tul.</p>
<p>Vântul chiar se mal domolise, și furtuna ce mugea mal înainte, parcă nu avusese alt scop decât să pună la încercare mașină acestui inventator și sângele iul rece.</p>
<p>Și astfel acest târg, uitat, ascuns în valea lungă a Zeletinulul, se putea mândri că adăpostește pe unul din cel dintâi cuceritori desăvârșiți ai acrului.</p>
<p>Numele lui Dinulescu trecu din gură în gură și în câteva zile ajunse âproape universal; căci oamenii care îl văzură sburând cu atâta siguranță, vitejii aceștia care se avântaseră în văzduh pe mașinile lor primitive, îl judecară îndeajuns și cu mândrie națională, înăscută, trâmbițați în toată lumea reușita compatriotului lor.</p>
<p>Dacă el se bucura, era în culmea entuziasmului, se gândi că ar fi nedrept să lase în umhră pe aceea care se sacrificase necondiționat la îndeplinirea operei lui, pe aceea care îșl furase singură avutul spre a-1 putea ajuta să arate lume! Întregi puterea geniului Iul.</p>
<p>Când avusese planurile gata, și . pelase la un amic care moștenise q avere de câteva milioane, acesta R răspunsese cu o ironie nestăpânită, că „n’ar fi nebun să svârle paralele pe fereastră, când ar putea face ceva mal bun. Cee® ce nu l'a împe-decat, ca peste câteva nopți, la un tripotl, să piardă mal bine de cincizeci de mir de Jet.</p>
<p>Atunci îșl dădu el seamă că va lâncezi întă multă vreme cu planurile în buzunar.</p>
<p>La dejunul ce se servise în onoarea lui, când fiecare cu entuziasm, cu dragoste nețărmurită, îl felicita și-î ura încă mult» izbânzi, el se sculă liniștit, și în tăcerea adâncă ce se făcu, mulțumi călduros, și nu uită să adauge:</p>
<p>— D-Ior, dacă astăzi e cea mal frumoasă zi din viața-mi până acum obscură, dacă am avut putința să însemn un punct în Eceastă știință, dacă în fine mi-am realizat cea mal mare ambiție ce mă stăpânea de a-tâta timp, nu vreail să uit pe acel ce m’a ajutat, sufletul nobil și hotărât, care fără nici o condiție, mi-a pus la dispoziție capitalul, cu care să pot face ceea ce vedeți. Și, d-lor, vă rog să-mi prmitețl un capriciG, o or iginalitate de american, zise el cu un zâmbet pe buze. Pe la patru voitt sbura din nori, și atunci void lua cu mine și pe Scel misterios tovarăș; iar până atunci să-mi dațl voe să nu-1 numesc. Va fi o surpriză mal plăcută u</p>
<p>Ca fulgerul se împrăștie vestea, că Dinulescu va mal sbura, și lumea ce începuse a se împrăștia, alergă acum din noO, să-țl ocupe un Ioc mal bun, mal aproape de hangar.</p>
<p>Jandarmii secției locale se luptaă din răsputeri cu acest puhoi ce se îngrămădea, se strivea și curgea ca o apă năprasnică când i se tae zăgazurile.</p>
<p>Prin aer era o liniște adâncă și soarele roșiatec trimetea razele lui dulci, tomnatice peste această mulțime cu toată îmbelșugarea.</p>
<p>Deasupra Ecestel mări de capete ce tremura ușor până în zare, plutea un zumzet, un vuel surd, asemenea celui ce scot albinele în stup, iar de peste dealuri se mal zăreafl încă cete răsfețe, ce veneaO grăbite, ca și cum aceștia nu ar fi fost deăjuns să umple câmpia întinsa.</p>
<p>Deodată se tăcu tăcere.</p>
<p>Dinspre târg se vedea venind un grup de bărbați ce discutau aprins^ judecând după mișcările iuți ale manilor.</p>
<p>In mijlocul lor era Dinulescu, pe care acum lumea îl cunoștea după îmbrăcăminte, după mișcări, după orice neînsemnată particularitate, Avea el o mișcare, un tic nervos, de a-și apuca bărbia în palmă, și a, coastă mișcare a lui trecea acum dini om în om, imitându-1 unii perfect.</p>
<p>Se scoase aeroplanul din hanga» și mecanicul îl începu inspectarea cri o deosebită atențiune. Apoi Dinules-cu despărțindu-se din grup sș ap/o-pie de mecanic, și-I șopti ce vă la reche.</p>
<p>Acesta, grăbit, se duse în hangar și rămase acolo. A</p>
<p>Lângă nacela destinată pilotului, mal era alipit uh loc, și colegii lulj rămaseră surprinși do ingeniosita^ tea și ușurința cu care se putea Ui dapta lateral, pe două bare perpem diculăre axei longitudinale încă uh loc, și centrul de greutate rămâne» în echilibru.</p>
<p>Căci aparatul, după calculul im vematorului putea duce cu el afară de pilot încă un pasager.</p>
<p>Se puse motorul cel mtâ th mișcai re șl acum așteptati toți ner^bdăwj să vadă, cine e acel favorit al Invetf tâtorulul, pe care Dinufespu li tib nuia cu atâta mister.</p>
<p>A sa citi eroarea în „Univenti Literar care va apare Duminica vif toare.</p>
</div>
<div type="chapter" n="7">
<p>In PodUrTufclliil se vede» mal tot Deanna piimbâhdu-se pe stradă a ilene, gânditor, un o® tnbrăcat in icdrențe, murdar și desculț, Putea să h tost d» mal bine de patruzeci de, dar fațS lui nerasți părul încurcat, prelung, ÎI dădea a Ihfăți-șare mal bătrân*. Nu se știa de undo ivine prin locurile acestea, nici unde âispătea câteodată.</p>
<p>Omul acesta părea că ascunde cu multă grifa o Rină ce-I apăsa pe suflet, căci ochii Iul negrii, mari, cufundați prea mult în orbitele lor a-^âncl, aveau câteodată sclipiri ciudate. </p>
<p>Era tăcut, ursuz, și nu arareori, . dând copiii îl necăjeau prea mult! tunel înfățișarea lui devenea săi- I băitecă, ochii îl scăpărau scântei și cu un răcnet teribil se arunca după «L Intr o clipă copiii se împrăștiat îngroziți, căci era val de acela pe care punea mâna.</p>
<p>Altfel era tăcut, cuminte și ascultător.</p>
<p>De-1 întrebai de unde e, și cum II chiamă, el se uita odată îi, te măsura cu o privire cruntă, apoi pe i Ista lui sălbatecă, se așternea un I râs prostesc și ridicând din umeri! pleca mal departe.</p>
<p>Copiii li ziceați Ghiță Hraștina și «1 părea că se familiarizase cu acest nume, căci de-l strigai așa, îți răspundea numai de cât: — „Ordonați P — și se apropia încet legănându-se pe picioarele Iul leneșe, cu teamă să nu-1 iaci cum-va vreo ghidușie.</p>
<p>Făcea mici servicii în Schimbul nnei bucăți de pâine sad H unul ban, avea însă o deosebită pasiune pentru tutun și rare ori îl vedeai fără țigară.</p>
<p>De când venise Dinulescu, prinsese atât# dragoste de el, și i sa alipise cu atâta pasiune, că de multe ori trebuia să-1 roage frumos să nu se mal țină după dânsul prin târg.</p>
<p>5 Atunci se așeza jos, pe marginea trotuarului, eu pumnii strânși sub bărbie, cu pălăria trasă mult pe fruntea lui bombată și rămânea! tăcut multă vreme.</p>
<p>Pe fața neîngrijită se vedea o posomoreală, o tristeți de câine bătut, iar în ochii lui întunecați, licărea o inteligență ascunsă, tăinuită cu multă grijă.</p>
<p>De l întreba atunci cine-va — „Ce faci aici Ghiță ?” el se întorcea scurt, și cu un râs senil, răspundea ridicând din umeri: — „Nu știu. — Apoi trăgea din țigarea lui scoasă.</p>
<p>Au cercetat mulți să afle ceva despre omul acesta misterios, care venea și se ducea fără să se știe unde, dar nu a ibușit nimeni să afle nimic.</p>
<p>Când vedea că cineva îl cercetează mai stăruitor începea să râză prefă-cându-se că nu ia în seamă nimic și cu o mutră idioată întindea pălăria spartă, rânjind: — „Dă-mi o leacă de tutun.</p>
<p>La 10 Mai se proectă o petrecere, ia poalele pădurice! din dealul Bic-heștilor, unde mai tot târgul ese Ia aer să serbeze această, aniversare sfântă a românilor.</p>
<p>Ca la un kilometru de târg, acest deal, altădată umbrit de o pădure seculară, acum e acoperit doară de niște tufăriș, și numai din loc în loc, câte un sămincer, arată vremurilor de acum, măreția de altădată.</p>
<p>Dinulescu era și el la această petrecere și privea tăcut la hora mare, ce se forma sa pe câmpul verde și moale; iar la o parte șezând liniștit ț&gt;e iarbă, cu privirea dusă aiurea, gânditor și trist, ședea Ghiță, credinciosul Iul.</p>
<p>O bandă de țigani trăgea o horă bătută, săltăreață, iar lumea coprin-</p>
<p>A de veselie sălta fi bătAa pămâtul de «or.</p>
<p>Deodată, Gbiță se scală și apro-piindu-se timid de Dinulescu fi zise facet:</p>
<p>— Cucoane lorgnle, îmT dai șt mie voe să cânt ceva??</p>
<p>Dinulescu surprins, ii răspuns» t</p>
<p>— De ce nu, Ghiță. Du-te și cântă și tu, crezând că poate știe a cânta din vreun instrument.</p>
<p>— Da nu aici, cucoane. Ea mă duc în pădure și al să auzi mate ce fel știu eh să cânt; dar te rog să nu spui la nimeni cine va întreba. Apoi plecă încet și se perdu ia deal prin frunziș.</p>
<p>Când jocul era mal în fol, și toți cu uitare de sine săltau mai voios, dăăaAă alin mijlocul pădurii, se 'auzi un «cord de instrument aterin, și pe dată porni o doină zisă cu mult foc.</p>
<p>Notele lungi, falnice, păreau a fi eșite dintr’o trișcă, cum au mocanii la munte, dar mal avea un acord dulce, ce-f armoniza sunetul strident.</p>
<p>Aceste note răslețe, legate într'o plângere de suflet sbuciumat, picura domol, dulce șl se așternea tn sufletele Celor cel asculta, ou o tristeță, cu 'o reverire îndepărtată. Plânstul a-cela răsuna tn tăcerea pădure!, cu aâta duioșie, că par’că, încremenită și ea, își oprise freamătul, să’l asculte; iar acel ce mal Înainte săreau atât de gălăgioși, acum ascultati tăcut!.</p>
<p>Acest cântec, auzit în mijlocul nature!, în cadrul poetic ce’I înconjura, se transporta în altă lume, în lumea basmelor unde Făt frumos cântă, să adoarmă monștrii ce păzeau pe iubita visurilor lui, și rămânea! perdut, gânditor.</p>
<p>Omul acasta de ar fi mers kilometri întregi cântând, mulțimea vrăjită l'ar fi urmat în neștire, fermecată de doina lui măiastră, întocmai cum din. legendă ni se povestește de „flautul fermecat11.</p>
<p>Când doina amuți, se stinse încet ca cea din urmă bălăgăneaiă de cio-pot, o tristeță se așternuse peste pădure și în inimile celor ce ascultase, iar capul lui Ghiță se ivi de după copaci râzând, așa cum râdea el totdeauna.</p>
<p>Când toți îl întrebară din ce a cântat, avu aceeași ridicare din umeri, aceeași privire scrutătoare și plecă la vale legănându-sa încet. Acum în urmă, Dinulescu îl dăduse o odăiță | în dosul caselor lui, și el îl servea cu । o credință de câne iubitor.</p>
<p>Când, în dimineața storului. văzu pe protectorul lui că se încăpățânează să se sue pe mașină, cu toate ru-gămințele celorlalți, se apropie de Dinulescu și cu un ton plângător 11 rugă:</p>
<p>— Da’ astâmpără-te cucoane lor-gule. D-ta nu vezi ce văjgărăâ sa stârnit? Nu m’aș sui pe drăcia asta, măcar să’mî dai o baniță de galbeni.... și cu mânile lui lungi, făcu un semn prin aer, ca și cum ar fi arătat cât de mare să fie banița.</p>
<p>Dinulescu îl mângâie pe față, râzând și cu o voce blajină ÎI zise:</p>
<p>— Lasă Ghiță, nu’țl fie frică... Pasărea e cuminte și al să vezi cât de frumos o să mă aducă înapoi.</p>
<p>Apoi, scoțând o țigare de fol din port-țigaret i-o dădu.</p>
<p>Când mașina se înalță În sus, Ghiță îș‘l scoase cu evlavie pălăria și făcându-șî o cruce rosti înc^t:</p>
<p>— Doamne păzrște-1...</p>
<p>Era poate cea mal sinceră rugă pentru acest eroh... Când alaiul îl aducea pe Dinulescu în triumf Ghiță sărea ca un nebun de bucurie. In frământarea lui caraghioasă semăna cu un cățel, ce’șl vede stăpânul după o lungă absență. Atunci un observator ar fi puUit vedea, că omul acesta își aruncă masca de idiot, în dosul căreia să se poată ascunde, să-și tăi-</p>
<p>nuiască un trecut, o faptă ca părea că îl apasă.</p>
<p>Dar cine 11 mat băga tn geamă pe el?</p>
<p>După ce Diputescu se sculă de la masă, unde aruncase vestea că va mai zbura cu acel tovarăș misterios, se strecură în curte, unde Ghiță îl aștepta, ca și cum ar li tost înțeles mal dinainte.</p>
<p>Îl chemă lângă el și încet H șopti-.</p>
<p>— Ascultă Ghiță, al să te duci acasă la mine, al să el mantaua și cu bilețelul acesta al să te duet Să la duci la Șeina. dar bagă de seamă nu cumva să vie pe am dos, pe unde știi tu. Să o aduci tu până în atelier și să aștepta acolo. Vezi, umblă cu băgare de seamă; acum e acum, să te văd.</p>
<p>— Lasă cucoane lorgule, at nădejde. Acum ml știi, ce D-zefl...</p>
<p>De pe fața lui tembelă dispăru ca prin farmec acea înfățișare de idiot. Tn ochii lut strălucitori sa vedea licărind totelîgență, și supus asculta poruncite stăpânului săil..</p>
<p>Apoi plecă grăbit, cu mersul lui obișnuit, strecurându-se cu ușurință prin îmbulzeala din stradă.. Dar în acelaș tîinp, din dosul unor magâzii un om se arătă. râzând înfundat»-Capul Iul mare, Lâno», sa apleca po spate, și rânjea cu o bucurie diabolică.</p>
<p>— Aha... vra să zică așa si nu lucrurile.. Acest pretins idiot, e factorul? De aceea nu puteam eți descoperi cine aduce șl duce scrisori Șe-nel!</p>
<p>Bătrânul acum va ti mulțumit de mine. Această noutate, zăb că face cât toate paralele ce mi le-a dat pana acum. Dar ce stau eil aici ca un prost? Ia s’o șt mg iute, să nu’mf ia afurisitul acela Înainte. </p>
<p>Acesta era un ?vreG, aproape ca și Ghiță strein în Podu Turcului— De o statură uriașă și cu o față respingătoare, era oploșit la o moara unde ședea mal totdeauna do ajuta-</p>
<p>De o fire vagabondă șt leneșă, adesea îl vedial hoinărind prin târg și trăia mal mult din mila evreilor mai ajunși.</p>
<p>Trecea de cel mal voinic om în târg și in adrvăr statura lui hercu-leană, îl îndreptățea în deajuns— Când si făcea alegerile pentru comunitate adesea reușeai! partizanii ce aveai! grijă să'l ia pe I$ar de partea lor. Atunci el umbla din casă în casa ci le recomanda să aleagă lista ce avea în mână că pa urmă- completa fraza cu O ridicări da pumn.</p>
<p>Dar cu toată puterea de care se temeați toți, nu la fmpedecat pe un casap român șchiop să i bată Intro vi, să'l stâlcească-</p>
<p>Când după aceea îl râdea etneva că s'a lăsat bătut, el se supăra foc și pleca mat departe bombănind-</p>
<p>— știam că are cuțit la eh căci altfel.. șl ridica pumnii, scrâșnind din dinți.</p>
</div>
<div type="chapter" n="8">
<p>VIII</p>
<p>Pe strada strâmbă din dosul șoselei principale, era liniște...</p>
<p>Dinspria podețul râpei, ae vedea doară venind a lene, cu un pachet la subțioară. Ghiță- Mergea mormă-ind ceva cum adesea avea obicei, când era preocupat.</p>
<p>Pe fața lui ștearsă, era nepăsarea dar ochii lui pânditori, ce sclipeau des arătati că spionează împrejurimele—</p>
<p>Zal-</p>
<p>In dreptul portiței Iul moș man se opri, îșl mal roti privirile in juru l, apoi intră domol, nepăsător.</p>
<p>Așa intra el prin toate curțile, la nimeni însă nu li se părea acum ciu dat, căci se învățase cu apucăturile lui, și apoi erați toți încredințați de</p>
<p>cinstea lut .</p>
<p>De când era prin târg, fura de la nimeni nimic, ba din contra, când cineva pleca de acasă, 11 chema pe el să atee de păzi. pleca liniștit, căci era sigur de credința lui.</p>
<p>Trecu liniștit P' lângă o magazie, unde era lemne, și era gata să pună mâna pe zăvorul usel, când se OT-meni cu 6 lovitură așa de xdravăni în ceafă, că ameți și căzu jos.</p>
<p>Când, se deștepta era întuneric. Un aer umed, mucegăit, îl intra cu putere pe nări, iar când dibui în jurul lut, simți că e întins pe un pământ umed. Un frig umed fi pătrundea până la oase și tremura «fin fot corpul</p>
<p>Se sculă, pipăi prin întunericul a-eela grsol să vadă unde e. iar în mintea Iul încurcată căuta să'șl a-ducă aminte ca se întâmplase.</p>
<p>Nu. știa ce să creadă și adese^ sa oprea ca nedumerire, cu o ridica» din umeri, și mintea refuză să-î mal călăuzească.</p>
<p>A... da... Acum știa... Venise să a-ducă haina aceea Șemel, dar Ia el mai avea și un bilețel și se căută grăbit prin, buzunare.</p>
<p>— Nu-L-, A dispărut și scrisoarea.. EI, drăcia dracului..-. Ce poate să fie asta? Să mă spânzuri de pricep o iotă.... și punând mâna la ceafă unda simțea o durere groaznică, zise încet : — știa Că m’a trăznit zdravăn... afurisâtuL...</p>
<p>Se plimba pe lângă pereți, dar nu dădea de nici o eșirc, de nici un loc pe unde puteaîi să-l fi aruncat aici</p>
<p>„Ce-T cu tine Gbiță? cn întrebă el singur și so oprea șa Icc usc uit â nd,_ cS și cum ar ti coreț .^unoriculuă de nepătruns, să-T don vre-o explicație.</p>
<p>Era o tăcere adâncă, în care nu se auzea îl de cât pășii lut înfundați și răsuflarea pripită...</p>
<p>De la un timp simți / greutate ! prin corpul lui ostenit și se așeză jo» cu o ridicare scurtă din umeri...</p>
<p>„Să. mă trăsnească Sfântul Ilie da pricep ceva!-.. Căută mal cu dea-mănuntul prin buzunare și găsi un capăt de țigară de fol.</p>
<p>Bucuria îl cuprinse, când simți c3 pătul între degetele lui groase ; dar ce folos dacă nu avea chibrit. Se mal căută, mai pipăi colecția de buzunare și într’un colț al unei haine simți un chibrit</p>
<p>Scăpării cu multă grijă, îșl aprinsa capătul de țiga-re, apoi ridică chibritul aprins în sus. vrând să vada unde se află. Intunerecul însă era a-șa de compact, în cât flacăra slabă mal pâlpăi puțin și se stinse de o dată. „</p>
<p>Cât a stat cufundat în gânduri, nu-șt putu da samă, căci tr tăcerea mormântălă ce plutea în juru l, pw-duse noțiunea timpului. Intț un târzii se sculă, pătruns de frig, și s* plimbă cercetător prin celula lui.</p>
<p>Neavând ce tace, începu a o sura cu pașii, și văzu că are treizeci ta lung, apoi întoreându-șe în curmeziș, număra zece... Măi da al dracului e de mare” și începu șă cerceteze în minte fiecare beci din târg, căci le știa pe toate, însă nu găsi unul la fel.</p>
<p>Căută să se orienteze cam în ce loa se află, și neajungând la nici un rezultat, ridică doară din umeri.</p>
<p>Un sgomot surd, depărtat. îl isbi urechile, deprinse acum cu tăcerea.</p>
<p>Ascultă câtva timp cu respirația oprită, doară va-mal auzi ceva. însă totul reintră în liniște șî el îșl urmă cercetările. Umblă pipăind cu mâne-le pe pereți, dar nici o ușă, nici o deschizătură nu simțea. Cărămizile pe alocurea, umede și făinoase, se rupea ti sub degetele lui nervoase, șl cădeau cu un sunet sec. t</p>
<p>Bătu dearândul cu pumnii; izbi* turtle însă se perdeau cu un sunet plin, înfundat. Când bătu  într’un perete din curmeaiș, un sgomot mal sonor ÎI isbi auzul un sunet asemenea celui ce fac butoaele goale... Ar ceasta îl Straw mal mult luarea at minte și cu băgare de seamă îl cert cetă mat amănunțit</p>
<p>A u citi nrmin» „UnitiA Literex“ care va apare Dtuninica</p>
<p>colț, câteva trepte în-£ umaS ta sus. Se urcă cu</p>
<p>Găsi</p>
<p>guste —r -</p>
<p>Cu băgare de seamă, căcf te simți ruinate, și dibuind cu mâna mal sus simți că nu-i cărămidă, ci fer. Și țrebue să fi fost foarte gros, căci câțiva pumni, dâțî ca putere, nu-î</p>
<p>aduse tocmai acel sunet saner ce aștepta, ctVSsuna mai plin, înăbușit-iypenMid ort ce speranță de a mal siipa,n» așeză resemnat pe una djn treptele scării, nema» bătându-șl capul eu deslegarea misterului ce-1 Înconjură.</p>
<p>In juru-I era o tăcere moartă și el sta ca un guzgan prins intro cursă-i Prin creerul lui pustiit defibui o nwIUow de gânduri, (hr nn’p pri-capca de ioc rostul lui atei.</p>
<p>&gt;,.Pentru ce era adus? Ce se va face cu el? Aceste întrebări ÎI reveneau neîncetat, dar răspunsul eră’: tăcere, întuneric, mister și timpul trecea. se scurgea domol, chinuitor, în</p>
<p>acest cavou.</p>
<p>Mnfr’un târziă sgomotul se repetă-</p>
<p>Era ceva ca sforăitul unui cal când mănâncă grăunțe, apoi îi auzi maf deslușit, mal clar, nechezatul slab, răgușit că și cum ar fi fost ta mare depărtare,  Nu trecură nici cinci minute și drept lângă dânsul, auzi niște pași iar ușa de fer pe care o dîbuise, scoase un sgomot surd, ca și ram cineva ar fi băgat o cliee în încuetoarea ruginită.</p>
<p>Inima începu să-î bată, și respir®-ția părea că i se oprește ta gât.</p>
<p>In înfrigurarea așteptărel fiecare secundă i se părea eternitate.</p>
<p>Prin minte îi trecu uR gând, Șif grăbit, fugi în Locul unde se deșteptase și sc lungi jos.</p>
<p>Pe fată îșl așternu tot acea mască de idiot și hotărât așteptă nervos.</p>
<p>Dar cel ce umblase la ușe pășea că se gândește, căci sgomotul încetă deodată și iar se. făcu tăcere.</p>
<p>Un țipăt scurt, ÎI Iovi de odată auzul.... Un țipăt ascuțit de femee iu disperare, ca și cum aceea care l-a scos, ar fi pus toată puterea ei des-nădăjduită, și totul reintră în tăcere.</p>
<p>In liniștea ce domnea In jurul lui părea acum că tot maf plutește țipătul. când ușa scârțâi în balamalele ruginite, și o rază de lumină, o licărire scurtă păru că găurește întunericul compact.</p>
<p>Ochii lui desvățați de lumină, se dilatară de odată, și raza ce pleca dintr’o deschizătură mică păru că-1 stedelește pupilele.</p>
<p>Cu toată durerea ochilor lui obosiți căuta să pătrundă prin întuneric și să vadă fața celui ce ținea ie-tinarul.</p>
<p>Truda îi fu zadarnică, căci lanterna era acoperită de toate părțile ȘÎ numai în față avea o deschizătură mică rotundă.</p>
<p>Era unul din felinarele zise ,,oarbe și de care se servesc adese pungașii și poHția.</p>
<p>Erați doui, căci acum le auzea șoaptele scurte. Vorbeați evreește și cum Ghiță înțelegea perfect această limbă, putu prinde câteva fraze.</p>
<p>— Ești sigur bre că e mort? și rum dracu aî dat tu că l-al omorât</p>
<p>de odată?</p>
<p>Celalt râdea înfundat și cu o mândrie nestăpânită îl răspunse:</p>
<p>— Ce te joci tu cu Isac. Eu numai cu o mână sucesc gâtul unut om... Apoi de odată se potoli.</p>
<p>— Dar ce frică am tras până lam adus aicî... nici acum nu-mi vine suflet.</p>
<p>Celalt zicea:</p>
<p>— Și ce e mal ciudat, e că am intrat și să In afacerea noastră pe de geaba.</p>
<p>— Ce tot dârdâl, îl Întrerupse Isac, ție nu ți-a dat două sute? Cât trebuia să-U dee pentru fleacul tăd de sticlă.</p>
<p>Acum celalt tăcu și îl urma în i cercetarea Iții amănunțită.</p>
<p>Ghiță ca prin un instinct neexpli-cabii, se prefăcu mort, și căută cât mai bine să pară neînsuflețit.</p>
<p>Când simți că raza felinarului ît cade pe ochi. nici un muscbiu de pe față nu-I tremură, și așteptă liniștit să vadă ce se va întâmpla cu el, căutând prin deschizătura ușoară a pleoapelor, să observe orice mișcare.</p>
<p>Cel ce ținea felinar ol, zise de o-«âată scurt, sugrumat:— lată-I— și tot curajul îi pieri, la vederea cadavrului ce-i sta în fată.</p>
<p>Se dădu cu groază un pas înapoi și felinarul îi tremur» in mână. Frica se așternuse pe fața lui sălbatecă, și, Înlemnit, nu mai îndrăznea să facă un pas.</p>
<p>__ Ia vezi-1 to, Aroane, mal de aproape.</p>
<p>Dar celalt se roșea ca și cum s ar ii apărat de o vedenie grozavă.</p>
<p>— Nu... nu pot, Isac... Iată sacul, fă tu cum știi, mie nul frică, nu vezi ce ochi are?</p>
<p>Și în frica lui nebună i se părea că mortul îl privește cu ochii deschiși, sticloși.</p>
<p>Atunci Isae ii trecu felinarul, și luând sacul pe cărei ținea celalt întins, cu o mișcare grăbită îî a-runcă în capul lui Ghiță, irăgân-du-1 dealungut corpului, ea pentru a-1 băga mai de grabă.</p>
<p>Dacă în aed moment Ghiță ar fi scos o singură vorbă, ar fî mișcat numai, era sigur că amândoi, ar fi înghețat de frică, dar prin capul Iul trecu ca un fulger o idee.</p>
<p>— Ia să vedem ce vor face cu mine?. .</p>
<p>Și apoi îșl aduse aminte cft în buzunar avea un cuțitaș, cu care la nevoie putea să tae sacul. Frica, ce pentru moment îl stăpânise, pieri de odată, văzându-se în ce mâni era și acum o curiositate chinuitoare îi muncea.</p>
<p>Ce însemnase țipătul acela ascuțit?.. Era al Șeinei! Dar cum.... și pentru co ar fi fost adusă și ea aici?</p>
<p>Va vedea el.</p>
<p>Simți cum două mâini calde, tî îndeasă picioarele reci în sac, și as-ta-I impresiona plăcut, căci era înghețat.</p>
<p>Apoi se simți înșfăcat de doua brațe puternice, ridicat în spinare cu grabă și pornit repede înainte^</p>
<p>Cel care-I ducea se opintea greoi să ridice niștj scări, apoi fără să coboare alergă înainte gâfâind. Se opri să mal răsufle și începu încet, înțepenindu-se pe picioarele Iui puternice să ridice alte scări. Cu u mână ținea sacul, iar cu cea cealaltă dibuia pereții.....</p>
<p>Ghiță, cu atenție, începu a număra. După izbiturile primite, de o parte și de alta, îșl dădu seama că tr^ce printr'o deschizătură strâmptă și numără înainte.</p>
<p>Pe celalt îl simți că vine din urmă și din când în când câte o scăpărare repede de lumină confuză pătrundea prin sac. .</p>
<p>Numără până Ia douăzeci și două când de odată fu oprit. Se cunoștea că cel ce-1 ducea era istovit, căci res-puațiâ îl era silită, anevoioasă. Se opinti de odată și svârli sacul deasupra, pe niște table, ce începu a pocni sub greutatea lui.</p>
<p>O boare de vânt rece, îl cuprinse din toate părțile și plămânii Lui setași înghițea cu lăcomie aerul rece, curat de afară.</p>
<p>Până să se mal dezmeticească, se simți ridicat și trântit în fundul »-nel căruțe pe niște pae, și acoperit cu ceva gros, peste care simți că mai pun paie.</p>
<p>Unul sări pe capră, iar pe celalt Ghiță îl auzii cum încue niște obloane grele de fer. Când termină sări și el alături, apoi calul nerăbdător porni întrun trap grăbit</p>
<p>I Căută să-șl poată da seama fn co-; tro îl duc; dar ÎI era cu neputință, ' căci nu zărise nimfe prin pânza dea-' să a sacului.</p>
<p>Nici un punct măcar nu-și putuse fixa, că prin ajutorul lui să se orienteze....</p>
<p>De odată un huruit înfundat ajunse până la urechile lui... Treceai! un pod și el prinsese ceva... Alt huruit mai scurt îi preciza singur, drumuL. Erați cele două poduri aproape unul lângă altul ale Zeletinul'ui și acum aștepta să vadă în ce direcție va a-puca căruța, căci cunoștea perfect împrejurimile.</p>
<p>Căruța cârmi la stânga și el liniștit îșl zise: „Apucă la Lehanceâ. Voiu vedea eu.</p>
<p>De altfel își scosese cuțitașul și. tăie sacul dealungul, așa ca cum era aproape liber. Putea foarte ușor sări din căruță, fără să-i vadă nimeni, dai voia să vadă ce aveau de gând să facă cu eh</p>
<p>După o alergare de vre-o patru kilometri , căruța îșl mai domoli mersul și acum Ghiță, încălzit în pătura luf, zicea : „Sue dealul Lehăncel, Credea că-1 vor opri aici și-și luă toate precauți unde să sară jos, dar căruța după un scurt popas, porni m-tr’o goană nebună prin sat.</p>
<p>Ghiță se culcă la loc sub cerga lui, cu atenția încordată, cu capul descoperit. Ședea cu fața în sus, și se uita când la bolta înstelată, când la cel doi mizerabili, cari, tăcuti, cu spete-1 le încovoiate, cercetau prin noaptea întunecoasă drumul.</p>
<p>Acum treceau prin Rădăeinești și urcau alt deal să intre în pădurea Munteanului. Ghiță trăsese fânul la loc și privea printr’însul. Cei doui inși mergeah pe lângă căruță, iar calul, suflând din greu, ridica fa deal</p>
<p>In marginea pădurii se opriră lângă o fântână și după ce adăpară calul, Isac chemă lângă dânsul pe tovarășul lui și-I zise încet:</p>
<p>— Aroâne, ajtrtărml să pui petrolul ăsta în căruță. Și se plecă să ridice o piatră mare ce era lângă fântână.—Lasă, în Ioc de cruce, are să-I fie bine și cu asta de gât, și trebue să ne grăbim, căci până Ia podul „dorobanțului mal e mult și acum e ziuă.</p>
<p>Ridicară petrolul și-l trânti cu toată greutatea peste picioarele lui Ghiță, care-și reținu cu mare greutate un țipăt.</p>
<p>„Afurisitilor, era să mă sdrobițî” și silindu-se să nu geamă, își trase încet picioarele de sub petrol.</p>
<p>Isac își aprinse o țigară, iar cellalt fiindcă nu fuma, trase cu sete o priză de tabac și grăbiți se suiră în căruță.</p>
<p>Pe Ghiță îl apucă de cdată pofta de tutun și cu mare greuta te se stăpâni să nu se ridice și să ceară mișelului aceluia o țigară.</p>
<p>Trebuiai! să treacă printPun loc sălbatec, râpos, ce se chiamă „Cioara. Drumul se îngusta, căci trecea pe marginea unei râpf adânci. Valea se strimta, se lăsa într’o pantă repede, strânsă între două prăpăstii, iar mâncăturile de pământ făceau căruța să trosnească, trântită cu roțile prin hopuri.</p>
<p>De odată calul sforăi, și până să aibă timp să-l strunească, cârmi pe loc.</p>
<p>Cei doul de pe capră își perdură echilibrul și alunecară unul după altul jos. Animalul snnțuidu-se liber de hățuri o luă raznă la vale.</p>
<p>Ghiță svârli repede cerga după dânsul și tocmai se pregătea să sară, când cu o isbitură puternică de un copac, căruța se răsturnă, svârlindu-I în partea râpoasă.</p>
<p>In rostogoleala lui iute, căuta să se agațe cu mâinele do ori ce ax fi întâlnit în cale, dar forța cu care era svârlit, îl făcea să se prăvale cu atâta iuțeală, încât ameți.</p>
<p>Perdu pământul și se simți căzând In vid apoi îșl perdu cunoștința.</p>
</div>
<div type="chapter" n="9">
<p>IX</p>
<p>Când se trezi, era tot întuneric;, dar o lumină străvezie începea să pălească sclipeala stelelor.</p>
<p>Se pipăi. Nu era lovit nicăerl, nu. urni o durere de șale îl chinuia râu.</p>
<p>Căzuse pest; niște vrescurî uscate, putrede, acoperite do un frunziș des.</p>
<p>Se sculă într’un cot, pe culcușul lui de frunze și începu să gândească.</p>
<p>„De ce dracu, vroiau să mă arunce în fundul Șiretului, blestematii aceia? Și unde or fi acum?” Apoi mintea lui începu să descoasă îm-prejurimele târguim să poată preciza în ce loc era acel afurisit beeiu.</p>
<p>După toaic semnele ce putu prinde beciul nu putea fi de cât în dosul școalel de lângă bae, sau așa ceva.</p>
<p>Va vedea eL</p>
<p>Se sculă acum în sus și prin întunericul ce începea să se risipea»-că, cercetă fundul râpei unde căzuse.</p>
<p>Pertele înali și drept de lângă dânsul îl înfieră și sc mira singur, prin ce minune a putut scăpa teafăr. Era mai înalt de trei zeci de metri, iar copacii ce-i încununa creasta, păreau niște pitici turtiți.</p>
<p>Nici o adiere de vânt nu trecea prin grota aceia adâncă, cu toate că un freamăt de frunze uscate se auzea. prin pădure. Deasupra; bolta in-slelată. începu a se împurpura ; spre răsărit; iar stricte picreaG încet, în crepusculul lăptos, diafan, ce , se răspândea.</p>
<p>CăX-'Va păsărele ișt începură ciripitul lor răgușit, și rebegite de frigul de peste noapte, se giugiuleau acum cu voioșie.</p>
<p>Un stol dc ciori flămânde se roti puțin deasupra capului lui, curioase, apoi își luă sborul mal departe.</p>
<p>Mai în vale, pe creasta pădure! a-rămită, începu o ploaie de raze strălucitoare. iar sirs de lot dour vulturi măreți s? roteau în cerc unul după altul, eu o regularitate de mașină.</p>
<p>Peste tot plutea o trîateță, o me-lacolie năbușiloare. iar copacii sc descopereai triști de podoaba lor verde. Totul părea o agonie lentă, dureroasă, după o viață plăcută, plină de farmece; iar soarele, cu razele lui dulci, părea un părinte trist care își privește feckril murind.</p>
<p>Vraja acestei naturi ce murea, învăluia mintea acestui nenorocit, șl’ gânditor privea acum în depărtare.</p>
<p>Privea în trecutul lui trist, când în suflet avea dorinți, când nădăjduia și el un drept lă viață, dar do-rințl cari s’au stins, s’au nimicit în-tr’o clipă dc rătăcire.</p>
<p>Acum pribegea prin lume alungat, huiduit, ca o fiară sălbatecă, iar el fugea, fugea de ori cine se uita în ochii Iui, ca și cum crima i-ar fi fost scrisă pe frunte.</p>
<p>Căci omorâse în vîăța lui. Omorâse fără milă, dar omorâse fără știre. Gândul îl ducea departe, tn-tr’un sat sub o poală de munte. Acolo iubise. Acolo o sperasfle Prinsese darogste de o copilă Mi lae, frumoasă, ca din povești, și 'simțea și acum brațele el mol, albi» și calde în jurul gâtului lui.</p>
<p>Era cu opt ani măă mică de cât rt și adesea când o avea în brațe, tf 1 era frică să o strângă în mâinela UI vânjoase.</p>
<p>O ținea pe genunchi ca pe im eo-pil și când o întreba oglînduuta- în ochii el albaștri, limpezi:</p>
<p>„Mă iubești, Marie? ea-I răspruu dea cu un glas dulce, desmerdfttor, copilăresc: „Ba, bădițăl și se  mai strâns de el.</p>
<p>Bădiță!... Cuvântul acela eimpiu 11 gâdila, n umplea sufletul A»  nespusă duioșie și nebun, țeat dă dragoste® el tânără, o straml tare la pept.</p>
<p>Dar veni ceasul fataL</p>
<p>A se citi armarea în „Unincfl) Literar can va apare Dominica îdh toare.</p>
<p>„ a-fetr'o seară e întorcea Utziâ, cu earul cu bol. Venea de 1» V^dut» și fiindcă era obosit; opri carul to dreptul casei el, să-I dee măcar bti uâ seara și aă plece liniștit.</p>
<p>Când se uif pe fereastra, tupitată aub streșina de trestie, o amețeală îl apucă.</p>
<p>Maria ședea pe brațele unul fUi-iătt mal tânăr, un Metan aproape, £ar mâineie el moi strângerii U pept pe Defalt.</p>
<p>A scos atunci securea ce avea In brâQ și intrând ca un trăsnet în ca®ă a lovit.</p>
<p>In turburarșa lui lovea într'una, până când obosii, ae opri să măi ră sufle.</p>
<p>, .... Atunci se cutremură. înaintea ochitor lui injectați de sânge, un maldăr de carne se mal to spazmurile msrțel, tor un părAH de sânge, ajunsese până sub opiatele lui uscate.</p>
<p>Se desmetici, și o frică puse stăpânire pe ființa lui istovită.</p>
<p>Asvârli securea pesta trupurile ciopârțiți, calde Încă, și fugi.</p>
<p>Fugi într’una până se trezi pe meleagurile acestea.</p>
<p>Dar de va fugi tot pământul, ochii . acela albaștri, rugători, nu-I va putea smulge din sufletul lui sdrobit si în năpădirea acestor amintiri du-toaso, două boaba mari, cristaline, ee deprinseră de sub pleoapele lui obosite și se scurgeați la vale, domol, prin barba-I nerasă. iar ochii înrourați priveați în hausul nemărginit. , „</p>
<p>Apoi, ca și cum i-ar fi fost frica să nii-1 zărească cineva, se șterse iute cu degetele lui ciotoroase și cu un oftat plecă la vale printre copaci.</p>
<p>Cum cobora, tăcut, gârbov, părea o stafie ce se strecoară printre crucile vechi ale unui cimitir pustiu.</p>
</div>
<div type="chapter" n="10">
<p>Pe strada principală era o zarvă, o îmbulzeală de nedescris.</p>
<p>Lumea, adunată în câmpie, mișuna acum sgomotoasă, discutând, cu aprindere.</p>
<p>Prin cele câteva cârciumi, nu se putoa răsbi Înăuntru, iar cârciuma-rii abia mai puteai răsufla. Orice lucru de mâncare era luat cu asalt, iar carele.cu pane dela singura brutărie nicî nu apucau să insă in stradă și mulțimea înfometată tăbăra ca lăcustele. In mal puțin de un ceas nici o fărimitură de pune nu se mal găsea; iar celelalte articole de băcănie se sfârșiseră da mult.</p>
<p>Câțiva evrei mai pricepuți, așezară într’un dos de stradă, ciaoane enorme și înăuntrul lor ferbeaâ a-burind mămăligi uriașe.</p>
<p>Pe dată ce una era turnată, zeci Ide inși tăbărât! asupra el, și plătind cât li se cerea o luat caldă, să-și astâmpere foamea, ce'i zăpăcea.</p>
<p>Nu încăpea nici o tocmeală și oricât se cerea pe un lucru, era plătit imediat și smuncit. ca și cum s’ar fi temut să nu le scape.</p>
<p>In ușa prăvăliei pe jumătate deschisă, ședea moș Zalman gânditor, trist. Nu mai era Zalman de altădată. voios, plin de glume, râzând cu râsul lui caracteristic, șiret.</p>
<p>Acum era un bătrân gârbov, cu priviri furișe, ascunse și reci.</p>
<p>De trei luni pierise orice veselie din această casă, invidiată de muițl in Iovul el o cernire de doliu, o Uisleță chinuitoare se așezase.</p>
<p>...Intre tată și fiică '«a «eum 0 neîncetată pândă, o spionare rece ui bănuitoare în orice mișcare, în orice vorbă spusă. Bătrânul ședea In cadrul ușet, cu ochii adânciți, cu 0 pierdere de sine ce adesea se așterne pe suflet, când plănuim ceva. De odată simți o mână grea pe umăr. Trasări și se întoarse brusc. In fața lui ședea, râzând Isac, omul Iul, namila uriași ca pândise pe Oinu-tescu.</p>
<p>La un semn al acestuia, moș Zalman intră grăbit, urmat de celalt, apoi trasa obloanele.</p>
<p>In întunericul ce-! cuprinse, cel doul oameni, alătură mult șoptin-du-șî încet, apoi moș Zalman, Luând pe celalt de mână, se strecură încet prin sala întunecoasă în curte,</p>
<p>Aici după ce descuie magazia A» Lemne și Iwe întră grăbit înăuntru, bătrânul mal schimbă cu el o privire da înțeles și păși nepăsător tn casă.</p>
</div>
<div type="chapter" n="11">
<p>XI</p>
<p>Șeina, ședea singură In odăița el și citea o carte. Gândurile ÎI craft duse departe, și cartea era doară un pretext să mal risipească bănuiala bătrânului pe care îl simțea că-t spionează orice mișcare.</p>
<p>Era nervoasă. în prada unul sim-timânt ce nu și-l putea tălmăci, dar cu gândul ei de amantă iubitoare presimțea o bucurie care se apropia, dar care întârzia. Ușa se deschisa încet, și bătrânul intră in odaie, cu un pas ușor.</p>
<p>Pe fața lui albă, era așternută o liniște prefăcută, iar în ochii lui mici se silea să pună o duioșie de părinte iubitor. Seina tresări când ti văzu intrând la ea, și cu inima strânsă de o presimțire tristă, așteptă nepăsătoare, căci vadea că în dosul Uaitșe! ipocrite, se ascundea o furtună.</p>
<p>Ei se așeză liniștii pa un scaun și cu un ton pe care se silea să-l îndulcească zise domol:</p>
<p>— Ce faci, fetița' mea aici ?</p>
<p>„Fetița mea” răsuna așa de ciudat tn vocea lui alterată, încât Șei-ca se cutremură, dar liniștită răspunse :</p>
<p>’—Citesc tată, să-mi mal treacă de urât. Mal ales de când a plecat mama... dar coborâ ochii căci nu putu îndura privirea tatălui său tăioasă, rece, ciudată,</p>
<p>— Știi că astăzi plecăm la Roman, începu bătrânul, Alfred mi-a «riș să mergem numai de câl pentru foaia de zestre. Apoi tăcu încurcat, nemaî știind ce să spună.</p>
<p>Șeina însă mai înțelese ceva în vorbele lui nesfârșite. înțelese că tatăl el știe tot și cu o ultimă sforțare, mal întreba :</p>
<p>— Când plecăm?</p>
<p>Și când i se răspunse că chiar a-cum, peste o jumătate de ceas, încremeni cu o întrebare în ochii tatălui ce o privea acum rece...</p>
<p>Stătu tăcută câtva timp... In sufletul ei agitat părea că se dă o luptă grea, un sbucium, din care trebuia jertfă spre a eși învingătoare.</p>
<p>Prin mintea el înfierbântată se perindau cu Iuțeală toate aceste pe-dicl, peste care trebuia să sară, aă le sdrobească, ca să poată ajunge acolo unde înflăcărarea el de îndrăgostită o mână.</p>
<p>Vedea mâhnirea bătrânului care, dacă își apăra copilul, în fanatismul lui orb punea mal presus credința religiei.. Știa bine că dacă inima de tată o va înmuia, va mai fi cealaltă barieră de trecut, religia, pe care a-ceat bătrâno va apăra cu ultima putere și ma! curând ar prefers să o gâtue pe dânsa, de cât să o știe perdută în lumea celor pe care'I ura cu atâta înverșunare.</p>
<p>Ișl aducea aminte de întrunirile secrete ce se făceau m casa lor, și în care bătrânul cu o înflăcărare, cu o uitare de sine ce numai religia o poate sădi în inima adeptilor bigoțl. îșf apăra cauza neamului său prigonit.</p>
<p>Apoi, în ochi i se înfățișa omul a-cela idiot, cu o mutră tembelă, ce o privea nepăsător, încălzit mai mult de aurul el sunător, de cât de frumusețea îngerească, și peste toate acestea plutea luminos, dumnezesc, chipul bărbatului frumo®, inteligent, îndrăsneț, ce o robise și o transportase înir’o lume mal bună, mal liberă, așa cum visul el do încătușată 9 dorea.</p>
<p>Bătrânul o pândea cu ochii luî lu-cioși, metalici, ca și cum i-ar fi ghicit tot «buciumul.</p>
<p>De odată Șei na se sculă de scaun. In ochii el negri, fulgerători, era o lucire stranie. De pe îa^ el albă pieri orice urmă da sânge, și cu o voce fermă, cu o hotărâre nestrămutată, aruncă bătrânului un „nu”, scurt și așteptă rwpăstoare...</p>
<p>In acaai singur carâah era par’că o desrobire, era bucuria condamnatului, când svârle lanțurile ce-1 țin strâns.</p>
<p>De și tatăl el aștepta un refuz, această vorM aruncată în tăcerea odălef, II dădu o emoție. Sa sculă și el în picioare, galben ca uri mort, și clipind des din pleoape abia putu în-gima.</p>
<p>— AI zis?</p>
<p>— Am zis, nu.— Nu plec și pot să te anunț că nu-1 mal vreau pe Alfred al d-tale.</p>
<p>Tatăl îngălbeni mal tare șl cu vocea sugrumată întrebă.</p>
<p>— Aș putea să știfi și eâ pentru ce nu-t vrei?</p>
<p>Șeina, rămase un moment zăpăcită, apoi răspunse scurt.</p>
<p>— Pentru că nu-I iubesc... pentru că nu-1 pot suferi, iată de ce.</p>
<p>Bătrânul atunci, se apropie da dânsa, și privlnd-o scrutător în ochi îf zise:</p>
<p>- Tu știi că asemenea prostii nu încap în dogmele noastre, și trebue să urmezi pe bărbatul ce ti-1 dab părinții, ca destoinic, priceput.</p>
<p>Noi nu avem timp In viată să ne ocupăm de fleacuri de acestea, caro rătăcesc mințile, și pierd sufletele, ci sârguitori, tăcuti și credincioși să luptăm înainte, pentru îndeplinirea operei sfinte la care năzuim. Tu nu simți până acum nimic. Ochii tăi nu pot vedea ura cu care ne strivesc ceilalți și prin urmare nu știi nimic. Știă că iubești pe Dinulescu. Știi! că ți-e rușine să te numești evreică și că nu aștepți de cât cel mâl mic prilej să te lepezi de religia în care ești născută, dar află că măi curând te voi ucide cu mâna mea, de cât să te știii pierdută.</p>
<p>Răsuflarea îf devenise șuerătoare și fraza din urmă țâșni cu toată furia de care era cuprins Tremura din tot corpul slăbănogii, și barbâ-1 albă, lungă i se resfirase pe tot pep-țul.</p>
<p>Șeina II privea hotărâtă, și în sufletul el «buciumat se limpezise gândurile ce o frământată mal înainte.</p>
<p>Iubirea de părinți ce mal înainte licărea în inima ei îndurerată, se stinsese lin și peste cenușa el răsărea acum o altă iubire, mâl sfântă, mal curată.</p>
<p>Se așeză mal domolită pe scaun și zise:</p>
<p>— Am vrut să te scutesc de vre-o explicație,</p>
<p>Am voit să plec din casa asta liniștită, poate cu părere de răii că te părăsesc, dar iubirea ce o am în suflet e mal presus de orice, și totul pare limpezit între nof. Nu mal am ce căuta în casa asta, căci puțina părere de rău ce o rnal aveam încă în i-nimă, al rlsipit-o în de a i uns. Cât mă privește pe mine, eâ am judecat îndeajuns, și nu voi avea de regretat nimic.</p>
<p>Iubirea aceluia în a cărui mână mi-am încredințat inima, sufletul, ființa mea întreagă, va ști foarte bt-ne să mă răsplătească de tot ce aș putea perde....</p>
<p>Și nu mal putu urma, căci cu un răget sălbatec bătrânul se repezi !a dânsa, o apucă cu o mână de gât, iar cu cealaltă îl astupă gura. In tremurarea lui soazmotică, nu putea scoate de cât un singur cuvânt:</p>
<p>— Taci..., Taci...., și degetele lui</p>
<p>uscate se contractai!, se afundau carnea el albă.</p>
<p>Șeina, surprinsă de furia aceasta, avu doar timpul ei țipe odată ți căzu leșinată..-. Scaunul ne mal rezistând, se rostogoli cu un vuet enorm și amândoul se prăbușiră ne dușumea.</p>
</div>
<div type="chapter" n="12">
<p>XII</p>
<p>In timpul acesta, o bătae nervoasă, se auzi în ușă.</p>
<p>Zalman sa ridică tremurând dm tot corpul; o paloare cadaverică era Întipărită pe fat» Iu* trasă.</p>
<p>S» duse grăbit, ia ușă și când o deschise, leac sta în fata Iul speriată, cu ochii mărit! de groază.</p>
<p>— Știi ceva, Zalman.... — și fără a mal aștepta răepaua, țop încet, sugrumat -— am omorât pe Ghiță...</p>
<p>— Cum?... Ce al făcut?... și bătrânul, perdut. începu să se învârtească scos din minte.</p>
<p>Celalt, după ce roti odată ochii împrejur, pentru a se asigura că nu-I aude nimeni începu :</p>
<p>— Știi, eram tapilat în magazie, cum ne înțelesesem. Perdusem răbdarea, când de odată văd portița deschizându-se și afurisitul acela intra nepăsător cu un pachet ia subțioară. Când trecu pe lângă mine, șl era gata să între In casă, m’am repezit și i-am dat un pumn în ceafă. II văd că se prăvălește de odată jos, șl rămâne nemișcat l-am îuSt pachetul, l-am cercetat prin buzunare și am găsit biletul ăsta. După aceea î-am târât In magazie, crezând că polițe e numai amețit, dar e mort ca toți mortif. ...</p>
<p>Și IsSc rămasa cu ochii Întrebători la bătrân, care-1 asculta perdut...</p>
<p>— El, acum ce ne facem? întrebă namila. Privea zănatic, fără să poată zice nimic. Intr’un târziu. Zalman reculegându-se, zise:</p>
<p>— Dacă ești sigur că nu te-a văzut nimeni, lasă-1 acolo, ba cheia, încue magazia, și du-te de chiamă pe A-ron Bocsangiu. Treime să fie prin târg.</p>
<p>Vino șl tu cu el și pe urmă vom vedea.</p>
<p>Bătrânul intră apoi în odae și cid biletul ce ținea In mână.</p>
<p>Când îl termină de citit, un rtsdrăcesc îl contractă fața, an râs răgușit, scârțâitor, sălbatec.</p>
<p>Mai citi o dată biletul, scris grăbit, eu creionul.</p>
<p>Dragă șeina!</p>
<p>Totul e aranjat acum. Vino la patru, prin ușa din dos a hangarului, tn cabina uneltelor. Nu te va putea vedea nimeni, iar mecanicul te va însoți până la mine. Sbornl acesta e număl pentru tine.</p>
<p>Tiu să iei și tu partb, să împăn tășeștl și tu de o potriva bucuria triumfului. Opera la care, muncesc de atâta timp, a văzut acum lumina zilei numai grație jertfei bănești ce i-al adus necondiționat, șl pentru asta meriți total. Va fi o răpire excentrică, nu-I așa, dar o veșnică și dulce amintire, timpurilor de mal târziii.</p>
<p>Nu cred că ți-n frică.</p>
<p>Te sărut, George</p>
<p>__Aba... bîetematule. Nu a fost destul copilul, dar m'ai și furat.... EI bine, vel vedea tu că nu așa ușor îfl vel bate joc de bătrânul Zalman. Mai curând o îngrop de vie, da cât să o știu perdută în brațele tale spurcate și începu să se pbmbe agitat, în neștire, prin odaia întunecoasă.</p>
<p>Șeina ședea nemișcată întinsă jos; iar de pe fața el îngerească părea că dispăruse ori ce urmă de viață.</p>
<p>După câtva timp, bătrânul sa opri în fața acestui corp nemișcat, trântit leî picioarele hit, și în privirea lut tăioasă, sălbatecă, nu se citea nici urmă de milă. Era asemeni unei bestii, care după ce îșl doboară victima, o privește însetată, mulțumită cu ochii el sticloși.</p>
<p>A se citi urmarea tn „Universal Literar care va apare Duminica viitoare.</p>
<p>Se pleci mai mult asupra el, ln-gîbzit ort cum de violența ce-1 apu-ț ase do odată, și când văzu că sânii gî rotunzi săltau într’o mișcare ușoară, respiră mai liniștit și trecu în camera de alături.</p>
<p>Prin capul lui pustiit trecea® o mulțime dc gânduri, însă în surescitarea în care căzuse nu putea ho-tărâ nimic, ci, agitat, se plimb® cu pași îndesați prin odae.</p>
<p>— In magazie idiotul acela mort. In cealaltă odaie, vipera care mă fnușcă acum, cu atâta cruzime 1 Ce 5m să mă fac? ți negăsind nici o soluție ședea impetrit.</p>
<p>O bătae ușoară în ușa din față, îl trezi din toropeala iui- și, grăbit, merse să o deschidă.</p>
<p>Aron și Isac intrară tăcuți.</p>
<p>De afară sgomotul târgului pătrundea înăbușit în această odae bbscură, în care ședea® acum tăcuți, nervoși, neîndrăsnind nici unul să vorbească.</p>
<p>Tntr’un târziu, bocsangi® zise: l— Ce a'a făcut uu’i bine. Nătărăul ăsta, putea să lovească măi încet pe idiotul acela. Ce dracu, nu era nevoc, să-l gâtue ca să'î i-a un fleac de scrisoare; — apoi ca și când găsise o soluție, fața lui păroasă se lumină, iar ochii lui roșii de of-talmie, sclipiră șiret.</p>
<p>. — Știți ceva? Di seară, cum va în-neca, luăm mortul din magazie, și-l ducem în beciul de sub școală; iar do acolo ne va veni ușor, să-l transportăm undeva. Mai ales că eu plec la noapte la Ajud.</p>
<p>Zalman însă ședea gânditor. Bucuria celorlalți doui, nul înveselea de foc.</p>
<p>— Bine, ideea ta v bună; dar ce mă fac cu vipera asta, când se vă deștepta? Scorpia are să fugă la descrceratul acela, și atunci ce mă fac când va cerceta de omul trimis. Și apoi mai de grabă aș omorâ-o eu cu mâna mea de cât sămi arunce rușinea asta.... Și la aceste vorbe, ochii bătrânului, luceau sinistru. Ceilalți, rămaseră înlemniți de logica bătrânului.</p>
<p>— Da, la asta, nu ne gândisem de loc, și rămaseră iar nehotărât!.</p>
<p>Moș Zalman îșl începu plimbarea obișnuită... Din când în când se oprea. Ridică o mână în sus. ca și cum ar fi prins ceva din aer. a-poi cu o înălțare din umeri pleca mai departe.</p>
<p>De odată se opri scurt. Fața lui albă, se impurpură puțin, iar ochii mici, albaștri, i se mișcară nervos.</p>
<p>Apoi zise scurt:</p>
<p>— Am găsit. Lăsăm mortul acolo, iar diseară, după ce-1 vom duce în beci, o ducem și pe Șeina, Am să o țin acolo, până im trece pofta de a mai fugi. Lasă, va vedea ea... și pe urmă... pe urmă i-o fac eu șl blestematului acela de Dinulescu de are să se crucească... și bătrânul râdea mulțumit de ideea ce-i trăsnise de odată. Se uită la bocsangiu, apoi urmă:</p>
<p>— Pentru ca să reușim în totul, pentru ca să nu simtă nimenea, îmi treime sticluța aceea a ta. Ii torn viperei câteva picături întrun pahar cu apă. și apoi... nani... și făcu un gest, ca și cum ar fi arătat cutn va dormi.</p>
<p>Bocsangiu) se căută prin buzunar și găsind o cârpă murdară o desno-dâ grăbii. Din ea scoase o sticluță mică, cu un lichid albicios, și o dădu bătrânului Zalman:</p>
<p>— Vezi, numai patru picăturele, deajuns pentru zece oare. Să nu cumva să lăcomești mai mult, că a-pol... și cu mâna făcu o mișcare înțeleasă, cum ar îi spus: E gata.</p>
<p>Zalman o luă, o ascunse cu îngrijire în buzunarul jiletceL apoi fiind că cei doui îl priveau semiti-cativ, el se dose ® casa de bard și scoțând cinci hârtii de câte o sută, dădu trei Ini Isac și două bocsan-giuiul, zicându-le: — încă pe atât când afacerea va fi teminată.</p>
<p>După ce cel douî mizerabili tșî păturiră hârtiile și le băgări în buzunare, bătrânul ti luă mal la o part-e, ca și cum s’ar fi temut și de el singur și le dădea încet niște însărcinări.</p>
<p>Ei âscullau tăcuți, aprobând cu capul, și fețele lor erau radioase, a-pol se strccurară prin curte afară.</p>
<p>Bătrânul, mal rămase un moment dus pe gânduri, și liniștit intră în odaia ȘeineL</p>
<p>Ea' era tot acolo, căzută jos. Tatăl el se apropie de dânsa, o cercetă din nod, apoi se sculă.</p>
<p>Pe un iavoar, era un ibric mare cu apă. El îl luă, turnă într'un pahar, mai mult de jumătatea Iul și scoase sticluța.</p>
<p>Prin șănțulețul anume destina1: pentru picături, strecură cu băgare de seamă patru și se opri.</p>
<p>Imediat ce lichidul cădea în apă, se nimicea îndată, nedându-î apel nici o altă culoare de cât a ei.</p>
<p>Luă paharul, îl apropie de nas,, peniru a se încredința de miros, însă nu simți nimic. Gustă puțin, și plimbând cu limba ap prin gură, o vărsă afară. Nici un gust. A-tuncl lua ibricul și pășind încet din odae, o încuia cu grijă. ..Acum poți dormi liniștită. Iți voiti scoate eh gărgăuni din capul tăă flușturatic</p>
<p>In capul Iul părea că rumegă o i-dee ce-1 venii, și în care punea toată nădejdea că va reuși să scape de rușinea pe care în fanatismul Iul de incult, o credea nimicitoare.</p>
</div>
<div type="chapter" n="13">
<p>XIII</p>
<p>Sborul al doilea, pe care Dinulescu îl anunțase, pentru Duminecă pe la patru, nu mal avu loc. din cauza unul defect, spusese el; dar această lume gălăgioasă care’l sărbătorise cu atâta alai, se încăpă-țână să plece, și strigând ca turbată, îi cerea să-l repare atunci și să le satisfacă curiozitatea lor bolnavă.</p>
<p>La cinci și jumătate, Dinulescu dusese mașina în hangar.</p>
<p>Era trist și pe fața lut îngrijată se vedea o mirare, o nelămurire.</p>
<p>„De ce nu venise Șeiua? ce se întâmplase ?a</p>
<p>Insă era mai curios, de ce nu venise Ghiță până atunci cu răspunsul.</p>
<p>Soarele apusese de mult și lumea ce așteptase până atunci era co-prinsă de o tristeță. Diferite «vonuri circulau din gură în gură. Câțiva inși începu a striga — atunci pe mâine, — apoi prin larma grozava, nu se auzea de cât o strigare : mâine... mâine...</p>
<p>Dinulescu părea că nici nu aude, ci confundat în gândurile lut ședea lângă hangar ursuz.</p>
<p>Câteva automobile se vedeau plecând la vale, ne șoseaua prăfuită, căci omul acesta ciudat, intrase iar în firea iul rece, neînțeleasă.</p>
<p>Prietenii îl rugară cu insistență să vorbească ceva, să dee un rezultat lume! ce aștepta nerăbdătoare. „Și apoi nu fad bine să o enervezi cu tăcerea ta”, îl șopti un amic mal intim. El însă părea dus cu gândul în alte lumi. Ochii lui negri îșl reluată acea lucire metalică, rece de mal înainte, și privea în neștire, tăcut.</p>
<p>Mecanicul ședea liniștit lângă el, deprins cu toate ciudățeniile acestui om exentric, și nu aștepta de cât comanda Iul, pe care o asculta supus. De odată prin gloată începu o vociferare, JLa înce.nut râsleată.</p>
<p>dar mat tn urmă puternică, asurzitoare, forma acelaș țipăt</p>
<p>re... să sboare” ca și cum scoasă din răbdări, i-ar fi cerut socoteală de așteptarea ei.</p>
<p>Atunci Dinulescu ttrezit din meditația Iul tristă ac uită năuc, întrebător, ce are d» făcut, ce vreH a-ceastă lume de La dânsul?!... apoi cercetând zarea, văzu cfi amurgul se lăsase de-a binelea șt porunci mecanicului să baga mașina înăuntru.</p>
<p>Rugă pe un prieten să comunice acestei lumi, c nu mal poate «bura acum, dar mâine pe la 12, va măi face încă un sbor și plecă abătut, înspre casă.</p>
<p>Mintea îi era frământată de diferite presupuneri, dar nici La una nu se putea opri; cădi tși zicea: ori ce sar fi putut întâmpla, Ghiță i-ar fi adus un răspuns- Era destul de convins de deșteptăciunea și credința acestui sclav, pe CKre—el— îi știa altfel de cât cealaltă lume și asiâ-I păru curios.</p>
<p>Acasă se plimbă multă vreme nervos, și când trimise servitoarea ce o avea, cu un bilet să îl strecoare Jjeinet — femeia se întoarse cu răspunsul, că la moș Zâlman e închis și întuneric pesta tot.</p>
<p>Nu mal pricepu nimic, din toate astea și târziu de tot sa culcă.</p>
<p>Dormi rad. și a două zi se sculă mai obosit, mal triat.</p>
<p>Toată noaptea o trecuse într'o așteptare chinuitoare și adesea, se trezea la ori ce mișcate, părându-i-se că tot il strigă cineva.</p>
<p>Când a doua zi pe La unu se duse la hangar, era palid, silnic și venea mal mult să se Schite da o fă-găduială dată pripit.</p>
<p>Privirile îl erați domoale, Leneșe, ca și cum această lume l'ar fi agasat, Tar fi chinuit cu mișcările. «I de câiul voioși, când inima Iul era atât de pustie.</p>
<p>De ar fi avut putere, i-ar fi alun-4 gat ca pe o turmă de netrebnici pe I acești nesimțitori, caro stăpâniți ’ numai de curiozitatea lor bolnavă, se creadead îndreptățiți să pună s’ăpânire pe ființa lui.</p>
<p>Era asemenea unui artist, ce ar avea pe patul de moarte o ființă scumpă, pe când, el, e nevoit să joace, să râdă. să fie vesel.</p>
<p>Aceasta-i cerea publicul neeriăior, căruia nu î păsa de inima lu'f pustie și nenorocitul, scrâșnind sub fardul măștei luî. îșl joacă rolul până la sfârșit.</p>
<p>Răspundea rar La cate o întreba»-re, iar gândurile lui se oprise acum numai într’un punct, tn jurul căruia se învârtea cu tot simțul, cu toată ființa lut istovită. Această far fă îl răsărise de odată în cale, tocmai atunci când el era mat muncit de realizarea planului iul îndrăzneț și când orbit de pasiune, nu putu să se mal împotrivească de a fi complice la iscusitul ei furt, iar1 acum când spera să se poată justifica de pata conștiinței lui încărcate, dispăruse într’un mod atât de misterios. AceastH îl neliniștea.</p>
<p>Și apoi în fundul cugetului lui, a-bia acum simțea cât de mult o iubește. Acum când dispariția ei neașteptată îi surprinsese de odată în mijlocul bucuriei triumfului, îșt dădu mal bine seamă cât e de robit de ființa el dragă, și, chinuit de o îndoială mistuitoare, pe inima-î pustie i se așternuse o cernire de dolift.</p>
<p>Icoana chipului el îngeresc pătrunsese atât de adânc în sufletul lui de visător, în cât acum când presimțirea îi spunea că o va pierde, orl-ce consolare ÎI părea imposibilă.</p>
<p>Era una din acele firi cumpănite, reci, dar hotărâte, ce nu se lasă în vâltoarea ori cărei pasiuni, dar O dată prinși, se aruncă cu tot sufletul, cu toată făptura lor viguroasă, călcând peste orl-ce prejudicii sad legi stabilite de mal nainte.</p>
<p>Din acești inși se recrutează adesea eroii, re ne uimesc c.n fantele lor îndrăznețe. sat! ne cutremuri de căderea lor.</p>
<p>Era liniște. Nlci o adiere de vâiâ nu aburea, iar sus in văzduh, sosi* rele părea că se luptă cu zdrențele de nori ce i se puneați în calc.</p>
<p>Umbre enorme alergați pe dealuri grăbite; iar prin răstimpuri, raze vil și calde țâșnea cu abom dență.</p>
<p>Prin zarea îndepărtată, un cârd de cocor! străbătea aerul, cu unghiul lor ascuțit, iar în strigătul lor unilorm, era o fale un rămas bun al timpurilor frumoase.</p>
<p>Mulțimea părea chiar mal puțin zgomotoasă, mal Ităcută și din zumzetul el domol eșea o tristețe, o părere de răO.</p>
<p>Ușile hangarului se deschise șl mașina fu scoasă afară, Mecanicul o cercetă amănunțit și când se încredința că totul era gata, se așeză liniștit lângă ea.</p>
<p>Dinulescu privea această operație rece, încruntat, ca și cum toate a-cestca ar Ti fost pregătirile unul car funebru. Din fața lui palidă păreS cfi dispăruse oî-ce bucurie și în ne-șire, privea peste marea aceea de capete.</p>
<p>Un ura puternic porni din piepturile acestor inși nerăbdători și strigătul lor confuz se revărsă în valuri peste capetele descoperite.</p>
<p>Dinulescu ședea împietrit, rece, în fața acelei mulțimi, iar în colțul buzelor lui strânse, se vedea o crispare nervoasă, un dispreț ce părea că-I aruncă acestor inși nepăsători, zgomotoși.</p>
<p>Furtuna de aplauze și strigătele ce porneaă din gurile tor enorme, îi părea o batjocură, o tortură a inimel lui chinuite.</p>
<p>Se puse în mișcare motorul, și la auzul copilului acela zămislit de mintea lui zbuciumată, o înfioar» îî furnică prin corpul lui trudit.</p>
<p>Câtă fericire visa el cT va aduce această mașină, și acum când o a-vea sub ochi gata, cuminte, câtă de-cepțiuno Indura.</p>
<p>Plecă capul în jo9 și cu un oftat prelung, abia șoptit, clătină din cap: Fericire?!... Himeră negăsită...</p>
<p>Din ochit lui obosiți nu putu opri două lacrămî, ce țâșniră de odată pe nevrute ca și cum le-ar fi pompat din sufletul lut pustia, și domol păși până lângă aeroplan.</p>
<p>Era gală să se suie în nacelă, când de la spate auzi un strigăt, o vociferare de oameni îngheșuițl, și din mulțime se desprinsei vr'o șapte opt inși cart frâmântându-se, își făceați loc ca să ajungă mal curând la et.</p>
<p>Dinulescu rămas» în picioare, așteptând să vadă ce se va întâmpla, căci printre toți observă pe moș Zalman, mal gălăgios, mal Înverșunat</p>
<p>Când bătrânul isbutl să se strecoare până lângă el, începu a stri&lt; ga mal tare, apucat de năbădăf.</p>
<p>— Hoțule... pungașule. Mi-af furai fata. Undo e Șeina ???... și cu pum&lt; nil strânși, se restea la Dinulescu cu o furie turbată.</p>
<p>Apoi frângându-șl mâinle se ruga stăruitor :</p>
<p>— Spune unde e ?? Te rog... nu-țl bale joc de bătrânul Zalman, și ne-mal putând zice nimic, se frângea de mijloc și-și frământa mâinile Iu! osoase, într'o mișcare caraghioasă.</p>
<p>Ceilalți însă, striga fi mai tare șic» pumnii ridicați deasupra capetelor, 11 amenința pe Dinulescu.</p>
<p>El privea buimac, fără să poată deschide gura, neînțelegând nimic din toate astea.</p>
<p>In timpul acesta, din mulțimea ce înconjura hparatul, se desprinserl bcâțf-va, luară pe bătrân în brata voind să4 depărteze de lângă mașl-nă, dar ceilalți evrei tfibărftră pa dânșii și o luptă desperată sa Incinr se fără veste.</p>
<p>A se citi urmarea in „Universul Literar care va apare Dominica viitoare.</p>
<p>Ca la ua semnal, gloăta. începu ft. se miște agitată, și în neștire se împingeau, se striveaâ unii pa alUf, haițăgoși, întărâtați, ca un rol de Viespi .supărate.</p>
<p>; Prin larma de nedescris ce s» produse cât» un strigăt risteț stră-bătea peste capetele tor..</p>
<p>II omoară pe Dtnuiescw : — și a-ceasi mulțime întărâtată, se mișca în neștire, aprinsă.</p>
<p>Câte un glas mai puternic întreba: Cine ??..,. Ce esti apoi pe dată i se răspundea scurt : Jidanii, jidanii... omoară pe- Drn&gt;tdescu, și a-cest răspuns jjecontrotet, sa înfigea tot mal muit în mulțime, care tropăia, se lupta între el, mișcându-se în direcția hangarului.</p>
<p>Mecanicul abea avu timpul să bage mașina înăuntru și se perdu și el în gloata aceea furioasă, ce a-cum se revărsa de pe eâmp în spire târg, strigând, umblând: ca niște sălbateci.</p>
<p>Așa cum înlihta, părea o apă nA praznică, închisă până. atunci to Răgazurile el tari, dar căreia o mână criminală ÎT face o spărtură și ea acum furioasă, so aruncă urlând asurzitor, rupând totul In calea el &gt;</p>
<p>Larma grozavi, părea că e ruptă ido strigăte scurte, ascuțite, înfuriâ-:te:—Ovreii... și mulțimea galopa în-ferbântată fără sâ, judece pentru ce, mânată de o fatalitate neînțeleasă.</p>
<p>Postul de jandarmi, când văzu pericolul, alergă în capul străzel, încotro această mulțime se îndrepta și aștepta cot la cot apropierea el.</p>
<p>Mulțimea ce nușunea tn toată câmpia, se îngustă de odată, se suci «u un. fir scos dintr’un eaer cte lână și alerga cu furie la intrarea străzeL</p>
<p>Părea o apă pusă într’o pâlnie, ce l« trudește să se scurgă prin gâtul tei strâmpt.</p>
<p>Șeful postului comandă scurt „armele la mână“ și cu o voce tunătoare, eșită din toată puterea plămâ-'ailor strigă îngrozit:</p>
<p>— „Stații11 Un moment părea eă mulțimea va înțelege gestul Iui; dar deodată, cu un chiot sălbatec, se asvârli în stradă.</p>
<p>O salvă răsună în urrnS, un vălmășag groaznic, se încins» și peste trupurile acestor soldați, care nu dădură nici eu un pas înapoi, se re-vărsă. furia nebună.</p>
<p>In urmă se mal auzeau înăbușite, vaetele color ce m ureau, acoperite de Strigătele celor ce năvăleau în târg.</p>
<p>Era mânată, ațâțată de strigătul răgușit al cetor derbedei ce nu așteaptă da cât un prilej spre a'șl satisface apucăturile de bandiți, și acești bameto. pașnici, cari cu un ceas înainte păreau niște miel blânzi, acum amețiți, turbați, păreau niște fiare crude, chinuite de foame, . Pentru ce se învrăjbiseră deodată? Ce căutau acum în târgușoruJ acela pașnic? Nici el nu pricepeau, dar a-lergati grăbiți, mânați par’că de un demoni, de un instinct c® nu șid pu-tea.fi defini.</p>
<p>Din răcnetul lor confuz și groaznic nu se putea desluși nimic. și dacă atunci o putere uriașă ar fi putut Să-l oprească, și să-1 întrebe; pentru ce toate acestea ? acești dcsmeticl s-ar fi oprit pe loc încremeniți, ca treziți diritr’nn vis urât, și ar fi cerut. in geimnchf ertare, Dar el Ina-intafi și Se revărsau prin case, ca o apă, ce umple orice gol găsește.</p>
<p>O luptă dispeiată se dădea pe la fiecare casă, intre locuitorii lor timizi, îngroziți, ce se vedeafi de o-dată împresurați de acest șivoitt nă-praznic. și prădațî de tot avutul,, a-Sunat cu o viață de chinuri și su* lerintt</p>
<p>Apucați de odată, când nici nu se Așteptări, nu avea fi timpul măcar să fugă și în neștire, îndobitociți de groază, so apăraft desuădăjduițL</p>
<p>O luptă teribilă, o luptă pe viață și pa moarta se încinse între el și haita aceasta de lupi ce cu ochii injectați, sălbateci și cruzi, răsturnau totul în calea tor.</p>
<p>Soarele scăpă la orizont, și de după dealul în desul căruia părea că se ascunde,, privea îngrozit, la această. priveliști# scârboasă, unde oarne-niî, asemenea unor fiare întărâtate se omorau fără milă</p>
<p>Acel dintre evrei ce mal avură timp I fugeați îngroziți pe dealurile din fa-I ță, iar țipătul sălbatec se ridica în : urma lor, umplâixi văzduhul de jale, , Vântul începu dela sud, un vânt tăios și rece, iar de după, dealuri ' se vedeau încă cete de țărani alegând sgomotos la vale.</p>
<p>Erau Căbeșteru, BicheștenI și mocanii din. Glăvăneștl care alergau, vestiți de cei ce fugeați din fața a-cestul măcel.</p>
<p>Aceste sate năvălesc mal totdeauna, Când tn târg isbucneșle vre-un incendiu. și adesea, hi asemenea împrejurări, a mal mare teama de jafurite lor de cât de pagubele focului,</p>
<p>Așezați pe dealurile mu împreju-juriml, el se aruncă ca. niște păsări de pradă și ori ce Lucru scăpat din 1 flăcări, o înghițit, mistuit, de lăcomta lor sălbătici.</p>
<p>Intro aceasta, amurgul st lăsase de-a binelea, și noaptea cu zăbranicul el negru acoperea acest măcel înfiorător ca într-un lințoliu.</p>
<p>De odată niște flăcări țâșniră în bezna ce se lăsase peste tot.</p>
<p>Dinspre sud, de unde bătsa și vântul, vre-o mână criminală, în ciudă că nu mal găsește nimic de furat, dădu foc la o casă.</p>
<p>Fu cea mal infernală idee ce putu să clocească în aceste minți rătă</p>
<p>cite.</p>
<p>Târgul, cu casete lipite una de alta, trebuia să. piară, să se nimicească sub flăcările împrăștiate de vântul puternic.</p>
<p>Un fum gros, cu dungi sclipitoare, ascuțite, se ridica la cer silim-dp-se să sfărâme întunericul greoi, tar țipetele sălbatece ale celor ce prădat!, amestecate cu vaetele. răni-ților neputincioși, se împrăștia îngrozitor, până în depărtare.</p>
<p>Focul ca se desJănțuise de odată se silea să nimicească totul în calea Iul, ca și cum o urgie Dumnezeiască căzuse asupra oamenilor. Apoi de odată în mijlocul acelui dezastru, un. tunet făcu să se cutremura văzduhul. </p>
<p>Era o baterie de artilene șa doua escadroane de roșiori ce galopai! de două ceasuri. Pornise din Tecuci, în urma cerere! telegrafice de ajutor și cavaleria venea într’o goană nebună. urmată de bateria: artileriei-</p>
<p>Când comandantul trupelor văzu focul, dădu ordin artileriei să tragă o salvă oarbă, cuprins și el de frică, într'una din acele clipe de. zăpăceală ce ne stăpânește la vederea unei grozavii.</p>
<p>Un chiot sălbatec străbătu întunericul și armata se aruncă cu c larmă asurzitoare într’o șarjă nebună în s-tradă.</p>
<p>Zgomotul de săbii, nechezăturile scurte ale cailor speriațl și comenzile țipate în neștire, iar de asupra focul ce-î învăluia în fumul Lui des, dădeau acestei trupe un aspect si nistru, înfricoșător.</p>
<p>Câte odată caii și oauieuil, zăpă cîți de fumul ce-i Învăluia, se învâr leau în loc, — apoi porneați razm prin ulicioarele strimte și se per dead fn noapte.</p>
<p>șt peste această itivălmășală., tu narile cu bubuitul lor înfundat pă Teau dcsgu state și ele și scuipai peste acest târg păcătos ce murei în întuneric.</p>
<p>La apropierea armatei, toți ță rănii ce încinseseră pârjolul acela grozav sr strecurare desmetlel în întuneric, ca niște bestii? sătule, alungate.</p>
<p>Când, după vre-un ceas de muncă, ' armata. îi împrăștie' pe câmpii, nu mai rămase în urină de Cât toți a-«ești nenorociți, cari muți de groa-aă, își priveau avutul pierit în dezastrul aceia nimicitor.</p>
<p>Adesea in lumina flăcărilor roșie-tece, câte o femeie înebunită de spaî-Hiă, țipând după vre-un copil per-ldut, alerga ta neștire, dispărând sub vre-im acoperiș arzând, iar în jurul caselor ce se topeau, strigați, țipau și se îmbrățișau bărbații, cuprinși de delir, de nebunie în dure-: tea lor sdrobitoare.-</p>
<p>Si focul, asemenea unul monstru scârbos, își devora prada tal, liniștit, cu o nepăsare de bestie puternică și flămândă.</p
<p>Prin întunericul compact, limbi : uriașe de foc se țugui au până in de-; părțare, iar prin fumul albicios o i împurpurate spălăcită se așieimea. î pe fețele împetrite, ce priveau în . neștire.</p>
<p>Din când în când, câte un țipăt ; răsleț se mal auzea strident, ca a-, pot sft piară în trosniturile.' coperîșu-rilor ce se prăbușe cu un sgomot : lugubru, gerbl.</p>
</div>
<div type="chapter" n="14">
<p>XIV</p>
<p>Era noapte.</p>
<p>Pe drumul ce scobuară din Rădă-cineștt spre Lebancea, se vedea un om venind Ia vale.</p>
<p>Mergea încet, târâtor; iar cu picioarele lui leucațe stârnea' nori de praf în juru-L. Era Ghiță.</p>
<p>Obosit din noaptea trecută, abia putuse să se târască până în marginea Rădăcineștilor, când, lângă o clae de fân, se lăsă puțin să se mal odihnească, și adormi greoi.</p>
<p>Târziii de tot. când soarele asfințise, și când frigul îl încinse ca îb-fr’un clește, se trezi. Se sculă mal întremat de somnul bine făcător, dar leșuiala. stomacului gol îl supăra grozav.</p>
<p>Se apropie de sat și bătu la ta* tâmplar» la o casă. Ceru o bucată de mămăligă, pe care luând-o, înghițea cu o foame de tap din dara-pul destul de mare.</p>
<p>Gospodarul îl cunoscu numai de cât și, vesel oreșcum cM vede în casa luî, îl luă la cercetat.</p>
<p>— Da ce vânt te aduce pe la nul, Ghiță? De unde vit și unde te duci acum noaptea?</p>
<p>Drept răspuns, Ghiță întindea gura luî enormă într’un râs prostesc, și fără să IS în seamă întrebarea, răspundea rar, răspicat:</p>
<p>— Mal dă-mî o bucățică de mămăligă.</p>
<p>După ce și umplu hurta lihnită, se sculă, îșl făcu o cruce, apoi luân-du-șl pălăria ruptă din cap, prfmtr’o mișcare caraghioasă, mulțumi o-muM de ospăț și încet, cu pașii fui legănațf, plecă mal departe...</p>
<p>Omul se mal uita mult după dânsul, cuprins de milă pentru acest nenorocit, apoi făcând-O-șî cruce, cu Un „Doamne ferește, intră în. casă.</p>
<p>Eșise din sat și mergea prin noaptea întunecoasă, încet, gânditor, muncindu-șl încă creerul să afle rostul acelor mizerabili și ridica bombănind din umeri.</p>
<p>— Naiba, să'i ied ^ie draci împelî-țalL Nici acum nu pot Înțelege cc dracu vroiau să facă cu minei Am avut noroc că uram deșteptat la timpi căci altfel mă trezeam tocmai în fundul Șiretului, și asta, n’ar fi fost de Ioc plăcut pe frigul ăsta.</p>
<p>La acest din urină gând, o furnicare rece îî scutura trupul Iu! osos.</p>
<p>Oprindu-ae pe loc părea că se gândește.</p>
<p>- Adică de ce mă grăbesc atâta? Acum poate să fie ceasul zec? și apoi până, la t'ârg nu mai am d.e cât vre-o opt kilometri... și in mintea lui iscodea un plan.</p>
<p>- Aoel țipăt scurt pe care l-am auzit în bec iu nu mă înșală, A fost al Șeînei! Dar unde dracul să fie be-</p>
<p>ciul? Nu-i vorba, că d?. aflat îl aflu I eu numai de cât căci după cât rn’arn putut chibzni, nu poate fi de cât sub școala lor. sau așa ceva, prin apro-piere, VreaG însă inaF întâi să văd po euEonu! lorgu să mă scoată din încurcătura asta, și pa urmă, lasă pe mine... Și. ochii ini șirețî sclipeau sinistru în noapte.</p>
<p>-Stati voi, spurcăciunilor, că vă. va arăta vouă, Ghiță! Credeți-mă voi mort, că e mai bine, așa! Vă voi arăta eu ce poate un mort... și la această reflecție fața luf se contractă întrun râs oribil, apoi încet își urmă, dru-mtd maî departe.</p>
<p>Putea să fie douăsprezece când a-junse In dealul Lehanceî, de undo se vedea în vale târgul.</p>
<p>Dar rămase încremenit, cu mâna streșină, cu ochir măriți de spaimă, pe vârful dealului.</p>
<p>Jos, în vale, uncie altă dată se întindea ca o dâră fârgușorul înghesuit, — acum era un morman de rni-ne fumegânde.</p>
<p>Dip când în când câte o lumină slabă mai izbucnea de mb mormane, pâlpâia câtva timp, apoi pierea în întuneric, ca răsuflarea unui om ce moare. La scânteerea acestor pâlpâiri el putu distinge un crampei târg neatins, de la spital până, la farmacie, în totul vre-o ein-cî, șase case, iar încolo era tot o ruin ii. Când vreun aeoperig căzut maî încingea, câte un foc slab, deosebea niște fantome mișcându-se a lene, apoî fotul se confunda in noapte. Rămase multă vreme impetrit., cu gândurile împrăștiate.</p>
<p>Casa lui Dinulascu era intre spital și farmacie șj ei plecă de o dată Ia vale, mânat de un gând ce-t venkj de odată...</p>
<p>— Voi vedea eu.</p>
</div>
<div type="chapter" n="15">
<p>XV</p>
<p>Intr’o ndas era încă luminii.</p>
<p>Ghiță se apropie de fereastră șî privi înăuntru. Dinulescu ședea pe un scaun. Era trist șr ochii lui întunecați priveați în neștire flacăra iu-mânăriF ce ardea pe masă.</p>
<p>Pe fata lui palidă st cunoșteau ur mel.5 unei suferințî grozavi', căci o grimasă nervoasă a buzelor lui livide fe chinuia întT’nna. In jurul ochilor i se făcuse câte mi cearcăn negru, .și în' mișcările lor domoalo se vedea un desgust, o deprimare a su-flctuiui său obosit,</p>
<p>GhițăJiăLu ușor în ușă, apoi fără a maî aștepta răspuns intră do odată voios, cu pălăria în. mână.</p>
<p>— Sărut mâna cocoane Io.rgule...</p>
<p>Când îl văzu Dinulescu sări da ©dată în sus și, cuprins de o bucurie n?-bună, nu putea scoate de cât un singur cuvânt Undcri?... Unde-I? bănuind poate că ace-d. credincios ÎI va scoate din îndoiala de care era' încins.</p>
<p>Dar bietul Ghiță lungise fata de un cot, .și-1 privea cu teamă, ca nu cumva. acestui om să’i fi slmrat dc-odată ini nț ide.</p>
<p>— Apoi eh veneam Ia d-ia. cocoane Iqrgule, să. mă maî lămurești, și d-ta mă întrebi pe mine?</p>
<p>Dinulescu rămase trăsnit.</p>
<p>-- Cum, nenorocitul^?... Unde i scrisoarea ce ți-am încredintat-o să o duci Șeineî? Ce al făcut cu ea? cu. pumnii s-îrânși de iurbare se repezi Ia bietul Ghiță care ședea buimac în fața Iul; apoi, răsgundindu-se, se mal liniști, sal- audă ce-i va spune.</p>
<p>Ghiță se așeză liniștit po im scaun și văzând-că nici stăpânu-sărt nu știe nimic, inerpu a povesti catn pățise de  când se despârțiseră șî tot ce știa și văzuse,</p>
<p>^Dinulescu însă nu'l maî asculta, ci, căzuiî în meditația lui tristă, privea în gol... Ochii Jui negri ce se înse-niriaseră, un minut de bucuria vede-reT acestuT om, acum sa stinsenerîț. în-cet. și ședea nemișcat, rezemnt de masă. </p>
<p>A ss citi urinarea în „Universal Literar1 care va apare Duminica viL ioare.</p>
<p>, Cs'I nyil pasă. Iul de palavrele înșirate fră. rost, când nu puteaă servi ia nimic.</p>
<p>Intr’un târziu se mal desmetici din toropeala în care căzuse, și cu o voce atinsă, întrîbă:</p>
<p>— Ei, acum ce crezi că-î de făcut ’</p>
<p>Ghiță răspunse:</p>
<p>— Ett cred că să nu faci nici o earvă. Să mă lași pe mine să cercetez tainița aceea unde treime să. fie dusă duduca, căci nu se poate să mă ii înșelat urechile.</p>
<p>— Bine dar ce rost are țipetul ac&gt; ta acolo în beci, zise Dinulescu. Cine a putut-o duce și pentru ce?</p>
<p>Ghiță îl privea tăcut, dar in ochii Iui se putea citi o bănuială internați ală a presupunerilor lui d? mal înainte...</p>
<p>— Ehei, cucoane lorgule, d-ta nu știi încă nimic de ce sunt în stare îndrăciți! ăștia. N’al trăit între dânșii și îi cunoști foarte puțin.</p>
<p>Eâ, caro trăesc de atâția ani cu dânșii am aflaît multe din ale lor și mai ales că le cunosc limba, am toate ocaziile să-I ascult. Eî nu se fe-j resc de mine, căci așa idiot cum mă : cred, mă pot introduce ori când și ori unde fără să bănuiască măcar.; D-ta al crezut că așa ușor al să o scoți pe duduia Șeina din mâinile lor? Vel avea mult de lucru cu tail al eî, pe care îl știu efl cât e de habotnic, și apoi cred că maî curând ar prefera să o știe moartă de cât să o piardă In mâinele d-tale.</p>
<p>Dinulescu asculta tăcut vorbele a-c estul om și vedea bine că are multă dreptate.</p>
<p>Ișî dădea seamă că făcând gălăgie nu va ajunge la nici un rezultai. Ba, din contra, în împrejurarea aceasta trebuia să fie cât se poate de prudent. Apoi el, care era promotorul a-cestei grozave catastrofe, maî putea acum să se mal intereseze de dispariția scumpo! Iul, când nu știa încă ce se va face cu el.</p>
<p>Dacă ea, în adevăr ar fi fugit de acasă, unde putea să se ducă, maî ales în timpul acesta, și cu aceste gânduri își frământa mintea tru-diiă. Dacă mai înainte de a veni Ghiță mai punea in cumpănă sinceritatea bătrânului, acum era sigur că era o înscenare ; dar cu ce scop, și tocmai acolo pe câmp?</p>
<p>In odaia strâmtă, cel doi oameni se priveau, tăcuți, și în liniștea cod înconjură, gândurile lor încurcate sc străduiau să rupă vălul des ce se așezase de odată peste această dispariție.</p>
<p>Apoi Ghiță păși încet în spre ușe, lăsând pe Dinulescu cufundat în gândurile iui triste. In prag se întoarse și îi șopti încet :</p>
<p>— Să nu maî aștepți. Când voi® putea, îți voiu aduce răspuns ce am făcut și dispăru în noaple.</p>
<p>La răsărit, o lumină străverzie se trudea să risipească înlunerecul noptet adânci, iar o goarnă soldățească suna undeva adunarea.</p>
<p>Acel sunet metalic.. în mijlocul dezastrului, picura scurt, înfiorător, în inimile celor ce-i auzea, și lăsa a-ceiașl senzație ca și țărâna uscată pe cosciugul unui mort</p>
<p>Din depărtare, venea până Ja m rechilo lui un sgomot înăbușii de sltrigăte, de comande, de zăngănit de arme, care, amestecate cu un tropot grăbit, îl dădea fiori de groază.</p>
<p>Icoana acestei grozăvii și țipetele sfâșietoare ce auzise toată noaptea, i se Înfipsese în inima rănită și o rodea, cum ar roade niște vermi o rană Sângerândă. Fericirea cc un moment planase asupra capului luî, fugise acum îngrozită din fața a-cestul dezastru.</p>
<p>Prin fața casei luî trecu un automobil, cu toată viteza, urma la scurte intervale de altele,</p>
<p>Erau autoritățile ce soseau la fața</p>
<p>ARE —</p>
<p>locului, îngrozite de vestea aceste catastrofe.</p>
<p>Prin inima lui un fior trecu, un fior rece ce-1 făcea să se cutremure, întocmai ca un criminal ce se vede prins-</p>
<p>O bălae grăbiți în ușe il scoase din letargia ce-1 cuprins» ființa lui istovită.</p>
<p>lin ofițer se arată iu cadrul ușei, iar siluetele a patru soldați se vd&gt; deaU prin crepusculul diminețel.</p>
<p>Oinulescu îngălbeni ca un mort și la întrebarea ofițerului dacă cu d. Dinulescu vorbește, el abia putu îngâna slab : Da, d-le, și se opri ne-maî putând scoate un cuvânt</p>
<p>Vocea lui cădea în tăcerea odăel fără nici un ton, ca sunetul unui clo-oo&gt;t dogit.</p>
<p>Ofițerul, un sublocotenent tânăr, îl zise cu voce dulce, liniștită :</p>
<p>__Am ordin să vă rețin în casă, până ve încap; instrucția afacere! a-cesteia grozave, și îl învălui într o privire de admirație, însă tristă.</p>
<p>— Vrea st zică sunt arestat? mai putu zice Oinulescu și căzu zdrobii pe un scaun.</p>
<p>— Vă rog să nu vă speriați, ripostă ofițerul, și mal ales nu luațî în nume de răii purtarea șefului meu-'Cred că judecați și d-tră momentul critic în care ne aflăm. Nu știe nimeni ce să creadă, și apoi, ori-ce minte, în împrejurări de aceste s? rătăcește.</p>
<p>Ofițerul eși afară, vorbi ceva cu soldatii, apoi tăcut intră în odae și se așeză pe un scaun. Dinulescu, privea perdut prin geamul terestră la zorii zii &gt;ce începeau să se arate și mașinalicește fuma din o țigare.</p>
<p>Intru» tărzid, se întoarse către o-fițer, și-l întrsbă încet;</p>
<p>— A ars mult ?-. Sunt victime?</p>
<p>...Și când i se răspunse că târgul e nimicit cu totul și că până acum, s'ad găsit cinclspreze morti, din ochii lui negri țâșni de odată un torent de lacrimi și într'un hohot dj plâns îșl prinse capul în mâni. Deși lumina de afară risipise în deajuns întunericul din casă, lumânarea încă tot mal ardja în sfeșnicul ei mare.</p>
<p>In tăcerea odăiel nu se maî auzea de cât sfârâitul el domol și sughițu-ril. îttecate ale acestui nefericit, care ’șl văzuse de odată nimicite toate speranțele, toată fericirea lui visată atâta timp.</p>
<p>Ofițerul scoase o țigară, o aprinse la lumânare, apoi după ce o stinse puse sfeșnicul La loc și sj așeză tăcui pe scaunul lui, respectând durerea mută a acestui eroii nefericit-</p>
</div>
<div type="chapter" n="16">
<p>XVI.</p>
<p>Era ora zece dimineața. Soarele, cu razele lui rect, învăluia ruinele negre, încă fumegânde, cu o durere ce se vedea în ori-ce sclipire a lui, ca și lumina unei facle reflectată pe fața unui mort.</p>
<p>Da sub dărâmături se mal scuteați cadavrele celor ce căzuse victime vitejiei lor fără rost. Erau negre, car bonizate, mutilate oribil; iar printre zidurile despuiate mișunai! oameni palizi, murdari de fum și plângând.</p>
<p>Din când în când că ta un țipăt disperat spinteca tăcerea sinistră ce plutea greoi, și de suh dărâmături se mal ivea vre-un cadavru purtat pe brațe de soldați.</p>
<p>Prefectul, ofițerii și medicii v-mitl dela Tecuci priveați mișcati până Ia lacrimi acest tabloîi înfiorător, această catastrofă grozavă, săvârșită în-tr’un moment de rătăcire a mintal o menești- De pe dealuri, curgea* 16 vale escortate de soldați călări, con voiurt de țărani, legati în șiruri luna ce coborau tăcuți, supuși, înspre târ gul acesta, prefăcut în cimitir.</p>
<p>Se strecura domol printre ruine și p.- fetele lor desmetiche abia amn se astera rozăvia faptei lor sălha teen. pr’r.ito.</p>
<p>Șo pr^cdâ cu energie la o ancho*? s’jmnrS, d r nu se putu lămuri ni</p>
<p>mic, cficf acești nemernici, cuprinși atunci de un instinct pe care nu și’ij puteati defini, se uitat! zănatic în jurul lor și cu o ridicare din umeri r6-pundeafi respirat: „Nu știu.</p>
<p>Și era cel mal curat adevăr, ace) „nu știu al lor...</p>
<p>Tăbărâse asupra acestor nenorociți, ca niște lupi setoșl, fără nici un motiv. La început, copiinșî de indignare pentru insulta omului pe care’l sărbătoriseră, dar mai pe urmă de o beție, de o poftă uricioasă de ă jefui, cum se întâmplă de multe ori când gloata-I mânată fără nici o țintă.</p>
<p>Se dădu ordin să-l aducă 1a primărie și pe Dinulescu, fiind convinși că numai de la el se va putea căpăta o noțiune mat clară, după care să se urmeze ancheta.</p>
<p>Dinspre spital venea întovărășit de ofițeri, Dinulescu.</p>
<p>Nu mal era omul țanțoș, drept, cu privirea rece, liniștită. Era un îmbătrânit, gârbov, cari; îșl purta povara grea pe spetele încovoiate, și cu mersul nesigur, pășea alături de însoțitorul lui.</p>
<p>Ochii lui obosiți priveau cu groază ruinele printre care se strecura', și inima lui zdrobită, sângera la vederea acestor nenorociți ce mișunați perdu ți.</p>
<p>Când trecea pe lângă el, privirile lor tăioase II dureau și i se înfigeaă în inimă ca ascuțișul unor săgeți veninoase.</p>
<p>Acești inși păreați niște hiene, ce tăbărași noaptea într'un cimitir.</p>
<p>Cum se apropie di podul pescăriei, ce rămăsese neatins de foc, se opri în loc tremurând.</p>
<p>Pe o margine și pe aha, alien lăsând un drum îngust, erați așezate, unul lângă altul, cadavrele victimelor scoase.</p>
<p>Eraâ Învelite pe cap, dar el părea că le vede cu ochii lor sticloși fulgerându-1. și se cutremură.</p>
<p>Urechile începură a-I vâjil și per-dut ca intr'un haos întrebă la voia întâmplrel;</p>
<p>— Ce sunt aici ??</p>
<p>Ofițerul îl înțelese zbuciumul sufletului și uându-l de braț, trecu cu el mal departe fără să-i răspundă.</p>
<p>El, îl urmă, în neștire, abia lâ-randu-Si, și ochii lui măriți priveau cu frică înapoi, ca si cum marții l-ar fi alungat, l-ar fi huiduit</p>
<p>Când ajunse Ja primărie, în fața -acelor lament care-1 aștcphiO nerăbdători, privirile’ lui se plimbai! zănatic de ie unul la altul, fără să poată măcar deschide gura încleștată.</p>
<p>Se lăsă să cadă pe un scaun, și după ce se mai liniști, sa începu interogatorul. Un interogator lung, chinuitor, în timpul căruia se văzu nevoit să-și dezvelească cea mal ascunsă cută a sufletului Iul d. visător, spre a-ș[ scoate nevinovăția Ia iveală.</p>
<p>Istorisi toată dragostea lui pentru această fată, șl nu ascuns? nici chiar suma de bani pe care acest suflet nobil i-o încredințase ca să-și vadă visul împlinit.</p>
<p>— Și când, d-ter, mă simțeam dator— urmă el cu glasul trist — să o fac să ia și dânsa parts Ia bucuria triumfului acestui copil zămislit de fantezia mințeî mele chinuite, dar înfăptuit cu sprijinul al de mamă, atunci totul mi se nărui de odată, ca și cum o fatalitate m’ar fi pândit pas cu pas să mă zdrobească. Dună cum se știe, anunțasem un al doilea Sbor. în care vroiam să o Ian în nacelă și să o arăt lumii. să-I spun că numai cu ajutorul ei am reușit să-ml văd opera realizată, dar am așteptat nână seara și ea nu a mal vmit. Nici omul cn biletul, prin care o anunțam să vină, nu s’a mal a-rătat șt asta mă neliniști, căci nici un moment tiu m'aș îndoi de credința lui. Era aiiroapte noapte, când lumea nerăbdătoare începu să vocifereze. Nu am avut ce face și am promis shorn] pentru a doua zi. crezând că se vor îmnrăștîa, si void mitea a fh cauza pevernrel cț. Dar nu s'a în iom-ltf rr^nm gândisem. Lumea țy r-ro « of'ihcom cn «horurile ma-șmet mr'te posese stăpânire pe fîin-</p>
<p>ta mea, și din vociferării eî înțelese» sein că a doua zi trebuia să-f satis* fac curositatea, riscând, altf.-l, cin» știe ce neplăcere. Seara nu am pu&lt; tut aflat nimiq, căci la caia bătrânului era întuneric peste lot. Am așteptat toată noaptea, crezând că se va întoarce măcar omul ce trimis'-sem cu scrisoarea, dar în zadar... Ei nu s'a maî atâta! nici ac.im, par'că ar fi irtraî, în pământ. Când am eșit eri ia hangar, numai mă achit de făgăduiafa ce dădusem alaltăerl, și am scos marina afară, deodată mi pomenesc cu tatăl ei, și încă, cu câțiva evrei, că mă apostrofează, și îmi ceri socoteală, de fiica lui dispărută. Ce a vroit bătrânul să Înțeleagă prin manifestarea ostilă re mi-o făcea și ce plan o fi nutrit., nu știu. Șt ici a-tât, că se încinse deodată o inrăera.’a sub ochii mei, și apoi deodată, acea mulțimi enormă se revărsă ca o apă năprasnică asupra târgului. M’am pomenit. ,aproape fără să știu, acasă la mine, unde încă auziuni larma grozavă, și nu am mni e.șit de cât a-curn, când mă văd arestat.</p>
<p>Tăcu și îșî pieră capul, ca un condamnat. careșf ircmhia spovedania. Părul lui negru, ciufulit. îl căzu pe fruntea mare tuci?, iar ochii obosită adânciți In c-rarcănete lor vinete, îșî luară expresia tristă, întrebătoare... Și oamenii aroșlia, cari așteptai! de Ia el un indiciu, o desveîirn a unui colt măcar din zăbranicul re acoperea ac-astă afacere, Tăw&gt;as'.'r? consternati, desamăgiți iu socoielele lor di mai înainte.</p>
<p>— Nu, o.-le DinuPscu. nu te crede arestat. ÎI zise procurorul... Și apoi nu poate fi nici un moliv pentru așa ceva ci te rugăm ca în interesul instrucției și pentru limpezirea of, să ne dai tot. concursul. Apoi văd că și d-ta ai lut interesul să afli c s'a făcut undi1 a dispărui fata despre care ne vorbești, și mal alee tatăl ei.</p>
<p>La auzul ac?sint din urmă cuvânt, Dinulescu tresări.</p>
<p>— Cmu, nici tatăl el tiu se știe unde e ?</p>
<p>Procurorul II răspunse :</p>
<p>— Sigur că nu. Odată găsit el. a-faccrm se va putea limpezi mal iute.</p>
<p>Dinulesce pieră din nou capul și cu un oftat lung îngână : ,,Mizera-bihd și tăcu.</p>
<p>Era gata să-și spună bănuiala, dar își aduso atuiul? du promtsia dată o. mulul lui de credincios, și apoi căpătase o mare încrederi în spusele lut. Nu sc mai îndoia ncmr că bătrânul, în grija de n-gî salva fiica să nu. cada in mâinile lui. plănuise o înscenare, ca să-l pună In încurcătură-</p>
<p>S.. începură a-mi Inutile, cercetări a acestor sute de țărani cărati în nri-pă, damn se ajun sa la nici un rezultat mai precis. Totî răspândeați aproape Ia ( cu o ridicare din u-m?rl, cu c buiguială confuză, și în colo nimic.</p>
<p>Fură oprit! doară acel la care se găsise lucruri furat.</p>
<p>Instrucția mergea încet și nehotărâtă, căci nu mit ea fi vorba de o revoluție- pregătită de capi și sfetnici, ci aveafi in fata lor mai mult niște nenorociti amicatl de odaia di o rătăcire a minte! lor șovădnice. și prefăcut! în bestii.</p>
<p>Și apoi, magistratul nn putea înțelege cum a pocit bătrânul cu cel câțiva evreî cari începură scandalul.</p>
<p>Se făcură cerc Mări primea morți, printre răniti, dar în zadar.,. Păr?.a căi înghițise nămânlul. .și ie topit, doară nit s'ou topii, csclamn adesea procuroruL</p>
<p>A citi armarea în „Universal Literar are va apare Duminica vii-ta are.</p>
<p>SFATURI CASNICE</p>
<p>Cum se face ceara pentru scânduri, Pune cenușe de lemn imr'un săculeț și fierbe’i Imfo tingire cu apă, Leșia aceasta streenar-o și pune Înăuntru câteva bucăți de ceară galbeni. Mai fierbe-o nanii re wnește ceara. Acest lichid iniimie'i pe scânduri rând est8 tură căldicei. După ce se va unea, freacă erănuurile cu o perie până ci criud lustru</p>
</div>
<div type="chapter" n="17">
<p>Trecuseră opt tile și Ghiță nu ma! dăduse semne de viață.</p>
<p>Dinuiescu perduse orie» speranță tio a mal primi vreun răspuns, căci tșl zicea:</p>
<p>i — Opt sile e hoinărească fără ur-tâăț... De bună seamă, nenorocitul a plecat îngrozit de pe meleagurile acestea, să-șl poarta păcatul lui ascuns în altă parte.</p>
<p>Intr'o noapte, tocmai când oboseala nopților da veghe li dohorâse și Dinuiescu dormea adânc, niște bătțl repetate în fereastră îl deșteptară ^jrusc.</p>
<p>Aprinsa lumânarea și se duse grăbit s deschidă, și prin întuneric, lângă ușa întredeschisă văzu pe Gbi-^ă, stând drapt, cu râsul luî prostesc care-I desvelea dinții albi.</p>
<p>Fără a mal aștepta vreo vorbă, se strecură pe lângă Dinuiescu în casă, și se așeză va un scaun.</p>
<p>îșl scoase pălăria și, nervos, începu a o bate de genunchii lui îndoiți. Era în culmea unei bucurii pe care triu și-o putea stăpâni, și cu strâmbături de maimuță hihotea întruna.</p>
<p>— Ehei, hoții Idiacului. Bine stau fel ascunși, dar nici Ghiță nu-I prost. Și-atl bătut el joc do mine, dar iasă, le-a venit acum și lor rândul... și râ-!dea mereti, ca șl cum ar fi fost singur.</p>
<p>Dinuiescu îl privea tăcut, dar râsul lui îl sâcâia și înciudat II zise răstit:</p>
<p>— EI, la dracu, ce te-a găsit? Doară nu ta-I fi prostit de tot, și apoi Me-asta mal sculat, să-ți aud râsul 'dobitocesc ?</p>
<p>Ghiță deodată deveni ssrios, și cu b părere de rău că-șl necăjise stăpânul cu prostiile lui, ÎI zise domol:</p>
<p>— Lasă ,coane lorgule. nu fi supărat pe bietul Ghiță. Știa că ești necăjit destul, dar dacă al ști câte am suferit, în aste opt zile, zău mî-al da dreptate. Până una alta, dă-mî o țigară, că i-am uitat și gustul de când n'am pus crâmpei în gură...</p>
<p>Dinuiescu scoase Iute o țigară, o aprinse și o dădu credinciosului a-cela nestrămutat, care cu lăcomie începu a trage fumul des, albicios.</p>
<p>Părea că se gândește, că întârzie mai mult ca să mărească efectul spuselor lui, convins că fiecare vorbă va fi sorbită, va fi ascultată cu sfințenie.</p>
<p>'Dinuiescu trase un scaun lângă el cu o emoție, cu o înfrigurări setoasă, nestăpânită, îl întrebă numai atât:</p>
<p>— AI găsit-o ? O știi undeva? Ți-a spus ceva de mine ? Vorbește odată pentru Dumnezei, nu mă mal chinui.</p>
<p>Ghiță însă ÎI zise:</p>
<p>— Lasă, al să o vezi, așteaptă. N’ar ava nici un haz să-ți spun dintr’o dată. Și apoi eu am așteptat opt zile, și d-ta nu poți să aștepți câteva minute. Știi că-țl spusesem de un beci. EI bine, beciul acesta a-furisit este aici în târg. L-am găsit. E sub școala lor evreiască, de lângă bae. Acolo stal ascunși, bătrânul și încă vre-o cinci evrei. Nu așteptă de cât să se mal liniștească lucrurile, ca să spelj putina.</p>
<p>Am stat patru nopți la pânaă, într’un șopron de lângă școală. Acolo se află o mulțime de fiare vechi, roate stricate, câteva trăsuri hârbuite, asvârlite în neregulă, ca și cum ar fi uitat s, fără nici un rost, dar ele nu sunt acolo de cât ca să ascundă o intrare a beciului. Intr'o noapte, cum îți spusei, ședeam in-tr'o trăsură și priveam liniștit prin curte. Dormfsem toată ziua bine, șt nu mi-era somn de Ioc... Puteatl să fie ceasurile două noaptea. O liniște adâncăe^omnea peste tot, și Ia ce! m'al mic sgomot tresăream și cercetam întunericul. Știam bine că pe aicT prin împrejurimi, trebuia să fie tainița aceia, șt dacă bătrânul a pierit fărtt urmi, nu putea fl de cât în ea. Și apoi țipătul acela și dispariția duducă!, aveați o legătură între ela. In fațB mea era o clae mare de fân pe care nu am văzut-o să. dispară vre-o dată de când sunt în Podu Turcului, sau să sa împuțineze măcar. Deodată, aud o fâși-tură în clae, și un cap se arată afară1 cercetând întunericul. Stătu catva timp să se încredințeze că nu aude nimic, apoi eși cu toiul din ascunzătoare. Umbra era înaltă, spătoasa, șt după mișcările el am putut cunoaște pe Isac, pe nemernicul care cu un pumn m’a doborât atuncsa. O ciudă m’a cuprins la vederea lui, căci dacă nu aveam noroc să mă deștept mal curând mă trezeam tocmai în fundul Șiretului. M'am stăpânit însă, căci trebuia să. știu bine cine e înăuntru și ce fac acolo. Stătu câtva timp în așteptare și, încredințat că nu aude nimic, plecă prin fundul curțel. In mâni avea două ulcioare mari, pe semna să aducă apă în ele. Când am văzut că s’a depărtat în dea juris, m'am strecurat din ascunzătoarea mea, și încet, cu băgare de seamă, ca nu cumva să fie cineva de pază, m'am apropiat de clăi. Am băgat capul în deschizătura făcută în clae, șl un miros greu de mucigai mă izbi în față. Era acelaș miros, ce l-am simțit când m'am deșteptat din a-mețială. Ochii îmi eraă deprinși eu întunericul, și puteam vedea până mal în fund; însă oricât mă muncii, nu am deosebit maro lucru și atunci un gând îmi trăsni prin cap. „Dacă m aș coborâ înăuntru?.?1</p>
<p>Am început să scobor treaptă cu treaptă, ușor, fără nici un egomot, căci îmi dădeam soamă că de mă simt afurisiți!, e'a isprăvit cu Ghi-ță. Ajunsesem în fața unei uși de fer și tocmai mă .pregăteam să o deschid, când deasupra capului meti aud un sgomot. Puțina lumină ce mal strâMtea în noapte pieri, și ră-mSseiii, într’un întuneric de nepătruns.</p>
<p>Pe scări se auzea un pas regulat, ca și cum ar fi bâjbâit cineva fiecare treaptă. Eu încremenisem lângă ușă. Nu aveam nici un loc unde m'aș fi puiuț feri, căci gangul era atât dc -trâmt că dacă venea lângă ușă nu se putea să nu se atingă de mine și... ași fi fost gata..... Infrico-pat, mă lipeam de perste, mă sub-țiam ca și cum prin aceasta ași fi putui urni peretele din loc. Deodată cum mă frământam așa tăcut, simții într'o parte că umărul nu mal găsește razim, și cât pe ce era să cad. Făcui un pas înapoi într'acolo și mă trezii într’un gang ce apucă la dreapta. M’am strecurat ușor, și răsuflarea îmi veni la Ioc. Namila ajunsese lângă ușă.....</p>
<p>Veni până lângă mine, lăsa un ulcior jos, iar cu celalt in mână se îndrepta către ușa de fer, o deschise binișor și o lumină slabă țâșni în întuneric. De ar fi întors atunci capul, m‘ar fi văzut de sigur, ticălosul* dar el nici nu bănuia măcar. Se strecură încet înăuntru, iar eu rămăsei acolo, fără să mișc.</p>
<p>într’un târziii, când totul intră în liniște, începui să pășesc pe lângă perete, pe dibuite, să văd unde duce gangul pe care'l găsisem fără sâ-ml dau seamă. Am mers așa ca vreo zece pași când dădui peste niște trepte ce au iad în sus. Pășii cu grijă pe ele și abia numărasem cinci, când mă pomenii în fața unei uși de fier groasă, întredeschisă. Mă strecu-ruiu ușor și intrai în. încăperea lungă unde mal fusesem odată. De sus dint.ro deschizătură inică, pornea o rază de lumină ce-mi îngădui să văd mal bine tainița'. Prin deschizătura</p>
<p>de sue venea din când în când un mormăit de voci neînțelese.</p>
<p>Am căutat să mă cațăr, să pot vedea pe unde vine lumina aceea. Cântai ceva pe ce m-așl fi putut sp*i-jitd, dar nu g^sil nimic. Lângă scări văzul câteva cărămizi desprins*. Le luai și le așazal așa fel ca să pot ședea pe ela Mi-a trebuit multă muncă până eft pot desprinde atâtea câte îmi trebuia, însă ce nu face omul când vrea? După ce pusesem destule, ca urcându mă pe ele să a-jung cu privirea la deschizătura,, ml sui și privii Înăuntru.</p>
<p>Era o încăpere mult mal mică de cât aceea in care eram ea, mal in-naltă și aproape pătrată. Pe da laturi, pe lângă pereți, eraO înșirate lăzi mah și pe ele ședeatt Ia rând câte un om.</p>
<p>Cu genunchii strânși, cu capul în palme păreau că se gândesc, triști. O lampă mică atârnată într’un cui lumina slab încăperea. In fund era moș Zalman, pe un cufăraș mic, lângă un p6t făcut din haine și țoale. Ședea triat, abătut, și din când în când se pleca asupra paiului, ca și curc^riffi ascultat îngrijat ceva.</p>
<p>IntFuiyți^iâ unul din el rupse tăcerea și infreSă, pe bătrân:</p>
<p>— EI, acum ce crezi că-I de făcut? Veri un’da ne-a adus prostia ta?</p>
<p>Dar bătrânul ședea; împetrit. Părea că nici nu auzise întrebarea, și nemișcat, cu ochii în gol, ridică din umeri.</p>
<p>Se făcu iar tăcere. Numai pașii îndesați al lu’I Isac se mal auzeafi umblând de colo până colo.</p>
<p>Deodată am auzit voce® duducă! Se sculasj în patul el și cu glasul stins aboa putu îngăima: Mi-e sete.</p>
<p>Era legaM la cap&gt; și după mișcările el vedeam că e bolnavă.</p>
<p>Tatăl el se apropie să-I dee un pahăr cu apă pe care î-1 întinsese I-sac, dar îl svârli și căzu gemând înapoi.</p>
<p>Atunci am vrut să alerg la d-ta, să-ți spun toi, dar când m’am strecurat până sus la deschizătură am văzut că era zăvorâtă, și oricât m'am muncit, nam putut să o deschid.</p>
<p>Eram prins cS un șoarece în cursă și numai cu răbdare puteam scipa de acolo.</p>
<p>De trei zile stau închis fără să fi putut fugi. Acum li se isprăvise merindele și au trimis pe Isac. să s» a-proviz ionize și să caute o căruță, căci bătrânul vrea să ducă fata m Iași.</p>
<p>Dinulescu sări de odată în sus. Ce i mal spunea Ghiță nu măi înțelegea । nimic.</p>
<p>I Știa acum că Șeina trăește, că e | în apropiere, și atâta era deajuna.</p>
<p>Nebun de bucurie se repezi la Ghiță, și strângându-1 în brațe îl sărută ca pe un sfânt.</p>
<p>Ghiță se desprinse încet din in»-brățișarea stăpânului său, șt se depărta puțin. Fața Iul neîngrijită se încruntă de adată, iar ochii lui negn  luceați straniii. Prin mintea lui pnt-1 rea că defilează o vedenie urâtă, căci un tremur nervos îl zgudui. începu a bojbăi ceva neînțeles, înfundat și pleca capul în jos.</p>
<p>— Da... Am lucrat mult și cu răbdare la fericirea ce începe a se ivi. Sufletul meii pustia a tresărit și el, ; o dată, da lucirea unor ochi dulci. De atunci e mult, e foarte de mult, însă ochii el..., ochii aceia limpezi, înnourați, mă privesc și acum ou groază. Dacă mintea mea a fost ra-i tăcită o clipă, o viață întreagă de chinuri și sbucium poate mi-a ispă-; șit crima. De ce-ain iubit-o cu arata patimă!?</p>
<p>Și din ochii lui două lacrimi căzură la vale pe obraji.</p>
<p>Dinutescu privea încremenit pe o-mul acesta pe care nu-1 văzuse nici odată atât de abătut. Nenorocitul se grăbea în prada unor amintiri pierdute și în negura vremurilor, și care acum îl chinuiaă sufletul amărât.</p>
<p>( De odată ridică capul... Cu ocntl i lui plânși, umezi, privi pe Dinulgseu</p>
<p>dbapt în fată- Abol cu glas potolfl urmă:</p>
<p>— Te duc Ia. draga d-tale, dar aă-ml făgăduești un lucru... Jură că după ce o vel scoate din mOhilo tatălui eî, când o vel boteza, nu-f vei pune anume de cât pe acel de Maria.</p>
<p>Când Dinulescu spuse aproape îndată : „Jur, £1 apiică' mâna stăpănulul și o sărqtă cu evlavie _ </p>
<p>Ridicând apoi capul părea liniștit, dar în ochii lui adânci se citea o hotărâre grozavă.</p>
<p>Dinulescu ședea lângă el tăcut, mirat, cu inima Înduioșată fată de a-cest nenorocit pe care, dacă făcuse vre-un păcat, mustrarea de cuget II rodșa încet, pe nesimțite, dar nespus de dureros.</p>
<p>Din gură Iul lărgită porni, de o dată un rânjet sălbatic.</p>
<p>— Ha... ha... ha, câinii... Au vrui să mă omoare ca pe o jivină! EI bine, le-am pregătit eu una să mă țte minte. Lasă, vor vedea ei ce poate Ghiță.... și se plimba prin odaia îngustă. Din când In când se oprea, ridica privirea tn sus, undeva, și ră mâneai nemișcat.</p>
<p>Ochii păreați a căuta ceva în depărtare, căci de o dată scăpărati, o-pol se închidcati încet, ca și cum ar fi vrut să închidă chipul zărit tn pleoapele obosite.</p>
<p>Dinulescu sa îmbrăcase și când tu gata, Chită ÎI arătă în cui un obiect lucitor și ÎI zise:</p>
<p>— Ia-1, că poate are să trebuiască. Ei sunt șeăse și noi numai doi.</p>
<p>Dinulescu băgă revolverul în buzunar și suflând în lumânare, esiră amândoi în noapte.</p>
</div>
<div type="chapter" n="18">
<p>XVIII</p>
<p>Treceab strecurându-so printre ruinl și în trecerea nopței păreai niște fantoma din alte lumi-</p>
<p>Când ajunserăla claia jje fân ck-w-pre care spunea Ghiță, văzură ușa deschisă, ceea ce arăta că Isac nu «i întorsese.</p>
<p>Dinulescu se uită împrejur să vadă pe Ghiță, dar el dispăru.-*; d? o dată fără să spue nimic. Ascultă câtva timp, apoi pierzând răbdarea, începu a-1 striga încet, mat mul* în șoaptă. Nimeni nu-I răspunse șl a-tuncl, hotărât, începu a cobora treptele.</p>
<p>Intr’o mână ținea revolverul, iar cu cealaltă dibuia pereții.</p>
<p>Când isprăvi de coborât, apucă pa un gang la dreapta șl- dădu pesw scările ce suiaii ;.i despre caro îl spusese Ghiță.</p>
<p>Intră prin ușa pe care o găsi in-tredeschiaS. și 96 găsi în despărțirea unde stătuse închis atâta timp omul lui.</p>
<p>In adevăr, dintr’un perete de sus venea un mânuchlă de lumină spălăcită, murdară, dar In deajuns ca să spSrgă întunerecul. Găsi cărămizile așezate de Ghiță, se sui pa ele șl privi în cealaltă încăpere.</p>
<p>In mijlocul el, erați toți strânși în jurul lui moș Zalman și ascultaS tăcuți, în picioare, pe bătrân.</p>
<p>Din pat se auzi de o dată o voca slabă. Șeina se trezi și cerea apă.</p>
<p>La lumina slăbi a lămpii el ÎI P’tuf deosebi fața' albă, suptă de boală. Era legată la frunte cu o batistă al* bă, iar părul eî încurcat îi cădea în neregulă pesto (Ample.</p>
<p>Când tatăl «I se apropie de dânsa cu paharul cu apă, e.a răcni deodată ca scoasă din minți:</p>
<p>— Piei din ochii met. Din mâna ta spurcată nu inal iau nimic. Am luat odată otrava ce mi-al pus în pahar și e destul. Ți-ai ajuna scopul, ea măi vrei acum?</p>
<p>Bătrânul rămase pe loc, nemal Îndrăznind să se apropia de fiica lui.</p>
<p>Dojana acestui copil chinuit pă* rea că-1 doare, căci cu capul plecat asculta umilit, și fiecare vorbă părea' că se înfigă In inima lui de tată, ca un cuțit tăios.</p>
<p>A se citi urmarea în „Universul Literar care va apare Duminica viitoare.</p>
<p>— ȘeinB, Nu blestema pe tatăl tad,ț căci mintea ta înfierbântati nu poa- j te judeca. Tu nu vrei si vezi pră-l pastia în care era ai te arunci, șl a-ptf unde mal puf uși nea tatălui tăU. rușinea neamului.</p>
<p>— Ha... hal Vd să tică, pul mal pre sus de toate neamul și prelerl mal bine sl-H omori singurul copil, de cât si știi că a eșit din religia lull EI bine, nu! Nu mal vreaft sâ till e-vreică!</p>
<p>Bătrânul îșl pierduse capul și» nebun de furie, strigă de o dală :</p>
<p>— Taci, taci, viperă! șt se aruncă în neștire la dânsa.</p>
<p>Ceilalți se repeziră la moș Zalman șt abfe îi ținură.</p>
<p>Șeina mai avu doară timpul să îngâne ceva... „Doămnc!... George L.. șt căzu pe pat.</p>
<p>In momentul acesta, ușa sa deschise de o dată, Isac bătu cu palmele acrul ca pentru a căuta un rea-zăm și sa prăbuși grămadă, împins do cineva, ocmal In mijlocul Încăpere!.</p>
<p>Toți săriră eperiațt șl când se uitară în spre ușă, în cadrul el apărea umbra iul Ghiță, care-1 privea rânjind sălbatec. La vederea Iul, el sa ghemuiră într’un colț și tâmpiți, cu ochii măriți de groaza, priveaQ zănatic.</p>
<p>Un singur cuvânt doar le scăpă de pe buze: „Morțiî l” și rămaseră Hn-pielrițl.</p>
<p>De pe fața lui Ghiță perise masca da Idiot pa care o purtase atâta timp... Acuma In picioare, cu pârul Lui marș neregulat» cu fața schimonosită de un rânjet oribil, fi privea.</p>
<p>Din ochii lui fulgerători porneați șeliptrf tăioase, ce cădeați ca niște cuțite pe capetele mișeilor ghemurțt, apoi dispăru închizând ușa cu grijă, Dinulescu rămase și ol înspăimântat, căci nici odată nu-1 văzuse atât de sălbatec ...</p>
<p>De o dată Dinulescu U simți la</p>
<p>spatele lui... Tremurând din tot corpul, nu putea scoate nici un cuvânt, ei ..pucându-și stăpânul th braț, 11 târâ prin gangul întunecos.</p>
<p>Când ajunseră în dreptul ușcl de fer, o deschise cât eră de mare, șl a-bia îngânând „Da-te”, îi Împinse u-șor pe scări.</p>
<p>El rămase nemișcat în cadrul u-șei, stăpânind cu privirea pi mișel] ce nu îndrăznise să se miște mficar.</p>
<p>Când Dinulescu se apropie încă de patul pe care zăcea Șeina, pe Zaț man î* apucă o tremurare și cu mâinile întinse, cu gura încleștată, s uita neputincios cum i se fură co</p>
<p>moara.</p>
<p>Spaima vedeniei din cadrul u.șel t paralizase orice mișcare, și acum îrnpetrit, privea în neștire.</p>
<p>Când Seina simți brațele ce o în duseseră, deschise ochii ușor, cu ui suspin adânc îngână : „Doamne L. George!...” ți căzu iar tn nesimțire Dinulescu o ridică în brațe și eși.</p>
<p>Când trecu pe lângă Gbiță. acești se plecă, luă o mână de-a Șeinel c atârna în neștir\ și cu o evlavie d cucenie o sărută lung. Apoi căzânt iu genunchi, cu mâinile împreunat ca pentru rugă, zise încet: — D-zei să vă aibă în pază, și plecă capul.</p>
<p>Când bătrânul văzu că totul esv perdu t, într’o ultimă sforțare a cor puiul lui stabilii se repezi să-și smul copilul, dar se opri do odată îr loc.</p>
<p>Dintr’o săritură, Ghiță fu în uș $ bătrânul, înghețat de spaimă, s opri năuc.</p>
<p>In tăcerea ce se făcuse, se mat ar</p>
<p>greoi al lui Di scările împovt lui.</p>
<p>enorm, nu mal</p>
<p>scad doar pașii ic seu, care urca țu corpul iubitei</p>
<p>în cavoul acela</p>
<p>nustuă de cât victime! 3 căzute cur® nemilosului călău caie-I privea cu o bucurie drăcească.</p>
<p>Vederea acestor nenorociti, părea cai îmbată simțurile.</p>
<p>Privea pe fiecare pe rând, iar când căzură asupra lui Isac, un rin j at grozav  arătă pe gura lui enormă.</p>
<p>— HaU. hat- hal... câine spurcat... aî vrut să mă arunci în fundul Șiretului. Tia venit și tie rândul. Dacă ec era să îngheț de frig în fundul lui, -tu al să te prăjești aici ca într'un cuptor. Veți vedea voi ce poate Ghîță 1 ți râzând îngrozitor ie zăvori ușa.</p>
<p>Când cheia mârțâl în broasca ruginită, — păru că li s» Înfige în t-nimă, ți le-o strânge ca inirhin clește. O presimțire de moarte puse stăpânire pe ființele lor și inebumțî de groază, alergau pcrduțl pnn încăperea sirâmptĂ. .</p>
<p>Erau prinși în cursă ca și mște șoareci, șt vedeau că nu mal avead nici o scăpare.</p>
</div>
<div type="chapter" n="19">
<p>XIX.</p>
<p>Ghiță sula acum scările, grăbit. Când ajunse în magazie. aude stătuse atâtea nopți la pândă, scoase de sub tarăriile aruncate două bu-toae miri di acele în care se pune bere. Le cercetă cu deamănuutul, a-pol luă unul în brațe și se strecură prin deschizătura din ciae înăuntru.</p>
<p>Cobora încet, cu băgare de seamă, fiecare treaptă și când ăjunss jos, păru că se gândește ce trebue tă facă. Apoi plecă încet prin gangul din dreapta.</p>
<p>După ce intră în subterana unde stătuse atât timp, așeză butoiul jos și cu un fier P® cars-1 luase, din magazie, începu a săpa într'o firidă din colțul Incăperel.</p>
<p>Muncea de zor, fără odihni, ca și cum o putere lăuntrică l’ar fi minat. Când gSura fu destul de mărt-tă, luă butoiul, îl așeză în fundul</p>
<p>1 el, apoi cu un burghiu mic îl găuri</p>
<p>într’o doagă. Căută în buzunare și scoase un fitil lung, do acele os </p>
<p> țăranii la scapără lori. II îndesit CU un capăt tn gaura tăcută de bur-ghiil, iar celalt capăt îl întinse pe</p>
<p> pământ. Bătu țărâna scoasă, în ju-j rul butoiului îngropat, și când toiul fn gata, scăpăra un chibrit și îșl cercetă operația. Era mulțumit, căci pe fața lui se așternu o veselie hidoasa.</p>
<p> Adus? și celalt butoi și făcu acetaș i operație in colțul opus.</p>
<p> când totul fu gata, se sui pe cărămizile din dreptul de schiță turei privi înăuntru.</p>
<p>Moș Zalman ședea lângă UțS «e i fer, părea că ascultă ceva, iar eeî j laițl ae plimbai în toaâe părții îngroziți.</p>
<p>I O clipă doară îșl aruncă ochii prin deschizătura mică, apoi sări jos și alergă la butoae.</p>
<p>So pleca joe ți. scăpărând un chibrit, aprinse amândouă fitilurile.</p>
<p>__ De acum D-aefl să vă Ierte I șopti el încet și eși grăbit pe scări.</p>
<p>0 tăcere greoaie «e așternu peste mormântul acela și numai cele două licăriri roșii se vedeah târându-se încet pe pământul umed, ca doi U-curicî.</p>
<p>Butoaele erați umplute cu pulbere, pe care Ghlț o t urase din chesoane-le artileriei, cantonată în târg.</p>
<p>într’o s«ră. trecând prin tunuri, se împedecase de o movilă de săculețe grămădite acolo. EraO săculețe de pulbere ce se întrebuințează pen-i tru exercițiile de mansvre. Cărase ' vreo cincisprezece șî găsind două butoaie goale le umplusese șt ie adusese la șopron.</p>
<p>Prin capul lui trecuse deodată un gând șî acum și-l înfăptuia.</p>
<p>Pulberea aprinsă sub temelia clă-dire! grele, trebuia să o arunce de odată în aer, și prăbușindu-se, dărâma și beciul în carjr stătuse el închis.</p>
<p>Când «și afară, un aer rece H biciui fata aprinsă. O sudoare rece II muia rădăcina părului.</p>
<p>Deodată, ca și cum și-ar mal fi a-dus aminte de ceva, alergă în șopron și eși cu două căldări măr! in mână. In ele r*ra gaz.</p>
<p>Cu conținutul uneia stropi pe din afară ușile și eresirele, iar cu cea laltă dispăru în locașul lor sfânt și 11 stropi cu deamănuntul. Eși Iute afară.</p>
<p>Se apropie de o ferșasfră și sctt-părând un chibrit îl apropie aprins de lemnul stopit. Pe dată o flacără verzue pâlpâi în noapte, și se întin-se cu o iuțeală spăimântăloare.</p>
<p>IntVo secundă toată clădirea et normă, încinsă de foc, ardea ca o făclie uscată, iar Ghiță, mal Ia o parte, cu strâmbăturile lui caraghioase, sărea în jurul focului, cuprins de un spazm nebun.</p>
<p>Lumina flăcăilor II lumina sinistru fața, și văzut atunci, în mișcările lui epileptice, păreai geniul mor-M, care se bucură de chinurile celor ce ardea Ci.</p>
<p>Prin întunericul cețos, țâșniri de lumină roșiatică se ridică în văzduh, iar în tăcerea adâncă nu ecmal aud de cât trăsoiturile lemnelor ce ard.</p>
<p>Populația înspăimântată, eșîse de prin case și alerga zăpăcită prin noapte.</p>
<p>In larma ce se făcuse, o .rompetă spărgea văzduhul cu țipătul el strident și soldați! cantonați alergați buimăciți la locul dezastrului,</p>
<p>Ghiță, când auzi tiompeta, începu să 'tremure.</p>
<p>Sj dădu câțiva pași înapoi, apoi se repezi deodată înăuntru pe ușa' încinsă de toc ca un desperat care ‘ și-ar lega întâi mâîncle și picioarele și apoi sar svârli întru apă.</p>
<p>Flăcările se despicară în două o clipii, apoi împreunândîl acoperi, cum ar acoperi valurile furioase o barcă sfărâmată...</p>
<p>Când plutonul ajunse aproape de foc, o detunătură grozavă îl opri pe loc.</p>
<p>Un perete enorm se desprinse din corpul clădire! și ca împins de o forță uriașă sări de odată în sus, risi-pindu-se în mii de bucăți.</p>
<p>Nici n’apucă să se treacă deplin zgomotul, și altă bubuitură, mal puternică, cutremură aerul și un alt perete se clătină și căzu, târând după el întreaga clădire cu zidurile groase.</p>
<p>Coperițul maî Srse puțin Jos, a-pol cu o smucitură se prăbuși și el, în fața oamenilor muți de spaimă, pironiți pe loc.</p>
<p>Clădirea pieri tatr’o clipă de pe fața pământului, ca șl cum un u-riaș ar fi turtit-o cu pumnul lui puternic. Pa locul unde mal înainte se ridica falnica școală, acum se vedea o adâncitură enormă, ca rana unul om împușcat.</p>
</div>
<div type="chapter" n="20">
<p>XX</p>
<p>Era pe la începutul lui Octombrie.</p>
<p>O ptoae măruntă și deasă se cernea încet din atmosfera încărcată, iar picăturile mici se isbea de geamuri cu un susur Înfundat.</p>
<p>Totul părea trist în natură iar în suflete se așternea domol, o reverie tristă.,.</p>
<p>O răceală umedă pătrundea până la oase și în picoteala ce te apuca, nu af fi dorit nimic de cât un cămin cald în efirj să-ți depen! ghemul gândurilor triste.</p>
<p>Dinutescu ședea ghemuit pe un scaun la gura sobei. Privea tăcut ia focul ce ardea trosnind și gândurile ce i se cerneai! molid ic, îi aduceați pe dinainte clip., triste.</p>
<p>Suferise mult... Acum însă uitase !ot, șt din când In când ochii lui lornici căutări în spre pat.</p>
<p>Pe pernele albe dormea liniștită Maria lui...</p>
<p>Trei săptămâni plinise între via-|ă și moarte, dar liner, țea, dornică de viață, învinsese, și acum iuirase în. convalescență.</p>
<p>Când fusese mai greii bolnavă, ceruse într’una să fie botezată, și când formalitățile se terminară după învoirea doctorului, o hmezl.</p>
<p>Dinulescu întrebând-o de primești numele de Maria, ea răspunse' cu fața luminată, de o bucurie copilă-rească :</p>
<p>— Da George... Maria... Marla, și buzele eî arso do boală, repetat! în-tr'una acest nume drăgălaș.</p>
<p>Când preotul o pregăti pemru actul acesta solemn, ea îl răspunse liniștită, voioasă :</p>
<p>— Părinte, nu mal am pe lume decât pe Dumnezeul căruia vreai! să mă închin și pe George.</p>
<p>Avură de naș pe proprietarul moșie'/, cuconul lordăchcf care cu o bună-voință părintească se oferi să-I cunune.</p>
<p>Când preotul îmbrăcă odăjdiila și începu rugăciunile pregătitoare, o aureolă luminoasă narea că-I încinge fruntea eî senină și cu orbit strălucitori de o bucurie vio. privea în extaz. După ce cși din apă, și slujitorul Domnului o unse cu sfântul mir două locrămj cristaline se desprinse din ochii el luminoși și a-lunecară la vale.</p>
<p>Era povara anilor de robie în care ; se zbătuse sufletul el chinuit și pra-gul unei alte lumi, pe care visurile ei de fecioară o dorise d mult.</p>
<p>Culcată în pat, adormi numai de cât, cu un surâs dulce, ce-I flutura pe fata îngerească.</p>
<p>In patru cinci zile, corpul ei slăbit de boală, începu a-șî căpăta vigoarea tineretul, și doctorul spusv că cel mult tntr'o săptămână va fi deplin restabilită.</p>
<p>Maria deschise ochit și în tăcere, admiră pe bărbatul acesta frumos care-T robise ființa el întreaga.</p>
<p>Părul lui negru, lung, îi cădea în dizordine pe frunte, iar ochii scin-ieetorl, priveau duios în jarul focului.</p>
<p>Maria se sculă binișor în nat și cu o ușurință de pisică lunecă pe pardoseală.</p>
<p>Veni încet și înlănțnindu-î capul cu brațele, îșf lipi buzele de ale lui într’un sftrnt dulce voluptos.</p>
<p>El surprins, o prinse numai de cât în brațe și cu o dojnnă blândă, o certa pentru îndrăzneala el.</p>
<p>— Marie... pentru ce faci copilării ?... Dar ea ÎI închidea întruna gura cu sărutul el înflăcărat...</p>
<p>El o luă binișor în brațe și o așeză în pernele mol ala patului.</p>
<p>— Te rog Marie, șezi aici liniștită.</p>
<p>— Da, șed, ÎI zise ea, dar cu condiție să stal și tu lângă mine.</p>
<p>El se așeză alături și strânși îm-.brătișațl, priveau pe geamul cețos la ploaia cu picura domol.</p>
<p>Era In timpul când evreii aQ sărbătorile lor de toamnă.</p>
<p>Pe strada noroioasă sa vedeah a-lergând din casă În casă, evrei bă-trănl, cu lilifele lor lungi tremurătoare.</p>
<p>Dinulescu și Maria ședeăfi îmbrățișați, cu privirile duse departe tn orizontul ceței.</p>
<p>Pe crestele dealurilor înegurate erau aruncate £n neregulă satele, care par'că zgribulite de ploae ședeai tupilate.</p>
<p>Colo Giurgiuana, mal sus Le-hancea; iar în fund de tot DSuceniî, mic, înghesuit, părea că geme sub strânsura dealurilor ce-1 încingea.</p>
<p>Și ploaia se cernea încet, mărum tă, albicioasă, păr.a un abur eț!t din gura unul monstru,</p>
<p>In fața casei lor se opri un evreă. Era moșul Măriei. Părea că stă la îndoială de trebue să intre, apoi păși încet în casă.</p>
<p>A se citi urmarea în. „Universal Literar1 care va apare Duminica vii* toare.</p>
<p>«-fie opri în prag, făcu un sesm car «alifie cu mănunchiul ce-4 ținea In feânl ți afina ea apropie de dânșii. ' Maria treteri te apropierea tat ți IHn tremur ușor, îl zguduia trupul plăpând.</p>
<p>Când Dinu-lescu il tetocb «carte Ce caută aid băirtatri M -te» speri fi cu o voea -treauwite» dise încet :</p>
<p>— Am mft, după Antin* noastră «ă-ml curăț nepoata. e pârâtei» aâb ^ârștta..  eă în ochii el na sM paloreMă nhnln toate acestea, dar b iubeam p»ea bhiH, ca la aceasta. « te o uit*. ,</p>
<p>Maria iste m apăra ca de o vedenie grozavă.</p>
<p>Atârnată de gâtul lui George, striga iatr^na :</p>
<p>— Fugi... fugi, md te nu mă a» Ungi mcr.</p>
<p>Când moțai el ați încet din cate, țmintirfld vtețd trăite II năpădi te țuihU si c» un pline tetandolt se tini tai mal mult de «adtui eh</p>
</div>
<div type="chapter" n="21">
<p>Era în dimieața zilei de 6 Ianuarie.</p>
<p>Toată noaptea ninsese, iar acum norii descărcsțl, alergați sprinteni; pe cerul mohorât.</p>
<p>Prin aerul înghețat, fulgi mari, roslețl, se învârteai greoi, apoi ve-neati de se așezati osteniți pe ce în- ( tâlneati în cale și rămâneau lipiți.</p>
<p>Nici o adiere de vânt nu se simțea, și prin tăcerea profundă, doar' fulgii mai ddeaii viață naturel moarta.</p>
<p>Pământul ae Scoperise cu mantia : lui albă și numai pe alocuri satele 1 întroenite pătati nemărginitul întins, și alb. ।</p>
<p>Peste întreaga omenire domnea un aer de sărbătoare, o reverie religioasă ce face pe om mai bun, mal blând, mal îngăduitor. i</p>
<p>: Era ziua botezului Mântuitorului, ’ rină cnd și el făcuse primul paa în lumea pe care visul hil de reformator o vedea de pe atunci.</p>
<p>Târgul se ridicase de odată ca din' pământ, construit dm nod de societățile de asigurare, eare cu capi- ! talul asigurat, tocmise o adevărată armată de maeștri să4 rezidească. Și cu casele noul, Determinate încă, părea și el gătit de sărbătoare.</p>
<p>Prin zdrențele de nori cenușii, sclipiri de raze scuntedtoare țâșneau cu îmbelșugare, revărsându-fi» pe ease, pe câmpii, pe întinsul pustii, — apoi, norii risipindu-se, o lumisă feerieă, reflectată de albeață zăpezel, se lăți peste tdt.</p>
<p>Oamenii gătiți și veseli, se îndreptat! spre locașul sfânt, in care cu I-nima deschisă, cu o evlavie cucernică, se rugau Dumnezairil pentru ertaea picatelor.</p>
<p>De odată, prin tăcere, clopotele cu sunetul metalic trăgănt, începu să-și împrăștie prin aer chemarea duioasă și credincioșii îniârziațl pășeaă într’acolo.</p>
<p>După ce botezul se termină, lumea adunată nu se risipi, ci, inghesuin-du-se, intra zorită în curtea biaîri-cel nedncăpătoare.</p>
<p>Era cununia lui Dinalescu.</p>
<p>Lungi șiruri de sănii ușoare, coborau drumul de la curte spre biserică</p>
<p>Prietenii intimi ai lui Dinulescu venise din depărtări să-și sărbăto-r^ască prietenul</p>
<p>In bisericuța strimtă era tăcere.</p>
<p>Prin foșnetele rochilor de mătase, abea se distingea câte o șoaptă grăbită, apoi pierea și ea.</p>
<p>Prin îmbulzeală se distingea prin mijloc o dungă roșie, un covor îngust ce ducea de la scară până la</p>
<p>-tar, «trăjliita de două riduri cane acte de curioși.</p>
<p>Peste toată aceasHă lume cochetă, ute» o enervSiw, un neastâmpăr । red stăpânit; iar preoții din altar; j Stead privirile leneșe, domoala, 1 taier» peste tot-</p>
<p>fn pridvor cerul catedraM din Te-j art grada* înghesuit, a^tepttattj ear un sainnal al șefului, spre **8® ; dOJa. la car armonia.</p>
<p>Deodată muzisa începu un marț.</p>
<p>Cu o mișcare bruscă, capete!* bb, întoarse, ca teu comandă in apr» ușa, da unde trebui* s se mirii și un murmur de adndrațte se i ridică încet. _ ’</p>
<p>In prâg apăru mireasa, în HMâda; ei albă, starălnritoare. Mergea «per la brațul unri doamna fa vârstă, i care cu o privire caldă, o învăluia. duios.</p>
<p>Era In prada unei imervărf vuiet ce o tăcea să tremur® ușor.</p>
<p>OCtaîI mătăsos ?i negri, im m-teafi Sfios! psefa da cSpata</p>
<p>PordirtA în dasel spumoasa, In albia ța reschiel, părea mal o rând o păpuw, eijMSă l» vitrina n-nul magarin luxos... Dinuiescu, &gt;* pru pe dată La brațul nașului am ți cu un mers sigur, stăpânit, pi-; șea pe covorul gros din mijloc.</p>
<p>Cu o ușoară înclinare din cap,; saluta mulțimea ce-5 surâde» voioasă și se opri lângă Maria.</p>
<p>Corul rupse tăcerea cu imnul lui de bun sosit, ți în ochii miresei apărură db odată două boabe d» H-crăml cristaline ce căzură sub pleoape, ca două picături de dușmani.</p>
<p>Era bucuria clipelor așteptate în inima, el de fecioară, și realizarea visului atât do mult dorii. </p>
<p>Valurile da note iabucaeaă în triluri ârmoiăzate, și vibraă dulce în încăperea strimtă, ca coardele unei harpe, ciupite de .o mână Dumnezeiască, apoi cădeai asupra capetelor । plecate, domol, pdtolite. Când, ulii-ma notă se stins® încet, perdeaua din mijlocul catapetesann’I ae dădu ușor la o pSrte, ți protoereul județului, însoțit de câțl-va preoți, păși până lângă masa așezată în față.</p>
<p>Maria privea la toate aceste pregătiri noul pentru dânsa, cu o nerăbdare de copil, căruia fie-care lucru noii, îl dă o nouă bucurie.</p>
<p>Protoereul, un om între două vârslte, după ce săvârși actul religios, ținu o scurtă cuvântare, în care îl laudă voința eî nestrămutată și binele ce va decurge din această faptă ; apoi corul îi acoperi ultimu-I cuvât cu un — amin — zis încet, parcă șoptit.</p>
<p>O rază scânteetoare se furișă prin-trun geam de sus și căzu pe capul miresei, ca o pulbere de aur, cernită cu îmbelșugre.</p>
<p>Emoția fericirel o doborâse deodată și cu un plâns domol, căzu în genuchi în fața altarului.</p>
<p>Ședea cu mâinile împreunate pentru rugă, iar ochii el se fixase pe chipul aedul martir, ce suferise a-</p>
<p>tâta pentru tin ideal.</p>
<p>Cum ședea perdută în gândurile el, de odată i se păru că chipul zugrăvit ia forme vil. sie desprinde din cadrul lemnului văpsit și pășește încet către dânsa, binecuvântând-o.</p>
<p>Raza de soare o învăluia în Lumina ei sclipitoare, și așa scăldată de lumină, părea însăși o întrupare d umnezeiască.</p>
<p>Când se ridică, era liniștită.</p>
<p>Ochii el frumoși păreatt luminați de o lumină cerească, și cu sclipiri nespus ele dulci îșl învăluia alesul faimei el.</p>
<p>Se simțea mai ușoară acum când după rugă ferbinte adresată celui A-</p>
<p>Wpiiternlc, l se dăduse cu tot sta-fletul</p>
<p>Apucând ^nrtnl mirelui ol, n strângea cu o tremurare ușoara, îndoindu-se par’d, daci tdstj* a. cestea Buni cu adevărat, sad sunt duziile unui via fermecător...</p>
<p>Când sania de la scară porni deodată cu o amucitură, ea închise ochii ta prada unul noian d» gânduri frumoase, și i b» părea că zboară ta alta lumi.</p>
</div>
<div type="chapter" n="22">
<p>România era și dânsa prinsă de frigurile .</p>
<p>ttaA ce zăcuse atătatimp tata* ta âwremtle m-tea un wlta amețitor, gt ortaa altă descoperire trecea pe a» Acilea Pi«a, edipeKtft aviație.</p>
<p>ioni bogătaș* români oferise ță-b» Zeppetia enorm și statal armatei îți trimisese câțf-va ofițeri harnici ți pasionați sa meeauisKmi ți conducerea unui uriaș.</p>
<p>Se descinse un fag de Kvlațle cran nu nai avusese vre-odaită Rc-siânia ți preaniiirf enorme eraă destinate aviatorii® tadrăzueți; dar si •condițiunila erați dintre cele mai grade.</p>
<p>Întâiul premia era de distanță</p>
<p>Trebuia parcuwă distanța lați-Bocureștl cu cu o singura etapă îa Tecțpî.</p>
<p>Maateul timpului era da două...,</p>
<p>Ai Aewtaa premia e înălțime. Toți aviatorii trebuiai! să aibă pe a, paratele lor instrumente precise, cu care se va controla înălțimea.</p>
<p>A! trerten șt cal mal greO. era des-| legarea problemei următoare ;</p>
<p>Awntatul e» trebuia să planeze la 1 o înălțime de trei suta de metri, ra I avea sub nacela din mijloc; o punte lata de cincisprezece mdtri și lunga 1 de douăzeci și cinct</p>
<p>Această punte era susținută de । patru frânghii puternice și lăsată ! în jos, la o distanță de douăzeci de ’ I metri sub nacelă. Pilotul care p». tea ateri'sa pe această punte, era câștigătorul premiului &lt;fc două sute j cincizeci de mir de lei.</p>
<p>Meetings ținea trai zile — pentru</p>
<p>fiecare premiu câte o ii.</p>
<p>Era în dimineața zilei de A-prilie.</p>
<p>Pe imperiala otelului „Traian din Iași, Dinulescu ședea tăcut la o masă și sorbea domol din ciocolata ce 1 se servise în pripă. Lângă dânsul, Maria, liniștită și încrezătoare, li privea duios.</p>
<p>Cu ochii ei negri, catifeiațl, îl ta-văluia în una din acele priviri dulci, mângâioase. ce inspiră curaj în momente solemne.</p>
<p>Dinulescu aprinse o țigară și nervos, trăgea fumul alb și des ce eșea în valuri.</p>
<p>, Era sub imperiul momentului de-cisiv, când firea omenească devine tăcută, ursuză, adesea supărătoare.</p>
<p>Cu ochii pătrunzători, cercetă 0-rizontul ca șl cum l-ar fi întrebat pe el de isbânda ce o aștepta, apoi se întoarse către» Maria.</p>
<p>— Ca zid, Mărie î... Mâine la ceasul ăsta, vom fi învingători saă.. și el nu termină fraza.</p>
<p>— Dragă George, dacă al vre-o presimțire, dacă inima îți spune să nu pled, mal bine pretextează ocva și rămâi, dar drept îți spun, mie par’că îmi spune cine-va că vom învinge, și apoi cine poate să-ți reziste ?</p>
<p>Dinulescu privea înaintea lui. cu privirea fixă, par’că și-ar fi consultat singur inima, apoi ridicând1 de odată capul, ca trezit dintrun vis ;</p>
<p>— Da... și eu presimt Că voi învinge, dar cine știe... și la acest cuvânt ridică întrebător din umeri.</p>
<p>Erau ceasurile cinci, și plecarea trebuia să fie la șapte.</p>
<p>Mal avea două ceasuri și cum nu știa co să mal facă, zise Mariel :</p>
<p>— fiaî s luâ o trăsură mergem să vedem pe „Erate.</p>
<p>„Erate era numele ee dăduse marnei lumea car» o văzuse întâia oară, și „E^te o botecase fi «L (</p>
<p>Un mic puact de Sec ae aprinsese Ia răsărit fi soarele venea să scalde totul In luinâM ini fereefctoare.</p>
<p>Țâșniri de raze acâsteetoare se împrăștia cu tabelșogara pete tot și «irurile ajmdaie de răoeala nop-. itH, iKtaxteiaA în mii de culori. De odată astrul scăpă de pe culmea dealului, și acan privea zglobiu, ca ochiul unul copil somnoros și veaet.</p>
<p>O pkxae da tec se revărsa peste câmpii, peste oraș, peste tot ce întâlnea tai cale, și soarele iHiainș, as ridica încet, creol, ca un enorm balon de tec toipias de o mașină</p>
<p>Disolwru se uită în ochii Mari»#, ce4 învăluia, într’o privire drăgă-teș», dube.</p>
<p>Lumina ce abunda, li risipise de odată toată Indaiala din suflet, și acum încrezător In sine, privea mal domolit.</p>
<p>Ceilalți aviatori sa eoborâră și dl în balcon, și preocupați, abia se salutriL</p>
<p>Fiecare avea pe față acea tainică întrebare, ce chimie eroi în momentul decisiv.</p>
<p>Dteulescu se eoborâ cu Maria în-cot în stradă și luând o trăsură se îndreptară spre Copou.</p>
<p>Când, intrară in Rompona, aerul curat ce exala din frunzișul des, îl înviora, dar fi făcu și mal nerăbdător.</p>
<p>Pe câmpia din susul școalel normale, se vedeati aeroplanele la rând, păzite de oamenii de serviciu.</p>
<p>Erați asemenea unor fluturi e-norml, amorțiți de frigul de peste noapte, ce acum și-ar întinde aripele țepene în bătaia soarelui.</p>
<p>Erai șase de toate.</p>
<p>Sportroe nil indrăsnețl și iscusiți, atrași do cete o sută de mii de lei, veniră din dapărtări să-și arăte curajul lor fără seamăn.</p>
<p>Dinulescu era însă sigur de superioritatea aparatului să#, în tot ce privește tehnica și solidaritatea... Un singur gând îl mal muncea, motoarele, dar îșl zicea că dacă nu i-au dat da bănuit nimic până acum — vor putea rezista.</p>
<p>Erail ceasurite șease și jumătate și lașul, înștiințat da mal înainte de or» plecărel, umpluse câmpul destul de mare.</p>
<p>Din șase mașini, două erau biplane, iar celelalte monoplane.</p>
<p>Peste larma lumii grămădite, sgo-motul motoarelor încercate părea abârnâitui unor insecte, ce-șl încearcă par'că aripele să sboare.</p>
<p>La șapte, când comisia însărcinată cu regulamentare» storurilor dete primul semnal, una dintre a-ceste păsări alergă câtva timp pa pământ, și de odată îșl luă sborul grăbită.</p>
<p>Din cinci In cinci minute se dedea dramul la câte o mașină, ce, nerăbdătoare, akl'ga pe roțile el mici și pleca grăbită pe de-asupra orașului, ca niște cocori enormi, atrași în spre sud.</p>
<p>Pe valea ce se întinde la poalele lașului se vedeati din ce în ce mal mici, mal Sfarme, păreau mai mult un rol de insecte țâșnind din vre-o scorbură de copac.</p>
<p>Dinulescu aștepta rândul cel din urmă.</p>
<p>Aceasta fusese dorința lui, căci, zicea: sunt acasă la mine.</p>
<p>Ședea liniștit în nacelă, alături d» Maria, care, încrezătoare, nu se deslipea un minut de el.</p>
<p>Priveai veseli, cum fiecare îșl lua sboi’ul git, cu dorința de a sorbi distanța ce-1 despărțea de predecesor.</p>
<p>A sa citi urmarea la „Universal Literar care va apare Duminica vii to are.</p>
<p>într’on timp, Dinulescu se plecă la torchea Mariel și zâmbind, o întrebă tticet:</p>
<p>,— Nu tt-a frică?</p>
<p>Ea însă, voioasă, nerăbdătoare răspunse aproape îndată:</p>
<p>— De loc.</p>
<p>Se dădu ultimul ^mnL</p>
<p>Deodată „Eratele începu să bată aerul cu aripele lu! mari. ‘și drept lin sus, fără a se maî țâră, se ridică (ntr'un sbor domol. L'n ra“ puternic însoți perechea îndrăzneață, 01, la o înălțime de vre-o sută, de metri, pasărea se asvârli da odată «fiainte,- cu toată puterea elicei.</p>
<p>Alerga așa dă iute. In cit privitorii o văzură cum, în. dreptul Cetăr *ui'I, ajunsese pa cel din urmă aviator.</p>
<p>O furnicare rece trecu prin tot corpul femeeî îndrăznețe, ce s» încumetase să fie alături de soțul iubit, chiar acolo In văzduh, dar se silea să pară Liniștită.</p>
<p>Se ținea strânsă de speteaza da dinainte scaunului el și când Dinu-lescu o întrebă din nod, de nu-I a frică, ea tăcută, cu privirea înainte, dădu doar din cap.</p>
<p>Ochii Iar măriți, admirați cu nesaț superbei» peiaage ce se desfășurati colo, jos.</p>
<p>Urmați linia drumului de fier, ce 'de sus se vedea ca două ațișoare albe, pe care ar alerga 6 omidă mică svârcolindu-se de zor.</p>
<p>Era trenul ce-I urma, și în care se aflai! doctori, chirurg! și oameni da ajutor.</p>
<p>Cât puteai cuprinde cu ochii, pe Încrețiturii* pământului, presărate tn nergnlă, sate, orașe, păreați niște pete negre întinsa la voia întâm-plărei, perzându-se în orizontul oețos.</p>
<p>Printre ele șerpuiad dungi argintii aubțtri, ce sclipeau câte odată în razele soarelui arzător, apoi se per-deati în depărtări.</p>
<p>La șapte jumătate erad deasupra Vasluiului.</p>
<p>Cu casele luî turtite, părea țnaî mult o însemnare de pe o hartă topografică.</p>
<p>Pe alocarea se vedeau niște pete verzui, mal mari, mal întinse, și a-cestea eraă pădurile enorme ce aco pereaă unei* dealuri.</p>
<p>So ridicaseră maî sus ca loate aeroplanele și căutau să ajungă un bir plan ce alerga zorit, cu teama să nu-I ia cine-va înainte.</p>
<p>Dinulescii, nervos, apăsă pe o pe-pedală, și motorul însuflețit de o cantitate maî mare de benzină, zori elicea, și „Eretele se avântă cu o iuțeală amețitoare înainte.</p>
<p>Trecu pe deasupra biplanulul și fcând Maria se uită înapoi, celelalte mașini se vedead în orizontul albăstrui ca niște puncte negre, mici.</p>
<p>Lira opt și' douăzeci do minute când niște stegulețe albe, înfipte pe înălțimi, îl indică etapa de la Tecuci. ,</p>
<p>Pe câmpul -destinat instrucției mititare, acum era o mare do capete, care fluturând din batiste, se mișca nerăbdătoare.</p>
<p>Un cerc mare era in mijloc, și Di-' nulescu, după ce făcu un elegant vi-1 raj, so cobora încet în mijlocul mul-jimel înfierbântate. In scoborârea' luî domoală, părea o pasăre uriașe, ce se lasă însetată la vre-o margin» de apă.</p>
<p>Când motorul amuți și el săriră 'din nacelă, un strigăt puternic clocoti în văzduh șj toată această lume curioasă, cuprinsă de înfrigurare, rupse șirurile dese de soldați și năvăli ca o apă în peluză.</p>
<p>Li se oieri un automobil, să4 con* ’ducă în oraș, dar toată acea mulțime formă un zid puternic din care era imposibil de eșit.</p>
<p>Se deshumară caii de la o trăsură, și Intr’o aclamare nebună fură purtai în triumf prin tot orașul.</p>
<p>Pesto vra-o cincisprezece minute aterisă și celalt aeroplan, tot In bună stare, dar găsi câmpia aproape pustie..</p>
<p>învingătorul cărase cu. dânsul toată mulțimea și In câmpia Înțesată mai înainta da lume, acum abia se vedeaîl câțl-va răale® țl acela potoliți.</p>
<p>Celelalte aeroplane rămăseseră pe drum.</p>
<p>Pe la douăsprezece, Dinulescu cercetă motoarele.</p>
<p>Toate aparatele erad în bună stare și teama Iul că motorul se va încălzi prea tare, nu sa realizase.</p>
<p>In adevăr, când aterisase i sa păruse că e prea fierbinte, acum însă, răcit, funcționa perfect</p>
<p>Celalt aviator aștepta enervat semnalul de plecare și o ciudă greii stăpânită se vedea ta toat» mișcările lui... Era. tăcut și tiratiz, căci văzuse superioritatea mașfnel lui Di-nutescu.</p>
<p>Era cel mal renumit sporimen ta aviație, și adesea numele Iul era pronunțat cu admirație de întreaga  presă.</p>
<p>Era considerat șampionul lumel, ta curse de distanțe, și pe zi ce- trecea își bătea singur recordurile fantastice.</p>
<p>Acum însă, era nervos și o presimțire tristă părea că-I încinge- sufletul.</p>
<p>Ședea lângă aparattul lui, ca un cal învin» la curse, și asculta, plictisit, enervat, ovațiile zgomotoase ce se făcead concurentului Iul. De o-dată un marș puternic răsună in câmpie și „Eretele se înălță grăbit în sus, într’o săltare ușoară, elegantă. ;</p>
<p>Aproape In acelaș timp, celalt aeroplan se ridică din mulțime, fără J a mal aștepta vre-un semnal șl prin-tr’un viraj scurt, ca din negăgare de seamă, vroi paiTcă sâ-șl ciocnească adversarul ce se înălța mereft in sus.</p>
<p>Când Dinulescu pricepu, intenția, apăsă îngrozit pe o pedală și mașina zorită se săltă de odată în- sus luată de un vârtej năpraznic. Când ajunse I destul de sus, dădu, drumul elicei șl, nepăsător par’cS de svârcolirile adversarului neputincios^ luneca voios în văzduhul albăstriii.</p>
<p>Celalt aeroplan porni și el îndată pe urma înaintașului.</p>
<p>Se cunoștea că pilotul îșî pierddse răbdarea, căci zgomotul motorului îșl iuțise cadența și aparatul se tapezi pe urma „Eretelul”, In goana lor nebună aparatele păreai! niște păsări vrăjmașe, ce s ar tt lupta» pe moarte în văzduh, îndârjite de cine știe ce patimi ascunse.</p>
<p>O trosnitură înăbușită se auzi și blplanul se învârti de odată în aer, ca o pasăre lovită de glonț.</p>
<p>începu să cadă răsturnat pe o coastă, cu o viteză amețitoare și se ishi de pământ cu atâta putere, că se sfărâmă ta bucăți.</p>
<p>Când lumea îngrozită alergă a-colo, de sub sfărăinăl urile mașinel sdrobite, scoase o masă informă de carne ce se mal zbătea în spazmu-rile morței.</p>
<p>Maria, care urmărea lupta cu ar tenția încordată, când văzu că celalt aeroplan cade, îngălbeni și înhise ochii cu groază. Dete un țipăt ușor și se alipi tot maî mult de soțul ei iubit.</p>
<p>Cu mâinile tremurânde șl ținânr u-se strâng de bara scaunului, abia utu șopti :</p>
<p>— Val, sărmanul! s’a sfârșit cu et Dinulescu trist II răspunse ;</p>
<p>— Ce să faci, dragă 7 U cunosc irtuna din suflet și tl deplâng, ici era cal mal îndrăzneț aviator. Aceasta-I moartea vitejilor. Ori tvinge, ori moartea, dar nici odată i dă înapoi. Și apoi, cu toată si-iranța ma.șinel noastre, știm noi ne rezervă soarta î și ochii lui negri, încruntați, păreați că se a-fundă tot mal mult In nemăj-ginitul plumburiu.</p>
<p>Jos, Șiretul, schi pe a în razele soarelui cald, ca o panglică de oțel lu-cioa Se strecura grăbit, prin frunzișul pădurilor ce-1 străjuia, ți ca cop rine de înfrigurare îșl sălta apele spumoase.</p>
<p>Mai spre vest se zăreați Focșanii, și Dinuiescu într'acolo îți îndreptă mașina, ce Luneca ca o nălucă prin aerul răcorea</p>
<p>Tecu tntr’o clipă pe deasupra o-rașulul căruia, văzut da sus, abia-I puteai distinge mulțimea ce se agita asemenea unor furnici tnlr’un furnicar.</p>
<p>Casele păreați turtite, vârâte în pământ și coperișurile țuguiate, sclipitoare, păreai niște cioburi de sticlă colțuroasă.</p>
<p>Se îndrepta acum cu toată viteza tu spre sud, călăuzit de șinei» drumului de fier, ce sclipeați ca niște dâre luminoase.</p>
<p>Trecură Râmnicul, Busăul, Ploeș-ttl, și mergeai! mânați de un vânt din spate, asemenea unei păsări în-tâziate, atrasă de aerul de sud.</p>
<p>La orizont, departe, se zăreaâ Bucureștii, mal mari, mal lățiți, ca o pată de cerneală vărsată, pe hârtia Părea un monstru enorm, lățit pe spate, împuns din toc în Ioc de niște săgeți ascuțite.</p>
<p>Erați ceasurile două și zece minute când o bubuitură puternică se auzi de desuptul lor.</p>
<p>Erai tunurile Șarturilor dela Chitite ca anunțati sosirea învingătorului.</p>
<p>Telegraful îl urmărise neîcetat și acum întreaga populație a. Bucureștilor și cel venițl din toate unghiurile țărel, umpluse câmpia întinsă din jurul aerodromului.</p>
<p>Niște stegulețe albe se vedeail în fipte In prăjinile lor înalte și indicai locul poluării de iterisare.</p>
<p>Dinuiescu lasă mașina mal jos și se pregătea să mal facă un viraj, când motorul elicei se opri brusc.</p>
<p>El însă nu-șt perdu cumpătul și dădu îndată drumul celuilalt, pen- I tru aripi și domol, liniștit, coborâ în j locul liber, ca o pasăre ostenită de o lungă călătoria</p>
<p>Fu o adevărată nebunia în această lume sgomotoasă, oe se împingea, se frământa să vadă mal de aproape pe învingătorii sărbătoriți.</p>
<p>In larma de nedescrîs erau aproape să lie năbușiți, și armata avu mult de lucru ca să'l ocrotească, ca și cum ar fi scos niște înecați din valuri. Era o sărbătoare cum nu sa mai văzuse vre-o dată în România.</p>
<p>A doua zi nu pucu lua parte, la concursul de înălțime, întâi pentru că se simțea prea obosit, și al doilea, trebuia revăzut motorul ce se oprise de odată.</p>
<p>Premiul aceștia îi câștigă tot un român.</p>
<p>Un inginer tânăr oare avusese norocul să fie cel dintâiti aviator român.</p>
<p>Atinsese amețitoarea înălțime de 5000 de metri și astfel, pe lângă premiul de optzeci de mi, se mal putea mândri că bătruse toate recordurile de înălțime.</p>
<p>A treia zi de dimineață, șiruri lungi de trenuri încărcate, căraU me-refl publicul.</p>
<p>Se părea că to acest oraș, se va goli de odată de populația Iul îndesită, cuprinsă de o nebunie, de o înfrigurare bolnăvicioasă. Toată câm-; pia întinsă dintre București și Chitite era tixită de o mare de capete, ce ' se mișca tremurătoare, asemenea u-: nor unde de ape, încrețite de sufletul unul vânt puternic.</p>
<p>| In depărtare se zărea enormul hangar, în care se adăpostea aerostatul uriaș, ce făcea fala țârei.</p>
<p>Pe la nouă sosi familia regală, și când ușile hangarului se dădură la o parte și balonul ee ivi, un strigăt comus clocotea peste marea de capete.</p>
<p>I Părea o furtună puternică ceai a-gita ritmurile unor copac! pitici, n» mișcațl pe tulpinele lor scurte.</p>
<p>Era un Zeppelin din cel mal mari. Avea o sută patruzeci de metri lun-gim» pe cincisprezece diametru, și ședea liniștit Înaintea hangarului e, norm, asemenea unul monstru u-riaș culcat pa labele lui scurte.</p>
<p>Când totul fu gata, o bubuitură puternică, răsună In depărtare.</p>
<p>Era semnalul că putea să se ridica în văzduh, să-și arate puterea lui de plutire. De odată namila se săltă deasupra multimel greoae, liniștiți asemenea unul uriaș supărat pe lumea gălăgioasă ce-I turburase somnul adânc.</p>
<p>începu să evolueze încet, tacticos, cu o mândrie în mișcării* lui încete, ca și cum ar fi sfidat mulțimea de desuptul său.</p>
<p>După vre-un sfert de ceas, când co-misiunea văzu că se așează liniștit într’un loc și după ce primi răspuns că sunt gata toate pregătirile, o a doua bubuitură răsună, și la scurte interval se dădu drumul aeroplanelor, ce asemenea unor păsărele ținute închise în coliviile lor mici, săltau voioase prin aerul limpede.</p>
<p>Erați cinci la număr, se noteaă în jurul uriașului ce sta liniștit în a;ir, ca un vultur puternic, care nici nu vrea să țină seamă de roiul vrăbiilor gălăgioase.</p>
<p>Unul din aeroplane, se îndreptă cu tot curajul să ateriseze pe puntea suspendată, dar întocmai ca un cal înaintea, unul obstacol mare, cârmi și lunecă ca o săgeată pe de desupt.</p>
<p>Se mal cercă și altele, însă tot ace-iaș frică sa văzu Ia toate și Zeppeli-nul părea că privește zâmbind toate aceste svârcolirl de insect* neputincioase.</p>
<p>Dinulescu era singur pe mașina lui.</p>
<p>Se rotea mâi pe departe, voind parcă să studieze mal bine obstacolul, și când văzu că toate aeroplanele se coborâră rușinate de neputința Lor, se îndreptă liniștit în spre punte.</p>
<p>La un moment dat păru că intrase tn balon.</p>
<p>Ochii, obosiți, nu mal puteau distinge bine, și acum părea) că îndrăzneață păsărică sa cătăras* de pereții balonului. Apoi un punct negru se cobora încet în jos și aeroplanul se așeză pe puntea suspendată siub aerostatul ce se clatină încet de greutatea mașinal sprintene.</p>
<p>Un ura formidabil răsbătu până la Dinulescu, care, beat șî el de victoria câștigată, sta aplecat p® balustrada punțeî mulțumind.</p>
<p>In culmea bucuriei, svârii șapca, mănușile, batista, și părea că la un moment dat se va svârii și el peste această mulțime înebunită-</p>
<p>Balonul se lăsă ușor, în bubuitul tunurilor de la forturi, și asemenea unul vas ce ar a ve st pe bordul lui un rege, era mândru de ușoara povară a nobilului sail oâspe.</p>
<p>Fu o adevărată luptă și armata se muncea în zadar să despresoare hangarul balonului ce căuta adăpost.</p>
<p>A trebuit să stea mal bine de un ceas în aer, până să-și facă atât» loc, să poată aterisa.</p>
<p>Jos, Măria, îl aștepta plângând de bucurie și aceste suflete nobile pe care un moment se păruse că soarta le va despărți, acum, într’o îmbrățișare caldă, se contopiră, se strânseră....</p>
<p>— SFÎRȘIT —</p></p>
<p>înainte de a in cepe un nou roman, în locul celui ce se sfârșește în numărul acesta, publicăm una din cele mal celebre nuvele ale marelui scriitor rus Maxim Gorki</p>
<p>Douăzeci și șase și lua care va începe în chiar numărul viitor.</p>
</div>
  </body>
 </text>
</TEI>
