<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Olteanca cea frumoasă sau Inchiziția în Valachia în secolul al XIII-lea: ediție POPLITE </title>
            <author>Caselli, D.</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Lucreția Pascariu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781442"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Caselli, D.</author>
               <title>Olteanca cea frumoasă sau Inchiziția în Valachia în secolul al XIII-lea</title>
               <pubPlace>București</pubPlace>
              <publisher>FOILETONUL REVISTEI LIGA ORTODOXĂ</publisher>
               <date>1896</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">1360</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="incomplete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="unfinished"></term>
               
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "unfinished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma incompleta.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
 <text>
<body>
 <div type="chapter" n="1">
<p>Dacă apăsăm pe buton, imediat se deschide o ușă și intrăm într-o cameră mobilată cu cel mal mare lux.</p>
<p>Această cameră e cabinetul de lucru al principesei Clara, soția lui Alexandru Basarab.>
<p>În mijlocul camerei, se află o masă de eban și în jurul ei, două sau trei scaune îmbrăcate în catifea roșie.</p>
<p>Camera avea două ferestre și încă o ușă.</p>
<p>Ușa aceasta dădea în camera de dormit a principesei, iar cele două ferestre, spre curte.</p>
<p>Ferestrele aveau perdele verzi de damasc.</p>
<p>Niște covoare scumpe erau așternute pe jos.</p>
<p>Pe un scaun îmbrăcat cu catifea roșie, de lângă masă, ședea principesa Clara și scria o scrisoare.</p>
<p>Ea era o femeie cam de treizeci și cinci de ani. Purta o rochie de mătase galben cu albastru.</p>
<p>În picioare purta niște pantofi.</p>
<p>O piele de tigru, de o valoare mare, era așternută la picioarele sale.</p>
<p>Cui scria dânsa această scrisoare?</p>
<p>Această scrisoare o adresă marelui inchizitor, Andrei, din Turnu Severinului .</p>
<p>Un zgomot de pași o făcu să tresară.</p>
<p>Întoarse capul înspre ușa camerei de dormit și văzu că perdeaua de la ușă se dădu la o parte și un tinerel intră.</p>
<p>Tânărul avea o înfățișare plăcută și niște apucături nobile.</p>
<p>Era cam de optsprezece ani.</p>
<p>Acesta nu era altcineva decât Vladislav, fiul ei.</p>
<p>Principesa scoase un strigăt de bucurie și deschise brațele, exclamând:</p>
<p>- Fiul meu, iubitul meu fiu!</p>
<p>- Scumpa mea mamă! exclamă el și se aruncă în brațele ei.</p>
<p>A fost un moment de supremă fericire, fiul și mama se imbrățișaseră și se sărutară cu tandrețe.</p>
<p></p>
<p>Vladislav se desfăcu cu blândețe din brațele mamei sale și zise, vazând scrisoarea:</p>
<p>- Cui îi scrii, dragă mamă?</p>
<p>- Scriu eminenței sale, marelui inchizitor din Turnu Severin. </p>
<p>- Cine este acest mare inchizitor? întreabă Vladislav cu mirare. </p>
<p>- Marele inchizitor este un venerabil părinte din ordinul dominicanilor, dânsul este capul lor și trebuie să-ți fie sacru numele lui, fiindcă este credincios ca și mine religiei catolice. </p>
<p>- Cum poruncește mama, așa o să fie! zise Vladislav, cu supunere. </p>
<p>- Așa te vreau! zise mama lui. Întotdeauna trebuie să asculți. </p>
<p>- Această scrisoare, pe care o scriu eminenței sale, este relativ la războiul în care ne aflăm. </p>
<p>- În această scrisoare, îi descriu că voi îndupleca pe soțul meu de a primi toate condițiile impuse de către regele Ungariei, Carol Robert.</p>
<p>- Cum așa? zise Vladislav. </p>
<p>- Tatăl tău va lăsa orașul Turnu Severin în posesia regelui Carol Robert - continuă mai departe principesa Clara- va plăti un mic tribut regelui Ungariei și, ca zălog, te va trimite pe tine să servești în curtea regală a lui Carol Robert. Vrei să mergi?</p>
<p>- Dacă dumneata, mama mea, poruncești, eu să mă supun la toate - replică Vladislav. </p>
<p>- Am scris mai departe marelui inchizitor că vei fi tratat cumsecade și vei căpăta și un ordin de la rege. 
La toate acestea, va mijloci marele inchizitor, pe lângă Carol Robert. </p>
<p>- Mă duc cu bucurie, zise Vladislav. Acolo îmi voi face un nume celebru și temut. </p>
<p>- Toți se vor teme de mine, adăuga Vladislav cu însuflețire. </p>
<p>- Așa te vreau - zise mama cu bucurie, sărutând pe fiul ei. 
Dacă vrei, poți să te duci acum să te plimbi puțin prin grădină, timpul este frumos. </p>
<p>Imediat după plecarea fiului său, principesa Clara se sculă și lovi cu un ciocănaș într-o tablă de argint, care scoase un sunet răsunător.
 Îndată, apăru camerista ei. </p>
<p>- Introdu pe pater Mateus - zise principesa Clara, cu un ton poruncitor!
Camerista se înclină și părăsi sala. </p>
<p>Îndată, după aceea, perdelele se dăduseră la o parte, și un călugăr, de o statură medie, se închină înaintea ei. 
-Venerabile pater - zise principesa Clara către călugăr - vei duce această scrisoare marelui inchizitor, Andrei, la Turnu Severin. 
M-ai înțeles? </p>
</div>
 <div type="chapter" n="2">
<p>În acest moment, erau așa de frumoși, încât cineva, văzându-i, ar fi zis că erau doi îngeri coborâți din cer. Fata a fost aceea care rupse întâi tăcerea. </p>
<p>- Ei bine - zise ea cu vocea emoționată și tremurătoare, dar fericita - vezi, iată-ne!</p>
<p>- Ah! Ana, nu mă așteptam mai puțin de la amorul dumitale, murmură tânărul. </p>
<p>- Și acum, o să te îndoiești? întrebă Ana, cu un glas mângâios și cu un zâmbet care conținea toate bucuriile cerului. </p>
<p>-Pentru ce îmi zici asta? replică Vladislav, atragând binișor fata pe pieptul său. </p>
<p>Mă mai pot îndoi oare despre ceea ce e lumină, despre ceea ce e adevăr, despre ceea ce e viața, și oare nu ești dumneata toate acestea, Ana?</p>
<p>- Nu știu, dar lucrul de care sunt sigură este că te iubesc din tot sufletul și pentru totdeauna. </p>
<p>- Da, o cred, Ana!</p>
-Vladislav, astă seara ești  mai trist decat de obicei.
<p>- Nu sunt trist, Ana, sunt nenorocit. </p>
<p>- Și, cu toate astea, suntem împreună!</p>
<p>- Da, răspunse Vladislav, cu vocea dureroasă - dar pentru ultima oară!</p>
<p>- Ce vrei să zici cu asta, iubitule?</p>
<p>- Peste câteva zile plec în Ungaria. </p>
<p>- Pleci în Ungaria - repetă fata cu vocea zdrobită - la cine?</p>
<p>- În serviciul regelui Carol Robert!</p>
<p>- În serviciul regelui Carol Robert? zise fata cu mirare.</p>
<p>- Da!</p>
<p>- Ce vei face acolo?</p>
<p>- Voi servi la dânsul, așa mi-a zis mama!</p>
<p>Se făcu o tăcere profundă.</p>
-Dacă tatăl meu nu mă va opri - reluă Vladislav,trebuie să mă conformez poruncii mamei mele.
<p>- Pentru ce vei pleca în Ungaria?</p>
<p>- Uite de ce: tatăl meu va încheia un tratat cu regele Carol Robert, în privința războiului de față.
Condițiile acestui tratat sunt: Principele Alexandru Basarab - adică tatăl meu - va lăsa Banatul Severinului în mâinile lui Carol Robert, va plăti pe deasupra spezele războiului și un mic tribut și ca zălog va trimite pe fiul său - adică pe mine - să servească la curtea regească. -</p>
<p>Dar acum că te am aici -  continuă Vladislav - pe inima mea, lasă-mă să te privesc, să te contemplez, să te ador .
Asta îți dau cu plăcere voie să o faci, răspunse Ana cu naivitate - deoarece, în acest timp, eu din partea mea aș face același lucru.</p>
<p>Și se priviră, într-adevăr, cu acel amor, cu acea beție, cu acea reculegere, căci sunt darurile fericite ale anului optsprezece și pe care nu le mai regăsim niciodată după ce ne-am dezvățat de ele.
Vai! Omul nu e tânăr decât odată. </p>
</div>
 <div type="chapter" n="3">
<p>Regele Ungariei, Carol Robert Neapolitanul, avea un drept nu numai asupra Banatului Turnului Severin, ci și asupra Valahiei întregi. </p>
<p>Se știe că aceste două voievodate din Oltenia și Valahia făceau parte din Imperiul Bulgaro-Românilor. Iar la o mie două sute treizeci, devenind dependente de Regatul Ungariei, încet-încet, regele Bella al IV-lea reușește a câștiga suveranitatea asupra lor, folosindu-se, în aceasta, de slăbirea în care căzuse Imperiul Bulgaro-Român, după moartea lui Ion Asen al II-lea, sub Calliman. </p>
<p>Pentru aceste timpuri este de însemnat diploma regelui Bella al IV-lea, dată cavalerilor Ioaniți la anul o mie două sute patruzeci și șapte.  </p>
<p>Pentru care scop a stabilit regele Bella al IV-lea pe acești așa-ziși cavaleri în Oltenia?</p>
<p>Pentru propaganda catolică. 
Ținta Ungurilor, susținuți de Papa de la Roma, era catolicizarea românilor.   </p>
</div>
</body>
    </text>
</TEI>
