<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sugrumarea Teodorei, copila Domnului din București: ediție POPLITE</title>
                <author>Macri, Panait</author>  
                <respStmt>               
                    <resp>codare POPLITE</resp>
                    <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
                <respStmt>               
                    <resp> verificare codare POPLITE</resp>
                    <name>Lucreția Pascariu</name></respStmt>  
                <respStmt>
                    <resp>corectură manuală</resp>
                    <name>Ana Maria Pandelea</name>
                </respStmt>
                <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>UAIC</publisher>
                <date></date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
                <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Macri, Panait</author>
                    <title>Sugrumarea Teodorei, copila Domnului din București</title>
                    <pubPlace>București</pubPlace>
                    <publisher>EDITURA TIPO-LITOGRAFIEI DOR. P. CUCU</publisher>
                    <date>1886</date>
                    <decoNote type="ilustratii" subtype="yes"/>
                    <dim unit="char" type="mic"/>
                    <extent>
                        <measure unit="word">27548</measure>
                        <measure unit="page" type="under_250"/>
                        <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                        <measure type="complete"></measure>
                    </extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
                    <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
                    <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
                    <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
                    <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
                    <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
                    <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
                    <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
                    <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
                    <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
                </keywords>
                <keywords>
                    <term type="receptare" n="5"/>
                    <term type="republicare" n="2"/>
                    <term type="finished"></term>                
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
                <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
<p>BIBLIOTECA POPORULUI</p>
<p>SUGRUMAREA TEODOREI</p>
<p>COPILA DOMNULUI DIN BUCUREȘTI</p>
<p>ROMAN ORIGINAL</p>
<p>DE PANAIT MACRI</p>
<p>ILUSTRATĂ CU 4 GRAVURI</p>
<p>BUCURESCI</p>
<p>EDITURA TIPO-LITOGRAFIEI DOR. P. CUCU</p>
<p>1886.</p>
<p>Am lăsat câtva timp condeiul din mână, intrând în mijlocul acelor valuri, care, mai curând sau mai târziu, vor îneca sărmana nostră țară.</p>
<p>Astăzi reiau condeiul. Și cu mintea mai oțetită, cu sufletul mai plin și poate, cu cunoștințe și idei mai întinse, mă prezint iar ție, iubită cititoare sau citior, cu scrierea de față.</p>
<p>Nădăjduiesc a da o serie de mai multe romane la lumină. Ele vor fi pragul dintre viitorul și trecutul meu. Pentru acest scop, scrierile ce vor apărea de aici înainte cu numele meu, vor fi închinate poporului, formând biblioteca poporului.</p>
<p>Mare parte din aceste scrieri vor fi sustrase din sânul, din viața poporului, prin urmare el le va citi și eu cu ele lui sunt dator a mă închina.</p>
<p>P. MACRI</p>
<p>SUGRUMAREA TEODOREI</p>
<p>COPILA DOMNULUI DIN BUCUREȘTI</p>
<div type="chapter" n="1">
<p>Noaptea furtunoasă,</p>
<p>Era pe timpul fanarioților. Toată țara gemea. Pământul României pe fiecare zi, pe fiecare ceas se păta de sânge nevinovat, și aerul său răsuna de gemetele victimelor, sau se înnegrea de mârșave crime</p>
<p>Femeia frumoasă, copila nevinovată trebuiau să fie jertfe poftelor nesățiose a veneticilor; banul muncitorului, averea românului trebuiau să intre fără murmură în marea pungă a Domnitorului și ca răsplată pentru toate acestea, locuitorii acestei țări trebuiau să îndure mizeria, moartea sau chinul fără margini!</p>
<p>Era timp de iarnă, două zile ninsese de-a rândul și acum o furtună mare împrăștia prin aer fulgii de zăpadă.</p>
<p>Întunericul nopții era bătut de albeța ce răspândea neaua. Stelele păreau ca niște cuie de aur înfipte în cer. Pe singuraticele străzi ale Bucureștilor un om se vedea traversând podul Mogoșoaiei. El era urmat de alți patru.</p>
<p>După fața lui aproape înghețată de frig, după cizmele de lac și după blana cea mare de vulpe cu care era învelit, trebuia să fie un om cu punga groasă, prin urmare un străin, adică un fanariot.</p>
<p>— Ei! Vutira, pe unde trebuie să mergem? întrebă el pe unul din cei patru care îl urma.</p>
<p>— Drept înainte, stăpâne, răspunse cel mai înalt dintre ei.</p>
<p>— Și mai avem mult drum?</p>
<p>— Ca vreo zece minute.</p>
<p>— Îmi pare rău că am plecat pe jos.</p>
<p>— V-am spus aceasta, stăpâne.</p>
<p>— Cu toate astea am plăcere să fiu original în noaptea aceasta. Mi s-a urât a sta trântit tot în trăsură, înghețând de frig, intrând apoi într-o mică căsuță, stând pe un pat de paie și încălzindu-ți mațele la căldura unei inimi, cred că e ceva plăcut măi Vutira?</p>
<p>— E mai mult decât plăcut, stăpâne.</p>
<p>— După cum văd eu, tu nu pari a fi un om prost.</p>
<p>— După cum va crede Prea-Înalta-Strălucita-Lumina-Voastră!</p>
<p>Se făcu tăcere. Câte și cinci urmară drumul înainte, înfruntând zăpada.</p>
<p>— În căsuța asta, zise apoi Vutira.</p>
<p>Câte și cinci intrară înăuntru.</p>
<p>Odaia era puțin încălzită de focul ce licărea într-o sobă de fier. Mobilierul era de lux, dar învechit. El se compunea din două fotolii, patru scaune, o oglindă mare, două dulapuri și două paturi. Pe masa din fața oglinzii se vedeau câteva cărți și vreo două mici statui de artă.</p>
<p>Totul arăta că cei ce locuiau acestă odăiță, se bucurau odată de-o avere frumoasă și că aveau o educațiune mai aleasă.</p>
<p>Două ființe se vedeau însă acum în mica odaie. Una era albă ca iarna, cealaltă tânără și frumoasă ca primăvara. Amândouă aveau veștminte negre și la amândouă ochii erau udați de lacrimi. Nenorocitele femei avură durerea a pierde, una pe soțul ei, cealaltă pe iubitul ei tată.</p>
<p>Trei zile au trecut numai din seara, când frumoasa Mărie, conduse la ultima locuință pe bătrânu-i tată.</p>
<p>Durerea și disperarea ei nu se pot descrie de pana nimănui.</p>
<p>Trei zile trecuse numai și ea slăbise mult, ochii i se stinsese; totuși, era încă frumoasă. Trăsurile feței sale erau nobile, aerul ei majestos de patriciană și ochii săi, cu toate că pierduseră vioiciunea, păstrau însă dulceața și acel farmec cântat așa de mult de poeții romantici.</p>
<p>Când cei cinci străini intrară înăuntru, femeile se speriară crezând că sunt hoți. Și oare, nu aveau dreptate?</p>
<p>Tainicul străin, acela, pe care Vutira îl numea: <hi rend="italic">stăpâne</hi>, aruncându-și ochii asupra Măriei, nu putu să nu facă un gest de satisfacțiune. Copila i s-a părut destul de frumoasă.</p>
<p>— Ce voiți, domnilor? întrebă muma, pe când copila se retrase înspăimântată spre colțul patului.</p>
<p>— Ce vrem, răspunse străinul, vei afla mai târziu, mulțumește-te a ști numai că de azi înainte veți fi bogate. Cunosc nenorocirea de care sunteți izbite...</p>
<p>— Domnule, dar...</p>
<p>— Nimic... fii bună acum și retrage-te din această casă. Acești patru oameni te vor conduce într-un alt loc, unde vei fi mai fericită.</p>
<p>La auzul unor astfel de cuvinte, femia îngălbeni.</p>
<p>— Domnule, răspunse ea; dar fiica mea...</p>
<p>— Te vei întâlni mâine cu dânsa.</p>
<p>— Nu! nu! strigă muma, eu nu pot s-o las singură.</p>
<p>— Dar nu va fi singură, va rămâne cu mine.</p>
<p>Aceste din urmă cuvinte escitară întru atâta pe nenorocita mumă, încât aruncându-se asupra acelui nemernic, îl apucă de piept și cu o voce disperată îl zise:</p>
<p>— Noi suntem românce, din neamul acelora, care mor mai înainte de a li se terfeli, onoarea!...</p>
<p>Fanariotul, căci omul fără de lege, care venea să profaneze cinstea acestei familii, era un fanariot; — făcu un semn și cei patru, care se uitau uimiți la femeia revoltată; se năpustiră asupra ei, o luară pe mâni și plecară.</p>
<p>Vom vedea mal târziu unde o duceau și ce va deveni nenorocita mumă. Vom rămâne deocamdată singuri în odaie, împreună cu străinul și cu Maria.</p>
<p>Scopul pentru care acest străin a venit aici, credem că îl cunoasteți deja.</p>
<p>— Ei bine, frumoasă copilă, pentru ce ești tristă? întreba el cu un zâmbet nepăsător.</p>
<p>— Domnule! răspunse fecioara înecată în lacrimi, ai avut și D-ta o mumă, ai avut, poate, și o soră, — ce ai zice când un necunoscut ar intra în casa D-tale, când ți-ar răpi pe mama și când sora ar rămâne singură, în puterea necunoscutului, ursită a fi pângărită de el? Domnule! continuă copila oftând, ai venit aici, pentru a-ți bate joc de o ființă care nu ți-a făcut niciun rău. Suntem numai doi și cel slab sunt eu. În genuchi, zise ea îngenuchind; te rog a mă cruța. Sunt eu care te rog; e tatăl meu, care de trei zile a coborât în mormânt! e umbra mumei tale Domnule, care ca femeie nu va aproba pata ce mi se va pune pe frunte! e sora D-tale chiar, dacă ai soră, care se pune între noi doi oprindu-ți nedemna fapt.</p>
<p>— Scoală, îi zise el ridicând-o; muma mea, umbra tatălui tău, tu chiar, trebuie să fii fericită, când unul ca mine te ia în brațe și te sărută.</p>
<p>Și fanariotul o strânse la pieptu-i și-i mușcă buzele sărutându-o.</p>
<p>— Înapoi! strigă ea îmbrâncindu-l; numai moartă fiind te vei putea atinge de mine!</p>
<p>Un surâs diabolic strânse buzele fanariotului.</p>
<p>— Îmi placi mai mult, văzându-te astfel, îi zise el; se vede că în vinele tale ai sânge grecesc.</p>
<p>— Mă cred destul de tare, îi răspunse copila, pentru a pedepsi cutezanța ta, cu sângele tău!</p>
<p>Erau 11 ore din noapte. Vijelia de afară creștea din ce în ce. Fulgii de zăpadă umpleau văzduhul, gerul făcea să trosnească arborii.</p>
<p>Și focul din mica odaie tot licărea în soba de fier. Liniștea însă, acea liniște, care domnea câteva minute mai înainte, se schimbă acum în furtună.</p>
<p>O luptă înverșunată se începu între fanariot și frumoasa Mărie. Era o luptă hotărâtă. Dar ce va putea ființa slabă, contra celui puternic, porumbița, contra eretelui, mielul plăpând contra reptilei înveninate?</p>
<p>Maria cedă. Zdrobită ea căzu pe pat. Nemernicul o împresura încă cu vânjoasele lui brațe. Copila tremura, fața îi era roșie, ochii aprinși. Văzându-se biruită, deznădăjduită, începu să plângă. Cu o forță brutală, fanariotul îi rupse rochia. O dezbrăcă. Copila rămase numai în cămașă. Pieptul ei alb ca marmura se întrevedea. Sânul ei răpitor sălta de durere. Astfel dezbrăcată, mult mai frumoasă sub lovitura dorului, dacă ar fi fost desemnată de un pictor, i-ar fi atras renumele. Nelegiuitul o culcă pe pat. O nouă luptă se începu. Era lupta dintre viață și moarte; și nu moartea, căci acestă mumă a nenorociților, scurtează odată suferințele; Maria însă trebuia să moară pe fiecare minut, să moară în perpetuu, fără sfârșit. Această idee, această frică, această groază, făcu pe frumosă copilă ca să dobândescă puteri supranaturale. În zadar însă, nemernicul o pironise pe pat, el o săruta și o mușca așa de tare, încât copila se umplu de sânge. Pe sânul ei, pe acele două comori de farmec ale cerului, se vedeau  întipăriți dinții fanariotului. Și când orice urmă de putere i se sleise, închise ochii și remase nemișcată. Biruitorul se culcă atunci lângă dânsa, începu s-o dezmierde, să-i vorbescă cuvinte dulci și s-o strângă cu nesaț în brațe...</p>
<p>Trecuse miezul nopții. Vântul tot urla afară. În mica odaie răsunau gemete surde. Era Maria, care sfâșiată de durere, nu putea să înece acele gemete de disperare.</p>
<p>Sărmana!... mâine când se va scula, va fi nu copila de altă dată, ci Maria pierdută, Maria dezonorata. Suferințele ei, încep din noaptea aceasta. Cel din urmă oftat al copilei, fu odată cu răsărirea soarelui.</p>
<p>Ea voi să se scoale, să se îmbrace, voi să fugă de lângă acela, care semănase mortea în calea sa. Fanariotul o ținu lângă el. Nu se săturase a-i admira formele grațioase, acele piciorușe de copil, acea talie subțire, acele mâini de regină, acei ochi scânteietori și plini de focul urii...</p>
<p>Erau ceasurile 10. Un bețiv trecând pe stradă cânta a lene:</p>
<p>Vin drăguță lângă mine:</p>
<p>Drăguță, drăguță. . . .</p>
<p>Căci mi-e dor, mi-e dor de tine, </p>
            <p>Drăguță, drăguță.</p>
<p>Eu la sânu-mi să te strâng,</p>
            <p>Drăguță, drăguță,</p>
<p>Mijlocelul să ți-l frâng, </p>
            <p>Drăguță, drăguță.</p>
<p>Și românul bețiv, ca și fanariotul păgân, trecu noaptea în orgie și acum turmentat de băutură, cânta în nepăsare.</p>
</div>
<div type="chapter" n="2">
<p>CEI TREI</p>
<p>Sunt nouă ceasuri din noapte. O cârciumă, din afundatele străzi ale Bucureștiului, era plină de mușterii. Din toate părțile se comanda vin și cei doi băieți din prăvălie se împedicau alergând când colo, când dincolo.</p>
<p>Pe la 10 1/2 însă, închinătorii lui Bachus începură a goli infectul local.</p>
<p>Pe la 12 ceasuri nu se mai vedea în toată cârciuma decât trei persoane: o femeie și doi bărbați, dintre care unul înalt și frumos, iar celălalt scurt, cu privirea pătrunzătoare, cu fața roșie și cu mustățile tot roșii.</p>
<p>Acesta din urmă are niște antecedente foarte urâte.</p>
<p>Din mica lui copilărie nu se îndeletnicise decât cu spargerile, hoțiile și bătăile și pentru a spune adevărul, nu în puține rânduri a torturat pe acei, care i-au căzut în mână.</p>
<p>— Măi Vasile, îi zise omul cel înalt, ce părere ai tu despre om?</p>
<p>— Ce părere să am, măi Nicolae, răspunse Vasile, eu cred că omul cel sărac, trebuie să fure de la cel bogat, pentru ca să poată trăi.</p>
<p>— Foarte bine! răspunse femeia care era între ei, ducând paharul la gură.</p>
<p>— Tu să nu vorbești, pronunță cu un ton scurt Vasile.</p>
<p>Acesta avea necaz mare asupra Vasilchei, femeia care se îndeletnicea cam potrivit cu paharele de vin. Era gelos sărmanul Vasile, pentru că ea nu iubea decât pe Nicolae.</p>
<p>— Frumușico, îi zise el într-o zi, pe tine te cheamă Vasilca, pe mine Vasile, pentru ce nu voiești ca să ne iubim amândoi?</p>
<p>— Pentru că tu ești urât și eu frumoasă, îi răspunse ea zâmbind.</p>
<p>Când o femeie respinge pe un bărbat, atunci aprinde mai mult flacăra din pieptul său. În păcatul acesta căzu și Vasile.</p>
<p>Cu cât vedea că încercările de-a atrage cel puțin una din privirile adoratei lui sunt zadarnice, cu atât ambițiunea îi muncea mai mult sufletul.</p>
<p>Și fiindcă era un om ordinar, se încercă în mai multe rânduri a o face să i se supună prin forță, cu toate că acest lucru se vede petrecându-se și pe la cei nobili.</p>
<p>Cu Vasilca însă nu era de glumit. Când nu iubea pe un om, apoi zadarnice i-ar fi fost toate silințele. Și tot în zadar se încercă și omul nostru într-o seară ca să încingă cu brațele lui cele mult încercate, talia frumoasei femei. Vasilca, pe cât era frumoasă, pe atât și robustă.</p>
<p>Și când se văzu amenințată de nesuferitul ei adorator, se repezi de lângă el cu forța unei leoaice, puse mâna pe drugul cu care închidea ușa și dacă îndrăgostitul Vasile nu ar fi scăpat cu fuga, nu se știe câte zile ar fi trebuit să mai numere.</p>
<p>Iată în scurt pentru ce Vasile avea necaz pe Vasilca. El o ura de moarte și cu toate astea o iubea, sau mai bine zis, voia să fie a lui și aceasta pentru că nu putea suferi să fie a altuia.</p>
<p>— Și pentru ce să nu vorbească? îl opri Niculae indignat de tonul arogant cu care porunci ibovnicei lui.</p>
<p>— Pentru ce? pentru că așa voiesc eu.</p>
<p>— Vasile!... pronunță comeseanul său.</p>
<p>— Niculae!.... îi răspunse acesta batjocoritor.</p>
<p>Și amândoi se sculară în picioare.</p>
<p>Băiatul din prăvălie, care dormita lângă tejghea, auzind zgomot se trezi și veni la masa lor.</p>
<p>— Ei, jupânilor, v-ați îmbătat? le zise el.</p>
<p>Cel doi rivali se priviră lung față în față și se așezară apoi pe scaunele lor.</p>
<p>Cearta trecu iute și Vasile cu Niculae ciocniră din nou paharele. Nu trecu mult și vinul veni să le amețească capul. Amândoi aveau parale, aceasta făcu ca ocalele să se golescă iute una după alta. Și ce bun li se părea vinul băutorilor noștri, mai cu seamă că între ei se afla o femeie! căci drept vorbind, blagoslovitul vin avu puterea ca să pună și în sufletul lui Vasile veșnica și nesățioasa speranță.</p>
<p>Ceasul de la perete cântă de două ori „cucu“, erau două ore după miezul nopții. Câteșitrei părăsiră cârciuma ieșind în stradă. Un vânt de iarnă sufla îngrozitor. Frigul era mare. El contribui nu ca să înghețe, ci să răcorescă frunțile asudate ale celor trei personaje.</p>
<p>— Vasile, trage-te încoa, zise Niculae companionului său.</p>
<p>Vasile i se supuse, Vasilca rămase câțiva pași mai îndărăt. Îi veni Vasilcei poftă să fluiere și fluiera în nepăsare și neștire.</p>
<p>— Ce ai să-mi spui Niculae? îi șopti acesta misterios la ureche. — E vorba să furăm ceva?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Să batem pe cineva?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Să dormim undeva câteșitrei?</p>
<p>— Nu, nu.</p>
<p>— Atunci poate să omorâm pe cineva; să vedem dacă iese ceva.... și omul scurt făcu din mâni câteva mișcări gimnastice.</p>
<p>Theodora ascultând pe Niță Ciobanul, cântând din fluier.</p>
<p>— Trebuie ca să ... și Nicolae șopti ceva la urechea lui Vasile, își luă apoi sera bună de la el și se depărta împreună cu frumoasa lui Vasilcă.</p>
<p>— Nu-mi vine a crede, murmură Vasile dupe ce rămase singur; cu toate astea mă voi întâlni negreșit cu el. Sunt curios să-i știu planurile.</p>
<p>Și făcu din nou mișcări gimnastice din mână.</p>
<p>Timpul, după cum știm, era foarte urât. Fulgii de zăpadă cădeau în cantitate mare; aceasta făcu pe Vasile să se întoarcă înapoi la cârciumă și să bea până dimineață, când ieșind afară, îl văzurăm trecând pe lângă casa unde frumoasa Mărie gemea de durere, și-l auzirăm cântând nepăsător:</p>
<p>Vin drăguță, lângă mine, </p>
            <p>Drăguță, drăguță . . .</p>
<p>Vom urmări de aproape pe aceste trei personaje.</p>
</div>
<div type="chapter" n="3">
<p>Fericirea n-are o statornicie</p>
<p>În strada Traian, într-o casă mică, locuia un tânăr. El avea vreo 26 ani. Era nebunatic, de un temperament nervos și nu puține bătăi a comis în furtunoasa lui viață. Era în adevăr, inteligent, dar din cauza educațiunii ce i se făcuse, această inteligență porni pe drumul cel fatal, astfel că ea nu folosea, decât pentru a înlesni comiterea relelor. Acest tânăr se numea Constantin. Era înalt, bine făcut și fața lui brăzdată de una din acele frumuseți bărbătești!, particulară numai la unii oameni. De felul său el era foarte vesel și întotdeauna glumeț. În timpul însă în care îl întâlnim noi, sărăcia îl cam slăbise puțin. Trăia într-o mizerie completă, totuși se mai hrănea dintr-o speranță, care îl asigura că în curând va fi bogat.</p>
<p>Era pe la sfârșitul lunii lui Octombrie. Într-una din zile trecând din întâmplare pe Strada Popa Tatu, văzu la fereastra unei case o copilă tânără și frumoasă. Sărăcia nu-l opri de-a o iubi, se informă numaidecât și află că copila e orfană, că nu are decât numai o mumă bătrână și o zestre de 2,000 lei.</p>
<p>Întrebând, dacă nu cumva e în tratație de căsătorie cu cineva, i se răspunse negativ, deoarece Amelia (astfel se numea dânsa) nu avea decât 13—14 ani.</p>
<p>Constantin trecu o noapte neliniștită. Frumusețea Ameliei, cei 14 ani și două mii de lei îi fermecau sufletul. Dormi foarte puțin și când se sculă dimineața, fruntea îi era obosită.</p>
<p>— Mii de draci! exclamă Constantin aprinzându-și o țigară; acea copilă trebuie să fie a mea.</p>
<p>El avea un prieten și chiar în acea zi căută să-l întâlnescă. Se numea Gheorghe. Către seara îl vedem vorbind cu el într-o mică cafenea.</p>
<p>— Ei bine, Gheorghe, ce zici, pronunță Constantin uitându-se în jurul său, spre a se convinge, dacă nu-i aude nimeni; nu ar fi nimerit ca sa iau în căsătorie pe acea copilă?</p>
<p>— Ar fi nimerit, mai cu seamă că are 2 mii lei.</p>
<p>— Și în criza în care ne aflăm astăzi, acești două mii de lei, prețuiesc cât două mii de galbeni.</p>
<p>— Dar bine, mai întreabă Gheorghe; după ce banii vor fi cheltuiți, ce vei face cu nevasta ta?</p>
<p>— Aici mă gândesc și eu.</p>
<p>Amândoi rămaseră câteva minute gânditori, când Constantin întrerupse tăcerea cu următorele cuvinte:</p>
<p>— Mi-a venit o idee.</p>
<p>— Să vedem, zise curios prietenul său.</p>
<p>— Să nu mă cunun cu frumoasa Amelia.</p>
<p>— Dar atunci nu vei putea reuși în dobândirea ei și a banilor.</p>
<p>— Dacă vrei să mă ajuți, am speranță că voi reuși.</p>
<p>— Din partea mea ai tot concursul, să vedem însă.</p>
<p>— Tu ai o țiitoare, nu știu, mai trăiești cu dânsa?</p>
<p>— Desigur.</p>
<p>— Și ea te iubește?</p>
<p>— Poți să-ți închipui, dacă o femeie iubește pe un bărbat, când ea este aceea care îl susține.</p>
<p>— Fă atunci posibilul ca mâine să vină la mine; numai dânsa poate să ne ajute în planul nostru.</p>
<p>— Voi face-o să vie.</p>
<p>— Nu uita de asemeni a-i spune să mă asculte la tot ce voi ruga-o.</p>
<p>— Casandra întotdeauna e supusă poruncilor mele.</p>
<p>— Atunci Gheorghe, tu ești fericit cu o astfel de femeie.</p>
<p>— Ce vrei, tot omul trebuie să trăiască. Casandra e o femeie nebunatică. Îi plac copilăriile, cu toate că a trecut de 45 ani. Eu știu s-o mulțumesc și ea, la rândul ei, știe a mi se supune.</p>
<p>— Încă odată te rog, bunul meu prieten, nu uita s-o trimiți mâine la mine.</p>
<p>— Fii sigur.</p>
<p>Amândoi se sculară să plece.</p>
<p>— Mâine să fii acasă, zise Gheorghe lui Constantin în momentul când trebuia să se despartă. Voi conduce eu singur pe Casandra până la tine.</p>
<p>— Voi aștepta-o.</p>
<p>Constantin dormi o noapte liniștită. El se sculă de dimineață, se îmbrăcă și nerăbdător aștepta sosirea femeii, care putea să-l facă fericit.</p>
<p>Un lucru își propusese el. Trebuia să facă pe Casandra a crede că el iubește pe Amelia și că numai pentru aceasta voiește s-o ia. Și-apoi în definitiv nu o iubea el oare? Un răspuns mai exact, ar fi cel negativ. În adăvăr, ceea ce simțea în pieptul său era o pasiune brută, și nicidecum un amor curat. Iubea pe Amelia, pentru că era frumoasă, era tânără, căci nu avea nici 14 ani și pentru că aceasta excita mult simțurile sale.</p>
<p>Și-apoi cum putea să fie altfel, când nu vestise pe Amelia decât o singură dată? Amorul poate fi altceva decât întipărirea ce se face în mintea omului? Și poate el lua naștere decât din suvenirile care veșnic lovesc sufletul? Amorul lui Constantin însă nu purcedea decât de la o idee fixă, care lovea simțurile sale.</p>
<p>Era tot dus pe gânduri, când o lovitură ușoară se auzi la ușă.</p>
<p>— Intră! Zise Constantin.</p>
<p>Ușa se deschise și Casandra apăru.</p>
<p>Ea era o femeie mai mult bătrână. Fața îi era aprope veștejită și pe ea se vedeau încrețături provenite din cauza dresurilor.</p>
<p>Fusese femeiușcă în vremea ei!</p>
<p>— Mă rog, d-vostră sunteți d-nu Constantin? întrebă ea surprinsă la vederea unui tânăr atât de frumos.</p>
<p>— Da, jupâneasa mea, sunt eu, îi respunse Constantin cu o blândețe prefăcută.</p>
<p>„Trebuie s-o lingușesc” își zise el și o invită să șeadă.</p>
<p>Privirile, gesturile lui Constantin făcură pe zvăpăiata femeie să-și piardă puțin cumpătul.</p>
<p>— Nu știu dacă cunoașteți pricina pentru care am venit, îi zise ea lăsând ochii în jos.</p>
<p>Gestul acesta era cu totul străin și de cauza care o făcea să vină la Constantin și de etatea ei mai mult înaintată. Constantin înțelese cu cine are a face și înțelese că interesul lui era s-o lingușească.</p>
<p>— Da, frumoasa mea jupânesă, prietenul meu Gheorghe v-a rugat să veniți până la mine. Ați fost bună și l-ați ascultat; — rămâne acum ca eu să fiu atât de îndrăzneț, încât să vă pot mărturisi...</p>
<p>— Vă ascult, boierule, răspunse Casandra cu o voce pițigăiată.</p>
<p>— În strada Popa-Tatu, continuă Constantin; locuiește o femeie bătrână, ea are o fată numită Amelia.</p>
<p>— Amelia! pronunță Casandra cu o voce repede.</p>
<p>— Da; ce, o cunoști?</p>
<p>— Dacă o cunosc! dar această fată e rudă cu mine.</p>
<p>— Rudă! exclamă Constantin. Scumpa mea jupânesă! îi zise apoi el luându-i mâna în mâinile sale; mă lași a crede că voi fi ajutat de d-ta ?</p>
<p>Casandra simți un fior, care străbătu prin tot corpul ei.</p>
<p>— Vorbește, boierule? îi zise ea; nu cred că se va găsi o femeie, care să vă respingă vreo cerere.</p>
<p>Constantin îngenuchie înaintea ei.</p>
<p>— O iubesc! zise el; o iubesc cum un orb iubește lumina ochilor săi! De când am văzut-o, numele  de Amelia e pentru mine mai scump decât numele maicii mele! În tot minutul și în tot locul o văd înaintea mea! Rătăcitorul surâs de pe buzele ei, stă veșnic în privirile mele! O! jupâneasă! numai d-ta poți șterge dorul, care a străbătut cu atâta putere inima mea! fii bună și nu mă respinge...</p>
<p>Aceste cuvinte, accentul cu care ele erau pronunțate, tulbură mult sufletul Casandrei. Ea îl luă de mână, îl ridică sus și îl aproprie de pieptul ei. Ce nu ar fi dat Casandra pentru a fi tânără și pentru a atrage privirile lui Constantin! Cu toate astea fermecătorul ei sta drept în picioare, o privea în ochi, voind să citească în ea, dacă în adevăr a dat peste o femeie, care știe să se devoteze și să braveze cu curaj toate piedecile ce li s-ar pune înaintea lor. El știa pe Casandra o femeie săracă, și-și închipuia că dându-i 2 sau 3 sute de lei, ea îl va servi cu credință în planul său. Dar se înșelase. De la prima vedere amorul zbârnâise cu putere în bătrâna inimă a Casandrei. Fața lui i se păru plină de farmec, ochii lui aveau focul din soare, glasul lui era dulce și când auzi vorbindu-se de o femeie, când Constantin spuse dorul ce simte pentru Amelia; gelozia străbătu pieptul Casandrei și în momentele ei de furie, își propuse să omoare pe mica ei nepoată.</p>
<p>— Ei bine, jupâneasă, continuă tânărul; cererea ce voiesc să-ți fac, este a-mi duce o scrisore la dânsa. Nu voiesc să știe nimic muma ei, până mai întâi nu mă voi încredința că mă iubește. D-ta, ca rudă, îi poți vorbi, mă poți lăuda și dacă va voi să mă vadă, vei îngriji singură o întrevedere, oh! scumpa mea jupâneasă! termină el luând mâna ei; nu mă respinge!...</p>
<p>Se duse, apoi până la masă, trase seltarul, luă de acolo o scrisoare pregătită pentru Amelia și dând-o Casandrei îi zise:</p>
<p>— E pentru Amelia, de la răspunsul ei atârnă viața mea. Uite, vezi jupâneasă, sunt sărac și cu toate astea dacă Amelia are vreo zestre, ți-o dăruiesc d-tale.</p>
<p>Constantin credea că prin asemenea promisiuni va reuși mai curând. Credea de asemenea că arătându-se cu o iubire adevărată și sinceră către Amelia, va putea decide mai curând pe Casandra ca să stăruiască pe lângă frumoasa copilă. Care-i fu însă mirarea, când văzu pe Casandra luându-i scrisoarea din mână și prefăcându-o iute în mii de bucăți. El rămase încremenit. Casandra îl privea și ochii ei fulgerau.</p>
<p>— Mă iartă... murmură Constantin încurcat.</p>
<p>Fel de fel de idei îi trecură prin minte, crezu că poate a insultat pe Casandra prin misiunea cu care o însărcină, sau poate că ea ca rudă, nu voiește să consimtă la o astfel de însoțire. Îi părea rău de modul cum a procedat. Trebuia mai întâi să sondeze bine pe Casandra, trebuia să se convingă de ea. Nu putu să mai înțeleagă însă nimic, când văzu pe Casandra că deodată izbucnește în lacrimi.</p>
<p>Cu mâna la ochi, ea plângea ca un copil.</p>
<p>— Pentru numele lui D-zeu, jupâneasă, ce aveți? îi mai zise el neștiind ce să credă și cum să-și explice această încurcătură.</p>
<p>— Boierule... atât avu putere ca să răspundă și căzu pe pat în prada unui leșin.</p>
<p>Fost-a un leșin adevărat sau prefăcut? nu putem ști, putem asigura însă, că în aceste minute Constantin își pierdu capul.</p>
<p>— Dar, jupâneasă, ce aveți, sunteți bolnavă, nu vă simțiți bine? hei? jupâneasă... îi zicea el clătinâdu-o și stropindu-o cu apă.</p>
<p>Niciun răspuns. Cu ochii închiși, cu corpul nemișcat, cu însuși respirarea mai slabă, părea a fi împrietenită cu moartea.</p>
<p>— Ce însemnează asta! se întrebă Constantin singur, scuipând de necaz.</p>
<p>— De n-ar muri! își mai zicea el; atât mi-ar trebui!</p>
<p>Și iarăși se apropie de dânsa, o clătină și-i deschise un ochi cu degetele, voind să se convingă dacă nu-i aproape de ducă.</p>
<p>Dar pe când se uita în ochiul ei mai mult roșu și pe când spaima îi împietrea carnea după el; Casandra întinse brațele sale, apucă pe Constantin de gât, îl lipi de ea și îl umplu de sărutări.</p>
<p>— E nebună! își zise el acum cu destulă convincțiune.</p>
<p>Două săptămâni în urmă vedem pe Casandra intrând la nepoata sa din Str. Popa-Tatu. Era pe la amurgul serii. Mama Ameliei lipsea de acasă. Casandra avea un aer misterios și când deschise ușa ca să intre înăuntru, aruncă o privire spionătoare în jurul el; — voia să știe dacă nu-i urmărită sau văzută chiar de cineva.</p>
<p>Amelia era singură, ea stătea lângă masă, într-o odaie din fund și citea copia unei scrisori, ce o expediase de cu vreme. Iată ce cuprindea acea scrisoare:</p>
<p>Boierule Constantin,</p>
<p>„Am citit scrisorea d-tale, nu te cunosc, nu te am văzut niciodată și nici nu știu ce vrei să-mi spui. Te-am ascultat cu toate astea și nu am spus nimic mamei, îmi spui că voiești să mă vezi și să-mi faci o rugăminte de la care atârnă viața d-tale. Nu știu cu ce te voi sluji și nu știu ce putere aș avea eu, pentru a-ți putea veni în ajutor. Vino cu toate astea boierule, în astă seară, vom fi singuri, căci mama pleacă pe la ceasurile cinci la o prietenă a sa, care-i aproape să moară. Se va întorce târziu. Te aștept și dacă voi putea face ceva pentru d-ta, mă voi crede fericită.“</p>
            <p>„Amelia”</p>
<p>Această scrisoare, pe care ea o trimisese lui Constantin, era tot atât de inocentă ca și inima ei. De alminteri Constantin știu cum să procedeze. Scrisorea ce-i trimesese el printr-o altă femeie, căci Casandra îi refuzase orice fel de serviciu, insistând numai în amorul ei; acea scrisoare era așa de bine compusă, încât Amelia, fără a bănui realitatea, fu cuprinsă de curiozitate.</p>
<p>I se păru ceva romantic a scăpa viața unui tânăr. Ea rămase pe gânduri, când deodată se trezi de un zgomot ce auzi în sală. Erau niște pași. Inima Ameliei începu să bată cu mai multă putere, credea că e Constantin. Era emoționată și cu toate astea nu știa de ce.</p>
<p>Pentru întâia dată trebuia să fie față în fața cu un tânăr, pentru întâia dată, fără știrea mumei sale, ea trebuia să asculte rugăciunile unui necunoscut, și cu toate că nu înțelegea nimic din intențiunile lui Constantin, totuși un simțământ natural o făcea să fie emoționată, să cadă o lacrimă din ochii ei.</p>
<p>Ușa se deschise, dar spre marea mirare a Ameliei, nu era Constantin acel ce intră, ci Casandra, mătușa ei.</p>
<p>Îi păru bine.</p>
<p>Simțise atâta zbuciumare în pieptul ei, încât ar fi dorit ca niciodată să nu mai vadă pe acel Constantin.</p>
<p>— Buna mea mătușă, îl zise copila aruncându-se în brațele ei.</p>
<p>— Vin pentru cea din urmă dată la tine! Acesta fu răspunsul, la acea manifestațiune de bucurie din partea nepoatei sale.</p>
<p>— Nu te înțeleg, mătușă, răspunse Amelia puțin speriată.</p>
<p>Casandra se puse pe pat și privind pe Amelia în ochi îi făcu acestă mărturisire :</p>
<p>— Copila mea, e un tânăr care te iubește, nu-l cunoști, și nici nu-l vei cunoaște. Tot pe acest tânăr îl iubesc și eu. M-am încercat în zadar ca să pot împiedica dragostea ce-ți păstreză. Am căutat în nenumărate rânduri, ca să-l pot uita, ca să nu mă mai întâlnesc cu el, dar peste putință. Îl iubesc Amelio, tu nu știi încă puterea acestui cuvânt, iubesc!</p>
<p>— O! mătușică, răspunse copila, înțeleg că ești nenorocită și mă voi ruga lui D-zeu pentru tine.</p>
<p>Ochii Casadrei scânteiară.</p>
<p>— Nu! pronunță ea cu o voce detunătoare; rugăciunele ce vei face lui D-zeu, nu-mi vor folosi la nimic. Tu singură ești pricina nenorocirii mele și numai tu singură mă poți scăpa.</p>
<p>— Ce pot să fac atunci mătușică? spune-mi și te voi asculta la orice.</p>
<p>— Nimic alt de cât să te hotărăști la moarte! Copila se înspăimântă. Nu știa dacă a auzit bine acest din urmă cuvânt al mătușii sale.</p>
<p>— Da, trebuie să mori, continuă ea; căci numai astfel pot câștiga iubirea lui.</p>
<p>Amelia începu să plângă.</p>
<p>— Oh! exclamă Casandra; lacrimile tale îmi sfâșie de două ori inima. Dacă mi-ar fi cerut cineva viața mea, pentru a scăpa pe a ta, aș fi jertfit-o fără ca să murmur și cu toate astea în fața acestei dragoste, care mă muncește, simt destulă putere ca să te omor! M-am gândit în mai multe rânduri să-mi scurtez zilele, pentru a înlătura crima, dar n-am putut. Îl iubesc așa de mult, sunt atât de geloasă, încât hotărârea de a muri îmi piere, și mi se pare că trăind o zi, o singură zi numai cu el; voi simți dulceața unei vieți fără margini. Haide Amelio, hotărăște-te și lasă-mă să te sărut.</p>
<p>Copila plângea. Casandra scoase un cuțit cu două tăișuri, își sărută nepoata și o trânti pe pat.</p>
<p>Nicio împotrivire din partea ei. Tremurând din tot corpul, ea închise ochii, pentru a nu vedea fierul care sclipea înaintea ei. Și ce putea să facă o copilă slabă ca dânsa? Hotărârea Casandrei era nestrămutată și nimeni, nimeni nu era care să vină în ajutorul nenorocitei victime.</p>
<p>— Mamă...mamă...murmură sărmana Amelia!</p>
<p>Vocea ei însă era surdă și suspinele copilei răsunau trist în singuratica odaie.</p>
<p>Neînduplecata femeie ținti cuțitul în partea stângă a pieptului; voia sa-i străpungă inima, pentru a-i scurta agonia. Un minut încă și sângele nevinovat va stropi pereții odăii, un minut încă și acel corp frumos al Ameliei, va fi un cadavru rece.</p>
<p>Acel minut sosi. Casandra împinge cuțitul cu putere, vârful fierului îi străpunse hainele. Atunci Amelia scoate un răcnet îngrozitor. Frica morții se desfășură în slabul ei suflet. Inima Casandrei se împietri, un val roșu se întinse înaintea ochilor săi.</p>
<p>Haide! trebuie să mori! urlă ea.</p>
<p>Nu avu însă timpul ca fierul să străbată în nevinovatul piept și ușa deschizându-se Constantin apăru înăuntru. Spectacolul ce i se prezenta înaintea ochilor, era înfiorător. El venea după scrisoarea ce primise, ca să vorbească cu Amelia, să-i destăiniască amorul, venea cu sufletul plin de speranță, și ce văzu când păși în odaia ei? Amelia era întinsă pe pat. Casandra, cu cuțitul îndreptat în pieptul tremurătoarei copile și odaia resunând de surdele gemete ale aceleia ce-și vedea moartea cu ochii!</p>
<p>— Iadule! despică-te! răcni Constantin, când se văzu în fața acelei scene îngrozitoare. El se repezi ca un zmeu asupra Casandrei, o apucă de spate și o trânti la pământ. Amelia se ridică, Constantin cu putere luă cuțitul care era să verse sângele Amaliei și-l înfipse în spatele Casandrei. Sângele îi înroși mâinile. Copila cuprinsă de spaimă își acoperi ochii pentru a nu vedea acea înfiorătoare priveliște.</p>
<p>Când corpul femeii rămase întins la pământ, Amelia căzu la piciorele salvatorului ei zicându-i cu o voce plângătore aceste cuvinte: cu ce îți pot mulțumi pentru viața ce mi-ai scăpat-o? Dar fugi, boierule! fugi! Dacă te va găsi cineva aici, vei fi trecut drept un omorâtor. Vai! fugi! fugi!</p>
<p>— Nu, îi răspunse Constantin cu o voce hotărâtă; nu te voi lăsa singură cu acest nemernic cadavru! nu te gândești că vei putea să fii bănuită! Nu, voi sta aici și voi mărturisi singur crima mea. Te-am iubit prea mult și acum când am putut, printr-o minune, ca să-ți scap viața, mă cred cel mai fericit dintre oameni. Oh! Amelio!</p>
<p>Și Constantin o ridică din genuchi, îi apropie fața de buzele sale și o sărută.</p>
<p>— De acum piară viața mea! exclamă el.</p>
<p>Constantin simțea în aceste momente amorul cel mai curat pentru Amelia.</p>
<p>Ea rămase nemișcată în brațele lui.</p>
</div>
<div type="chapter" n="4">
<p>Moartea bătrânei</p>
<p>Am lăsat pe fanariotul mizerabil în acea mică odaie cu frumoasa Mărie. Dupe cum ne aducem aminte, muma fetei fu luată în brațe de cele patru slugi ale puternicului străin și dusă afară.</p>
<p>Sțim ce fel de noapte a petrecut sărmana Marie. Vom vedea acum ce a devenit bătrâna femeie.</p>
<p>Prin întuneric și prin gerul înverșunatei ierni, ea a fost târâtă până la palatul Domnitorului Mavrocordat. Cei patru o băgară într-un beci și ieșiră afară, spre a se sfătui între ei.</p>
<p>— Ce zici, pronunță unul, trebuie s-o omorâm?</p>
<p>— Fără îndoială, răspunse cel mai înalt; nu ai văzut cum se răstea înaintea stăpânului nostru!</p>
<p>— Eu aș crede, zise al treilea, ca s-o lăsăm până mâine; e mai bine să întrebăm întâi pe Măria Sa. </p>
<p>— Cum oi crede tu, cuvântă al patrulea; că Măria Sa ar putea să dăruiască viața unei femei care nu-i este de niciun folos.</p>
<p>— Acel care va face o astfel de întrebare Măriei Sale, răspunse cel înalt, o va plăti cu capul său.</p>
<p>— Moartea! strigară atunci deodată criminalii.</p>
<p>Unul din ei luă apoi o lumânare și câteși patru coborâră în temniță.</p>
<p>Aici începură torturile cele mai grozave.</p>
<p>Când îi văzu femeia, „oameni! le zise; ce rău v-am făcut de m-ați îngropat de vie în acest mormânt?</p>
<p>— Ai făcut răul cel mal mare stăpânului nostru, prin cuvintele tale de împotrivire.</p>
<p>Acesta fu răspunsul sceleraților.</p>
<p>— Dar bine, ce puteam să fac, îngână nenorocita femeie; când fiica mea trebuia să fie pângărită de acel nerușinat străin pe care voi îl numiți stăpân.</p>
<p>— Tu ar fi trebuit să fii veselă că fiica ta are cinstea a dormi o noapte cu marele nostru stăpân! pronunță omul cel înalt.</p>
<p>— Numai voi, ființe târâtoare, puteți să vă bucurați de o asemenea cinste, iar întru cât privește rușinea ce mi s-a adus în familia mea, fiți siguri că eu, bătrână cum mă vedeți, voi ști cum s-o spăl cu sângele său!</p>
<p>— Ei bine, nu vei putea, răspunse într-o voce câteși patru. Înainte de-a se face ziuă, tu vei fi moartă.</p>
<p>Și fără a mai pierde timpul, cel mai puternic dintre slugi, se aruncă asupra ei și o trânti la pământ.</p>
<p>— Mii de draci, murmură el scrâșnind cu dinții ca o fiară sălbatică; nu am ce alege din tine. Și trăgând cu putere, îi smulse tot părul din cap. Sângele începu să spele fața bătrânei.</p>
<p>Acești oameni erau hrăniți mai mult cu sânge nevinovat. Ca să tortureze sau să omoare, era pentru dânșii o desfătare, o plăcere nemărginită.</p>
<p>Femeia, înecată de durere nu putu pronunța decât aceste cuvinte:</p>
<p>— Doamne! pedepsește-i!</p>
<p>— Așa, care va să zică, tu ne mai blestemi încă! rosti unul din cei trei nemernici spectatori. Și repezindu-se la ea, îi descleștă gura, îi scose limba afară și i-o despintecă în două.</p>
<p>— Ce trebuie sa ne căznim atâta, strigară apoi și cei doi; băgați câte-va cuțite în inima ei și dați-o dracului!</p>
<p>Criminalul, care o ținea pironită la pământ, o izbi atunci cu tocul cizmei în coaste. Se auzi o pârâitură. Erau coastele care s-au frânt.</p>
<p>De trei ori mai deschise ochii bătrâna, de trei ori gura ei voi să scotă un blestem, dar respirarea oprindu-i-se, ea muri în agonia unei dureri fără margini.</p>
<p>Crima se petrecu în întunericul afundatei temnițe, însuși D-zeu se înfioră de împietritele suflete ale acestor patru nemernici, cu toate astea răbdarea lui fu așa de mare, încât scelerații părăsiră temnița râzând și scuipând cadavrul.</p>
</div>
<div type="chapter" n="5">
<p>Vânzarea</p>
<p>Niculae și cu Vasilca se culcară și turmentați cum erau de beție, adormiră curând.</p>
<p>Vasile, pe cât ne aducem aminte, nu s-a îndurat a se despărți toată noaptea de spumoasa cupă a lui Bachus și tocmai dimineața îl văzurăm trecând pe sub ferestrele frumoasei Mărie și cântând în nepăsare.</p>
<p>Obosit de insomnie se culcă și dormi până pe la patru ceasuri.</p>
<p>Când se sculă, cele dintâi cuvinte ale lui fură:</p>
<p>— Mă duc să mă întâlnesc cu Niculae, și dacă vom izbuti în ceea-ce el mi-a spus, apoi o să fiu bogat. Cât aș iubi eu pe Niculae, dacă nu ar fi afurisita aia de Vasilca la mijloc!</p>
<p>Cu niște astfel de cuvinte ieși el din murdara lui odaie și se îndreptă spre locuința lui Niculae. Îl găsi acasă.</p>
<p>— Te așteptam, îi zise el.</p>
<p>— Și m-am grăbit ca să te întâlnesc, îi răspunse Vasile; dar bine, urmă el, fapta trebuie să fie doar în astă seară săvârșită?</p>
<p>— Fără îndoială. Sunt treizeci de boieri, care s’au îngrijit ca toate lucrurile să meargă strună. Plata noastră va fi mai multe pungi cu aur.</p>
<p>— Dar bine, pentru ce nu-l omoară acei boeri?</p>
<p>— Asta e treaba lor, și apoi pe cât am putut afla, ei nu vor să treacă drept omorâtori.</p>
<p>— Și pentru ce?</p>
<p>— Pentru ce, pentru că marele și puternicul Sultan auzind de această faptă, va porunci să spânzure pe toți boierii.</p>
<p>— Atunci vom fi noi spânzurați în locul lor.</p>
<p>— Noi! câtă prostie e în capul tău! Dar pe noi cine o să ne știe și cine o să ne cunoască? luând banii vom trece în țara Moldovenescă, și acolo vom trăi ca niște boieri.</p>
<p>La amândoi scânteiară ochii de-o dorință nebună.</p>
<p>— Dar bine, întrerupse Vasile; trebuie să-mi spui cum avem să lucrăm ca să știu și eu.</p>
<p>— Ascultă, astăzi la cesurile 7, toți boierii sunt chemați la masă. Noi, îmbrăcați tot cu haine boierești si cu niște semne ce ni se vor da, vom străbate în sala de mâncare. Odată intrați acolo, ne vom repezi asupra Domnitorului și pe când eu îi voi înfige cuțitul, tu vei căuta să mă aperi. Afară de asta, boierii vor face o învălmășeală mare, astfel că vom putea scăpa cu fuga.</p>
<p>— Oricum ar fi, dar faptul e cam primejdios, observă Vasile cu un sânge rece.</p>
<p>— Dacă n-ar fi nicio primejdie, cum ai crede că boierii ar putea să ne mulțumescă slujba cu câteva pungi pline cu aur?</p>
<p>— Așa e, dar banii când o să-i luăm, înainte, sau în urmă?</p>
<p>— Chiar acum vom merge la boierul Nichita, pentru a lua o jumătate din plată.</p>
<p>— Și restul?</p>
<p>— După săvârșirea faptului.</p>
<p>Sunt 6 ceasuri. Soarele asfințise de mult. Zăpada încetase de-a mai cădea. Gerul devenea din ce în ce mai tare, mai înfiorător.</p>
<p>La palatul Domnitorului Mavrocordat era luminăție. Sute de trăsuri intrau și ieșeau. Bande de lăutari intonau cântecele cele mai vesele. În sala cea mare a palatului stăteau întinse două șiruri de mese. Peste o sută de boeri intrară în această sală. La toți fața le era galbenă. Se uitatu unul în ochii celuilalt, se întrebau cu privirea și câte unul mai șoptea și câte un cuvânt la urechea vecinului său.</p>
<p>Afară se petrecea o scenă cu totul nouă. O femeie tânără și destul de frumoasă venea fuga prin mijlocul zăpezii și fără a fi observată, din cauza trăsurilor care circulati necontenit, intră în curtea palatului și înaintă spre scara care duce în odaia Domnitorului.</p>
<p>— Cine ești? și ce cauți? întrebă garda.</p>
<p>—Sunt o femeie și caut pe Măria Sa Vodă.</p>
<p>— Măria Sa nu poate să dea ochii cu o femeie ca tine.</p>
<p>— Măria Sa e un bun Domnitor și mă va primi.</p>
<p>— Pleacă de aici femeie, daca nu vrei să fii băgată în temniță, îi zise garda.</p>
<p>— Boierilor, mai grăi ea; e vorba de-a scăpa viața Măriei Sale, am descoperit un complot contra vieții lui Vodă!</p>
<p>— Complot! îngână garda, și din cine se alcătuiește acest complot?</p>
<p>— Numai Măriei Sale voi spune.</p>
<p>Această știre străbătu numaidecât din ureche în ureche până la Domnitorul Mavrocordat.</p>
<p>El sta singur în odaia de toaletă aranjându-și părul în fața unei oglinzi. Deodată ușa se deschise și unul din oamenii săi de încredere intră înăuntru.</p>
<p>— Să trăiți prea luminate stăpâne! zise acesta abia luându-și resuflarea.</p>
<p>— Ce este? murmură Mavrocordat puțin supărat, pentru că a fost oprit din importanta lui afacere.</p>
<p>— O femeie care stă jos, ne-a adus știrea că un complot este pregătit în astă seară împotriva capului Măriei Voastre.</p>
<p>— Complot! și de cine?! răcni Domnul fanariot.</p>
<p> — Nu vrea să spună decât Măriei Voastre.</p>
<p>— Să vină iute aici! porunci Mavrocordat.</p>
<p>Două minute în urmă și ușa deschizându-se, femeia care venise cu ștafeta, intra în odaia Domnitorului.</p>
<p>— Cum te numești femeie și de unde vii? fu cea dintâi întrebare ce Vodă îi făcu.</p>
<p>— Mă numesc Vasilca, respunse ea și vin din bordeiul meu, în care doi nemernici au pregătit moartea Măriei Voastre.</p>
<p>— Bagă bine de seamă, rosti fanariotul; dacă fără niciun cuvânt vii să-mi tulburi liniștea, voi da poruncă numaidecât ca să fii jupuită de vie.</p>
<p>— Daca e minciună ceea ce spun, să faceți orice veți voi cu mine.</p>
<p>— Și cine sunt acei care voiesc să mă omore ?</p>
<p>— Sunt doi: Niculae și cu Vasile.</p>
<p>— Ce oameni sunt aceștia?</p>
<p>— Vasile e cel mai bun prieten al lui Niculae, iar acesta e ibovnicul meu.</p>
<p>— Nenorocito! răcni Mavrocordat plin de mânie; crezi tu că niște asemenea oameni au putința ca să omoare un Domn ca mine? și cum îndrăznești ca să-mi spui mie niște asemenea fleacuri?</p>
<p>— Nu sunt flecuri ceea ce spun, Măria Ta, iertați-mă, dar de nu veți lua măsuri grabnice, în astă seară chiar veți fi omorît!</p>
<p>Siguranța cu care vorbea Vasilca, claritatea cu care se exprima, făcu pe Mavrocordat ca să stea un minut gânditor, apoi cu o voce dulce întrebă pe femeia din a cărei ochi mari și negri ieșeau scântei.</p>
<p>— Tălmăcește-te cu de amănuntul, ca să te pot înțelege.</p>
<p>Atunci Vasilca zise:</p>
<p>— Măria Ta a chemat pentru astă-seară pe toți boierii cei mari la masă. Acești boieri voiesc ca să-ți scurteze filele. În scopul acesta ei au găsit pe Nicolae și pe Vasile, cărora dându-le mai multe pungi cu bani, și-am luat însărcinarea de-a vă omorî. Planul este astfel făcut: ei s-au îmbrăcat în haine boierești și au la mână semne ca acelea ale boierilor chemați de Măria Voastră la masă. Cu prilejul acesta ei vor străbate până aici, și pe când veți sta la masă, se vor repezi asupra Inălțimii Vostre cu un cuțit și... Boerii știind ceea ce se va petrece, se vor face că pun mâna pe ei înlăturând prin acesta garda care va voi să-i omoare. Dar nu-i așa, Măria Voastră, boierii, ca sa împrăștie orice bănuială, și pentru a nu se crede că omorâtorii sunt dintre boieri, căci atunci ar avea a se teme de mânia Turcilor; sunt sigură că vor omorî pe ibovnicul meu. Oh! urmă Vasilca plângând; îl iubesc prea mult și de aceea vă rog cu lacrimi ca să nu-i faceți nici un rău. El este un băiat bun, dar boierii l’au scos din minte cu pungile lor de bani și cu vinul care i-a amețit capul.</p>
<p>Mavrocordat deveni gânditor, fața i se îngălbeni și cu toate astea dinții îi crâșneau încă de mânie.</p>
<p>El făcu un semn și femeia fu luată și dusă în temniță.</p>
<p>Zece minute în urmă, toată curtea palatului era plină de armată. Ordinele cele mai severe erau date pretutindeni. Vasile și cu Niculae fură numaidecât găsiți și urmăriți de aproape. Și sus în sălile palatului valuri de melodii se înălțau de sub arcușul lăutarilor. Lumea de afară, lumea calică, credea că acolo și numai acolo domnește fericirea desăvârșită. Cu toate astea și fruntea boierilor și fruntea Domnitorului era plină de sudoare.</p>
<p>La 6 ceasuri și jumătate Mavrocordat intră în sală pentru masă. Toți boierii se sculară în picioare și se închinară.</p>
<p>— Boieri, le zise atunci Vodă, v-am chemat la masă ca să vă arăt că pe cât sunt de puternic, pe atât și puțin mândru. Cu toate astea să nu uitați că și voi și toată țara voastră la o poruncă, la un cuvânt al meu și veți pieri ca pulberea. Și Mavrocordat roti ochii săi sclipitori asupra întregii adunări. Un fior străbătu prin inimile tuturor.</p>
<p>Șezură apoi la masă. Servitorii serviră bucatele cele mai delicioase.</p>
<p>Privirile tuturor boierilor se furișau spre ușă. Orice zgomot, orice mișcare, părea că le anunță sosirea celor doi, care vor da moartea Domnitorului. În zadar așteptau însă. Tocmai pe la isprăvitul mesei o ușă secretă se deschise, iar Niculae și cu Vasile intrară înăuntru urmați de garda palatului.</p>
<p>Groaza împietri pe toți boierii, Mavrocordat se sculă în picioare și arătând pe cei doi, zise boierilor:</p>
<p>— Îi cunoașteți, sunt oamenii plătiți de voi ca să mă omoare!</p>
<p>Un hohot de râs sarcastic izbucni apoi din gura păgânului Domn.</p>
<p>Armata umplu după aceea sala de mâncare, boierii fură băgați în temniță, iar Vasile și cu Niculae, ca două statui de marmură rămaseră reci, neclintiți în fața Domnului Mavrocordat.</p>
</div>
<div type="chapter" n="6">
<p>Nebuniile Amorului</p>
<p>După cum știm, din ziua în care Constantin văzuse pe Amelia, își puse în gând nestrămutata idee de-a o răpi. Și voia s’o răpească pentru că avea ceva bani ca zestre, pentru că era frumoasă și pentru că nu avea nici 14 ani împliniți.</p>
<p>Paisprezece ani! o astfel de vârstă, la o copilă de frumusețea Ameliei, era un ce natural ca să răpească mințile tânărului Constantin.</p>
<p>Și mințile lui erau rătăcite.</p>
<p>Casandra, țiitoarea prietenului său Gheorghe, nu putu să-l ajute cu nimic în planul său. După cum am văzut puțin mai înainte, această femeie îndată ce se găsi față în față cu Constantin, în loc de a-i asculta înfocata lui pasiune, ea căută să-l facă a o iubi.</p>
<p>— E nebună! își zise el când o văzu că îl apucă de gât și-l umple de sărutări.</p>
<p>— În adăvăr boierule, îi zise Casandra; în aceste momente sunt nebună, pentru că mă găsesc în fața dumitale. De când te-am văzut, am simțit pentru d-ta un ce neexplicabil, și-ți spun drept, a-mi respinge acum un ceas, un singur ceas de-a dormi cu tine, este a-mi hotărî mortea.</p>
<p>Constantin, oricât de rău ar fi fost el, oricât de mult depravațiunea ar fi cuprins sufletul său; de astă-dată însă, se purtă ca un adevărat cavaler.</p>
<p>— Jupâneasă, îi zise el; v-am chemat aici pentru a vă ruga să interveniți pe lângă Amelia ca să mă iubescă. V-am destăinuit tot amorul ce am pentru dânsa și mai curând m-aș fi așteptat să-mi spuneți că sunt nedemn de ea, decât să aud din gura voastră niște asemenea cuvinte.</p>
<p>— E adevărat, boierule, gândiți-vă însă, pronunță Casandra cu ochii învăpăiați, că după cum dumneavoastră iubiți pe Amelia, pe care ați văzut-o numai și cu care nu ați vorbit niciodată, tot astfel vă iubesc și eu.</p>
<p>— Dacă în adevăr m-ați iubi jupâneasă, îi zise Constantin, ar trebui atunci să nu-mi mai retușați rugămintea ce vă fac. În a mă ajuta sau refuza ajutorul ce vă cer constă toată iubirea d-tale. O altfel de iubire, din partea unei femei de vârsta dumitale, nici nu o pot înțelege și nici nu poate fi.</p>
<p>— O! frumosul meu domn, îi răspunse Casandra cu o voce pițigăiată; dar ce stric eu, dacă în inima mea arde focul unei dragoste fără margini! Zici că ar trebui să te ajut la ceea ce mă rogi, dar cum voi putea stărui pe lângă nepoata mea ca să te ia pe d-ta, care ești atât de tânăr și atât de frumos?! Oh! ar trebui să am întotdeauna pe capul meu blestemele d-tale.</p>
<p>Și Casandra se aruncă încă odată după gâtul lui Constantin.</p>
<p>— Dar nu te înțeleg, jupâneasă, tălmăcește-te, pre legea mea nu te înțeleg deloc. Pentru ce blestemele mele ar cădea pe capul d-tale? Să vedem, sunt curios, întrebă el cu un aer de profundă mirare.</p>
<p>— Pentru ce? pentru că ea e o fată depravată, pentru că are un amant, pentru că nepoata mea nu face pentru d-ta!</p>
<p>La auzul unor asemenea cuvinte, Constantin se scârbi și mai mult și deodată zise Casandrei cu un ton aspru.</p>
<p>— Femeie! ieși afară!..</p>
<p>— Dar boierule, voi să-i zică ea.</p>
<p>— Ieși și să nu mai intri niciodată în casa mea.</p>
<p>O luă apoi de spate, o scoase afară și închise ușa. Casandra plecă.</p>
<p>— Ah! exclamă ea pe drum; dacă n-ar fi nepoata mea, acest tânăr m-ar iubi pe mine. Și gelozia începu să-i roadă inima. Ajungând acasă se trânti pe un pat și se gândi. Mii de idei îi trecură prin minte. După câteva minute se sculă și se duse în fața unei oglinzi. Se uită, se examină cu de-amănuntul și-și zise:</p>
<p>—Sunt destul de frumoasă, câte alte femei mai urâte decât mine, nu au norocul să fie iubite de tineri ca Constantin.</p>
<p>Se duse apoi lângă o masă, își rezemă capul de mâini, și-și făcu următorele reflecțiuni:</p>
<p>— Dacă nepoata mea ar muri, dacă acest tânăr ar pierde speranța de la dânsa, și daca eu aș ști cum să mă port cu el, cum să mă introduc încă odată la dânsul, sunt sigură că îl voi face să mă iubească. Pentru ca să reușesc însă în aceasta, trebuie ca Amelia să nu mai existe.</p>
<p>Două săptămâni în urmă, noi văzurăm pe Casandra intrând la nepoata sa, o văzurăm cu cuțitul gata s-o omoare și ar fi omorât-o, dacă tocmai în acel moment Constantin nu ar fi deschis ușa, și ghicind ce era să se petreacă, nu ar fi apucat-o de spate și trântind-o la pământ, nu ar fi înplântat cu putere în corpul ei, cuțitul ce era să verse sângele Ameliei. Ne aducem de asemenea aminte că Constantin, de frică ca Amelia să nu fie bănuită de autoarea crimei, nu voi s-o părăsească.</p>
<p>— Domnule, îi mai zise copila cu ochii plini de lacrimi; fugi, fugi, nu mai sta lângă mine, îndată ce vei fi zărit de cineva, vei fi pierdut.</p>
<p>— Nu, dragă Amelio, nu voi pleca de lângă tine. A te ține astfel strânsă în brațele mele, este a simți dulceața unei vieți fără margini.</p>
<p>— Dar nu te gândești că odată cu d-ta, voi fi și eu pierdută? zici că mă iubești, dar atunci ar trebui ca să-ți păstrezi viața, căci cum ai crede că aș putea trăi, știind că d-ta ai murit pentru mine?</p>
<p>— Oh! suflet nobil și neprețuit! zise Constantin sărutând-o; dacă inima ta simte amorul, dacă pieptul tău cunoaște scânteia lui, vino cu mine, să plecăm amândoi...</p>
<p>— Mă unesc la propunerea d-tale, îi zise frumoasa copilă; cu condițiune însă ca să plecăm din București. Ah! n-aș putea să mai stau niciodată în acest oraș.</p>
<p>Constantin, în aceste momente, nu mai era acel tânăr depravat de altădată.</p>
<p>Și putea să fie altfel?</p>
<p>Iubesc! orice lucru, pentru a cărui posesiune sacrifici ceva, și el putea să nu iubească pe Amelia, care era așa de tânără, așa de frumoasă, și pentru care nu se îndoi a-și sacrifica viața?</p>
<p>— Nu, Amelio, îi zice el; nu putem pleca din București, pentru că sunt sărac și nu am unde te duce. Cu toate astea vino în odaia mea, te voi ascunde acolo, voi munci ziua și noaptea pentru a-ți procura o viață comodă și te voi apăra cu sângele meu!</p>
<p>Amelia se dezlipi de lângă dânsul, deschise o ladă, luă din ea o batistă, o puse în buzunar și zise tânărului:</p>
<p>— D-ta mi-ai scăpat viața, de astăzi înainte ești stăpân pe ea!</p>
<p>Și-l luă de mână, deschiseră ușa și ieșiră afară.</p>
<p>Era întuneric, zăpada cădea cu putere și austrul gemea înfiorător. Constantin luă brațul Ameliei, ea se lipi mult de el și amândoi se pierdură prin întunericul nopții. Pe la 9 ore jum. Amelia se afla în mica odăiță a lui Constantin.</p>
<p>— Iacă, vei locui această odăiță, îi zise el căzând la picioarele ei, și cine va cuteza să vină la tine ca să te ridice de aici, va trebui mai întâi să treacă peste corpul meu.</p>
<p>— Nu, răspunse Amelia, vom trece noaptea aceasta la tine și mâine de dimineță vom merge pentru Iași. Acolo nimeni nu ne va da de urmă.</p>
<p>— Oh! dragă Amelio, îi zise el sărutând-o pe frunte, dar eu sunt sărac și nu am cu ce să te duc în acel loc depărtat. Și-apoi cu ce te voi susține acolo? Ah! m-aș vinde rob, ca să îndeplinesc și cea din urmă dorință a ta, vezi însă singură că nu pot face nimic.</p>
<p>Tocmai acum înțelese el cât a fost de dobitoc atunci când aruncă paralele în stânga și în dreapta și când puse pe o singură carte 500 de lei, și ca un fulger trecu prin mintea lui orgia dintr-o noapte, când pentru un singur capriciu, dete unei dame mari 100 de galbeni. Se gândea că cu acei bani ar putea acum să împlinescă una din justele dorințe ale copilei ce sta lângă dânsul și cum o săruta pe frunte, o lacrimă căzu pe fața Ameliei.</p>
<p>— Tu plângi, scumpul meu, îi zise ea înduioșată.</p>
<p>— Plâng Amelio, îi zise el; pentru că mă văd destul de nenorocit neputându-te ajuta cu nimic.</p>
<p>Atunci frumoasa copilă scoase batista ce o luă din lada de acasă și dând-o lui Constantin îi zise:</p>
<p>— Aici sunt banii pe care muma mea-i păstra pentru zestre. Cu acești bani vom putea trăi liniștiți în Iași. Haide, scumpul meu, îngrijește ca mâine de dimineță să putem fi pe drum. Acești bani, după cum îmi spunea buna mea mumă, sunt ai aceluia care mă va lua de nevastă, eu nu știam nimic despre aceasta, văd însă astăzi că și ei și eu suntem ale tale.</p>
<p>Și copila zicând aceste cuvinte se aruncă în brațele lui Constantin.</p>
<p>Sărmanul tânăr, plângea. Numai în fața acestei copile se găsi el zdrobit. Și cu toate astea era un tablou răpitor a privi la această pereche. Ea ca o păsărică, stătea aruncată pe umărul lui, și el ca o ramură verde, o legăna pe brațele sale și o săruta cu foc! Vai! câtă dragoste zbuciuma în aceste minute inimile acestor doi tineri!...</p>
<p>Frumoasa Amelie, deși avea numai 14 ani, simți însă revărsându-se în sufletul ei toată puterea unei dragoste neînchipuite....</p>
<p>La o jumătate de ceas ținu delirul acelui amor fără margini, ca o jumătate ceas piepturile lor se lipiră cu căldură și buzele lor se întâlniră neîntrerupt...</p>
<p>Și nimeni nu-i vedea, numai lumânarea care fumega încet, era martoră la această scenă a tinereții...</p>
<p>— Oh, dragă Amelio, îi zise în cele din urmă Constantin cu o voce răpitoare; de astăzi înainte tu vei fi doamna mea. Te voi adora și te voi stima mai mult decât pe un înger.</p>
<p>Amelia slăbită de puteri căzu pe pat, își rezemă capul de o perină și rămase astfel îndreptând privirile sale galeșe către tânerul din fața ei. Constantin șezu lângă pat. El nu îndrăznea a se apropia mai mult de dânsa. Iubea pe această copilă, dar în același timp o și respecta și minte acel care va zice că poate exista amor curat fără respect.</p>
<p>Am spus că Amelia era secată de puteri. Frica ce simți atunci când Casandra se năpusti asupra ei cu cuțitul, groaza ce o cuprinse în urmă la vederea cadavrului mătușii sale, și emoțiunea ce avu în urmă, când se lăsă a fi legănată de vânjoasele brațe ale acestui tânăr, pe care mai înainte, după scrisoarea ce primise, îl compătimea fără a-l cunoaște și pe care acum îl iubea; toate acestea o făcură ca să închidă ochii și sufletul ei să se lase în zborul unui somn răpitor.</p>
<p>Dormea...</p>
<p>Tăcerea și singurătatea, pe lângă părțile lor cele bune, au și părți rele. Constantin nu înceta de-a privi pe Amelia, de-a o admira. Dormindă i se părea de o mie de ori mai frumoasă. Și ca întotdeauna, ispita neagră și poftele nebune începură a-l tulbura, a-l ameți din ce în ce mai mult. El privi cu nesaț acele buze coralii, pe care se vedeau încă întipărite sărutările lui. Admira în rătăcire acel piept virginal, care ca un val se lăsa și se înălța. Ghicea parcă sub corsetul care-i strângea talia un sân de marmură, împodobit cu două mere abia înflorite, pe care copila cu iscusință le fură din raiul ceresc. Pentru Constantin, această copilă era o răpire nedumerită. Ochii lui, fără voință, plecară de la sân în jos și sub rochia ei cea simplă dar bine tăiată, vedea acele forme rotunde și răpitoare, acele picioare albe ca spuma laptelui, cărnoase și fragede ca bobocul ce se deschide sub roua dimineții, și micile ei picioare, ascunse în niște pantofi de atlas, păreau că sunt ale unei chineze; ele aveau un farmec nespus și o provocațiune hotărâtă. Constantin nu mai era stăpân pe sine. După o examinare involuntară, ochii lui se opriră asupra taliei frumoasei copile. Era așa de subțire, încât ar fi cuprins-o între mâini. Trebuia să fii prea brut ca s-o strângi vreodată, de frică ca să n-o frângi. Și cu toate astea buzele rumene ale frumoasei copile cereau încă sărutări. Dormind, ea părea a-i zice:„Vino, scumpe Constantin, vino lângă mine. Tu știi că te iubesc, ți-am dat probe despre asta. Nu am lăsat eu oare pe muma mea pentru tine? Și puteam să fac altfel când tu mi-ai scăpat viața? Oh! vino! brațele mele te vor strânge cu căldură, cum o altă amantă nu a mai strâns pe iubitul ei.“</p>
<p>Astfel păru a-i zice acele buze întredeschise ale frumoasei Amelii.</p>
<p>Constantin o privea cu nesaț. El se sculă în picioare, voi să se arunce asupra ei, s-o sărute și să doarmă lângă dânsa o viață întreagă. În adevăr, un moralist cu fruntea încrețită, un moralist însă din acei încărcați de prejudițiele actualei societăți, va bârfi contra conduitei tânărulul Constantin.</p>
<p>Cum? acest tânăr mai poate fi om de onoare, când seduce pe o biată copilă și când își propune a o lua de soție, fără însă a se cununa cu dânsa? Dar Constantin nu voia să știe despre asta. Pentru el contractul de căsătorie, era lanțul dragostei. Putea lumea să bârfească, el nu ținea cont. Si cum sta în fața frumoasei Amelii, cum mintea lui era rătăcită, cum o privea cu nesaț, nu aștepta decât momentul oportun pentru a se arunca în brațele ei. Acel moment sosi. Luminarea isprăvindu-se începu să fumege și încetul, cu încetul se stinse. Odaia rămase în întuneric. Nimic nu mai oprea acum pe Constantin de-a sta în rezervă. Deci cum o păsărică se lasă lângă cuibul puilor săi, el se lăsă lângă dânsa. Amelia îl simți. Ea părea că doarme, cu toate astea spiona toate mișcările amantului ei. Ce vreți, era copilă, era femeie și curiozitatea nu putea să-i lipsească. Și Constantin, când se văzu lângă acea frumoasă copilă, când lângă dânsul auzi dulcea ei respirare, și când fără voie Amelia scoase un profund suspin; el pierdu răbdarea, apucă pe Amelia în brațe, o strânse mult la sânul său și o umplu de sărutări. Vai! curând și nebunatica copilă va păși în spinosul câmp al lumii! curând și trecutul ei va fi despărțit de viitor prin purtarea-i din astă noapte.</p>
<p>Respectul are o margine.</p>
<p>Dragostea are un sfârșit.</p>
<p>Și iarăși această dragoste are o țintă.</p>
<p>Respectul lui Constantin atinse ultimul țel, dragostea lui trebuia să fie, în sfârșit, împăcată.</p>
<p>Condamnatul simte în sufletul său torturile morții. Durerea ce o încercă înaintea morții sale, e mai grea decât în momentul execuțiunei.</p>
<p>Pentru un amorezat, când se află lângă amanta lui, sunt aceleași torturi.</p>
<p>Sărutările lui Constantin fură răsplătite prin noi sărutări din partea Ameliei.</p>
<p>— Dragă, îi zise el încet; tu vei fi a mea. Nu mai pot sta mult timp astfel lângă tine.</p>
<p>Amelia tăcea.</p>
<p>Ce putea să răspundă?</p>
<p>Momentul suprem sosi. Tăcerea copilei arătă învoirea ei.</p>
<p>Constantin deveni curajos. Sărutările își făcură efectul și îmbrățișările nu mai aveau dulceță. Și unul și altul păreau a simți acest lucru.</p>
<p>— Mă iubești dragă, nu-i așa îi mai zise Constantin.</p>
<p>Aceiași tăcere din partea ei. Un nou suspin însă scăpat de pe buzele-i, convinse pe tânărul nostru de răspunsul cel mai fericit.</p>
<p>Trecuse miezul nopții. Frigul era mare și pe străzi niciun om nu mai umbla. Din când în când numai viscolul mugea înfiorător. Nici un timp nu poate fi pentru amanți mai favorabil ca acesta. Constantin desfăcu haina frumoasei copile. Numai o cămașă subțire mai învelea albul ei sân. Înfocatul tânăr voi să desfacă și această din urmă apărare. Amelia, fără să pronunțe un cuvânt, se opuse. Ea își acoperi sânul cu mainile. Se începu o mică luptă între ei. Era însă o luptă, la care și un bătrân ar fi râvnit. Curând și cămașa copilei fu ruptă. Pieptul ei rămase desfăcut. Amelia râse. — Ah! câtă naivitate, și câtă tinerețe în această fetiță! Buzele lui Constantin se lipiră de acel piept de marmură. Un fior îi străbătu tot corpul. Amelia nu zise nimic, era indignată și cu toate astea tot zâmbea. Începutul e greu. Numai pasul dintâi conține judecată. Constantin se sculă de lângă dânsa și pe întuneric se dezbrăcă iute.
 — Amelio, îi zise el în urmă; voi să te dezbraci și tu.</p>
<p>— Dar nu voiesc eu, îi răspunse dânsa; și-apoi sunt supărată pe tine.</p>
<p>— Supărată? și pentru ce?</p>
<p>Pentru că...</p>
<p>Și tăcu, nu știa ce să răspundă.</p>
<p>— Haide, pronunță Constantin, te voi face să-ți treacă supărarea. Nu voi ca tocmai după acum să
                începi a fi rea cu mine.</p>
<p>Cu aceste cuvinte el o ridică după pat și pe când copila stătea ca o statuie, într-o nedumerire
                completă; el o sărută și începu s-o dezbrace. Amelia rămase numai în cămașă. Ar fi
                remas mult timp astfel nemișcată, dacă tot Constantin nu ar fi luat-o în brațe și nu
                ar fi pus-o pe pat.</p>
<p>Un ces, atârnat la peretele din fund, bătu de două ori. Erau două ore după miezul nopții. Pentru acești amorezați timpul trecu pe nesimțite.</p>
<p>Amelia mai mult goală, se afla în brațele iubitului ei. Piepturile lor erau lipite, aceleași suspine ieșind din amândouă.</p>
<p>— Acum vei fi a mea, îi mai zise el.</p>
<p>— Nu te înțeleg, replică copila.</p>
<p>Constantin voi să-i sărute din nou pieptul, de astădată însă, copila se împotrivi cu tot dinadinsul. Gluma trecuse, și acea sfială, acea frică proprie numai fetelor, începu să-i tulbure sufletul.</p>
<p>— Dacă nu vei sta liniștit, voi pleca de lângă tine.</p>
<p>— Și unde te vei duce?</p>
<p>— Nu voi să-ți spun.</p>
<p>— Haide, răutăcioaso!...</p>
<p>O nouă luptă se începu între ei. Dar de astă dată era o luptă înverșunată. Amelia rămase ca răstignită pe pat. Constantin îi sfâșie toată cămașa. Numai întunericul din odaie mai acoperea acel corp trandafiriu.</p>
<p>Un țipăt se auzi.</p>
<p>Urmă apoi un plâns destul de jalnic.</p>
<p>Erau gemetele surde, care răsunau în neagra singurătate. Când zorile zilei se arătară, copila era ofilită. Pe fața ei se citea durerea și în ochii ei o rază de disperare.</p>
<p>Acum nu mai surâdea, ea se îmbrăcă și privi pe Constantin cu tristețe.</p>
<p>Părea că zice:</p>
<p>„De astăzi înainte toată viața mea stă în mâinile tale. Tu ești stăpân pe mine, iubește-mă până la sfârșit.”</p>
<p>Și ochii Ameliei se umplură de lacrimi.</p>
<p>Nu avea oare dreptul ca să plângă? Ea își plângea greșeala, dar pentru care nimeni nu ar fi putut s-o acuze. Constantin o mângâie și-i zise:</p>
<p>— Amelio, pe cât timp voi trăi eu, tu vei fi fericită.</p>
<p>Copila drept răspuns îl privi încă odată și ochii ei se umplură și mai mult de lacrimi.</p>
<p>— Iubite, îi zise ea; să plecăm mai curând din București.</p>
<p>Trei ore în urmă, acești doi tineri se aflau într-o trăsură de voiaj. Ei luară drumul spre Iași. Mii de suveniri rătăciră acum prin mintea copilei. Se gândea că poate niciodată nu va mai vedea orașul în care s-a născut. Se gândea la muma ei, de care se despărțea fără s-o mai vadă. Se gândea, în sfârșit, la viitorul ce i se deschide și în care nu întrevedea decât o negură deasă. — Toate acestea o umplură și mai mult de tristețe. Constantin nu o lăsă însă mult timp în acestă dureroasă rătăcire. El îi împresură talia cu o mână și o privea cu nesaț și îi zâmbea cu tristețe.</p>
<p>Drumul pe care mergeau era singuratic. Nu se auzea decât duruitul roților și glasul ascuțit al surugiului, care plesnea din bici și striga necontenit:</p>
<p>„ Hii! hii!...</p>
</div>
<div type="chapter" n="7">
<p>Cercetările Cârmuirei.</p>
<p>Zgomotul crimei din strada Popa-Tatu răspândindu-se, cârmuirea de pe atunci îndată ce află despre acel omor, trimise un om al ei ca să cerceteze și să descopere pe omorâtor.</p>
<p>— Cucoană, întrebă omul cârmuirii pe disperata mumă; cine venea mai obișnuit în casa d-tale?</p>
<p>— Nimeni, boierule, răspunse ea.</p>
<p>— D-ta aveai o fiică ?</p>
<p>— Da, boierule.</p>
<p>— Unde este acum ?</p>
<p>— Nu știu.</p>
<p>Și sărmana mumă începu să plângă.</p>
<p>— Fiica d-tale avea vreun ibovnic ?</p>
<p>— Boierule, pronunță nenorocita mumă suspinând, fiica mea nu avea decât 14 ani.</p>
<p>— Eu nu te întreb despre asta, reluă omul cârmuirii cu un ton puțin aspru, voi să știu numai dacă fiica d-tale avea vreun ibovnic.</p>
<p>— Nu, boierule, nu avea.</p>
<p>— Atunci unde este fiica d-tale ?</p>
<p>— V-am spus că nu știu.</p>
<p>— Și cu toate astea a fugit, murmură omul cârmuirii. Apoi reluă:</p>
<p>— Femeia omorâtă cum zici că se numește?</p>
<p>— Casandra.</p>
<p>— E rudă cu d-ta?</p>
<p>— Da, boierule.</p>
<p>— Venea în totdeauna în casa d-tale?</p>
<p>— Nu, venea foarte rar.</p>
<p>— Ea e măritată?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Cu ce se hrănea?</p>
<p>— Avea un ibovnic.</p>
<p>— Acum trăia tot cu dânsul?</p>
<p>— Nu pot să știu.</p>
<p>— Și ibovnicul ei cum se numea ?</p>
<p>— Gheorghe.</p>
<p>— Ce meserie avea ?</p>
<p>— Nu știu.</p>
<p>— D-ta unde ai fost când s-a făptuit omorul?</p>
<p>— La o vecină, care era foarte greu bolnavă.</p>
<p>Bătrâna mumă începu din nou să plângă.</p>
<p>— În casă aveai ceva parale ?</p>
<p>— Nu, am numai zestrea fiicei mele.</p>
<p>— O aveai în bani?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— Și unde ții acești bani ?</p>
<p>— Aici, în această ladă.</p>
<p>— Acum sunt tot acolo?</p>
<p>— Nu știu.</p>
<p>— Fii bună și caută.</p>
<p>— Bătrâna femeie se apropie de ladă, o deschise, dar deodată rămase ca încremenită. Batista cu banii erau dispăruți. Ea dete un țipăt.</p>
<p>— Ce este cucoană? întrebă omul cârmuirii.</p>
<p>— Banii lipsesc.</p>
<p>— Pe cine ai bănuială că ți i-a luat? întrebă repede omul cârmuirii, căutând să surprindă bănuiala sărmanei femei.</p>
<p>— Nu știu ce să zic, boierule, răspunse ea.</p>
<p>— Lada era deschisă?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Unde țineai cheia ?</p>
<p>— În acest sertar.</p>
<p>— Cine știa că ai cheia aici ?</p>
<p>— Nimeni.</p>
<p>— Cum, nimeni!</p>
<p>— Da, boierule, nimeni, afară de fiica mea.</p>
<p>— Că ai bani cine altul mai știa?</p>
<p>— Tot nimeni, numai eu și fiica mea cunoșteam aceasta.</p>
<p>Omul cârmuirii se gândi puțin. El puse mâna la frunte voind parcă a nu lăsa să iasă gândurile, care căutau a izbucni din capu-i.</p>
<p>— Cuconă, zise el în urmă; în casa d-tale trebuie să fi venind cineva.</p>
<p>— Nu, boierule, nu venea nimeni.</p>
<p>— Fiica d-tale avea un ibovnic! rosti pentru a doua oră omul cârmuirii.</p>
<p>— Boerule, răspunse femeia; ceea ce-mi spuneți d-voastră, mă înspăimântă.</p>
<p>— Cucoană; știi cu cine vorbești?</p>
<p>— Boierule...</p>
<p>— Sunt omul cârmuirii și la orice minut pot să te trimit la temniță.</p>
<p>— Dar, boierule...</p>
<p>— Încă odată te întreb: cine este ibovnicul fiicei d-tale?</p>
<p>— Fiica mea cucoane, nu avea ibovnic.</p>
<p>— Minți! se rosti omul cârmuirii.</p>
<p>Bătrâna începu să plângă cu hohot.</p>
<p>Durerea ce se deschidea în pieptul ei, era prea mare. Pe de o parte amenințările omului cârmuirii; de cealaltă parte dispariția fiicei sale; toate acestea o făcea să înebunească.</p>
<p>Și cu toate astea, omul cârmuirii avea dreptate.</p>
<p>El se găsea în fața unei crime făptuite numai de câteva ceasuri.</p>
<p>Pentru un moment, își aruncă toată bănuiala numai asupra bătrânei femei. O credea complice. Nu știa însă cum să-și explice dispariția fiicei sale.</p>
<p>În tot cazul trebuia să afle. Începu din nou interogatoriul său:</p>
<p>— Cucoană, caută să-mi spui tot adevărul, zise el, cu felul acesta poți să scapi și d-ta și fiica d-tale.</p>
<p>— Dar nu știu ce să spun boierule.</p>
<p>— E! nu știi! lasă că am mai văzut eu dastea.</p>
<p>— Vă jur, boierule, că nu știu nimic.</p>
<p>— Înțeleg eu destul de bine, d-ta cunoști pe omorâtor, ți-e frică însă a mi-l spune, ca nu cumva prin acesta să faci de râs pe fiica d-tale; află însă că tăcând, îi vei face mai mare rău.</p>
<p>— În numele cerului, boierule! dar nu te gândești că e destulă durerea ce am pentru pierderea fiicei mele!...</p>
<p>Aceste cuvinte erau pronunțate cu o voce jumătate. Bătrâna femeie nu mai putu să mai  vorbească.</p>
<p>Ea căzu într-un delir de disperare. Omul poliției o părăsi în speranță că revenindu-și în fire, va putea să afle mai multe amănunte, care să-l pună pe urma omorâtorului.</p>
<p>Se înșela însă.</p>
</div>
<div type="chapter" n="8">
<p>Muma</p>
<p>Muma Ameliei nu știa ce s-a petrecut cu fiica sa. Crima se făptuise în taina singurătății și nu o cunoștea decât Constantin, Amelia și cerul. Îndată ce văzu că fiica ei lipsește, o idee neagră îi străbătuse mintea. Își închipuia că cineva i-a răpit fiica și a omorât pe Casandra, care s-a opus acestei răpiri. Un lucru însă o punea în nedumerire. Din ladă lipsesc banii. Ei erau puși într-un loc al cărui secret nu-l cunoștea decât Amelia. Lada nu era forțată. Ea era deschisă cu cheia, care se găsi în broască. Amelia prin urmare, nu putea să fie răpită și cu toate astea Amelia lipsea. Îngrozită, cu inima bătând, așteaptă sărmana bătrână pe fiica sa. Cel mai mic zgomot i se părea că sunt pașii Ameliei, vântul care bătea în geam, i se părea că sunt degetele copilei sale, care o anunță ca să-i deschidă. Întrebările ce i le făcuse omul cârmuirii, o înspăimântară și mai mult. „Fiica d-tale avea un amant!“ aceste cuvinte răsunau necontenit la urechile sale. Și cadavrul Casandrei părea că încă îl vede. Dar stranie întâmplare! pe când ea stătea cu ochii îndreptați spre ușă ascultând și cel mai mic zgomot; deodată luminarea, ca și când ar fi fost suflată de o gură le om, se stinse! „Ești tu?“ aceste fură cuvintele bătrânei. Nici un răspuns. Ecoul pereților singuratici răsunară numai: „ești tu!“ împinsă de dor, de bucurie și de groază aprinse lumânarea. Speriată se uită în jurul ei. Dar, grozăvie!... la ușă, în piciore, stătea Amelia! avea capul zdrobit, pieptul sângerat și părul ei despletit era închegat de sânge! O mână o ținea la piept, ca să acopere rana din care țâșnea încă sângele, iar ochii sperioși, îi avea îndreptați către mama ei! „Amelio!“ răcni bătrâna la vederea acestei vedenii și cu brațele întinse se aruncă spre ușă, pentru a îmbrățișa pe copila ei. Nu întâlni însă nimic și fruntea-i izbită de ușă, crăpă în două! Nu simți nicio durere, sângele care curgea i se părea că este sângele fiicei sale! „Amelio! unde ești? de ce fugi de muma ta? pentru ce te ascunzi? Nu mai iubești tu pe muma ta? Vino lângă pieptul meu! vino, dragă Amelio!“ Aceste cuvinte murmură ea, pe când sângele, gâlgâind în spume, îi astupa gura și îi îneca vocea. Durerea, deși nesimțită, totuși o doborî. Adormi, sau mai bine zis căzu în nesimțire. Soarele nu se ivise încă pe cer, când se trezi. Rana de la frunte era astupată din închegarea sângelui. Pierduse orice urmă de putere. Abia se mai ținea în piciore. Nu simțea nicio durere corporală. I se părea însă că se învârtește locul cu dânsa. Sângele care-i cursese, pe lângă slăbiciune, îi produse și o mare amețeală. „E încă devreme“ zise ea fără a-și aduce aminte de scena din seara trecută. Tocmai după câteva minute, când văzu patul Ameliei gol; ca un fulger, ca un trăsnet, fiorul morții străbătu inima ei. Fața ei pătată de sânge se înegri, ochii i se înroșiră, începu sa tremure ca o frunză bătută de vânturi. Daca ar fi văzut-o cineva, ar fi crezut că este una din acele stafii, care vin înaintea morții spre a lua în primire sufletul muribundului. Și ce altceva puteai zice despre o femeie bătrână, cu fața palidă și acum înegrită din cauza neînchipuitei dureri; cu fruntea crăpată în două, cu sângele, care în închegarea lui astupase rana; cu acea tremurătură de care nu putea să se stăpânească? Și cu toate astea noi știm că aceasta bătrână, acest schelet, această fantomă, era o nenorocită mumă. Mumă!!! acest cuvânt dulce, pe care orice om îl pronunță în toate împrejurările lui cele grele, — Mumă! acesta ființă mai presus de D-zeu.</p>
<p>Și cine, cine în lume poate să iubească cu dorul mumei, să rabde ca o mumă și să sufere, ceea ce numai o mumă poate suferi? Să vă dau o pildă: Un șarpe mușcase pe un copil. El ar fi murit dacă cineva nu ar fi supt veninul din rană. Nimeni nu se găsea ca să facă acest sacrificiu, căci veninul l-ar fi omorât. O femeie însă, muma acestui copil nevoind să ție socotela de viața ei, cu lacrimile în ochi se aplecă pe corpul plăpândului copil și supse toată, otrava din rana ce-i făcuse șarpele! Peste câtva timp femeia muri, dar în locu-i trăi copilul. — Ei bine, această bătrână sângerată, pierdută, nebună chiar, era tot o mumă...</p>
<p>— Fiica mea, Amelio! Începu ea să plângă, unde ești? unde te-ai dus? oh! vino, vino lângă pieptul meu, precum veneai întotdeauna... Soarele a ieșit pe cer, lumea toată e veselă pentru ce din ochii bătrânei tale mume să curgă lacrimi? Ce rău ți-a făcut ea de-ai părăsit-o? știai bine că toată mângâierea mea erai tu, că nu aveam pe nimeni alt în lume, și tu ai fugit de lângă mine!... Și ce mă voi face eu singură, cum voi putea duce durerea ce mi-ai lăsat? Dimineața când mă voi scula, a cui frunte o să mai sărut, și cine o să mă mai mângâie când voi fi bolnavă? cine, cine de aici înainte o să mai mă strige: mamă!...</p>
<p>Lacrimi jalnice curse din ochii ei și când fără voie își aruncă ochii pe ferestră, când văzu un buchet de flori purtat în ziua trecută la sânul fetei, se repezi spre el, îl luă în mâini, voi să-i vorbească, nu putu, și-l îneca în lacrimi.</p>
<p>Tocmai târziu, după ce șiroiul de lacrimi curse în abundență, avu putere să pronunțe:</p>
<p>—Flori frumoase! spuneți-mi unde este Amelia? îndreptați voi pașii mumei spre locul fericit, unde stă acum fiica mea!... voi trece prin foc, voi suferi chinurile cele mai grozave, numai s-o pot vedea!....</p>
<p>Ea nu termină aceste cuvinte când rana i se deschise, sângele începu să curgă din nou și curse necontenit, până ce bătrâna căzu pe pat și muri pe nesimțite! A doua zi cârmuirea nu putu să mai afle nimic de la dânsa. Casele ei se vândură pentru a i se face cheltuielile înmormântării și pentru că nu avea nici o rudă, restul banilor intră în visteria Domnitorului.</p>
</div>
<div type="chapter" n="9">
<p>Răzbunarea Sângelui.</p>
<p>Interesul romanului nostru cere ca să facem toate descrierile trebuinciose, ca în urmă cititorii să poată înțelege mai cu înlesnire această istorie atât de tristă.</p>
<p>Cerem iertare deci, dacă ne silim ca mai întâi sa dăm la lumină toate faptele care au legătură cu sugrumarea nenorocitei Teodora.</p>
<p>În București, la capătul străzii Vergului de astăzi, într-o casă izolată, trăia un român tânăr, nepătat de otrava care pe atunci înegrea inimile marii majorități. Era un descendent de-ai adevăraților strămoși și în vinele lui curgea sânge de-al lui Mihai Viteazul. Cu figura frumoasă, dar sălbatică, cu privirea crudă și vagă, l-ar fi luat cineva drept un bandit. Și în adevăr, pe acele vremuri de tristă memorie tot românul trebuia să fie bandit. A omorî pe atunci, era a stârpi răul, era a scăpa România de viermii, care o sugeau fără cruțare. Privind însă mai de aproape și cu atențiune în figura, în privirile, în sufletul acestui tânăr, ori și cine ar fi văzut disperarea. Și cu toate astea viața lui singuratică și sălbatică urmărea ceva. Ce? vom vedea numaidecât.</p>
<p>În spațioasa lui odaie și prost mobilată, iată-l, stă singur lângă o masă cu capul rezemat de mâini.</p>
<p>— Lume! zice el; pentru ce D-zeu a făcut ca să mă cobor în sânul tău? Pentru ce această viață în mizerabilul meu stârv! Pentru ce să mai mă nasc, când viața mea e o durere, o suferință nesfârșită! Ce lucru au întâlnit privirile mele, de când am călcat pe tine, pământule pătat de crime, ca vreodată buza mea să poată surâde? Nemernicia în toate locurile! jafuri pe toate cărările! și pe tot minutul fierul ascuțit care se ridică împotriva nevinovatului. Oh! viață! aș voi să mă scap de tine, ca din ghearele unui călău! Dar nu! zise el sculându-se de pe scaun; nu trebuie să mor, aș fi un infam, daca aș coborî în mormânt mai înainte ca umbra tatălui meu...</p>
<p>El nu avu timpul să termine ultimul cuvânt si ușa deschizându-se o copilă intra înăuntru. La cea dintâi vedere ai fi zis: iată o adevărată româncă!</p>
<p>— Nae, îi zise ea, iartă-mă dacă vin eu la tine, dar nu putem face altfel, când de șapte zile nu ai mai călcat în casa noastră. Ce întâmplare te-a făcut ca să mă uiți atâta vreme? Nu cumva dragostea pe care mi-o jurai altădată, s-a stins acum din sânul tău!</p>
<p>— Nu, Florico, îi respunse el; nu te-am uitat însă o inimă încruntată de durere, nu mai poate iubi.</p>
<p>— Dar ce ți s-a întâmplat?</p>
<p>— O nenorocire, căreia leac nu i se mai poate găsi.</p>
<p>— Dar pentru numele lui D-zeu, spune-mi-o și mie; o logodnică cred că are dreptul să cunoască suferințele logodnicului și e o datorie ca să sufere, împreună cu el!</p>
<p>— Nu, o ființă blândă, bună și nevinovată ca tine, nu trebuie să sufere.</p>
<p>— Tu te ascunzi de mine, scumpul meu, tu mă minți pentru a mă părăsi. Ce durere te-a izbit așa deodată, și pentru ce ai ascunde-o de mine, care te iubesc mai mult de cât D-zeu? Nu, ceea ce-mi spui tu, nu poate fi un adevăr.</p>
<p>— Oh! te mint! îmi zici Florico, dar privește în fața mea, în ochii mei, în adâncul inimii mele și vezi dacă durerea ce caut a o ascunde de tine e dreaptă, sau mincinoasă. </p>
<p>Ochii tânărului scânteiară, figura i se aprinse mai mult și în încrețiturile frunții lui se putea citi o ură, o răzbunare neîmpăcată.</p>
<p>Copila îl privi câteva minute înspăimântată, apoi se aruncă în brațele lui și începu să plângă.</p>
<p>— Dacă vreodată m-ai iubit, îi zise ea; dacă acum îți mai este milă de mine, spune-mi ce ai? te conjur pe D-zeu, pe viața bătrânului tău tată...</p>
<p>— Taci! răcni el; nu pronunța acest nume, nu face ca blestemele care clocotesc în pieptul meu să izbucnească cu atâta putere încât să mă omoare.</p>
<p>— Ei bine, ea repezindu-se spre peretele din fund și luând de acolo un pistol; daca nu-mi vei spune ce ai, dacă vei mai stărui a te ascunde de mine, vei călca peste cadavrul meu. În pieptul tău fierbe o răzbunare, eu sunt logodnica ta, sunt româncă și am dreptul să-ți cunosc durerea. Dacă însă tu, tu pe care te-am iubit și te iubesc încă cu toată flacăra unei dragoste nesfârșite, te ascunzi de mine; pentru ce să mai trăiesc? La ce îmi va mai folosi acesta viață singuratică și veșnic închinată durerii.</p>
<p>— Aruncă jos această armă, îi zise el.</p>
<p>Cu aceste cuvinte îi luă pistolul din mână și-l trânti la pământ. Capsa luă atunci foc, o detunătură se auzi și odaia se umplu de fumul ierbii de pușcă.</p>
<p>— O copilă nu se joacă cu astfel de lucruri!... îi zise el.</p>
<p>— În mâna unei românce, răspunse copila, o armă stă tot așa de bine ca și în mâna unui voinic!</p>
<p>— Florico, îi zise atunci el înduioșat; văd ca în sufletul tău arde vitejia românescă. Poate îmi vei fi de un folos și de aceea mă hotărăsc să-ți descopăr această taină, pe care mă hotărâsem s-o țin ascunsă în fundul pieptului meu, până la ceasul răzbunării. Ascultă: cunoști tu pe tatăl meu, știi cât de mult îl iubeam! ei bine, acest tată a fost acum trei zile omorât! Eram în această casă, îl așteptam să vină ca întotdeauna, când pe la miezul nopții doi oameni de-ai cârmuirii îl aduse întins pe un pat de scânduri! Ah! turbarea sufletului meu era nedescrisă! Nu puteam să deschid gura, nu știam ce să întreb pe acei oameni și au plecat fără, să-mi dea niciun răspuns! Am căzut mai mult mort pe corpul rece al părintelui meu!...</p>
<p>Când aceste cuvinte fură terminate, când ochii lui se umplură de lacrimi calde, deodată la peretele din fața lui se arătă o fantomă. Un răcnet de groază, un răcnet de tigru rănit ieși din pieptul tânărului. Florica se înspăimântă, pe când el se adresă către acea fantomă cu cuvintele:</p>
<p>„Tata! ești tu, e fața ta înălbită de bătrânețe și brăzdată de suferință! Voiești răzbunare? îmi faci semn din cap că da! Fii sigur tată, că fiul tău va ști să răzbune sângele părintelui său! Dar spune-mi tată, spune-mi cine este omorâtorul, cine-i acea fiară a avut puterea să ridice cuțitul împotriva ta? Ah! numește-l și într-o clipă sufletul lui va merge în focul iadului! O! tu taci, scumpa și sfânta ta umbră nu poate să vorbească!...</p>
<p>Se repezi apoi spre acea fantomă, voi s-o sărute pentru cea din urmă dată, umbra însă dispăru și Nae se lovi cap în cap cu realitatea.</p>
<p>Florica crezu că e în delirul unei nebunii.</p>
<p>„Cu ce umbră vorbește?“ se întreba ea.</p>
<p>Tânărul se întoarse apoi iute înapoi, luă pistoalele de la perete, le înfipse în brâul său, deschise ușa și zise logodnicei lui:</p>
<p>— Un român dragă, nu lasă nerăzbunat sângele tatălui său! Chiar în acest moment el mi-a cerut acesta, ei bine, mă duc să rătăcesc de aici înainte prin munți, prin văi, prin dealuri, prin păduri, până voi găsi pe omorâtorul părintelui meu și dacă D-zeu îmi va dărui viață și dacă la întoarcerea mea voi mai avea norocirea să te găsesc tot astfel; atunci vei fi nevasta mea. Rămâi dar cu bine și D-zeu fie în totdeauna cu tine!</p>
<p>După aceea deschise ușa, ieși afară și se făcu nevăzut.</p>
</div>
<div type="chapter" n="10">
<p>Nașterea Teodorei.</p>
<p>Noi am lăsat pe Maria în brațele nelegiuitului Domn Mavrocordat. E timpul acum să arătăm ce a devenit ea.</p>
<p>— Boierule, îi zise copila cu ochii înecați în lacrimi când văzu pe fanariot că pleacă; unde ai trimis pe mama mea?</p>
<p>— Mama ta e în temnițele palatului meu, îi răspunse el.</p>
<p>Cum? tu ești Domnul Mavrocordat exclamă nenorocita Mărie; oh ! acum că te cunosc, simt o greutate și mai mare pe sufletul meu. Aș fi suferit mai bine să fiu victima unui cerșetor cinstit, decât a unei fiare spurcate ca tine.</p>
<p>— Aceste vorbe, răspunse Mavrocordat, ți-ar fi atras ca pedepsă moartea, daca nu aș avea în vedere că ai dormit o noapte cu mine. Te iert.</p>
<p>— Nu păgâne, întrerupse copila, nu-ți cer iertarea, pe care nu poți să mi-o dai, dă-mi însă pe muma mea!</p>
<p>— Muma ta, nemernico, trebuie să fie acum moartă! Dânsa a insultat pe Domul ei și a trebuit să-și ia pedeapsa.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte, aruncă o privire disprețuitoare asupra fetei pe care avuse curagiul să o pângărescă și ieși afară.</p>
<p>Maria îngenuche îndreptând spre cer blestemele ei.</p>
<p>Trei luni în urmă vedem pe Maria servitoare la arendașul Moșiei Colentina. Se retrăsese acolo pentru a nu se mai întâlni niciodată cu omorâtorul mumei sale, și pentru că în acea casă ar fi fost peste putință ca să mai locuiască. De altă parte, arendașul era un om bun, milos și cu frica lui D-zeu. El primise pe copilă ca servitoare, și deși era neînsurat, și cu toate că Maria era destul de frumoasă; niciodată însă nu îndrăzni a-i adresa un cuvânt compromițător. Totdeauna cuviincios către dânsa, i se păruse de la început că Maria, sub figură omenească, reprezintă nenorocirea. Iubea el aceasta fată, dar era o iubire plină de respect. Pentru întrega lume nu ar fi îndrăznit acest arendaș ca s-o atingă cu mâna, ca să îndrepte spre ea o privire ticăloasă. Și cu toate astea arendașul moșiei Colentina era grec.</p>
<p>Am zis grec și prin asta trebuie să înțelegem că nu era fanariot. Grecul, curatul grec, e, mai e mai mult ca orice, om de onoare. Țara lui, ca și poporul lui, e una dintre cele mai vechi și tot din acele locuri, stăpânite altă dată de Pelasgii, a răsărit odinioară lumina, care mai în urmă s-a împrăștiat prin toată Europa. Literatura, artele, știința, femei caste, credincioase și mai mult decât cinstite, patriotismul chiar, din Grecia au pornit întâi. Și după ce poporul Greciei a ajuns la culmea apogeului, el a decăzut ca tot lucrul născut pe acest pământ, dând locul unui alt popor tot atât de brav, tot atât de înalt, tot atât de nobil și demn de neuitată memorie; — a dat locul său poporului roman. Din Romani ne tragem noi, care prin moștenire, am păstrat toate acele calități, care apropie pe om de D-zeu. În adevăr, sângele Pelasgilor, amestecat în mare parte cu sângele Latinilor, contopii mai în urmă cu acela al Dacilor, a făcut să nască un nod popor, ai cărui strămoși, urmărind firul adevărului, sunt cel trei mari și puternici împărați ai lumii. Aceștia sunt românii. Și dacă vom lăsa istoria și vom privi în cartea legendei, vom vedea numai decât că vechii strămoși ai Românilor s-au născut dintr-o fecioară, care avu de bărbat un puternic zeu și care au fost hrăniți cu lapte de lupoaică. Și numai astfel trebuia să fie, trebuia ca muma Românilor să fie o fecioară care păzea să nu se stingă focul sfânt, tata lor trebuia să fie un D-zeu și laptele ce au supt, trebuia să fie a unei lupoaice, pentru ca Romanii și în urmă Românii să fi putut înspăimânta lumea și astăzi să facă pe Europa a rămâne în uimire de vitejia, de credința, de patriotismul, de înțelepciunea șoimilor de munte.</p>
<p>Și revenind la greci, trebuie să facem o deosebire capitală între ei și fanarioți. Aceștia sunt tot greci, dar renegați, zemisliți cu sângele barbar al turcilor, egoiști peste margini și cu suflete murdare. Sunt greci, pe care chiar grecii îi disprețuiesc. Și iarăși datori suntem să spunem că nu toți fanarioții sunt la fel, că și dintre ei se găsesc oameni drepți, oameni cu menire umană și probă palpabilă despre acesta, o găsim chiar în rândurile seriei de Domni fanarioți, care au despuiat România și de partea ei materială și de cea morală, în decurs de mai multe zecimi de ani.</p>
<p>A susține însă că grecii e un popor blestemat, niște oameni pierduți, niște suflete hidoase, niște ființe mai crude ca turcii, mai răpitoare ca corbii, mai negri ca Iadul, aceasta e a ne apropia de proverbialul autor N. D. Popescu, a sfrunta adevărul, a nesocoti istoria, a ne face mai mișei ca mișeii.</p>
<p>Grecul arendaș, în serviciul căruia intră ca slujnică în casă Maria, se numea Ioanidis. Era un om ca de treizeci ani, cu fața colorată puțin de razele soarelui, cu trăsuri grecești, cu părul negru și cu ochii albaștri. Era un tânăr de o frumusețe bărbătească. Aerul feței sale arăta mândria, onestitatea și puținul vicleșug, care totdeauna caracteriză pe greci.</p>
<p>— Boierule! îi zise Maria când se prezentă înaintea lui; sunt o sărmană fată orfană, nu am pe nimeni în lume, fii bun și primește-mă ca slujnică.</p>
<p>Voi munci ziua și noaptea pentru a vă mulțumi.</p>
<p>— Și de când au murit părinții tăi? întrebă Ioanidis.</p>
<p>— De tatăl meu, nici nu-mi aduc aminte, eram prea mică, muma mea însă, suspină copila cu ochii plini de lacrămi, a murit acum câteva luni.</p>
<p>— Și cu ce se hrănea mumata? întrebă din nou grecul înduioșat.</p>
<p>—Cu munca mâinilor, răspunse ea.</p>
<p>— Din ce familie ești ?</p>
<p>— Părinții mei au fost țărani.</p>
<p>— Dar aerul nu te arată a fi țărancă.</p>
<p>— Sufletul vostru bun vă face să credeți astfel.</p>
<p>— Și cum te numești ?</p>
<p>— Maria.</p>
<p>— Dă-mi voie să te întreb, frumoasă Mărie, ai fost măritată?</p>
<p>— Din nenorocire da, răspunse copila încurcată de această întrebare.</p>
<p>— Cum din nenorocire?</p>
<p>— Bărbatul meu m-a luat cu sila, am trăit cu el două zile, când săvîrșind un omor a fost trântit în temnițele cerului.</p>
<p>— O! era dar un om rău, și pe cine a omorât ?</p>
<p>— Pe muma mea!...</p>
<p>— Și pentru ce?</p>
<p>— Pentru că era setos de sânge.</p>
<p>— Pe tine cel puțin te iubea ?</p>
<p>— Mă iubea, pentru a mă omorî.</p>
<p>— Cârmuirea însă i-a dat pedepsa meritată, desigur că trebuie să-l fi spânzurat.</p>
<p>— Dacă oamenii l-au pedepsit sau nu, nu aș putea spune, dar cât pentru pedepsa lui D-zeu, sunt sigură că nu va întârzia.</p>
<p>Ochii Măriei înotau în lacrimi. Ioanidis se înduioșă așa de mult, încât nu putu să oprească și el o lacrimă, care se lăsă în lungul obrazului său.</p>
<p>Ori și cine poate înțelege că Maria a fost primită ca servitoare în casa grecului. Servitoare însă numai cu numele, căci în realitate era adevărată stăpână.</p>
<p>Mila ce avu Ioanidis pentru această frumoasă fată, era natural să se schimbe în curând într-o adevărată iubire. Mila și iubirea sunt surori gemene și nedespărțite, dacă ai pe cea dintâi, numaidecât trebuie să capeți și pe cea de a doua.</p>
<p>Tânărul grec dădu numaidecât voie Mariei să se plimbe prin grădina lui, mânca la masă cu arendașul și-i dăduse una din cele mai frumoase odăi pentru culcare. Chiar slugile celelalte nu o numeau decât stăpână.</p>
<p>Într-o zi, pe când stăteau la masă, Ioanidis deschise vorba astfel:</p>
<p>— Mario, pentru ce întotdeauna plângi? te supără cineva? voiești ceva? spune-mi, d-ta știi că sunt bogat și aș putea să-ți îndeplinesc orice dorință.</p>
<p>— Tot ce mi-a mai rămas, boierule, răspunse Maria înroșindu-se, e viața mea; jerfind-o pentru un capriciu al d-tale, ar fi numai o umbră de recunoștință ce ți-aș putea arăta.</p>
<p>Ioanidis fu adânc mișcat de aceste cuvinte. Tăcură și unul și altul și pe când el continuă a mânca, Maria continuă a plânge.</p>
<p>Două luni au mai trecut din ziua aceasta. Era timpul verii, soarele ardea cu căldură, spre seară un vânt ușor făcu să se mai răcorească admosfera. Erau cesurile 9, soarele apusese de mult și zefirii clătinau necontenit vârful arborilor. Maria ședea pe un pat din micul salon al caselor arendașului. Fereastra din fund, care da în grădină, era deschisă. Mirosul îmbătător al trandafirilor și rozetelor umpleau micul salonaș. Maria, după o lungă gândire, în urma multor reflexiuni și reamintirea multor suveniri duioase și dureroase, își aplică capul pe o pernă de mătase și adormi. Somnul o fură iute. Oricine văzând-o astfel, ar fi crezut că este regina primăverii adormită în leagănul zefirilor. Sărmana copilă! cât ar fi fost ea de fericită, dacă ar fi trăit muma ei, dacă fanariotul Mavrocordat nu ar fi înfipt pentru totdeauna pumnalul în inima el!...</p>
<p>Ioanidis era în ziua aceia la vânătoare. Avusese un succes și un noroc nemărginit. Împușcase mai mulți iepuri, o vulpe și doi urși. De câte ori își expunea viața în luptă cu fiarele sălbatice, i se părea că din depărtare vede pe Maria, care-l privește cu ochii galeși, care se înspăimântă când vede că urșii se reped asupra lui, și care nu mai poate, de bucurie când îl vede înjunghiind fiara. Și tocmai târziu, când treceau și visurile și închipuirile, privea bietul Ioanidis în singuratica depărtare și de acolo vederile lui păreau că se întind până la casele lui, acolo unde Maria, îl aștepta poate cu pieptul bătând.</p>
<p>Cu aceste gânduri și cu acest dor se întoarse el seara spre casă.</p>
<p>După cum văzurăm, frumoasa femeie dormea în salonul cel mic. Erau cesurile 9 1/2 când Ioanidis, plin de praf intră în curte înconjurat de convoiul său. Îndată ce descălecă trecu în bucătărie, se spălă și luă o ceașcă de zeamă de carne. De aci trecu în casele de sus, intră mai întâi în salon cu nerăbdare de-a întâlni pe Maria și negăsind-o străbătu numaidecât în salonaș. Aici privirile lui fură fermecate de aspectul ce i se prezentă.</p>
<p>— Trebuie s-o sărut! Își zise el. Această frumusețe, această tristețe și această nevinovățiă mă omoară. Și cum sta și o privea cu nesați, aerul răcoros al serii, florile din grădină care se vedeau prin fereastră, parfumul lor, luna care rotundă și mare se înălța pe orizont, toate păreau a-i zice „sărut-o! sărut-o!“</p>
<p>Mai mult ca zece minute stete el în acea pozțiune uimitoare.</p>
<p>— Nu, își zise în urmă, a o săruta fără voia ei, este a supăra pe acest înger de bunătate! trebuie s-o scol.</p>
<p>Și apropiindu-se de dânsa o clătină ușor. Maria se sculă numaidecât.</p>
<p>— Iartă-mă boierule, îi zise ea, dacă am avut nesocotința ca să mă culc, crede însă că am adormit fără să voiesc.</p>
<p>— Iartă-mă tu, frumoasă Mărie, că am avut nesocotința ca să te trezesc.</p>
<p>— O cât sunteți de bun!</p>
<p>— Orice om ar trebui să fie bun în fața unei făpturi ca tine.</p>
<p>— Nu te înțeleg boierule.</p>
<p>Veni rândul ca Ioanidis să se înroșească.</p>
<p>— Ei bine, ascultă dragă Mario, îi zise el punându-se pe pat lângă dânsa și invitând-o să stea; ai avut un bărbat, nu-i așa?</p>
<p>— Oh ! boierule, pentru ce îmi mai reamintești un lucru atât de grozav ?</p>
<p>— Știu Mărie, că ai fost nefericită în scurta ta căsnicie. Cu toate astea ai iubit și tu odată!</p>
<p>— Da, am iubit prea mult pe mama mea și ea a fost omorâtă.</p>
<p>— Oricine își iubește părinții, pentru o femeie însă tânără și frumoasă ca tine, numai iubirea unei mume nu e de ajuns.</p>
<p>— Nici acum nu înțeleg nimic, iartă-mă, dar eu nu înțeleg.</p>
<p>— Dă-mi voie să fiu mal lămurit. Ca la toată lumea și ție trebuie să-ți fi bătut inima pentru vreun tânăr. Frumoșii tăi ochi trebuie să fi întâlnit desigur, până acum vreun tânăr către care ai fi voit să îndrepți toată viața ta!</p>
<p>— Nu, boierule, această fericire nu poate fi decât numai pentru acele ființe a căror piept durerea nu l-a zdrobit ca pe al meu. Ochii mei însă nu pot vedea nimic, atât de mult negura morții s-au întins peste el.</p>
<p>— Închipuiește-ți cu toate astea Mario, că se găsește acum un om, căruia, dacă i-ai fi nevastă, s-ar crede nemuritor; ce ai zice?</p>
<p>— Aș zice că e nefericit.</p>
<p>— Și pentru ce?</p>
<p>— Pentru că cine mă iubește pe mine, nu iubește decât nefericirea lui.</p>
<p>— Acesta o zici tu, Mario, dar când el e convins că numai cu tine va putea fi fericit?</p>
<p>— Atunci mi-aș înclina capul și l-aș plânge.</p>
<p>— Și când el ar stărui mult ca să-l iei de bărbat ?</p>
<p>— Aș voi să-l cunosc mai întâi.</p>
<p>— De sigur, pentru a vedea ce fel de om este.</p>
<p>— Nu, pentru a-1 încredința de răul ce voiește să-și facă singur.</p>
<p>— Și când ți-aș spune că acel om e destul de bogat și nu tocmai urât?</p>
<p>— Ar fi a mă întrista, și mai mult de nenorocirea lui.</p>
<p>— Și daca iarăși ți-aș spune că m-am căznit în toate felurile să-l fac ca să te uite și că silințele mele au fost zadarnice?</p>
<p>— După cum văd, boierule, d-ta voiești să glumești.</p>
<p>— Deloc, crede că ceea ce îți spun e curatul adevăr, crede că acel om e în stare să moară, dacă tu îl vei respinge.</p>
<p>— Și cine este acel om? întrebă ea cu fața din ce în ce mai mult întristată.</p>
<p>— Sunt eu, zise Ioanidis îngenuchind înaintea ei.</p>
<p>— O, boierule, ceea ce aud mă înspăimântă, — eu o slujnică care nu am dreptul a te privi în față, pentru care voi ați făcut mai mult decât însuși muma mea, eu să fiu nevasta... nu boierule omoară-mă, dacă voiești, dar nu-mi face această cerere !...</p>
<p>— Nu mă iubești atunci Mario, zise el ridicându-se din genuchi.</p>
<p>— E adevărat, nu îndrăznesc și nu voi îndrăzni niciodată a vă iubi.</p>
<p>— Mario, să lăsăm toate la o parte, eu te iubesc și voi să te iau de nevastă. Răspunde-mi: da sau nu?</p>
<p>— Nu, răspunse copila cu un ton rece.</p>
<p>O întristare adâncă se întipări pe fața lui Ioanidis.</p>
<p>— Disprețul ce mi-l arăți, îngână el, e prea mare Mario!</p>
<p>— Pedeapsa voastră și pedeapsa cerului, pronunță Maria cu lacrimi, cadă asupra mea, daca în inima mea ar putea încăpea ceea ce-mi spuneți.</p>
<p>— Pentru ce atunci mă respingi cu atâta sfuntare ?</p>
<p>— Pentru ce! pentru că în puțină vreme, oh! boierule! voi fi mumă!</p>
<p>Acest din urma cuvânt era pronunțat cu o durere fără seamăn.</p>
<p>Lacrimile îi înecară vocea și rămase cu capul între mâni, în nesimțire, mai mult moartă.</p>
<p>Ioanidis o privi mai mult timp într-un extaz de uimire, de admirațiune și de milă; se aplecă apoi spre ea, o sărută pe frunte și ieși afară. Dar abia păși pragul ușii și se întâlni față în față cu una din slujnicele lui. Era Vasilca amanta lui Niculae, care pierzând pe ibovnicul ei, intră servitoare tot în acea curte.</p>
<p>— Ce voiești? o întrebă el.</p>
<p>— Voi să vă întreb dacă trebuie să pun masa.</p>
<p>Vasilca însă mințea. De mult urmărea ea pe stăpânul ei, și nu a lăsat să-i scape nicio ocazie, fără a profita de dânsa, spre a se convinge dacă în adevăr Ioanidis iubește pe Maria.</p>
<p>Și acum ca și totdeauna spionase la ușă.</p>
<p>Vasilca, după cum știm, era o așa numită mahalagioaică de toată frumusețea. Avea însă o frumusețe ordinară, niște ochi mari și negri și un păr de aceeași culoare. Era într-un cuvânt o femeie, pe care ai fi iubit-o pentru a o poseda, dar niciodată pentru a o admira.</p>
<p>Frumusețea se observă iute de femei și când simt că posed acest pasport al dragostei, apoi încep a se crede mult, mai mult chiar de cât sunt.</p>
<p>Același lucru se întâmplă și Vasilchei. Își închipui că pentru ce stăpânul ei să iubească pe Maria și nu pe dânsa. Acum însă, când de la ușă asistase la acea scenă de dragoste nenorocoasă, Vasilca se convinsese pe deplin că Ioanidis o iubește cu tot dinadinsul și-și închipui că dacă Maria ar dispărea, nimeni altul nu ar putea să-i ia locul decât numai dânsa,</p>
<p>— E, he! îți voi face eu de petrecanie, cucoană Mario! Își zise ea. Când e vorba de a-mi câștiga norocul, știu eu ce trebuie să fac.</p>
<p>Cu niște astfel de cuvinte și cu această nelegiuită speranță adormi ea, în această noapte.</p>
<p>Încă un inamic și o nouă lovitură trebuia să cadă asupra Măriei.</p>
<p>Nouă luni trecură din noaptea când Mavrocordat Domnul Munteniei, petrecu o noapte de orgie lângă sânul copilei Maria. Această Mărie trebuia acum să devină mumă. Ioanidis îi aduse o moașă din București și porunci să i se facă toate îngrijirile.</p>
<p>Copilul ce născu Maria, era o fetiță. Arendașul grec zise:</p>
<p>— Mario, de astăzi înainte această frumoasă fetiță, va fi copila mea.</p>
<p>Patru luni în urmă, femeia devenită mumă, părea că nu mai este Maria de altădată. Fetița ei, care zi cu zi se făcea mai frumoasă, putu să-i șteargă mare parte din durere, putu să-i împrăștie acele gânduri negre, care până aici o chinuiau așa de cumplit. Și ori de câte ori, gândindu-se la buna sa mumă, începea să plângă; glasul fetiței o chema la deșteptare, o trezea ca dintr-un vis și durerea pierea numaidecât în fața acestei creaturi mici și nevinovate.</p>
<p>Astfel, lucrul mergea în legătură. Cu cât copila creștea convingând pe privitori că va deveni o nouă Cleopatră în împărăția frumosului; cu atât și muma ei devenea mal gingașă, mai răpitoare, mai provocatoare și cu atât și Ioanidis o iubea mai mult.</p>
<p>O iubea, cu toții știm însă că această iubire era atât de sinceră, atât de curată, atât de adâncă chiar, încât nu o sărută decât numai în acea seară, când ea îi destăinui că va deveni mumă. O adora, nu îndrăznea însă s-o atingă cu mâna, de frică să n-o întristeze.</p>
<p>Cu toate astea tot lucrul își are un sfârșit, trebuia deci ca și amorul lui să se lămurescă odată. Tânărul grec voia să mai treacă puțin timp și-apoi să stăruiască pe lângă dânsa ca să-l ia în sfârșit de bărbat.</p>
<p>Și poate că această însoțire s’ar fi făcut, daca geniul rău nu ar fi stat necontenit la dreapta Măriei.</p>
</div>
<div type="chapter" n="11">
<p>Nebunia</p>
<p>Din seara în care Vasilca se convinsese că Ioanidis iubește pe Maria și că voiește s-o ia de soție, gelozia îi rodea necontenit inima. Trebuia cu orice preț ca să omoare pe rivala ei, căci o credea rivală. Întrebând, pe dedeparte, pe-o bătrână, care juca rol și de pețitoare și de vrăjitoare, cam din ce băutură ar putea muri un om, ea îi arăta niște burieni.</p>
<p>— Fierbând cineva aceste burieni și bând numai câteva picături de apă, mai întâi înebunește și peste câteva ceasuri moare; — îi zise vrăjitorea.</p>
<p>— Ești sigură de asta? întrebă Vasilca.</p>
<p>— Eu să nu fiu sigură, eu care fac pe tineri să fugă noaptea călare pe prăjină, care învârtesc capul fetelor, care la porunca mea, se strâng în miez de noapte ielele și strigoii; eu, care am puterea să zic vârcolacilor să muște din lună și luna să fie  mâncată?</p>
<p>Vasilca se înfioră și o rază de bucurie făcu în urmă să i se lumineze fața.</p>
<p>— Poți să-mi vinzzi și mie o parte din aceste burieni? întrebă ea cu sfială.</p>
<p>— Dar ce o să faci cu ele?</p>
<p>— Îmi trebuie.</p>
<p>— Și pentru cine?</p>
<p>— Să-ți spun. În curtea boierescă e un câine, care în totdeauna, când e dezlegat, se repede ca să mă muște. Mie mi-e frică și iată pentru ce: Când eram fată de 14 ani, muma mea aduse o ursitoare, care să-mi prevestească norocul. Acea ursitoare mi-a spus multe din lucruri, care până astăzi s-ar fi împlinit în tocmai. Moartea ta, îmi zise în cele din urmă vrăjitoarea, va veni de la un câine, care te va mușca. Ei bine, câinele acesta mă înspăimântă și înțelegi acum...</p>
<p>— Da, voiești ca să-i dai ceva ca să moară.</p>
<p>— Tocmai.</p>
<p>— Pentru un câine însă îți trebuie mai multe burieni, decât pentru un om.</p>
<p>— Așa cred și eu.</p>
<p>— Iată atunci ia această grămadă de burieni, fierbe-le bine, fă din apa lor un pui de mămăligă și dă-o câinelui, el va turba mai întâi, apoi va muri.</p>
<p>— Și cât costă? întrebă Vasilca.</p>
<p>— Numai 50 de lei.</p>
<p>— Criminala femeie scoase atunci din sân o batistă, o dezlegă și număra acei cincizeci de lei. Luă apoi burienele și plecă într-o fugă spre casa arendașului.</p>
<p>Câteva zile în urmă, Maria, într-o dimineață, după ce bău cafeaua, care i s-a părut puțin cam amară, simți un fel de neliniște. La început i se părea ca se învârtește casa cu dânsa, avu un fel de tremurătură, de care nu se putea stăpâni. Ioanidis îngrijat, o întrebă de mai multe ori, dacă-i bolnavă, dar ea nu putu să-i dea niciun răspuns. Un ceas după ce bău cafeaua și femeia era pierdută. Începu mai întâi să cânte. Suvenirile părea că revin toate în mintea ei și cu claritatea cea mai mare. Dar nu cunoștea nimic, tot ce vedea i se părea întunecat, străin. Ioanidis disperă cu totul. Nu știa ce să credă și nu știa ce să facă pentru a o liniști. Toate încercările lui au fost zadarnice. Curtea toată era în picioare și însuși Vasilca se prefăcea că plânge.</p>
<p>— Mario, îi zicea Ioanidis; ce ai? ce ți s-a întâmplat? pentru ce nu-mi răspunzi?</p>
<p>Dar nebuna nu auzea nimic din toate astea. Ea începu să umble prin toate părțile, răscolea toate obiectele, părea a căuta ceva și nu poate găsi. În urmă se rezemă cu coatele de masă, se uită în jurul ei și începu să reciteze aceste versuri, pe care un tânăr i le trimise încă de pe atunci, când trăia tatăl ei:</p>
<p>Noi odată ne-am iubit</p>
            <p> Și cu drag ne-am dezmierdat,</p>
            <p>Dar de când ne-am despărțit,</p>
            <p>De dor pieptu-mi a secat!</p>
            <p>Să te văd iar cât doresc!</p>
            <p>Cât de fericit aș fi...</p>
            <p>Să-ți pot spune: te iubesc,</p>
            <p>Pept la pept a ne lipi!</p>
            <p>... Azi viață pe pământ.</p>
            <p>Visuri, cânturi și amor...</p>
            <p>Mâni nimic, mâni un mormânt</p>
            <p>Și deasupra-i negrul nor!...</p>
            <p>Vino dar la pieptul meu.</p>
            <p>Să-nțeleg că mai trăiesc</p>
            <p>Și pe albul sân al tău</p>
            <p>Buzele-mi să le lipesc !</p>
<p>Toți se uitati înmărmuriți la dânsa, pe când ea continuă zicând:</p>
<p>— Da, m-a iubit, și eu l-am iubit, dar nu puteam să-l iau de bărbat, fără voia părinților mei...Ei destul, m-ai sărutat odată, scrisoarea ta m-a întristat mult, am învățat-o toată pe din afară, vrei să-ți spun poezia:</p>
             <p>Noi odată ne-am iubit</p>
             <p>Și cu drag ne-am dezmierdat</p>
<p>Ha! ha! ha! când au îngropat pe tatăl meu, eu am voit să mă cobor în mormânt cu el!.. da... da...îmi iubeam pe tata și nu voiam să mă despart ... nu râde!... și el mă iubea... Oh! tată! tată!...</p>
<p>Și Maria începu să plângă din nou, apoi continuă:</p>
<p>„Ce noapte îngrozitoare! călăule, ce ai făcut pe muma mea?! Nu, numele tău nu mă înspăimântă, îl disprețuiesc căci ești o fiară!</p>
<p>Se sculă apoi de pe scaun și apropiindu-se de Ioanidis îsi rezemă capul de umărul lui zicându-i cu o voce duioasă:</p>
            <p>Muma mea cât a trăit</p>
            <p>Mult, prea mult m-a dezmierdat,</p>
            <p>Iar când dânsa a murit</p>
            <p>S-o răzbun ah! m-a rugat! S-o răzbun!...</p>
<p>„Nu râdeți! e masă mare, poftă bună! poftă bună!</p>
<p>„Nu boierule, nu sunt vrednică să mă numesc nevasta ta. Mă iubești! ah! cât sunt de nefericită! de ce nu te pot lua de bărbat! De ce D-zeu m-a pedepsit așa de mult! Da, boierule, ai făcut prea mult pentru mine! Eu nu mai eram o slujnică, bunătatea ta era nemărginită! Ce inimă bună! ce suflet curat! de ce nu m-ai întâlnit atunci când eram la mama și să-ți fi fost roabă pentru toată viața! De ce boierule, de ce!...</p>
<p>Maria începu să plângă cu hohot și umărul tânărului grec se udă până la piele.</p>
<p>Două lacrimi mari se lăsară din ochii lui Ioanidis.</p>
<p>— De ce plângi? o întrebă el; nu vei fi tu femeia mea? nu ai încredere în mine că voi căuta ca să fii fericită?</p>
<p>Un țipăt ascuțit urmă acestor cuvinte. Mica copilă prin plâns chema pe mama ei. Nu voia gingașa creatură să știe, daca ea e nebună sau nu. Îi era foame și sânul mumei trebuia s-o alăpteze. Acest țipăt Maria îl auzi, îl simți până în adâncul inimii sale și speriată se întoarse spre fiica ei. Se apropie de dânsa, o luă în brațe și începu s-o sărute. Era ceva dureros, înfiorător a privi pe nebuna cu câtă bucurie privea în ochii copilei sale! începu s-o legene pe brațele sale cu scop de-a o împăca, de-a o face să-i înceteze plânsul. Și după o jumătate de ceas, după ce puterile nebunei pieriră încetul cu încetul, căzu și ea pe pat și muri strângând la sânu-i mica copilă.</p>
<p>Vasilca și cu Ioanidis fură, acei care descleștară mâinile reci ale sărmanei Marii scoțând din brațele ei pe gingașa copiliță, care nu înceta a plânge.</p>
</div>
<div type="chapter" n="12">
<p>Ioanidis.</p>
<p>Ioanidis era un om de inimă, era bun peste margini, milos, onorabil și inteligent ca oricare adevărat grec.</p>
<p>După ce îngropa pe Maria cu toată pompa cuvenită nu unei servitoare, ci unei mari cucoane, un lucru îi rămânea de îndeplinit. Trebuia sa îngrijească de copila remasă. Această copilă trebuia botezată și mai mult ca orice, trebuia să aibă un nume.</p>
<p>Ioanidis, în memoria acelei care murise, în reamintirea durerilor sărmanei Marii și al acelui spectacol atât de înfiorător, când despreunând brațele înghețate ale mumei, nu putu dezlipi de la sânu-i pe mica copilă, se hotărî, mai întâi de toate, să-și împace conștiința.</p>
<p>Maria murise, dar în urma ei rămâne o copilă, care, poate, va trăi.</p>
<p>Ce se va face cu dânsa? A cui fiică va fi? Ce nume va purta? Va fi desigur o bastardă, o copilă din flori, o nenorocire, care pășește pe calea lumii, pentru a uda pământul cu lacrimile sale, Ioanidis se gândi la toate astea.</p>
<p>O săptămână după moartea Măriei, în mica biserică de la Colentina, într-o zi de Vineri, se săvârșea serviciul unui botez.</p>
<p>— Ce nume are? întrebă preotul.</p>
<p>— Teodora, i se răspunse.</p>
<p>— Tatăl ei?</p>
<p>— Nicolae Ioanidis.</p>
<p>— Muma ei?</p>
<p>— Maria Ioanidis.</p>
<p>Și când Ieșiră din biserică, Ioanidis exclamă:</p>
<p>— Iartă-mă Mărie, dacă fără voia ta te-am numit, acum când tu ești în ceruri, nevasta mea. Am făcut aceasta în binele copilei tale și tu nu mă vei învinovăți!</p>
<p>Cititori împreună cu noi, au văzut că cel puțin acest grec nu era un om depravat asemuitor cu masa fanarioților. Cerem deci voie, ca în câteva trăsături de condei, să descriem pe acest om, care prin nobilul său suflet, jocă un rol atât de important în istoria vieții „Teodora.“</p>
<p>Ioanidis era un grec, fiul unul mare luptător pentru renașterea Eladei. Robit și el, ca și țara lui, de puterea turcilor aduși în Europa de intriganții Paleologi; după moartea tatălui său, se hotărî și el să urmeze politica martirului care-i dăduse viața. În setea lui de-a vărsa sângele otoman, n-a lăsat să-i scape nicio ocazie, fără ca cuțitul ce-i sta veșnic înfipt în brâu, să nu intre în corpul sceleraților barbari.</p>
<p>Pe vremea aceea, mai cu seamă, acel grec era mai cinstit, mai idolatrizat, care știa, fără frică, să împrăștie moartea prin rândurile turcilor. Tânărul Ioanidis era un exemplu, un fenomen, un leu al răzbunării poporului său.</p>
<p>Acesta făcu să-I atragă renumele și gloria. Toți îl iubeau și fetele grecoaicelor mureau după el.</p>
<p>Într-o seară Ioanidis ședea în mica lui odăiță și citea bătălia de la Maratone. Sufletul lui cel mare, părea că se dilata din ce în ce mai mult, ca să poată cuprinde tot trecutul, tot prezentul, tot viitorul poporului grecesc.</p>
<p>Și pe când stătea cufundat în citire, pe când mintea lui era cufundată în cugetări sfinte, deodată ușa se deschise și o copilă ca de 17 ani intră înăuntru.</p>
<p>Era fiica unuia dintre cei mai fruntași greci ai Atenei.</p>
<p>Ca să vă spun că această fată era de-o frumusețe rară, e de prisos: Închipuiți-vă o grecoaică numai de 17 ani, cu corpul alb ca zăpada, cu talia subțire, ca a unei albine, cu fața rotundă, cu ochi ca azurul cerului și cu părul ca aurul, lung până la genunchi. Și această frumusețe părea și mai răpitoare, sub negrele vestminte cu care era îmbrăcată tânăra Marigo (Maria).</p>
<p>— Ce voiești tânără virgină? întrebă Ioanidis la vederea acelei copile. Ce te aduce aici și cu ce, un neînsemnat muritor ca mine, te-ar putea ajuta?</p>
<p>— Domnule, îi răspunse fecioara, bătrânul meu tată a fost asasinat de către doi turci. D-ta ai trecut din întâmplare pe acolo și ai vărsat sângele acelor omorâtori. Vitejia D-tale ca și serviciul ce ai făcut familiei noastre, răzbunând sângele bătrânului meu tată, mă obligă a cădea în genunchi și a te ruga să mă iei de soție. Te voi iubi așa cum o altă femeie nu te va putea iubi. Știu, D-l meu și iartă-mă dacă, făcându-ți această propunere, am călcat toate regulile bunei cuviințe. Ești însă grec, ești din neamul eroilor de la Salamina și cunoști prin urmare dacă o fată se mai poate gândi la datorie, la prestigiu, la disprețul acelui ce iubește chiar, în fața unui tânăr ca D-ta.</p>
<p>— Ceea ce-mi spui, scumpă fecioară, mă încântă și nu merit atâta fericire.</p>
<p>— Ești ființa, îi răspunse ea, în fața căreia trebuie să închin toată viața mea.</p>
<p>— Dacă ceea ce-mi spui tu, închipuire îngerească, este adevărat; acordă-mi apoi rugămintea a sta câteva minute aici aproape, lângă mine. Ești atât de frumoasă, ai o față atât de blândă și încântătoare? încât mă voi crede nemuritor, privindu-te, admirându-te câteva momente.</p>
<p>Copila nu răspunse nimic, ci cu un pas ușor veni de stătu pe patul lui. Ioanidis îl luă mâna în mâinile sale, i-o sărută cu căldură și-i zise:</p>
<p>— Fi-va oare adevărat că mă iubești?</p>
<p>— Te vei putea îndoi de onestitatea mea, niciodată însă de iubirea mea!</p>
<p>— De onestitatea ta! și pentru ce oare? întrebă Ioanidis cu fața înflăcărată.</p>
<p>Temperamentul tânărului nostru grec, ca a tuturor omenilor orientali, era sanguin. La acești oameni gelozia este viermele neadormit care-i roade. E destul ca cineva să-și pună în gând să iubească vreo fată, și fără a o cunoaște, mintea-i va începe numaidecât să i se întunece, sângele să-i fiarbă, voind parcă s-o omoare, căci deja lui i se pare că ea îl trădează. Gelozia la acești oameni e o adevărată nebunie.</p>
<p>Iată pentru ce fața lui Ioanidis se înflăcară, când întrebă pe Marigo: „De onestitatea ta?“</p>
<p>— Da, îi răspunse dânsa; căci îmi închipui mai dinainte ce ideie îți vei face despre mine, care deodată, fără a mă cunoaște, fără a mă fi văzut până acum, viu, tam-nesam, rugându-te să mă iei de nevastă.</p>
<p>În adevăr Ioanidis era încurcat. Nu știa ce să creadă. Această copilă este ori o bacantă, care crezându-l bogat, vine să-l jefuiască? este oare o capricioasă, care în delirul unei patime neînvinse, vine să petreacă o noapte în patul unui voinic? sau este ceea ce el mai mult crede, un înger, pe care cerul îl trimite ca răsplată a sacrificiilor ce tânărul făcea pentru renașterea neamului său?</p>
<p>Orice urmă de bănuială pieri însă, îndată ce Marigo îi zise:</p>
<p>— Unui viteaz ca tine nu-i este permis a cere, mâna unei fete, toate grecoaicele, din unghiurile cele mai depărtate chiar, trebuie să vie în persoană spre a-ți cere favoarea de-a te lua de soție. Ferice, de două ori ferice, trebuie să fie acea ființă care va fi aleasă ca dragă a inimii tale. Iată, pentru ce am venit la tine, iar întru cât privește onestitatea și credința mea, te vei convinge din momentul, când pe capul meu va sta cununa legăturii.</p>
<p>Astfel se răsplăteau pe acele vremuri eroii. Ei erau considerați mai mult de cât semi-zeii. Și când o fată, fie chiar cea mai aleasă a Greciei, putea să devină soția unul astfel de om, pentru dânsa, era a trece la nemurire.</p>
<p>— Tânără fecioară, îi zise atunci Ioanidis, vorbele tale fac ca să piară orice durere din pieptul meu. Înălțimea cinstei ce voiești să mi-o faci, e prea mare pentru un grec atât de neînsemnat ca mine. Ea e demnă pentru eroii străbuni, pentru acele suflete veșnic nemuritoare. Dar dacă însă cu adevărat voiești tu a fi soția mea, brațele mele îți sunt deschise, inima mea ți-e închinată și viața-mi robită la picioarele tale.</p>
<p>Iți mulțumesc, îl răspunse Marigo, eu mi-am făcut datoria, rămâne acum ca, dacă vorbele tale sunt adevărate, să vii a mă cere de la muma mea.</p>
<p>— Voi veni chiar mâine, îi răspunse Ioanidis cu o voce emoționată.</p>
<p>Copila se sculă de pe pat, se închină adânc în fața tânărului și zicându-i: „te aștept“ deschise ușa și ieși afară.</p>
<p>Tânărul nostru rămase încremenit, nu știa ce să creadă despre acest frumos înger sub formă de copilă. Cu nerăbdare luă un bilet, pe care Marigo îl lăsase pe masă și în el citi adresa părinților copilei, zestrea și familia ei.</p>
<p>Mult timp rămase el în nedumerire, neștiind ce să creadă. Și cu toate astea vedea încă realitatea cu ochii.</p>
<p>Toată noaptea se zvârcoli în cugetările cele mai încurcate; fel de fel de planuri, iluziuni, visuri veneau, treceau și se pierdeau din mintea lui.</p>
<p>Era aproape să se facă ziuă, când Ioanidis adormi.</p>
<p>A doua zi după ce se îmbrăcă, cea dintâi grijă fu de-a se duce la familia acelei copile, spre a-i cere mâna.</p>
<p>Tocmai doi ani în urmă, din ziua în care noi narăm, într-o duminică, vedem săvârșindu-se, în cea dintâi biserică a Atenei, o cununie la care toți grecii veniră să asiste.</p>
<p>Era Ioanidis, care jura în fața lui D-Zeu și a oamenilor, că viața lui va fi viața frumoasei Marigo.</p>
<p>Când serviciul divin era însă aproape a se termina, un pașă urmat de alți zece turci intră în biserică.</p>
<p>Pe fața tuturor grecilor trecu umbra durerii și a mâniei.</p>
<p>Pașa înaintă până la mijlocul bisericii, pe când cei zece turci se apropiară de Marigo, o luară în brațe și voiră să iasă afară.</p>
<p>O detunătură se auzi atunci, Marigo, se îneca în sânge, gloanțele unui pistol îi sfărâmase creierii. Era vărul ei, care preferă a o vedea mai bine moartă, decât pângărită de un nelegiuit. Dar în același moment, un alt tânăr se vede desfăcând rânduri îngrozirilor spectatori, și cu furia unui tigru repezindu-se asupra Pașei. Acesta e Ioanidis. Turbat de mânie și disperare el apucă pe turc de piept și cu cuțitul, care era nedezlipit din brâul său, spintecă inima spurcatului mahometan. Tot cu acel cuțit își făcu apoi loc prin mijlocul celor zece turci înmărmuriți, ieși afară și dispăru. Din ziua acea nu se mai auzi de numele lui Ioanidis. Veșnic însă a trăit și va trăi memoria lui în poporul grecesc.</p>
<p>Iată, în câteva cuvinte, cine fu acest Ioanidis, pe care noi îl văzurăm cu atâta bunătate, modestie și iubire către frumoasa și nenorocita Mărie.</p>
<p>Și ce deosebire între el și fanariotul Nicolae Mavrocordat!</p>
<p>Teodora, după cum știm, era botezată, ea avea de tată natural pe nelegiuitul Mavrocordat și de tată legitim pe acest brav și neprețuit Ioanidis.</p>
</div>
<div type="chapter" n="13">
<p>Haiducul Constantin Neghină.</p>
<p>În județul Muscel, la poalele munților Carpați se întind păduri colosale, necălcate de picioare omenești, nestrăbătute de razele soarelui. Printre aceste păduri, este și una numită „Măgura” în depărtare ca de jumătate ceas de orașul Câmpu-Lung. Măgura nu numai pe atunci, dar chiar în ziua de astăzi securea n-a putut s-o atingă și chiar astăzi puțini sunt aceia care au curajul a străbate până în inima ei. Lighioanele cele mai sălbatice își au aici cuiburile și vizuinele lor.</p>
<p>Printre cuiburile și vizuinele fiarelor însă, se mai afla în mijlocul acelei păduri și un bordei locuit de două ființe omenești: Constantin Neghină și Amelia.</p>
<p>Noi știm că Constantin se retrăsese în Iași pentru a scăpa de privirile cârmuirii. Aici însă, i se întâmplase o altă nenorocire. Frumusețea și tinerețea Ameliei atraseră luarea aminte a fanarioților din acel oraș. Într-o zi, pe când Constantin se întorcea acasă, văzu pe unul din cei mai mari fanarioți din Iași în genunchi cu o pungă cu bani în mână, iar pe Amelia lipită de perete, înspăimântată și tremurând de frică. Ochii lui Constantin se încruntară la această priveliște, fără a pierde timpul, el se repezi asupra fanariotului, îi luă capul în mâni și îl izbi așa de tare de pământ, încât crăpă în două. Iute luă apoi pe Amelia, intrară într’o trăsură și peste două săptămâni erau în Câmpu-Lung. Aici își adună Constantin mai mulți partizani și se retrase cu ei în pădurea numită „Măgura”. Astfel scăpă acest tânăr de infamiile și nelegiuirile fanarioților, trăind retras prin mijlocul munților, având sub comanda sa 26 haiduci tot unul și unul și împrăștiind groaza prin rândurile celor nemernici.</p>
<p>Am spus că Constantin, poreclit mai în urmă Neghină, locuia acum, împreună cu Amelia, în mijlocul Măgurei, într-un bordei împresurat de toate părțile de un gard de nuiele, peste care urși, lupi și celelalte fiare care locuiau pădurea, nu puteau să treacă. Aici și unul și altul duceau o viață, dacă nu fericită, dar cel puțin liniștită.</p>
<p>Într-una din zile, pe la amurgul soarelui, o femeie palidă și desfigurată se vedea străbătând de-a dreptul pădurea Măgura și înaintând spre bordeiul căpitanului de haiduci. Această femeie ținea de mână o copilă ca de 14 ani de o frumusețe neînchipuită... Abia făcu zece pași prin pădure și un om tânăr și voinic se arătă înaintea lor.</p>
<p>— Oprește-te! îi zise el</p>
<p>— Pentru ce? întrebă femeia.</p>
<p>— Această întrebare nu se face nouă, răspunse pentru a doua oară vocea tânărului, aruncând o privire bănuitoare asupra ei.</p>
<p>Femeia stătu pe loc.</p>
<p>— De unde vii? întrebă tânărul apropiindu-se mai mult de ea.</p>
<p>— Din Câmpu-Lung.</p>
<p>— Ești de acolo?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Unde ai fost înainte de-a călca în acest oraș?</p>
<p>— În București, apoi în satul Colentina.</p>
<p>— Ce cauți aici?</p>
<p>— Voi să vorbesc cu căpitanul.</p>
<p>— Îl cunoști?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>Atunci el băgă două degete în gură și dete o fluierătură de răsună toată pădurea; numaidecât se văzu în vârful mai multor arbori niște ochi omenești, care sclipiau în noapte ca și niște scântei. Două minute apoi în urmă, se apropie de această grupă un voinic de o statură herculeană. Ținând în mână două pistoale cu cocoșurile ridicate.</p>
<p>— Pe pământ, sau sub pământ? întrebă acesta.</p>
<p>— Nu am garanție, răspunse haiducul cel dintâi.</p>
<p> — Pentru ce mă chemi?</p>
<p>— Această femeie vrea să vorbească căpitanului.</p>
<p>— Mergi înainte femeie, îi zise atunci acesta. Femeia și cu copila plecară, pe când haiducul mergea în urmă ținând îndreptate asupra lor cele două pistoale. Ei cotiră câteva cărări călcate de picioare omenești, când ajungând lângă un arbore mare, haiducul din urmă le zise:</p>
<p>— Stați aici.</p>
<p>Femeile se opriră. Haiducul slobozi un pistol în aer și numaidecat o ușă se deschise din rădăcina copacului și doi haiduci ieșiră afară. Imediat alți doi mai săriră jos din vârful acelui copac.</p>
<p>— Senin, sau ploaie? întrebară aceștia.</p>
<p>— Senin! răspunse haiducul cel dintâi.</p>
<p>— Flămânde sau sătule?</p>
<p>— Veți vedea.</p>
<p>Cei patru haiduci începură numaidecât să facă o perchezițiune minuțioasă asupra femeii și a copilei, spre a se convinge dacă nu cumva au ceva arme asupra lor. După dece minute de căutare, cei patru ziseră:</p>
<p>— Pot trece înainte.</p>
<p>Ușa copacului se deschise apoi din nou, cei doi intrară înnăuntru, coborâră de aci într-o subterană, unde trăgând o dată dintr-o sârmă, înștiințară pe căpitanul lor că un om, despre care nu-i nicio temere, voiește să-i vorbească. Ceilalți doi, întocmai ca niște maimuțe se urcară din nou în pomul lor. Unul din ei se ridică în picioare și scoase o fluierătură. Alte 15 fluierături răspunseră aceștia. Se mai auzi apoi încă o fluierătură scurtă și în urmă se făcu tăcere.</p>
<p>Când cele două femei se apropiată de gardul de nuiele, care împresura bordeiul lui Constantin, pline de groază ele văzură la o depărtare de câțiva pași un urs uriaș, care se încerca să sară gardul.</p>
<p>— Opriți-vă aici le zise el, de veți merge mai înainte, veți fi vestite de urs, care în mânia lui ar putea să vă sfâșie.</p>
<p>Femeile, tremurând de frică, stătură pe loc.</p>
<p>— Mii de draci! răcni apoi haiducul; tovarășul nostru care astăzi dejurna aici, se vede că doarme.</p>
<p>Abia termină însă aceste cuvinte și un arc mare format dintr-o cracă de arbor și așezată pe un scripet foarte miraculos, se îndreptă spre urs, un haiduc luă după aceea dintr-o grămadă mare o săgeată de fier, o puse în arc și ochi. Un răcnet turbat se auzi, ursul făcu câțiva pași cu săgeata înfiptă în frunte, apoi căzu jos scăldat în sânge.</p>
<p>— Acum putem merge, pronunță haiducul care urma pe cele două femei.</p>
<p>Apropiindu-se de mica portiță a gardului, haiducul scoase o șuierătură ușoară și ușa bordeiului deschizându-se Constantin ieși afară. Acest om, pe care altădată noi l-am cunoscut tânăr, era acum mai mult bătrân. Părul capului îi era brunet și prin firele lungilor lui mustăți, se vedeau și multe fire albe. Cu toate astea era tot viguros; câmpul și pădurea îl făcură, mai puternic ca altădată.</p>
<p>— Ce este? întrebă Constantin.</p>
<p>— Această femeie voiește să-ți vorbească, căpitane.</p>
<p>— Să vie înăuntru.</p>
<p>După ce femeia împreună cu acea frumoasă copilă intrară înăuntru, Constantin le invită să șeadă, apoi întrebă:</p>
<p>— Cum te numești d-ta.</p>
<p>— Vasilca, răspunse femeia.</p>
<p>— Și această fată ?</p>
<p>— Teodora.</p>
<p>— E copila ta?</p>
<p>— Nu, eu nu am avut copii.</p>
<p>— Spuneți-mi acum cu ce voiți să vă ajut.</p>
<p>— Oh! boierule, răspunse Vasilca; sunt cea mai nenorocită femeie de pe fața pământului. În niște minute de nebunie am omorât pe muma acestei copile. Din acea zi aud parcă în toate nopțile un glas trist, jalnic care-mi zice: fii blestemată! În zadar m-am silit ca să scap de aceste torturi, pe care D-zeu mi le trimite în fiecare noapte. Chinurile mele din acea zi și până astăzi, sunt nedescrise. Acum câțiva ani tatăl ei a fost omorât de românii care se răsculară, căci el era grec. Am îngrijit eu de această copilă, pe care o iubesc mai mult decât pe mine. O iubesc, pentru că a crescut lângă mine și pentru că umbra mumei sale mă va ierta poate văzând acestă curată iubire ce păstrez fiicei sale.</p>
<p>Cu aceste cuvinte, ochii Vasilcei se umplură de lacrimi.</p>
<p>Teodora se uită la ea și-i zise:</p>
<p>— Mamă, pentru ce plângi?</p>
<p>— Acum vrei să-ți dau ceva parale ca să ai de cheltuială? îi zise Constantin.</p>
<p>— Nu, boierule, oricâți bani îmi vei da, îmi vor fi nefolositori; ceea ce voiesc să te rog, este să-ți faci pomană cu această copilă ținându-o aici sub paza D-tale.</p>
<p>— Dar pentru ce?</p>
<p>— Pentru că este urmărită.</p>
<p>— Urmărită! și de cine?</p>
<p>— De un fanariot numit Vutira, un om mai mult bătrân.</p>
<p>— Și cine-i acest Vutira?</p>
<p>— E unul din credincioșii fostului Domnitor Nicolae Mavrocordat.</p>
<p>— Și cum a scăpat acesta de mânia românilor ?</p>
<p>— S-a ascuns în orașul din apropiere și s-a îmbrăcat în costume țărănești.</p>
<p>— Și românii n-au putut să-l descopere după limbă ?</p>
<p>— S’ar fi descoperit, dar acest nelegiuit a cumpărat cu bani pe un țăran, care l-a ținut ascuns în casa lui până ce a trecut acea furie. Acum el nu mai are nicio frică, căci Domnul care ne-a venit, este tot grec.</p>
<p>— Dar acel Vutira pentru ce urmărește pe această frumoasă copiliță?</p>
<p>— Pentru ca să-și bată joc de dânsa.</p>
<p>— Dacă este așa, răspunse Constantin ridicându-se în picioare; lasă în paza mea pe mica Teodora și dacă acel spurcat Vutira îndrăsnește, să vie aici.</p>
<p>— Îți mulțumesc boierule, pentru bunătatea ta. Eu și această copilă vom ruga întotdeauna pe D-zeu ca să vă ție sănătos.</p>
<p>Vasilca sărută apoi pe Teodora, mulțumi încă o dată lui Constantin și ieși afară.</p>
<p>Înainte de-a pleca, căpitanul haiducilor îi dete un glonț, pe care era încrustat o cruce.</p>
<p>— Ia acest semn, îi zise el, arătându-l vei putea ieși din pădure.</p>
<p>În adevăr, cu acel semn Vasilca străbătu toată pădurea, căci la oricare haiduc îi ieșea înainte, ea îi arăta acel glonț și nu numai că n-o oprea, dar îi mai arăta și drumul. Tocmai când fu aproape să iasă din pădure, se arătă în fața ei un haiduc care-i zise: dă-mi semnul.</p>
<p>— Poftim pronunță Vasilca și i-l dete.</p>
<p>Haiducul se uită la acel glonț, îl întoarse în toate părțile, apoi Vasilcei:</p>
<p>— Nu are niciun punt, semnul va rămâne la mine.</p>
</div>
<div type="chapter" n="14">
<p>Nicolae Mavrocordat.</p>
<p>Este locul aici ca să schițăm în câteva trăsuri domnia acestui tiran, supranumit geniul cel rău.</p>
<p>Pe când Ștefan Cantacuzen era domn în Muntenia, în Moldova se afla Nicolae Mavrocordat. La anul 1715, vizirul turcesc declarase război Venețienilor. Atunci Ștefan Cantacuzen primi un ordin din partea marelui Vizir ca să-i pregătească 2000 de care cu câte 4 boi carul, și câte 8 oameni. Afară de asta să mai pregătească câteva mii saci de făină, unt, miere etc. și pe lângă astea să-i mai trimită și o sumă de bani, care trecea peste tributul anticipat al anului întreg.</p>
<p>Prin astfel de orgii și sacrificii treceau românii pe atunci și cu toate astea, mai mult ca oricare alt popor, el și-au păstrat legea, limba, naționalitatea și țara.</p>
<p>Ștefan Cantacuzen împlini întocmai cererea Vizirului. El credea că Turcii vor fi cel puțin acum mulțumiți pe deplin de purtările lui cele mult devotate. Se înșela însă. Vizirul știa bine că Ștefan nu e în stare ca să poată să mai numere alți bani. Trebuia să numească un alt Domn, care fiind proaspăt nu va ține cont de ce s-a dat și va pune noi biruri pe spinarea țării.</p>
<p>Și-n adevăr lucrul se petrecu astfel. La 9 Ianuarie 1716 Ștefan Cantacuzen se pomeni cu un capegiu care avea ordinul a-1 duce la Constantinopol. Ștefan se sperie și voi să fugă, dar boierii, care aveau frică ca nu cumva scăpând Cantacuzen, să vie turcii să devasteze țara, îl opriră. Capegiul luă pe Ștefan Cantacuzen, pe tatăl său Constantin și toată familia lui și-i duse la Constantinopol. Aici, la 26 Mai, se tăie capul lui Ștefan și al tatălui său Constantin. Doamna Păuna, împreună cu fiii săi, ajunseră să cerșească pe ulițele Constantinopolului și mai târziu scăpând pe o navă Venețiană trecu în Sicilia, de aici la Neapole, la Roma, la Florența, la Benonia, la Ferara, Veneția, Viena și în cele din urmă la Petersburg, unde și muri.</p>
<p>Am zis puțin mai înainte că în timpul acesta în Moldova se afla domn Nicolae Mavrocordat. Acesta dăduse pilde de cruzimea cu care știa să stoarcă nu numai banii românilor, dar și sângele lor chiar, deci Turcii strămutară pe acesta la București, iar în locul lui trimise pe Mihail Racoviță.</p>
<p>Așadar Mavrocordat care fu unul dintre călăii piosului Domn Constantin Brâncoveanu, intră în București la 10 Februarie 1716. Domnia acestui tigru este o tiranie neînchipuită. Îndată după venirea lui în Muntenia adună pe toți fanarioții de prin mahalalele Constantinopolului și le dete funcțiunile cele mai mari, iar pe boierii români începu a-i persecuta în tot felul. Acest Domn, acest fiu al Satanei, introduse văcăritul, puse bir asupra preoților și confiscă toate averile Cantacuzineștilor. Așa de crud, așa de sălbatic era acest Mavrocordat, în cât o mare parte din români, nemaiputând suferi torturile și vărsările de sânge ale acestui scelerat, poroclit cu drept cuvânt „biciul iadului”, fugiră, trecând hotarele în Transilvania.</p>
<p>În vremea aceasta se afla vizir în Constantinopol Ali-pașa, cel mai mare și cel mai crud tiran al creștinilor. La 4 Septembrie, același an, auzind Mavrocordat că vin Germanii, se sperie și fugi la Giurgiu. Noaptea întâlnindu-se la Călugăreni cu Mitropolitul Antim, îi zise ca să fugă cu el. Dar Mitropolitul îi refuză această cerere și se întoarse în București.</p>
<p>Câtă deosebire între un mitropolit din vremurile acelea și între mitropoliții din ziua noastră!.. Astăzi hoția, moliciunea și scandalul, — pe atunci patriotismul, credința și jertfirea vieții pentru apărarea fraților români!...</p>
<p>Mavrocordat păstră o ură neîmpăcată în contra mitropolitului Antim și jură să-și răzbune la cea dintâi ocazie. Jurământul lui se realiză, căci la 10 Septembrie întorcându-se în București cu oaste formată din Turci, Tătari și Bulgari, luă pe Mitropolitul Antim și-l dete pe mâna Turcilor, cu poruncă de a-l omorî, pe când se vor preface că-l duc pe muntele Sinai. Trecu totodată prin sabie pe cei mai mulți dintre boieri, săturându-și astfel pofta cu râuri de sânge nevinovat. Mavrocordat era însurat, avea copii, cu toate astea nu a rămas fată frumoasă care să nu fie pângărită de această blestemată făptură. Și ne aducem aminte de scena petrecută în acea noapte între el și martira Mărie.</p>
<p>Mârșăviile lui însă nu durară decât până la 25 Noiembrie, când pe de o parte vice-tribunul Dettin, iar pe de alta Radu Golescu, intrară în București, cuprinseră curtea domnească și pe Mavrocordat îl trimise împreună cu familia lui la Săbiniu.</p>
<p>Atunci începu adevărata răzbunare. Poporul român, întocmai ca niște lei îndârjiți se năpusti asupra fanarioților bătându-i și ucigându-i.</p>
<p>În această revoluțiune sângeroasă căzu victimă și nenorocitul Ioanidis.</p>
<p>Și unul cel mai infam, cel mai nemernic și mai tiran decât toți tiranii: Vutira, trăi pentru a putea pune vârf cruzimii și pentru ca însuși cerul să se înegrescă la vederea suferințelor Teodorei!</p>
<p>Și acum când am arătat în câteva trăsuri cine a fost Mavrocordat și oamenii lui, cred de prisos a mai spune că odată cu prinderea lui temnițele palatului se deschiseră și că boierii care făcură parte din complotul asupra capului Domnitorului, fură liberați cu toții. Numai Nicolae și cu Vasile plătiră sărmanii setea de a lua bani cu viața lor, căci chiar a doua zi după arestarea lor fură trimiși la spânzurătoare.</p>
</div>
<div type="chapter" n="15">
<p>În padurea Măgura. — Vutira convertește pe Vasilca. — Răpirea Teodorei.</p>
<p>Teodora ducea o viață destul de fericită în mijlocul acelei păduri. Ea ieșea câteodată acompaniată de haiduci și se ducea prin munți, unde respira acel aer curat și subțire, atât de binefăcător sănătății.</p>
<p>Dar mai înainte de-a continua cu descrierea evenimentelor prin care a trecut această copilă, care acum avea numai 14 ani; cerem voie cititorilor, căci credem că e tocmai timpul ca să desenăm cu câteva cuvinte, fizicul acestei copile.</p>
<p>Și a vă spune că e frumoasă, nu cred să fie de ajuns, căci frumusețea până astăzi nu are încă o definițiune. Ceva mai mult, un mare autor dramatic englez ne spune: Frumosul e urât, urâtul e frumos. Pentru a nu cădea deci în păcatul acelora care crezând că sunt scurți în descriere se mulțumesc a zice: cutare e frumos, sau frumoasă, eu unul, care știu că, cea ce mie mi se pare frumos, altuia poate să i se pară urât; mă voi sili să vă arăt pe Teodora așa cum era și în urmă să vă pronunțați singuri dacă era, sau nu astfel după cum o cred eu.</p>
<p>De 14 ani și cu toate astea de o statură mai înaltă decât acea a unei copile de vârsta ei, ochii albaștri ca cel mai senin cer, obrajii albi ca laptele și prea puțin spălați de o roșeață purpurie, subțire pierdută. În general fața-i era ovală. Trecem peste acele două șiruri de dinți ca marmura, delicați și tari încât ar fi putut sfărâma fierul, și care ornau așa de bine acea gură mică, cu bubele roșii ca carminul și prea puțin groase. Și nu vom vorbi nici de acea frunte de o albeață care se pierdea cu acea a gâtului și a umerilor, albeață care nu o putem, compara decât poate cu fulgii unei lebede. Nu vom putea trece însă cu vederea peste mijlocul ei, fără a scoate o exclamare de admirație și uimire. Vântul i l-ar fi putut îndoi. Când adeseori plimbându-se prin pădure se apleca pentru a culege vreo floare crescută la umbra razelor soarelui, floare frumoasă ca și dânsa, credeai că acel mijloc se frânge. Și dacă de la mijloc privirile tale indiscrete s-ar fi ridicat la pieptul ei, comoară mai neprețuită nu vei fi putut găsi. Sânul ei alb ca spuma laptelui, era mai fermecător decât lumina lunii, care străbătând un nor negru, se oglindește în fața unui limpede lac. Întreagă această copilă era o răpire nedumerită. Când călca pe iarba umedă a pădurii, părea că acea iarbă nu se apleacă, atât era de ușoară și atât de delicate erau picioarele ei.</p>
<p>Iată în scurt cum era această Teodoră. Haiducii nu numai că o iubeau, dar o venerau chiar. Ei o pronumiră pe lângă Teodora cea frumoasă și zeița munților.</p>
<p>Teodora a văzut multe lupte și nu în puține rânduri a admirat neprețuitul curaj al lui Constantin. Nu odată sau de două ori potera care venea împotriva lui a fost nimicită, pierdută, găsindu-și mormântul lângă rădăcina copacilor.</p>
<p>Într-o zi Amelia stătea în bordeiul din pădure, cu capul între mâni și gânditoare. Constantin, care combina niște planuri lângă o mică masă de lemn se uită la ea și-i zise:</p>
<p>— Pari a fi tristă dragă.</p>
<p>— Mă gândesc la acest înger de Teodora. Ce va deveni ea în această pădure? răspunse Amelia.</p>
<p>— Eu credeam că te gândești la acea noapte pe care am petrecut-o singuri, după ce am plecat din casa mumei tale. Ce suveniri duioase!</p>
<p>— Și cu toate astea pierdute! tot ce se naște pe acest pământ se pierde ca și un vis! cel puțin noi care am suferit durerea, am gustat și dulceața unei scurte tinereți!</p>
<p>— Mi-ai vorbit de Teodora, unde este ea acum?</p>
<p>— S-a dus cu haiducii Pârvu și Nichita în muntele din apropiere.</p>
<p>— Ea iubește așa de mult munții și pădurea și te mai plângi de dânsa că ce se va face aici. Dar aici draga mea, e viața cea mai liniștită și ferice de o mie de ori ferice acela care nu va cunoaște lumea. Durerea și necazul, iată ce-l va împresura. Eu am trăit într-ânsa și am gustat prea mult din otrava ei! Rămas de mic orfan, când m-am făcut de 19 ani, m-am simțit destul de puternic pentru a putea munci. Dar fiindcă eram sărac, eram hulit de toți. După multe căutări am găsit un om, care părea a fi bun, blând și cu inimă omenească. Am intrat la el cu o leafă destul de mică și cu însărcinarea de a-i ține socotelile venitului său. Îl slujeam ca un rob, pentru a-l putea mulțumi, și cu toate astea pe fiecare zi îl auzeam bufnind, bârfind. Într-o Duminică își aruncă ochii în condice și le aruncă făcându-mă să înțeleg că l-am înșelat. Nu m-a numit hoț, dar aceasta era ceva mai mult. De mi-ar fi dat această numire, mi-ar fi părut mult mai bine, căci i-aș fi spus în față: Minți boierule, neam de neamul meu nu au fost hoți și nu pot să fiu nici eu. Ai un suflet prea mic, un caracter prea murdar pentru a crede că m-aș înjosi să te fur cu câțiva lei, deși sunt sărac. Și aș fi avut încă îndrăzneala să-i zic: Acel ce crede că toată lumea îl fură, fură el pe toată lumea! Dar pentru că mi-a dat numai să înțeleg că sunt un hoț, n-am putut să-i spun nimic, am înghițit în pieptul meu tot necazul care mă turba, am potolit tot sângele care fierbea în vinele mele și am răbdat până la 15 ale lunii, când socotindu-mă, am plecat de la el. Și de atunci și până în ziua când am luat pușca în mână și calea pădurii, nu am întâlnit decât oameni de felul acesta... Lumea, draga mea, lumea e un hoit putred, pe care fâșâiesc viermii! Vai! de acea inimă, care va încăpea în gura acestor spurcăciuni!... Aș dori să am o putere ca să strâng toată această lume în pumnul meu, să mă uit la ea și s-o scuip!...</p>
<p>Pe când în afundatul bordei se urmează această convorbire în care Constantin descria așa de bine ticăloasa lume în care și atunci și astăzi trăim; noi să ne retragem puțin pe coasta muntelui din apropiere, pentru a întâlni pe Teodora.</p>
<p>După ce vom ieși din pădure, vom înainta ca o jumătate de ceas pe o colină verde, unde vom vedea pe frumoasă copilă ascultând cu religiozitate la un păstor, care puțin mai departe, trântit pe iarbă, făcea să răsune văile de acest cântec:</p>
            <p>Mândruliță, mândra mea!</p>
            <p>Vin la mine, vin colea,</p>
            <p>Căci de când eu te-am zărit,</p>
            <p>Dorul tainic m-a lovit!</p>
            <p>Mândruliță, mândra mea!</p>
            <p>Fața-ți albă ca de nea</p>
            <p>Este mult mai răpitoare,</p>
            <p>Mai frumoasă ca o floare!</p>
            <p>Vino dar oh! mândra mea!</p>
            <p>Înc-o dată a te vedea,</p>
            <p>Să-ți spun dorul, focul meu</p>
            <p>Și să mor la sânul tău!</p>
<p>Teodora ascultându-1, îi pică fără voie o lacrimă din ochii ei. Haiducii îi ziseră:</p>
<p>— Ce frumos cântă ciobănașul Niță!</p>
<p>Și iară-și se făcu tăcere, căci păstorul după ce făcu o mică returnelă din caval începu din nou:</p>
            <p>Peste munți stăpân sunt eu!</p>
            <p>De ce nu-s stăpân pe focul</p>
            <p> Care-arzând în pieptul meu</p>
            <p>Mă omoară cu încetul?!...</p>
            <p>Am oițe, cer, pământ,</p>
            <p>Toate, toate-s ale mele!</p>
            <p>Dar mai bine-i un mormânt,</p>
            <p>Ca să-ngrop zlele-mi grele!...</p>
            <p>Tu copilă, draga mea,</p>
            <p>Pentru ce nu vii la mine,</p>
            <p>Să stingi focul, jalea grea</p>
            <p>Și să-nec orice suspine... </p>
            <p>În pădure, printre flori</p>
            <p>Stai ascunsă totdeauna,</p>
            <p>Eu din seară până-n zori</p>
            <p>Plâng, suspin, oftez într-una!</p>
<p>— Oh! sărmanul Niță, îngână Teodora, când ciobănașul isprăvind cântecul se porni pe un plâns jalnic. Se apropie apoi de dânsul și pe când el sta trântit cu fața la pământ, ea îl atinse ușurel cu mâna și-i zise:</p>
<p>— Ce mai faci tu Niță?</p>
<p>— Plâng frumușico, îi răspunse el.</p>
<p>— Plângi? și pentru ce ?</p>
<p>— Pentru că D-zeu te-a făcut așa de drăgăstoasă.</p>
<p>— Și-ți pare rău de asta?</p>
<p>— Nu-mi pare rău, dar nu-mi pare nici bine; ba da, îmi pare bine... însă... vezi... nu-mi vine să-ți spun.</p>
<p>— Și pentru ce? vorbește, eu te ascult cu plăcere.</p>
<p>— Așa e... dar vezi că... eu... că eu... te iubesc...</p>
<p>— Și pentru asta îți place să fiu urâtă?</p>
<p>— Nu, dar nefiind așa frumoasă poate...</p>
<p>— Să vedem, cam ce s-ar putea ?</p>
<p>— S-ar putea să mă iubești și tu!</p>
<p>Teodora, cu toate că-i bătea inima, cu toate astea surâse.</p>
<p>— Și nu ar fi mai bine ca să fiu frumoasă și să te iubesc?</p>
<p>— â, hâ... râse Niță cu un râs prostesc de bucurie; lasă, nu mă păcălesc eu!</p>
<p>— Cum? mai adineauri ziceai că mă iubești, acum ți-ai schimbat gândul?</p>
<p>— Nu, nu, zise el aruncând ciomagul din mână și luând pe Teodora în brațe.</p>
<p>Mai mult ca zece minute stătură ei astfel, piept lângă piept, buze lângă buze și ar fi stat încă mult timp dacă Pârvu și cu Nichita nu i-ar fi deșteptat din acel delir al amorului cu aceste cuvinte:</p>
<p>— Ce faci Niță, dacă te-ar vedea căpitanul nostru, te va omorî.</p>
<p>— Acum poate să mă omoare răspunse el, căci am sărutat-o.</p>
<p>După răscularea românilor și uciderea lui Ioanidis, Vasilca se retrăsese împreună cu Teodora în orășelul Câmpu-Lung. Vutira, acela care îndreptă pe nelegiuitul său stăpân spre casele Măriei, se ascunsese de asemenea tot în acest oraș. Nu putem cunoaște prin ce împrejurare, știm însă că acest Vutira se întâlni cu Vasilca și văzu pe Teodora. Robit de frumusețea ei, el începu să întrebe pe așa numita tutoare a Teodorei, a cui copilă este, și când i se spuse toate amănuntele vieții, cum Maria muma ei fugise însărcinată din București, retrăgându-se în satul Colentina și când i se descrise fizicul acelei femei, Vutira nu putu să-și oprească această exclamație:</p>
<p>„Teodora e fiica Domnitorului!”</p>
<p>Începu apoi a urzi fel de fel de planuri pentru a trage în curse pe Vasilca și astfel să poată răpi pe Teodora. Încercă mai întâi să reușească prin promisiuni mari, văzând însă că toate făgăduielile lui sunt zadarnice, alergă la mijlocul cel mai practic: constrângerea.</p>
<p>Dar, precum Vutira era un criminal, tot astfel era și Vasilca, se înțelege deci că cu greu unul ar putea să înșele pe celălalt. Când Vasilca se văzu în imposibilitatea de a mai putea apăra pe această nevinovată copilă, o văzurăm numaidecât ducându-o în pădurea Măgura și lăsându-o sub strașnica pază a căpitanului de haiduci.</p>
<p>Vă închipuiți acum care fu mânia lui Vutira când se văzu despărțit de acea speranță de-a mai putea poseda pe Teodora. Cu toate acestea, oricât de mult ar căuta omul ca să gonească speranța, ea, ca și scaiul, stă lipită de el. Deci nemernicul fanariot se hotărî încă la o încercare.</p>
<p>Pierduse pe Teodora, dar nu pierduse și pe Vasilca. Această femeie va putea, oricând ar voi, să-i aducă copila.</p>
<p>Își făcu așadar un plan și cu el veni la Vasilca.</p>
<p>— Ascultă, îl zise Vutira, nu știu dacă ți-am spus până astăzi că Teodora este copila Domnitorului Mavrocordat din București. Eu, după cum și tu și toată lumea știe eram omul cel mai credincios al său. Ei bine, la cea dintâi a lui plecare din țară, cel mai mare lucru pentru care mi-a jurat, a fost să caut peste tot locul ca să-i găsesc copila. Și dacă D-zeu te va ajuta s-o găsești, îmi zise Domnul, îngrijește să se mărite cu un om, care să fie demn de ginerele unul Mavrocordat. Îmi dete apoi o pungă cu galbeni și astfel ne despărțirăm. Iată pentru ce, dragă Vasilco, căutam să-ți iau pe Teodora. Și-apoi tu singură mi-ai spus că iubești acesta copilă, că binele ce vei putea să-i faci e o ușurare a suferințelor tale. Atunci pentru ce te împotrivești fericirii sale?</p>
<p>Oh! boierule, îi răspunse Vasilca; daca aș ști că ceea ce-mi spui e adevărat nu numai că ți-aș da pe Teodora, dar ți-aș fi și eu roabă pentru toată viața.</p>
<p>— Și pentru ce scop ai crede că-ți cer pe Teodora?</p>
<p>— Iartă-me dacă îți spun un adevăr, dar credința mea este, că vrei să-ți bați joc de dânsa.</p>
<p>— Ai crede una ca asta Vasilco, eu un om mai mult bătrân, cu părul aproape alb, să mă gândesc, oh! mă faci să mă cutremur!</p>
<p>Vasilca începu în adevăr să creadă pe jumătate cuvintele lui și astăzi cântă Vutira la urechile Vasilchei, mâine cântă, o făcu să-și schimbe părerea ce avea despre el, încât într-o seară îi promise că îi va aduce pe Teodora.</p>
<p>Vutira nu era fanariot, era, putem zice, un curat grec și se știe că cu cât un om e mai deștept, cu atât el devine mai crud, mai tiran, mai nelegiuit, când această deșteptăciune e îndreptată spre rău.</p>
<p>Fu dar lesne unui astfel de om ca să poată înșela pe o femeie ca Vasilca, deși era și ea o depravată, o criminală.</p>
<p>Într-o Duminică pe la 10 ceasuri de dimineață, Vasilca se văzu intrând în pădurea Măgura și înaintând spre locuința căpitanului de haiduci. Ea umbla iute și pe fața ei se vedea zugrăvită bucuria.</p>
<p>Abia făcu însă câțiva pași și un haiduc îi ieși înainte.</p>
<p>— Oprește-te pe loc Vasilco, îi zise el.</p>
<p>— Și pentru ce să mai mă opresc, nu sunt oare destul de cunoscută de voi? replică Vasilca.</p>
<p>— Nici tata nu poate intra aici, fără a fi mai întâi cercetat de noi.</p>
<p>Haiducul începu după acea s-o scotocească și după ce se convinse că nu are arme asupra ei îi zise: acum poți merge la căpitanul.</p>
<p>Intrând Vasilca în bordeiul căpitanului de haiduci ea îi mulțumi mai întâi de îngrijirea ce a avut pentru Teodora și în urmă îi zise:</p>
<p>— Boierule, fii bun acum și dă-mi copila înapoi. Vutira a plecat din Câmpu-Lung, el s-a dus la Stambul și eu am găsit un om bun și cu avere, care voiește să ia pe Teodora de nevastă. Este dar o mare datorie a mea, ca să caut s-o căpătuiesc cât mai curând, căci vai! boierule, rea e femeia fără bărbat!</p>
<p>— Și cum se numește omul, pe care voiești să-l faci ginerele Teodorei?</p>
<p>Aici Vasilca se încurcă, dar, după un scurt timp de gândire, răspunse cu încercata-i iscusință:</p>
<p>— Se numește Buruiană.</p>
<p>— E român, desigur?</p>
<p>— Da, e un om foarte bun, și bogat totodată, a fost oarecând arendaș.</p>
<p>— Eu te-aș sfătui Vasilco ca să-mi aduci pe acel om aici, să-l văd și eu și apoi îți voi spune dacă face sau nu pentru Teodora.</p>
<p>— Așa e, dar boierul Buruiană nu o să vrea să vie aici. O să-i fie frică să dea ochi cu D-voastră.</p>
<p>— Frică? și pentru ce? un adevărat român niciodată nu se teme de un haiduc. Care frate se teme de fratele lui?</p>
<p>— De boierule, poate că ai dreptate, dar ce pot să-i fac eu?</p>
<p>În timpul acesta intră și Teodora. Ea venise după coasta muntelui unde trebuia să întâlnească pe ciobanul Niță. Dacă trecea o zi fără a ieși din pădure, din depărtare ea auzea acel cântec duios al păstorului:</p>
               <p>În pădure, printre flori</p>
               <p>Stai ascunsă totdeauna;</p>
               <p>Eu din noapte până-n zori</p>
               <p>Plâng, suspin, oftez într-una!</p>
<p>Și atunci un magnet, un farmec o trăgea la acel loc.</p>
<p>— Oh! mamă! îi zise ea la vederea Vasilcei, de când nu ai mai venit pe aici!</p>
<p>— Uite Teodoro, pronunța Constantin, muma ta a venit ca să te ia de aici, ce zici, vrei să pleci?</p>
<p>— Nu, nu voi să plec, sunt așa de fericită! niciodată nu am trăit o viață mai plăcută ca acum!</p>
<p>— Ea e copilă încă boierule, respunse atunci Vasilca; ea nu se gândește mai departe.</p>
<p>Constantin se gândi câteva minute, el văzu că nu are niciun drept asupra Teodorei, acestă femeie i-o dete în paza lui și nu putea să abuzeze de o putere mai mare, decât aceea ce avea Vasilca asupra ei.</p>
<p>— Femeie, îi zise el, nu mă pot împotrivi voinței tale, ia copila și du-te.</p>
<p>Câteva minute mai în urmă cele două femei erau afară din pădure. Teodora se uită înapoi, văzu copacii cei înalți, auzea șuierăturile haiducilor și auzea parcă glasul duios al ciobănașului, care-i zicea:</p>
               <p>Unde te duci? eu voi muri</p>
               <p>Căci făr’a te vedea,</p>
               <p>Nu se poate a trăi</p>
               <p>Cel ce-atâta te iubea !</p>
<p>Ochii Teodorei erau plini de lacrimi, inima-i bătea cu putere și trebuia să-și pună o prea mare resistență pentru a nu cădea jos.</p>
<p>Pădurea fu cea dintâi care deșteptase în ea durerea și amorul și acum și-ar fi dat viața toată pentru câteva zile numai, ce ar fi trăit încă în pădurea Măgura, la o depărtare de jumătate ceas de verdea coastă a muntelui...</p>
<p>Legea nostră creștinească ne zice: din păcatele părinților se pedepsesc fiii. Stiința a demonstrat mai în urmă că acesta e un mare adevăr. Dar legea noastră nu ne zice că suferințele ce le trag părinții de la semenii lor, suferințe născute din tiranie, sunt suferințele perpetue a fiilor.</p>
<p>Se vede însă că în natură există o lege tainică și nestrămutată ca necazul, lacrimile, durerea, chinurile, nenorocirile, care au înpresurat pe părinți, să împresoare și pe copiii lor.</p>
<p>Acestă lege fu atât de crudă, încât nu cruță nici pe plăpânda Teodora.</p>
<p>Vutira, după promisiunea Vasilcei, la ziua fixată fu la dânsa.</p>
<p>— Ah! în sfârșit! îngână el în sine, când ochii lui întâlniră blânda și fermecătoarea față a copilei. Apoi cu o voce tare continuă:</p>
<p>— Dupe cum văd D-zeu a auzit rugăciunele mele și și-a întors privirile către mica Teodora!</p>
<p>Un profund cunoscător însă de caractere omenești, ar fi văzut numaidecât că aceste cuvinte erau pronunțate cu o voce forțată, ar fi citit în ochii lui Vutira, că inima lui în aceste minute bătea cu o putere criminală și fie acel cunoscător oricât de infernal, nu s-ar fi putut opri de a-i spune:</p>
<p>— Om fără de lege! ce voiești să faci?</p>
<p>— Ei bine boierule, îi zise Vasilca cu un aer de bucurie; cine este acela care va lua de nevastă pe frumoasa mea copilă?</p>
<p>— Am și vorbit cu unul dintre cei mari dregători care mi-a făgăduit că în timpul cel mai scurt va fi bărbatul Teodorei.</p>
<p>— Acel dregător a văzut el pe copila mea?</p>
<p>— O singură dată numai și o iubește foarte mult.</p>
<p>— Să fii bun atunci a-l înștiința să vie aici, voi să-i vorbesc și eu.</p>
<p>Vutira simți că nu este multă vreme de pierdut. El știa că în asemenea ocaziuni trebuie să mergă repede și era bine convins că dacă are vreun plan, în îndeplinirea căruia e nevoie să curgă sânge, apoi acel sânge trebuie cât mai curând vărsat.</p>
<p>Aceste lucruri rostogolindu-se în capul lui Vutira mintea i se întunecă, ochii i se înroșiră și așa de scânteietori erau încât Vasilca nu se putu opri de a-i zice:</p>
<p>— Boierule ce ai?</p>
<p>Lucrurile trebuiau date pe față, planul nu mai trebuia întârziat, mâna criminală, era vremea să se ridice asupra victimei.</p>
<p>Lângă Teodora stătea Vasilca; această păzitoare neadormită, această singură apărătoare a vieții copilei trebuia să dispară.</p>
<p>— Ce am? întrebă Vutira; nu știu ce am, dar simt nevoie mare de-a te omorî!</p>
<p>— Ce zici! răcni femeia sculându-se în picioare.</p>
<p>Atunci ca o fiară sălbatică se aruncă Vutira asupra Vasilcei, o trânti la pământ, și scoțând un cuțit îl înfipse în cap.</p>
<p>Un muget turbat ieși din gura muribundei. Vutira o mai lovi de vreo trei ori cu cuțitul, și după ce se convinse că nu mai dă niciun semn de viată luă pe Teodora în brațe, care era leșinată, și ieși afară.</p>
<p>Ceasul era aproape zece din noapte. Întunericul învăluise fața pământului.</p>
<p>Pe vremea aceea stradele capitalei nu erau luminate ca astăzi. Vutira merse neoprit de nimeni până la marginea Bucureștiului și aici intră cu copila care era tot leșinată, într-o casă, o introduse într-o mică odaie și închise ușile.</p>
<p>Tăcere era afară, tăcerea predomina și acea mică odaie.</p>
<p>Teodora dormea somnul leșinului, Vutira sta în fața ei și o privea.</p>
</div>
<div type="chapter" n="16">
<p>Torturele.</p>
<p>Sunt în partea cea mai grea a descrierii. Mintea mea chiar începe să se întunece și cu greu voi sili condeiul ca să poată așterne pe aceste foi de hârtie cruzimea fără margini.</p>
<p>Înfățișarea ce mi se prezintă e atât de hidoasă, atât de cruntă, încât privirile mele se întorc cu indignare.</p>
<p>Teodora era în odaia lui Vutira de la marginea Bucureștiului. Două săptămâni, sărmana copilă suferi atâta cât un corp omenesc nu poate suferi.</p>
<p>Într-o zi stând Vutira lângă dânsa îi zise:</p>
<p>— Ei, Teodoro, tot ai de gând să te mai împotrivești, când voiesc să mă culc lângă tine?</p>
<p>— Pentru ce mă mai chinuiești? îi răspunse ea; pentru ce nu te înduri de mine și să mă omori?</p>
<p>— Tu vezi bine, pronunță Vutira că eu nu voiesc ca să te omor. Ce voi înțelege omorându-te? și-apoi, unde voi găsi eu o altă frumusețe ca a ta? plăcerea mea este să te văd plângând, gemând în brațele mele! Uite, vezi Teodoro, m-am gândit adeseori dacă nu ar fi mai bine să-ți tai carnea cu un cuțit și astfel, scăldat în caldul tău sânge, să-ți sărut fața înroșită de durere!</p>
<p>Teodora tăcu și începu să plângă.</p>
<p>— Plângi, îi zise el; pentru ce ochii tăi nu se fac niște râuri, astfel ca eu în toate diminețile să mă pot spăla cu lacrimile tale?</p>
<p>Cu aceste cuvinte el se apropie de dânsa, îi rupse cămașa cu care ea era îmbrăcată, și luându-i țâțele în gură, i le mușcă așa de tare încât sângerară.</p>
<p>„Cât te iubesc!“ exclamă sceleratul.</p>
<p>Teodora, înecată de durere, nu mai putu răbda și-l zise:</p>
<p>— Am să strig de aici înainte toată ziua încât auzindu-mă vreun creștin, să-și facă milă de mine și să mă scape din mâinile tale.</p>
<p>Aceste cuvinte făcură pe Vutira să rămână câteva minute gânditor. Teodora va striga toată ziua cerând ajutorul trecătorilor. Odaia ei era în fundul curții, cu toate astea, cine știe? s-ar putea întâmpla ceea de care lui Vutira pe fiecare minut îi era frică. Și se gândea că în ceasul cel rău, nu numai că va pierde pe Teodora, dar ceva mai mult, va fi urmărit a muri sub loviturile românilor revoltați.</p>
<p>Acest lucru începu să-l tulbure.</p>
<p>— Cine știe! cine știe! își zise el; hei, dar Vutira nu se lăsă a fi tras pe sfoară!</p>
<p>Ieși după aceea din odaia Teodorei, intră în iatacul lui și făcu focul în sobă.</p>
<p>Ce gând avea? afară nu era frig, pentru ce aprinse focul? ce plan infernal medita? Să urmărim toate mișcările lui.</p>
<p>Dupe ce lemnele arsese, se făcu un jăratic mare.</p>
<p>Vutira privi la el și exclamă:</p>
<p>„Minunat!”</p>
<p>Teodora slăbise cu totul. Acea față fermecătoare se pălise, buzele îi erau vinete și totdeauna sângerate din cauza mușcăturilor. Nu era minut ca ea să nu suspine și cu toate astea era tot frumoasă.</p>
<p>Adesea ori cădea în genuchă și cu mâinile ridicate către cer se ruga lui D-zeu să se îndure de ea și s-o scape din acea temniță infernală, unde muncile, torturile nu aveau hotare.</p>
<p>Sărmana Teodora! cine și-ar fi putut închipui că așa de tânără, așa de delicată, așa de gingașă, va putea să sufere atâta !...</p>
<p>Ea era în genunchi, buzele ei murmurau cuvinte de rugăciune în momentul când ușa deschizându-se Vutira intră înăuntru. El ținea într-o mână o tavă cu jăratic și în cealaltă un clește.</p>
<p>— Iată, îi zise, spurcată fiară; am venit dragă ca să te fac să nu mai poți striga. Te iubesc așa de mult, încât nu voi să-ți las mijloace, prin care ai putea scăpa din mâinile mele.</p>
<p>Cu aceste cuvinte el puse tava și cleștele jos. Luă apoi pe Teodora și-i legă mâinile la spate, după aceea îi deschise gura și cu cleștele îi trase limba afară.</p>
<p>Jăratecul după tavă scotea o flacără galbenă. Vutira luă un tăciune aprins, și cum ținea limba cu cleștele, îl puse deasupra limbii. Se auzi o sfârâitură, care se amesteca cu niște gemete de moarte. Un fum negru umplu odaia și un miros de carne friptă se simțea.</p>
<p>— Trebuie să mai pun încă un tăciune, zise Vutira; ca să fiu bine asigurat.</p>
<p>Și încă un jăratic aprins căzu peste acea limbă zgârcită. Teodora simți durerea până în mijlocul plămânilor. Ea rămase ca și când ar fi fost moartă; — totuși nu muri, zilele-i negre nu se stinsese, în fundul pieptului lumina vieții licărea încă!</p>
            <p>..........................................................................................</p>
            <p>......................................................................................</p>
<p>Teodora era mută, a doua zi după cruda operațiune începu s-o prindă niște friguri cumplite. Avea o căldură încât nu ai fi putut ține mâna pe corpul ei.</p>
<p>Vutira veni s-o vadă.</p>
<p>— Ah! zise el, așa-i că acum nu mai poți vorbi?</p>
<p>Niciun răspuns nu i se dete. Copila credea că va muri și aștepta acel minut ca un bine ceresc.</p>
<p>Când nelegiuitul se apropie însă mai mult de dânsa și când văzu că arde așa de tare, o nouă idee îi veni în cap.</p>
<p>— S-o fac să fie și mai caldă, îngână el; și când trupul îi va arde ca focul, să mă culc atunci lângă dânsa și astfel din căldura ei să se încălzească și sufletul meu.</p>
<p>Dezbrăcă după aceea pe Teodora lăsând-o în pielea goală și luând un bici împletit începu s-o lovească.</p>
<p>Copila fugi prin odaie, Vutira alergă după ea și o lovea din toată puterea cu biciul.</p>
<p>Mai mult ca jumătate de ceas ținu acest chin al iadului, picături de sânge începură a ieși din acea piele înroșită. Buzele lui Vutira surâdeau de o bucurie drăcească. Privirile lui, pe sub gene se furișau scânteind.</p>
            <p>....................................................................................................</p>
            <p>...................................................................................................</p>
<p>— Ei bine, zicea necontenit Vutira, de când sunt nu am simțit plăcere mai mare, decât aceasta, pe care mi-o da zilnic mica Teodora. Aș voi ca viața mea și viața ei să fie un veac întreg. Căldura ce am simțit, când am atins de trupul meu înroșitul ei trup, n-am s-o uit niciodată. Dar nu știu ce să fac, căci de ieri, cu toate că e foarte greu bolnavă, dar nu mai e așa caldă.</p>
<p>Da, da... pronunță apoi el; trebuie să fac chiar îndată aceasta.</p>
<p>Intră după aceea la Teodora. În mâna lui ținea un cuțit cu două tăișuri.</p>
<p>— Frumușico, îi zise; ai să mai rabzi ceva.</p>
<p>Teodora nu putea să-i răspundă nimic, căci era aproape moartă și era mută.</p>
<p>El o luă și după ce o trânti pe pat îi legă mâinile și picioarele de cele patru colțuri ale patului.</p>
<p>Ea rămase ca răstignită, privirile ei stinse voiau parcă să cunoască mai dinainte tortura ce i se pregătea. Când văzu însă că Vutira ia cuțitul în mână, scoase un muget lung și închise ochii.</p>
<p>Nelegiuitul crestă pielea de la mijlocul copilei.</p>
<p>Voia ca pântecele copilei să rămână fără piele și astfel în mijlocul acelei dureri neînchipuite, el să-și bată joc de dânsa.</p>
<p>Teodora începu a se zbuciuma.</p>
<p>— Dacă nu vei sta liniștită, îi zise el, apoi cuțitul va putea să pătrundă mai adânc și atunci ești moartă.</p>
<p>Luă apoi o funie, o trecu peste mijlocul copilei și o legă de pat, astfel ca să nu se poată ridica. După aceea își începu din nou operațiunea.</p>
<p>Peste 20 minute pântecele ei era despuiat. Se zărea carnea roșie și sângerândă, care tremura. El puse mâna spre a se convinge dacă acea carne vie prezintă în adevăr căldură. Un răcnet de disperare se auzi. — Și viața tot licărea în pieptul Teodorei.</p>
            <p>......................................................................................................</p>
            <p>.....................................................................................................</p>
<p>Mă opresc aici, căci mâna mea tremurând refuză de-a mai scrie. Durerile și țipetele sărmanei Teodora le aud parcă până la urechile mele. Sângele, care țâșnea din acel nevinovat și plăpând corp, îl văd parcă pe această foaie de hârtie!</p>
<p>Trec dar peste acest capitol lăsând pe infernalul torturator al Teodorei în plata celui de sus, și în blestemele voastre!</p>
</div>
<div type="chapter" n="17">
<p>Sugrumarea Teodorei.</p>
<p>Într-una din zile, pe la ceasuri din seară, o umbră de om se vede fugind spre pădurea Măgura. Această pădure nu mai era acum locuită de haiducii lui Constantin. Ei se retraseră la poalele unor munți, unde așteptau trecerea poterei, care venea în urmărirea lor.</p>
<p>La o depărtare oarecare însă de acea umbră de femeie, se vedea și un om care fugea ca s-o ajungă.</p>
<p>Acesta era Vutira. Și tot în acea direcțiune se vedea un voinic, cu figura sălbatică, cu ochii sângerați, cu părul vâlvoi, care fugind striga:</p>
<p>„Tu ai omorât pe tatăl meu! eu voiesc să-ți beau sângele!“</p>
<p>Figura, acea umbră de femeie, nu era decât Teodora.</p>
<p>Ea găsise ușa deschisă și ieși afară.</p>
<p>Să nu vă mirați cum mai putea să umble. Frica nu de moarte, ci de acele chinuri care pentru totdeauna vor înegri pământul, chinuri de care însuși cerul se îngrozise, îi dăduse această putere supraomenească.</p>
<p>Locul pe care fugea era un câmp întins și drept. Vutira intrând în odaia ei o văzu că lipsește și-și închipui că a fugit. În adevăr, ieșind afară și uitându-se, o zări în depărtare. Se luă atunci după dânsa.</p>
<p>Teodora intrase în pădure, când fiul satanei se afla numai la câțiva pași de dânsa.</p>
<p>— Haide! trebuie să sfârșesc cu tine! scârșni el din dinți. Cineva mă urmărește!</p>
<p>Înfipse apoi ghearele lui în gâtul copilei, încât peste câteva minute inima ei încetă de-a mai bate, și spurcata fiară nu se mulțumi numai cu atât, ci scoase cuțitul de la brâu și îl înfipse în piept!</p>
<p>Dar abia sângele țâșni și o detunătură de pistol făcu să răsune pădurea.</p>
<p>Era Nae, care răzbunase sângele părintelui său!...</p>
<p>„Sunt ani, zise acesta, de când te caut peste tot locul; sunt ani de când sângele clocotește în vinele mele! Și acum când mi-am făcut datoria către omorâtorul părintelui meu, mă duc să găsesc pe Florica, pe logodnica mea!”</p>
<p>Aruncă apoi o privire duioasă asupra cadavrului Teodorei, își șterse două lacrimi, care îi picară din ochi, și dispăru.</p>
<p>Până mai acum câțiva ani, cine ar fi trecut prin pădurea Măgura, la o depărtare ca jumătate ceas de orașul Câmpu-Lung, ar fi văzut în acea pădure o cruce de lemn de pe care timpul, care șterge toate, șterse și aceste versuri:</p>
            <p>Aici când am sosit</p>
            <p>Ah! moartă te-am găsit</p>
            <p>Și în groapa ce-am săpat</p>
            <p>Plângând te-am îngropat!</p>
            <p>Aicea te-am zărit</p>
            <p>Și azi ursit eu sunt</p>
            <p>Să plâng pe-al tău mormânt!</p>
            <p>Să plâng, să plâng voiesc!</p>
            <p>Și-n plâns să mă sfîrșesc,</p>
            <p>Căci cum voi mai trăi,</p>
            <p>Când sufletu-mi muri?!...</p>
<p>Și sub aceste rânduri era iscălit: Niță Ciobanul.</p>
</div>
</body>
    </text>
</TEI>
