<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Biciul lui Dumnezeu. Roman istoric din viața lui Vlad Țepeș (1460–1472): ediție POPLITE </title>
            <author>Baronzi, Maria G.</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Lucreția Pascariu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781442"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Baronzi, Maria G.</author>
               <title>Biciul lui Dumnezeu. Roman istoric din viața lui Vlad Țepeș (1460–1472)</title>
               <pubPlace>București</pubPlace>
              <publisher>EDIT. ȘI PROPREITATEA TIPO LITOGR. DOR. P. CUCU.</publisher>
               <date>1833</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">44819</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="complete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
               
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>BICIUL LUI DUMNEḐEU</p>
   <p>ROMAN ISTORIC</p>
   <p>DIN VIAȚA LUI</p>
   <p>VLAD-TEPESIU</p>
   <p>DE</p>
   <p>G. BARONZI</p>
   <p>AUTORŬ A MAI MULTORŬ ROMANE ORIGINALE</p>
   <p>(1460-1472)</p>
   <p>BUCURESCI</p>
   <p>EDIT. ȘI PROPREITATEA TIPO LITOGR. DOR. P. CUCU.</p>
   <p>1883</p>
   <p>BICIUL LUI DUMNEḐEŬ</p>
   <p>ROMAN ISTORIC</p>
   <p>DIN VIAȚA LUI VLAD ȚEPEȘ</p>
   <p>CAP. I.</p>
   <p>NECUNOSCUTA.</p>
   <p>In curtea bisericeǐ Stelea din Tîrgoviște venea uă mulțime de curioșǐ sĕ se grămădéscă împrejurul uneǐ grópe de curênd săpate. Bărbațǐ de tóte treptele, femeǐ și copiǐ soseaŭ pretutindine și inghesuéla lor împedica comunicarea sțradelor care conduceaŭ la sus-ḑisa biserică. Nimenǐ nu scia la ce veniseră acolo și ce voiaŭ să vaḑă. Cu tóte acestea toțǐ eraŭ atrașǐ de uă curiositate neînvinsă ca sĕ afle cine era acela pentru care se pregătise grópa din ordinul Domnitoruluǐ. Lucrul li se părea și maǐ de mirare, pentru că nu s’auḑise nicǐ un sunet de clopot care sĕ însciințeze mórtea cuiva, de și maǐ mulțǐ preoțǐ așteptaŭ în ușa bisericeǐ, îmbrăcațǐ în hainele oficiuluǐ bisericesc, ca sĕ îmormêntoie pe acela ce era sĕ li se trimită.</p>
   <p>Trecuse póte uă oră de așteptare, în care maǐ mulțǐ ’șǐ făceaŭ diferite întrebărǐ asupra curióseǐ ceremoniǐ funebre ce se pregătea, dar tóte întrebările lor remăseseră fără rĕspunsurǐ îndestulătóre din partea celor întrebațǐ.</p>
   <p>De uă dată se simți uă mișcare prin lumea adunată acolo, care ca un singur om, ca uă singură voință și cu aceeașǐ îmboldire șǐ întórse iute capul ca sĕ vaḑă ce se întîmpla la spatele lor.</p>
   <p>Ceea ce vĕḑură eǐ i umplu pe toțǐ de uă spaimă nespusă și i copriuse cu nisce fiorǐ recǐ cade mórte.</p>
   <p>Etă ce era.</p>
   <p>Pe pórta bisericeǐ se vĕḑu intrând uă cétă de ostașǐ armațǐ, aducênd în miḑlocul lor un tênĕr ce părea destul de frumos. Acest nefericit nu purta altă haină de cât uă cămașe lungă și era cu capul desvelit și cu piciórele góle. Spre culmea mirăriǐ celor ce putură sĕ’l vaḑă, el era, orb! Un preot sta lângă dênsul purtându’l de mână. Dupĕ dênsul urma un călăŭ cu uă secure lată așeḑată pe umĕrul săŭ.</p>
   <p>El se apropiă de grópa ce fusese săpată pentru dênsul și îngenuchiă dupĕ cum i se ḑisese.</p>
   <p>Ostașiǐ îl Împresurară din tóte părțile formând un cerc împrejurul sĕŭ. Preoțiǐ cântară rugăciunile morților. Călăul ’șǐ ridică securea și când ea se lăsă în jos, capul nefericituluǐ căḑu în pulberea plină de sângele sĕŭ. Săpătoriǐ luară corpul și ’l depuseră în mormênt. In acelaș minut un sgomot mare se auḑi la uă mică distanță de eǐ. Un țipet de femeă atrase tóte privirile spre partea unde se vedea lupta aceleǐ nefericite fete, care îmbrâncea lumea cu cótele eǐ disperate și voia cu or ce preț sĕ-șǐ facă loc ca sĕ rĕsbécă prin acea mulțime îndesată de popor și de ostașǐ ca s’ajungă pênĕ la locul unde fusese ucis acela pe care venise sĕ’l vaḑă.</p>
   <p>Lumea începu sĕ se retragă tremurând de spaima celor ce vĕḑuse, și în câte-va minute curtea bisericeǐ rĕmase pustia; toțǐ plecară cu aceiașǐ pripire cu care veniseră maǐ nainte.</p>
   <p>Numaǐ uă femeă remase dupĕ plecarea tutulor. Era acea care venise sĕ vaḑă pe cel îmormêntat pentru care întrebuințase tóte puterile, tóte rugămintele, tóte miḑlócele eǐ ca sĕ’l apuce în viață, dar nu reușise.</p>
   <p>Ea păi ea uă fată ca de douĕ-ḑecǐ de anǐ; blonda, cu doǐ ochǐ albaștri, cu pĕrul galben, de uă frumusețe rară și d’uă albețe pe care costumul eǐ de doliŭ î1 făcea sĕ reĕsă cu maǐ multă strălucire, atuncǐ când ’șǐ depărtă vĕlul cel negru de pe ochǐ, și căḑu cu facia d’asupra mormêntuluǐ aceluia ce sémăna a fi așa de scump inimeǐ sale.</p>
   <p>Am ḑis că n’a rĕmas nimenǐ în curtea bisericeǐ unde s’a petrecut săugerósa scenă ce ne cercarăm a o descrie. Cu tóte acestea, doǐ inșǐ, tinerǐ amêndoǐ și dintr’o clasă înaltă, pe cât se putea înțelege dupĕ portul și după apucăturele lor, veniseră cu pașǐ lucețǐ, ca și cum sar fi temut să nu facă sgomot umblând pe strade și vorbind, saŭ maǐ bine șoptind între eǐ, ferindu-șǐ cuvintele de orǐ ce urechiă care le ar fi auḑit și abia strecurându-se pe lângă zidurile bisericeǐ în curtea căria se îndreptaŭ.</p>
   <p>Fuseseră eǐ atrașǐ de frumusețea cea mare a feteǐ ce o vĕḑuseră cu câte-va minute maǐ nainte viind acolo, saŭ eraŭ frațǐ cu dênsa și veneaŭ s’o apere de vr’uă întîmplare tristă de care ar fi fost amenințată! Nu se scia nimic, maǐ ales că acum înoptase de tot și întunericul nu lăsa sĕ se vaḑă bine în ce loc s’ascunseră eǐ, ca să pândéscă fără îndoélă mișcările aceleǐ copile.</p>
   <p>Maǐ mult de uă jumĕtate oră trecu de când amêndoǐ aceștǐ tinerǐ veniseră sĕ priveghese pe fată, și maǐ mult de doĕ de când acésta zăcea pe mormêntul cel cald încă de scumpul obiect depus într’ênsul, când ochǐǐ copileǐ înălțându-se la cer întîmpinară luna care resărea mândră și luminósă peste délurile ce se înălțaŭ dincolo de Ialomița. Atuncǐ ea depuse încă uă sărutare între doĕ lungǐ lacreme d’asupra prețiosuluǐ mormênt, și sculându-se repede eși cu uă ast-fel de iuțélă din curtea bisericeǐ, în cât ceǐ doǐ junǐ carǐ o vĕḑuseră fugind d’acolo și o urmăriseră și eǐ în fuga mare pênĕ dincolo de rîŭ unde ca dispăruse peste délurile păduróse, fuseseră nevoițǐ a se lăsă astă-dată de cercarea lor d’a o ajunge.</p>
   <p>Rupțǐ de ostenélă și abia trăgêndu-șǐ sufletul dup’acéstă turbată fugă ce o făcuseră, eǐ se opriră înaintea porțiǐ uneǐ case marǐ ce se afla în interiorul orașuluǐ și care era ocolită de zidurǐ înalte de jur împrejur.</p>
   <p>— Aci cată sĕ ne despărțim, Radule, ḑise unul din eǐ întinḑênd mâna celuǐ-alt spre semn de adio.</p>
   <p>— Da, e și târḑiŭ, rĕspunse acela căruia fuseseră adresate cuvintele de maǐ sus, cu tóte acestea nu-mǐ vine, Ștefane, sĕ te las, înainte de a’mǐ spune cine è femea pentru care m’aǐ făcut s’alerg ca un nebun dupĕ dênsa, fără ca sĕ am cel maǐ mic interes afară de acela de a te îndatora pe tine.</p>
   <p>— Nu mĕ întreba nimic, acum, scumpul meŭ vĕr; nu pot sĕ-țǐ spun nimic încă. Află numaǐ atâta că daca esete acea pentru care am miǐ de prepusurǐ...</p>
   <p>— Atuncǐ...</p>
   <p>— Atuncǐ ea va fi a mea, saŭ eŭ voŭ fi în locul aceluia pe mormêntul căruia o vĕḑurăm plîngênd.</p>
   <p>— E grosav ceea ce ḑicǐ tu! Dar atuncǐ e uă ființă, pe care a trimis’o iadul pentru ca sĕ te pérḑă.</p>
   <p>— Oh! nu; junețea, eǐ, frumusețea eǐ cea mare te-ar face maǐ ușor sĕ creḑǐ că este trimisă din cer, nu pentru ca sĕ mĕ pedepséscă, ci pentru ea... Dar nu mĕ face să vorbesc maǐ mult; cea ce aǐ vĕḑut astă ḑǐ cu ochǐǐ e destul ca să te convingă despre cea ce gura mea se teme să vorbéscă.</p>
   <p>— Cine póte fi ea, pe care astă ḑǐ pentru ântêia óră am vĕḑut’o și pe care mor de nerăbdare s’o cunosc! ḑise Radu făr’ a lua aminte la cele ce i spusese vĕrul sĕŭ.</p>
   <p>— Daca vreǐ, vino măine séra la mine. Ne vom duce éră unde am întîlnit’o astă-ḑǐ și daca va fi acolo, să ne silim să nu ne scape din mănă pênĕ ne vom încredința daca este acea pe care o caut de maǐ bine de un an de când sufer de nevederea eǐ.</p>
   <p>— Mâine séră să m’aștepțǐ negreșit.</p>
   <p>Si Radu se depărtă cu pașǐ repeḑǐ spre locuința sa.</p>
   <p>Stefan atuncǐ bătu lu pórta care era încuiată, și dupĕ maǐ multe bătăǐ repetite, veni portarul să’ǐ deschiḑă.</p>
   <p>CAP. II.</p>
   <p>UĂ ADUNARE DE NEMULȚUMIȚI.</p>
   <p>Pe când ceǐ doǐ tinerǐ se depărtaŭ unul de altul spre a se duce fie-care la locuința sa; într’uă casă depărtată de oraș, care se afla pe cel-alt mal al rîuluǐ, maǐ mulțǐ boerǐ fuseseră invitațǐ de proprietarul aceleǐ case a ținé uă adunare în care să desbată între dênșiǐ despre înaltele interese ale țĕreǐ.</p>
   <p>Acéstă casă aparținea luǐ Alexandru Guster.</p>
   <p>Persóna ce o numirăm era unul din oposanțiǐ dinastieǐ domnitóre, precum eraŭ și toțǐ aceia ce se aflaŭ întrunițǐ la dênsul.</p>
   <p>In epoca pe care o descriem, se aflaŭ doĕ partide marǐ în țéră, partide avute și influinte, atât prin posițiunea lor socială căt și prin numĕrul membrilor din carǐ familiele lor eraŭ compuse.</p>
   <p>Acestea eraŭ familiele Draculescilor și Dănescilor.</p>
   <p>Din aceste doĕ case desbinate printr’uă ură neîmpăcată eșeaŭ Domnitoriǐ țĕreǐ; și când una venea la putere, ântêia sa grije era de a surpa pe toțǐ aceea carǐ țineaŭ de casa adversară.</p>
   <p>Vlad Țepeș fusese din familia Drăculescilor, și boeriǐ acum adunațǐ la capul partideǐ oposante țineaŭ de a Dănescilor.</p>
   <p>Nicǐ uă dată zidurile caseǐ luǐ Guster, carǐ resumaseră adesea de musică și veseliă, nu eraŭ ca astă-dată echoul unor desbaterǐ serióse, unor cuvinte înfiorătóre pentru urechile cele nedeprinse ale unora din auditoriǐ lor.</p>
   <p>Scena cea spăimăntătóre ce se desfășurase cu căte-va ore înainte în ochǐǐ lor fusese puntul de plecare al convorbiriǐ lor. Un Dănesc care fusese ucis cu atâta cruḑime de un Drăculesc abia venit la putere, și maǐ ales un biet nef-ricit care se aflase orbit de Ungurǐ spre a nu ajunge la tronul domnieǐ, întărîtase așa de mult pe partisaniǐ oposițiuniǐ, încât chiar în séra în care urmase acea nelegiuită faptă, eǐ se grăbiră a se aduna și a lua uă otărîre în contra tiranieǐ care începea s’apese asupra celor ce nu țineaŭ de noua casă domnitóre.</p>
   <p>Și drept judecând, care era greșéa ucisuluǐ orb? acea de a fi un Dănesc?</p>
   <p>— Daca a început asfel, acest om are să stingă pe toțǐ aceia carǐ țin de casa Dănescilor, într’un-cuvênt pe toțǐ noǐ carǐ ne aflăm aci adunațǐ, ḑicea Guster. Și daca vom întârḑia de a lua mĕsurele cuvenite, numĕrul nostru se va împucina, și măine când ne vom deschide ochǐǐ maǐ bine și vom voi să facem ce-va, nu vom avé cu cine.</p>
   <p>— Sĕ batem ferul cât e cald, ḑise vornicul Stefănuță care se afla faciă; dar ce e de făcut? de unde s’o începem ca s’o nemerim maǐ bine și să n’o scrintim de la început?</p>
   <p>— Părerea mea este, rĕspunse Guster, s’o luăm pe calea dreptățiǐ; ni se calcă legile țĕreǐ; un om e omorît făr’ a fi judecat maǐ ’nainte, e uă învederată călcare de lege. Să cerem dară maǐ ântêiŭ de tóte ca nicǐ una din legile țĕreǐ să nu fiă călcată, și daca nu vom fi ascultațǐ atuncǐ...</p>
   <p>— Atuncǐ?... întrebă vistierul Pĕtrașcu.</p>
   <p>— Eǐ bine, atuncǐ nu rĕmâne de cât sĕ’l lăsăm se ne sfărame pe toțǐ, daca noǐ nu vom fi în stare sĕ’l sfărâmăm pe dênsul.</p>
   <p>— Sĕ cercăm ântêiul miḑloc, fu părerea vistieruluǐ, ș’apoǐ vom vedea.</p>
   <p>Lucrurile remaseră aci. Vom vedé maǐ târḑiŭ ce efect avu otărîrea la care se opriseră ceǐ nemulțumițǐ de chipul cu care ’șǐ începuse domnia Vlad Țepeș.</p>
   <p>CAP. III.</p>
   <p>UĂ PAGINĂ DIN TRECUT.</p>
   <p>A doa séră Stefan și Radu, dupĕ cuvêntul ce ’șǐ deteră în ajun, se duseră din noŭ și se ascunseră în curtea bisericeǐ Stelea, așteptând venirea aceleia pe care cel d’ântêiŭ ținea așa de mult s’o cunóscă.</p>
   <p>Sĕ’ǐ lăsăm dară s’ascepte și de uă cam dată sĕ spunem în trécăt cine era Stefan și pentru ce stăruia el așa mult sĕ sciă cine era femea saŭ copila care îl interesa așa de mult.</p>
   <p>Stefan dară era fiul unuǐ boer fruntaș care în timpul luǐ Dracul, tatăl luǐ Vlad, fusese unul din miniștriǐ leǐ, și cel maǐ favorit al sĕŭ. Nefericitul sĕŭ părinte, Serban Rovinar, ne maǐ putênd trăi în pace dupĕ mórtea suveranuluǐ sĕŭ care fusese ucis de Dan III, se trăsese din Tîrgoviște la uă moșiă a sa. Dar góna nouluǐ Domnitor descoperind locul sĕŭ de retragere trimise uă sémă de ostașǐ, sĕ-l prindă și sĕ-ǐ taiă capul chiar în locuința sa. Serban aflând sosirea ostașilor luǐ Dan, ḑise ómenilor sĕǐ să închiḑă porțile și să nu-ǐ lase să intre, ear el luă copilul sĕŭ, care era băiat de vr’uă opt-spre-ḑece anǐ, eși pe uă portiță din dos și apucă câmpiǐ. Ostașiǐ sfărămară pórta și negăsind pe cel ce căutaŭ, prădară tot avutul luǐ Serban și dând foc caselor luǐ, se întórseră înapoǐ. Serban fugind peste câmpǐ cu fiul sĕŭ Stefan, înoptă la pórta unuǐ proprietar, pe care nu’l cunoscea, dar care făcêndu-i-se milă de dênsul, i dete ospitalitatea sub acoperemêntul sĕŭ.</p>
   <p>Ospele luǐ Serban trăia de mult timp la moșia sa. El avea uă soçiă și uă fată, ca de opt-spre-ḑece anǐ, pe care o avea lèngă dênsul. Fata era una din cele maǐ frumóse ființe de care se mândrea părintele eǐ. El se numea Laur Almăjel.</p>
   <p>Ea era blondă, cu ochǐǐ albaștrǐ. Uă blondă, ca să bată la ochǐ prin frumusețea eǐ, cată să fiă prea frumósă; ea nu suferă uă stare de miḑloc, precum sunt cele brune carǐ cu puçin lucru pot fi plăcute. Palatina avea uă taliă resărită, pept, umerǐ și brace ca ale uneǐ statue antice, uă înfăcișare voinicéscă, dar plină de graciǐ. Viețuirea eǐ la țéră, unde părințiǐ eǐ aveaŭ moșia 1or între munțǐ, i insuflă de mult încă gusturǐ și deprinderǐ bărbătescǐ. In tóte ḑilele călărea ast-fel că nu era în tot satul nicǐ unul din junǐ care s’o întrécă la călărit. Adesea se ducea la vênĕtorǐ marǐ de urșǐ saŭ de mistrețǐ dimpreună cu tată-sĕŭ care era un vênător renumit, și uneorǐ chiar singură când nu era cine s’o însoçéscă. Mama eǐ când o vedea întorcêndu-se cu câte-uă pele de urs saŭ cu vr’un mistreț ucis de dênsa îngălbenea de spaimă și o ținea de rĕŭ pe când tată-sĕŭ rîdea din tótă inima și o săruta cu entusiasm.</p>
   <p>Pe lângă acestea, ea înota ca cel maǐ dibaciŭ înotător, și nu uă dată i s’a întêmplat să scape dintre săteniǐ eǐ, când i apuca pe neașteptate unda în timpul primăvereǐ pe când topirea nămeților de pe munțǐ umfla apele și făcea periculósă trecerea lor.</p>
   <p>De mică copilă, tată-sĕŭ, care o iubea pré mult, fiind că i sémăna, ḑicea el, o deprinsese la ridicărǐ de greutățǐ, la luptă dréptă, la fugă și la maǐ multe felurǐ de gimnastică.</p>
   <p>„Daca Dumneḑeŭ n’a vrut sĕ-mǐ dăruéscă un fecior, cel puçin să mĕ mângîiŭ cu atâta dând feteǐ mele uă crescere de băiat, rĕspundea el adese femeeǐ sale care ’l mustra totd’a-una pentru cea ce cugeta se facă din fiica sa.</p>
   <p>Palatina nu era lipsită de óre care crescere intelectuală; ea învĕțase limba eǐ părintéscă și cea italiană de la fiica unumǐ negustor Florentin de curênd venit în Tîrgoviște cu marfă de petre scumpe, scia desemnul și scriea pentru dênsa tóte faptele de arme ale luǐ Stefan cel Mare, contimporan cu ea, pe care le auḑea de la tatăl sĕŭ când le afla și el de la ceǐ ce veneaŭ p’acolo din partea loculuǐ.</p>
   <p>Maǐ mulțǐ feciorǐ de boerǐ, se întreceaŭ sĕ-ǐ céră mâna, fericițǐ a avea uă femeă care întrunea așa de multe calitățǐ pe lêngă nascerea eǐ cea nobilă și marea avere ce i da tată-sĕŭ. Mama eǐ era bucurósă s’o mărite maǐ curênd, sperând printr’acésta să-ǐ schimbe felul viețuireǐ ca să fiă apărată de atâtea pericole la carǐ se espunea ca uă nebună, dar ea nu cugeta încă la măritat; cum să părăséscă deprinderile eǐ carǐ făceaŭ tot farmecul viețeǐ sale! Cum să mĕ supuiŭ unuǐ bărbat, eŭ, care am supus atâtea fiare sĕlbatice și am învins în luptă pe ceǐ maǐ tarǐ bărbațǐ din câțǐ am cunoscut! Apoǐ adăoga ea cu entusiasmul unuǐ poet care adoră natura: „Ce-mǐ va da óre bărbatul meŭ în locul munților dintre carǐ vrea să mĕ smulgă? Cu ce-mǐ voiŭ petrece viața, când nu voiŭ maǐ putea să vênez căprióra pe piscurile ce se perd în norǐ saŭ se ucid ursul ce ’l întîlnesc cu părul sburlit și cu ochǐǐ numaǐ sânge și foc! Eŭ, care sunt ca uă pasĕre a aeruluǐ, să mĕ vĕd închisă între patru zidurǐ legănându-mǐ copii ceǐ plângeroșǐ saŭ veghind la capul unuǐ bărbat ce măine va zace de suferințe saŭ de bĕtrânețe, și s’aud gemetele luǐ posace și arțăgóse în locul cântărit privighetorilor ce-șǐ amestecă sunetele eǐ dulcǐ cu șoptirea frunḑelor și cu flueritul pîriașelor. Oh! nu! cel puçin nu încă. Sunt ca primăivéra, voiŭ să trăescŭ cu primăvéra; când voiŭ eși din vĕratic, mĕ voiŭ îngriji pentru ḑilele de tómnă, ca să nu m’apuce érna fără nicǐ un rost.”</p>
   <p>Și tată-sĕŭ rîdea de bombănirile nevesteǐ sale ce se supĕra când auḑea asemenǐ cuvinte.</p>
   <p>Cu tóte acestea ea descoperise din partea juneluǐ Stefan multă înclinare pentru fiiă-sa, și nu’ǐ venea să se lepede de idea d’a o mărita cu un tênĕr care era dintr’uă familiă din cele marǐ ale țĕreǐ, pe de altă parte, eǐ nu i scăpase din vedere că fiică-sa găsea plăcere în convorbirile eǐ cu Stefan în preumblările lor și în vênătorile ce le făceaŭ adesea împreună, și asta o făcea să întrevaḑă putința uneǐ asemenea unirǐ.</p>
   <p>Lucrurile se aflaŭ în acéstă stare, când uă împrejurare neasceptată veni să schimbe tótă facia lor.</p>
   <p>De câte-va ḑile, fiul Domnuluǐ Dan III, care domnea pe atuncǐ, se anunțase că era se viă la moșia acestuǐ boor. Scopul veniriǐ sale era ca s’arate luǐ Laur Almăjel dorința domnéscă de a i deschide ușile palatuluǐ; Dănesc ca și Domnitorul, el nu putea să remâiă departe de curtea domnéscă, și acum i trimitea pe fiul sĕŭ Dan ca sĕ’l însciințeze despre acéstă înaltă bună voință.</p>
   <p>Aflând despre sosirea acestuǐ strălucit óspe, Almăjel voise să i facă uă mare primire chiar de la otarele moșieǐ sale. El încălică pe un cal cu harșale lungǐ de stofă aurită și cu frênele numaǐ fireturǐ de aur. Maǐ mulțǐ din ómeniǐ luǐ urmaŭ dupĕ dênsul călărǐ, pe când soçia sa și cu fiica eǐ veneaŭ într’uă trăsură trasă de șése boǐ albǐ cu córnele poleite și cununate cu florǐ și cu hățurile de mĕtase roșiă legate de córne. Inaintea trăsureǐ mergea pe jos uă bandă de lăutarǐ și alta de cimpoerǐ, ear dupĕ dênsa urma uă cétă de voinicǐ tinerǐ și de fete, alese dintre cele maǐ frumóse; toțǐ acestia în costumele lor de sĕrbătóre.</p>
   <p>Cu acésta pompă fusese primit feciorul domnesc, care și el era înspçit de uă mulțime de ostașǐ călărǐ în uniforme aurite și lucóse.</p>
   <p>Eǐ nu sosiseră încă la moșiă, când Șerban Urcan judecând că nu era bine se dea ochǐ cu fiul unuǐ Domn, care era din familia Dănescilor, și dênsul fiind-că ținea de casa Drăculescilor, se trase la uă parte din preună cu fiul sĕŭ pênĕ la plecarea aceluǐ óspe.</p>
   <p>Dan petrecu treǐ ḑile la moșia luǐ Laur; vederea fiiceǐ sale ’l ameți și pe el asfel, în cât nu întârḑiă de a i cere mâna.</p>
   <p>Palatina nu se arĕtă, nesimțitóre la iubirea ce o însuflase luǐ Dan, frumusețea acestueǐ june, pompa cea domnéscă de care era împresurat, venirea sa care avea de scop ridicarea părinteluǐ eǐ la uă tréptă înaltă, purtarea sa cea dulce și uă miiă alte împrejurărǐ, prețuite numaǐ de inima junilor ce sunt meniți a se iubi, tóte acestea dispuseseră pe nobila copilă în favórea strĕlucituluǐ pețitor.</p>
   <p>Palatina simțise că voința eǐ de fer începea a se muia înaintea foculuǐ ce fără voiaǐ póte, ’l aprinsese în sufletul aceluǐ june și că acel caracter nestremutat care o făcea să fugă de măritiș începea și el a se îndupleca puçin căte puçin. In inima eǐ se deșteptaŭ acum uă mulțime de dulcǐ și necunoscute simțirǐ, carǐ i făceaŭ se créḑă că schimbul viețeǐ ce i se cerea era cel puçin cu cincǐ-ḑecǐ la sută maǐ căștigător pentru dĕnsa. Pênĕ se se încredințese că cea ce se petrecea în inima eǐ era simțimêntul amoruluǐ care începuse a se nasce împresurat de cele maǐ atrăgĕtóre nălucirǐ, ea era dominată de uă firéscă curiositate ce o atrăgea către uă viață nouă, și cu atât maǐ plăcută cu căt aparințele eǐ înainte-mergătóre i se arĕtaŭ pline de farmece și de încăntăminte, asfel că îndată ce părințiǐ eǐ i împărtășiră propunerea strelucituluǐ lor óspe și așteptară rĕspunsul eǐ, ea eră pregătită întru</p>
   <p>Palatina roși, dar înălțându-șǐ ochǐǐ eǐ albaștri carǐ se deschiseră lăcrĕmațǐ, cum se deschide cerul între doǐ norǐ ce se scutură de plóiă:</p>
   <p>— Sînt destul de învinsă, șopti ca, și aștept și eu lanțurile mele carǐ ’mǐ par așa de dulcǐ.</p>
   <p>— De ce ’ǐ curge sânge din ochǐ? întrebă Almăjel după ce s’a întors de lêngă ursul pe care ’l a cercetat.</p>
   <p>— E orb, respunse Palatina; am vrut a’l ucide și l’am orbit fără voia mea.</p>
   <p>Apoǐ întorcêndu-se către Dan:</p>
   <p>— Nu e așa că eŭ sciŭ sĕ orbesc pe cine-va ? întrebă ea.</p>
   <p>— Uă fiară, se póte respunse Dan, dar nu un om care n’are destul ochǐ ca sĕ se mire de atâta frumusețe și sĕ se îndestulese de ea.</p>
   <p>Palatina tăcu.</p>
   <p>Calul luǐ Dan fu adus la scară, călărețiǐ luǐ se înșirară în drépta și lu stânga sa gata a ’l urma. Dan se întórse către dênșiǐ și le recomandă îngrijirea ursuluǐ pe care voea sĕ ’l iea cu dênsul. Patru ómenǐ se însărcinară cu ducerea fiareǐ, dar când se apropiară de dênsa, ea opuse atâta resistență încât fu cu neputință a o mișca din loc.</p>
   <p>— Nu așa, ḑise Almăjel ca un om cercat în asemenǐ lucrurǐ; maǐ ântêiŭ de tóte vĕrsațiǐ apă rece pe rănǐ și spelați-i-le bine.</p>
   <p>Vedeți’l cum linge sângele ce ’ǐ curge din ochǐ. Deschideți-vé ochiǐ bine! măcar că e slăbit de atâta cursóre...</p>
   <p>Pên’a nu se pune în lucrare recomandările bĕtrânuluǐ vênĕtor, ursul luptându-se din resputerǐ ca sĕ scape din mâinile celor ce se cercară sĕ’l ducă, și fiind-că perduse mult sânge de la pădure și pên’acasă, maǐ făcu uă grosavă opintélă, se ridică în doĕ picióre și scoțênd un răcnet spăimêntător căḑu pe spate, spulberă tot locul de lêngă dênsul cu suflarea sa, apoǐ nu se maǐ mișcă. Când s’apropiă Dan sĕ vaḑă ce i s’a întîmplat, el era mort.</p>
   <p>— Pĕcat! ḑise el cu uă vĕdită strîngere de inimă. Orb și apoǐ mort! adause el. Fi-va óre un semn rĕŭ acesta?</p>
   <p>Palatina ’șǐ mușcă buzele și se cufundă intr’uă mîhnire tăcută, Almăjel și femea sa se cercară sĕ risipéscă temerile de care părea Dan coprins de uă dată. El se depărtă cu fruntea întunecată, cu un surîs amar pe buze și făcênd cu mâna un semn de adio, óspilor luǐ, ațintă pe Palatina uă privire durerósă, apoǐ se făcu nevĕḑut intr’un nor de pulbere ce se înălță de sub copitele a cincǐ, ḑecǐ de caǐ ce’l însociaŭ.</p>
   <p>Treǐ lunǐ trecură de la evenimentele ce le arĕtarăm. Dan III fusese ucis și resturnat de pe scaunul domnieǐ. Fiul sĕŭ urmase sórtea părinteluǐ sĕŭ, dupĕ ce fusese orbit de Ungurǐ, între carǐ se afla, spre a nu putea domni pe tronul Românieǐ, și maǐ pe urmă ucis și el de Țepeș, dupĕ cum am spus în capitolul ântêiŭ al istorieǐ noastre.</p>
   <p>In acest timp, Șerban Urian muri, și fiul sĕŭ venise sĕ se așeḑe în capitală la uă bunică a luǐ de la care ascepta sĕ moscenéscă uă mică avere.</p>
   <p>Eată dară junele Stefan de care fu vorba în capitolul trecut, și pentru ce stăruia sĕ se încredințeze daca acea pe care o vĕḑuse visitând mormêntul luǐ Dan era Palatina pe care o iubise și pe care încă o iubea, cu tóte împrejurările ce veniseră sĕ puiă uă pedică așa de mare între amorul sĕŭ și jalea copileǐ.</p>
   <p>CAP. IV.</p>
   <p>PANDA.</p>
   <p>Trecuse meḑul nopțiǐ de mult. Luna ’șǐ arăta acum pătrarul eǐ din urmă pe un cer senin din primăvara aceluǐ an, și cu toate acestea acea pe care o ascepta credinciosul amant nu venise încă. De maǐ multe orǐ Radu se cercă sĕ părésescă acel loc temêndu-se, ḑicea el, de a nu’l lua cine-va de un făcĕtor de rele care întârḑiă așa mult nóptea afară din casă, dar Stefan nu se îndura încă să plece.</p>
   <p>— Nu veḑǐ că n’are sĕ viă? i ḑicea Radu. Curiositatea ce o avurăm aséră d’a o cunósce a făcut’o a se teme d’a maǐ veni, sciind-că are sĕ ne întălnéscă la postul nostru.</p>
   <p>— Eǐ, ce mare lucru ar fi daca aǐ perde și tu în nópte pentru mine? Mâine veǐ dormi tótă ḑioa.</p>
   <p>— Sĕ perḑ uă nópte când aș sci că am pentru ce, dar sĕ staŭ da surda, mi se pare că e o copilărie.</p>
   <p>— Numaǐ nóptea asta, nu-țǐ maǐ cer alta, respunse Stefan.</p>
   <p>— Dar veḑǐ că e aprópe de revĕrsatul ḑiorilor, nóptea e maǐ trecută.</p>
   <p>— Atât maǐ bine, n’aǐ mult să ascepțǐ pênĕ sĕ se facă ḑioă, și atuncǐ te veǐ duce.</p>
   <p>— Și creḑǐ că ea va veni la lumina ḑileǐ?</p>
   <p>— Póte.</p>
   <p>Abia ḑise Stefan acest cuvênt când i se păru a auḑi nisce pașǐ pripițǐ resunând pe petrișul curțiǐ aceleǐ biserice unde se a flaŭ eǐ pândind. El se ascunse îndată în dosul altaruluǐ dinpreună cu Radu, și amêndoǐ asceptaŭ acolo țiindu-șǐ resuflările că sĕ nu se simță ființa lor. Aceașǐ femeă pe care o vĕḑurăm în ajun, venea și acum îndreptându-se spre acelașǐ mormênt unde fusese orbul depus. Ea ’șǐ alesese acéstă oră înaintată, pe când lumea se afla scufundată în somnul cel maǐ adînc, spre a nu fi vĕḑută de aceia ce o pândiseră în ajun și o urmăriseră cu atâta încăpățînare.</p>
   <p>Apropiăndu-se de acel scump mormênt, ea ’șǐ aruncă privirile împrejuru-ǐ, apoǐ, ca-acele fiare ce ulmecă urmele vre unuǐ animal ce ’l ar crede în vecinătate, ’șǐ deschise nările și cercă sĕ se incredințese daca se afla cineva în apropiere.</p>
   <p>I se păru ci nu era nimenǐ.</p>
   <p>Atuncǐ maǐ făcu doǐ pașǐ, scóse de sub manta eǐ uă cunună de florǐ, o sărută și o depuse pe mormênt.</p>
   <p>Apoǐ, cu ochiǐ înălțațǐ la cer, ca într’uă visare dulce, dar tristă tot uă dată, ca într’uă răpire a uneǐ simțirǐ ce pune pe om în apropierea uneǐ ființe ce e strîns legată prin cugetare și prin inimă cu dênsul, ea căḑu în genuchǐ, buzele eǐ șoptiră un nume, mâinele eǐ mângîiară țĕrîna cea rece și remase asfel câte-va minute. Când se sculă din acel loc, și înainte d’a’l părăsi,ochiǐ eǐ mijițǐ cercară sĕ pătrundă umbra ce se topea sub primele ḑiorǐ ale ḑileǐ, parcă ar fi vrut să caute în acéstă îngănare dintre lumină și întuneric chipul cel duios al aceluia ce zăcea sub pămênt, saŭ cel puçin sufletul sĕŭ rătăcind d’asupra tristeǐ sale locuințe.</p>
   <p>De uădată ea tresări... Auḑise pe cineva în vecinătate... i se păru ca nisce șopte... se găti îndată, sĕ se depărteze, când ceǐ doǐ tinerǐ care o pândeaŭ eșind din ascunḑĕtorea lor o făcură sĕ stea în loc. Ea ’ǐ cunoscu că eraŭ ceǐ din ajun.</p>
   <p>— Ce vrețǐ cu mine? îǐ întrebă ea. Vĕ cunosc; suntețǐ aceia carǐ m’ațǐ urmărit aseară; mĕ vețǐ urmări și mâine și tótă viața și nu vețǐ descoperi locul șederiǐ mele. Lâsați-mĕ dară mĕ’mǐ urmez calea și nu întârîtațǐ fiara pe care nu suntețǐ în stare s’o domolițǐ.</p>
   <p>— Ea e! șopti Stefan la urechia luǐ Radu.</p>
   <p>— Nu vĕ retragețǐ încă din calea mea? ḑise ea cercênd să facă un pas înainte.</p>
   <p>— Ba, da respunse Stefan tremurând de uă mișcare nervósă și cu un glas ce se îneca în peptul sĕŭ. Te vom lăsa în pace și nu’țǐ vom maǐ turbura liniscea, dar maǐ ’nainte, spune-mǐ dacă mĕ cunoscǐ, daca-țǐ aducǐ aminte de un tênĕr pe care’l aǐ adăpostit uă dinioară din preună cu părintele luǐ, acum mort; daca n’aǐ uitat cea ce țǐ spuneam, cea ce mǐ respundeaǐ pe când eram împreună.</p>
   <p>— Nu maǐ ’mǐ aduc aminte de nimic, respunse ea.</p>
   <p>— Dar te jur pe amintirea aceluia care zace colo.</p>
   <p>— Tacǐ! întrerupse ea înfiorându-se.</p>
   <p>— Pe sufletul sĕŭ ce viǐ sĕ’l cauțǐ aci...</p>
   <p>— Tacǐ ’țǐ am ḑis. Nu ’mǐ este ertat sĕ mǐ aduc aminte de acel trecut ce voescǐ sĕ mĕ rechemǐ; nu pot sĕ mǐ aduc aminte de cât de un singur om, de un singur lucru, și acel om, și acel lucru nu sînt datóre a le spune nimenuǐ.</p>
   <p>— Nu te întreb de nicǐ un nume, și nu cutez sĕ sciŭ cea ce nu-mǐ e dat a sci și a cunósce, cea ce voescǐ sĕ remâiă necunoscut de mine ca și de or care altu. Dar aș dori sĕ-mǐ spuǐ daca în inima d-tale a remas vre uă urmă de îndurare, vre uă simțire cât de mică, pentru un om care e gata sĕ-șǐ smulgă inima din sênu’ǐ și sĕ ți-o arunce la picióre îndată ce se va încredința că acésta ’țǐ face plăcere.</p>
   <p>— Inima mea! ḑise copila cu un suspin sfâșiitor; Oh! nu maǐ am nicǐ una; ea e mórtă dinpreună cu acela care’l veḑǐ zăcênd aci!.. Indurare? înduratus’a cu mine acela care mi’l a răpit cu atâta cruḑime?</p>
   <p>— Aǐ dreptate, dar el nu maǐ este acum.</p>
   <p>— Nu maǐ este pentru nimenǐ, dar va fi pentru mine care sînt legată cu dênsul printr’un jurămênt făcut înaintea luǐ Dumneḑeŭ care ne aude și in facia sóreluǐ care ne luminéză. Nu maǐ ascepta prin urmare nimic de la uă ființă ce e desfăcută de or ce legămênt lumesc și care, daca maǐ trăesce încă, este pentru ca sĕ îndeplinescă uă datoria sântă către acela ce o ascéptă în lumea cea adevĕrată.</p>
   <p>— Dar aǐ un părinte...</p>
   <p>— Oh! da, părintele meŭ... El singur ’mǐ a remas sĕ mĕ mângîe, de când am perdut pe mama; și dênsul chiar are nevoiă de mângierea uneǐ nemîngîiate.</p>
   <p>— Eștǐ dară nestrămutată în astă otărîre duiósă?</p>
   <p>— Am ḑis.</p>
   <p>— Atâta frumusețe, atâtea darurǐ rare, sĕ se stingă în lacreme și în suspine, abia ajunsă în aniǐ ceǐ de florǐ! Sĕ trecǐ printr’uă grădină plină de tot ce ar puté sĕ fermece vederea, gustul, mirosul, auḑul, și să te grăbescǐ a eși dintr’ênsa închiḑênd ochiǐ la atâtea încântărǐ ce le a lăsat Dumneḑeŭ pentru aleșiǐ sĕǐ! Oh! asta e crud!</p>
   <p>— Așa este cum ḑicǐ; viața e uă grădină, dar numaǐ pentru uniǐ; ceǐ-alțǐ nu cutésă se atinge de bunurile ce sunt într’ênsa. La ce dară sĕ mĕ uit la un lucru ce nu mǐ-e dat sĕ’l ating ! Acéstă grădină este pentru ceǐ fericițǐ, și eŭ sînt sub urgia ursiteǐ mele; ’mǐ voiŭ pleca dară capul înaintea eǐ, atuncǐ când voiŭ crede că a sosit timpul să o fac.</p>
   <p>— Dar pên’atuncǐ?..</p>
   <p>— Voiŭ suferi.</p>
   <p>— Si ce aǐ înțeles suferind?</p>
   <p>— Și ce voiŭ înțelege daca nu voiŭ suferi? puté-voiŭ fi óre fericită?</p>
   <p>— Cel puçin veǐ avé mângierea că aǐ făcut fericirea altora.</p>
   <p>— Nu voiŭ puté acésta; ’mǐ va fi cu neputință.</p>
   <p>— Și pentru ce?</p>
   <p>— Pentru că acesta ce s’ar crede fericit cu mine ar fi amar încelat, fiind-că nu’l voiŭ puté iubi nicǐ uă dată.</p>
   <p>— Atuncǐ lasă-te a fi iubită, daca cineva se mulțumesce cu atâta.</p>
   <p>— Nu mĕ értă cugetul să primesc ceva făr’a da nimic în schimb.</p>
   <p>— Cel puçin dă-mǐ voia sĕ te vĕḑ câte uă dată, sĕ-țǐ vorbesc, sĕ cerc a te mângîia, spuindu-țǐ despre acela ce l’aǐ iubit, despre trecutul sĕŭ; dă-mǐ mie numele luǐ, să creḑǐ că sînt umbra sa, nimic de cât uă umbră care n’are nimic pămêntén de cât darul de a vorbi, și care nu va vorbi cu tóte acestea de cât numaǐ cea ce ’țǐ va plăcea s’auḑǐ; și când nu veǐ voi s’o auḑǐ vorbind, și când vederea eǐ te va supĕra, i veǐ face un semn, și ea va peri îndată; și când va dori s’o maǐ veḑǐ ’ǐ veǐ face alt semn și ea se va grăbi sĕ viă éră, mută, supusă, nemișcată, fără cel maǐ mic semn de viață saŭ de voință, ci numaǐ când o veǐ face sĕ vorbéscă saŭ sĕ se misce dupĕ cum veǐ crede de cuviință. Voiŭ fi chiar maǐ puçin și de cât uă umbră de om, voiŭ fi un lucru, uă ramură de pom plină de florǐ saŭ de frunḑe, d’asupra căruia va veni câte uă dată uă pasĕre câtătóre sĕ te desmerde, și când nu veǐ maǐ voi sĕ veḑǐ acea ramură, o veǐ rupe și o veǐ arunca în foc sĕ arḑă. Veḑǐ cât de puçin ’țǐ cer!</p>
   <p>— E pré puçin în adevĕr, dar când cineva n’are nimic, acel puçin e mult, pré mult încă.</p>
   <p>— Atuncǐ lasă-mĕ măcar sĕ te privesc din când în când, ascuns în umbră, de câte orǐ veǐ veni aci; voiŭ fi singur; nu mĕ veǐ vedé în ascunḑĕtórea mea, fîind-că nu voiŭ eși dintr’ênsa, dar mĕ voiŭ mîngiîa privindu-te de departe, și voiŭ preveghia nopțǐ întregǐ, pe or și ce timp, și când veǐ pleca, mĕ voiŭ duce și eŭ acasă cel maǐ fericit dintre ómenǐ, pentru că am putut sĕ te vĕḑ și ’țǐ am auḑit póte și glasul.</p>
   <p>— Te plâng, plânge-mĕ asemenea, ḑise tênĕra fată, și se îndreptă iute spre pórtă.</p>
   <p>Legat de stîlpul unei case nelocuite din vecinătate, un cal înșelat și înfrênat ascepta venirea copileǐ; ea s’aruncă pe dênsul și era gata sĕ plece când, maǐ iute de cât uă săgétă. Radu furios de încăpățînarea feteǐ, apucă calul de dîrlogǐ și î1 ținu în loc. Călăréța ’șǐ repeḑǐ atuncǐ calul peste dênsul și dupĕ ce resturnă pe cutezătorul june la pămênt, ’șǐ luă avêntul și se făcu nevĕḑută.</p>
   <p>— Ființă îndrăcită! urlă Radu abia sculându-se de jos și țiindu-se cu mâinele de cóstă.</p>
   <p>— Ce ți s’a întîmplat? întrebă Stefan apropiindu-se la văităturile luǐ Radu.</p>
   <p>— Cobea draculuǐ, mi-a fărămat ósele resturnându-mĕ cu calul eǐ, ḑise acesta gemênd de durerea sa.</p>
   <p>— De ce n’aǐ lăsat’o sĕ plece, fiind-că nu voia sĕ maǐ remâiă?</p>
   <p>— Vream să te îndatorez ca sĕ nu maǐ fiĕ nevoit sĕ viŭ în tóte nopțile sĕ casc de somn printre morminte: dar lasă că am s’o fac sĕ mĕ cunóscă cine sînt eŭ.</p>
   <p>— Ce umbli sĕ facǐ? dar eŭ te voiŭ lăsa óre sĕ te atingǐ de ea?</p>
   <p>— Du-te draculuǐ și tu cu dênsa din preună, că am venit téfĕr, și acum mĕ întorc cu uă cóstă ruptă dupĕ urma vóstră. Bătu-v’ar mînia ceruluǐ!</p>
   <p>— Nu blestema, Radule, că te veǐ căi.</p>
   <p>— Amenință-mĕ, ce’mǐ pasă de amenințările tele; parcă mĕ tem eŭ de ele?</p>
   <p>— N’aǐ să te temǐ daca te veǐ purta bine, dar daca ’l veǐ face eǐ cel maǐ mic rĕŭ, sĕ sciǐ că ai sĕ’mǐ daǐ mie séma! Maǐ bine sărută mâna pe care nu poțǐ s’o muscǐ.</p>
   <p>— Da, și pe care nu’mǐ vine s’o sărut voiŭ mușca-o ca sĕ mĕ sciă de frică.</p>
   <p>— Vreǐ dară să rupem or ce legătură dintre noǐ?</p>
   <p>— Oh! lasă-mĕ naibiǐ, n’am ḑis că voiŭ s’o rup cu tine, dar nicǐ păcătósa aceea nu va scăpa
    resbunăriǐ mele.</p>
   <p>— Și ce rĕŭ aǐ puté să-ǐ facǐ? sĕ vedem, lăudărosule.</p>
   <p>— Nu e fata luǐ Laur Almăjel?</p>
   <p>— Și daca e?</p>
   <p>— E uă Dănéscă prin urmare.</p>
   <p>— Eștǐ un mișel!</p>
   <p>— Stefane!...</p>
   <p>— Estǐ un ticălos!</p>
   <p>— Stefane, ține-țǐ gura!</p>
   <p>— De aḑǐ înainte, mórtea între noǐ!</p>
   <p>— De aḑǐ înainte mĕ veǐ ucide saŭ te voiŭ ucide, dacă e așa.</p>
   <p>— Feresce-te de rĕsbunarea mea.</p>
   <p>— Vom vede!</p>
   <p>Si aceǐ doǐ tinerǐ, unițǐ ca nisce frațǐ, se despărțiră ca doǐ rivalǐ turbațǐ în ajunul unuǐ duel de mórte.</p>
   <p>CAP. V.</p>
   <p>OSPĔȚUL SĂNGEROS.</p>
   <p>Treǐ ḑile în urma otărîriǐ luate de adunarea nemulțumiților, uă parte din boeriǐ din sus ḑisa adunare se duseră la palat și cerură de la Domnitor sĕ le dea uă audiență particulară.</p>
   <p>El fură îndată primițǐ.</p>
   <p>Vlad le eși înainte iu ușa salonuluǐ de primire și ascultă cu multă luare aminte plângerile, lor. Aceste plângerǐ eraŭ privitóre la călcarea legilor și datinelor țĕreǐ de către Domnitorul eǐ, pentru care se cerea pe viitor respectarea lor în numele dreptățiǐ care trebuia sĕ domnéscă în țară și pentru care s’a vĕrsat de atâtea orǐ sângele eǐ. Plângerea adusă de boerǐ era cu tótă supunerea și dupĕ tóte cuviințele datorite unuǐ suveran. Vlad le ascultă în tótă liniscea, de și, ḑicea el, avusese miǐ de cuvinte a se purta asfel, de órece Domnul Dan, când a venit la scaunul domnesc înaintea sa, n’a cruțat pe nicǐ unul din Drăculesec, pe câțǐ a pus mâna, ci’ǐ a ucis fără nicǐ uă judecată, precum ucisese chiar pe Dracula, tatăl sĕŭ, și ’ǐ a luat domnia.</p>
   <p>— Eŭ nu voiŭ sĕ fac ca dênsul, și fiind că doresc sĕ înceteze uă dată ura cea neîmpăcată, care a sdruncinat tot d’auna aceste doĕ case, a Dănescilor și a Drăculescilor, voiŭ ca mâine sĕ ne ospĕtăm împreună la curtea mea împreună cu sociele și cu copiǐ voștrǐ spre semn de împăciuire între noǐ.</p>
   <p>A doa-ḑi curtea domnéscă era plină de popor, de musică și de veseliă. Mese întinse pentru săraci, danțuirǐ de tot felul jucate pentru dênșiǐ; ostașiǐ eraŭ îmbrăcațǐ în uniforme serbătorescǐ. Oameniǐ palatuluǐ serveaŭ pe boeriǐ ceǐ chemațǐ la uă masă ce era întinsă într’uă osebită sală.</p>
   <p>Bucatele cele maǐ alese și vinurile cele maǐ scumpe acopereaŭ masa cea măréță, la care, se aflaŭ maǐ multe ḑecimǐ de ómenǐ, bărbațǐ, femeǐ și copiǐ, carǐ se ospătaŭ la sunetul musicelor și în miḑlocul uralelor celor maǐ entusiaste.</p>
   <p>Dupĕ masă, Domnul și Dómna Ana, soçia sa, se sculară și se retraseră într’uă altă, cameră. Ospețiǐ maǐ remaseră, căci începuse danțul.</p>
   <p>De uă dată, un oficer al palatuluǐ intră în sala ospĕțuluǐ și chemă din partea Domnitoruluǐ, unul câte unul, pe toțǐ boeriǐ, și una câte una, pe tóte sociele lor dinpreună cu copii, din partea Dómneǐ... Dar cine se ducea dupĕ chemarea domnéscă nu se maǐ întorcea.</p>
   <p>Câțǐ-va óspețǐ, carǐ ’șǐ urmaŭ încă danțul cel vesel, și alțǐ carǐ maǐ țineaŭ în mâinile lor pahare pline de vin și aveaŭ urale vesele pe buḑele lor fură pe neașteptate întrerupțǐ în miḑlocul veselieǐ lor de sgomotul unor ușǐ ce se deschiseră la spatele lor și se trântiră cu iuțélă de perețǐ. Eǐ ’șǐ întórseră ochiǐ ca sĕ vadă ce însemna acest sgomot neașteptat, și cea ce se înfăcișă vederiǐ lor fu un lucru spăimêntător! Cincǐ sute de capete de bărbațǐ, de femeǐ și de copiǐ staŭ înfipte în țepe roșite de sângele lor...</p>
   <p>Aceste capete eraŭ ale acelor carǐ, cu uă ḑi maǐ înainte, veniseră sĕ supue plângerile lor la piciórele tronuluǐ și cu carǐ ceǐ remașǐ încă viǐ ospătaseră împreună cu câte-va minute maǐ nainte.</p>
   <p>Femeile căḑură leșinate în bracele bărbaților saŭ ale părinților lor; ênși-șǐ bărbațiǐ tremuraŭ cu facia perită, cu ochiǐ eșițǐ din fundul capuluǐ și speriațǐ de grosava privélă ce se desfășura înaintea lor.</p>
   <p>Afară poporul bătea în palme dănțând și benchetuind și lăudând pe acela care ’ǐ a scăpat de împilarea ciocoilor.</p>
   <p>CAP. IV.</p>
   <p>TRANDABUR NEBUNUL.</p>
   <p>Fumul sângeluǐ vĕrsat de selbatica bețiă a tiranuluǐ e ca fumul vinuluǐ care îmbată, amețesce, dar nu satură, nicǐ uă dată pe cel ce găsesce uă mulțumire nespusă în astă ferósă deprindere. Vlad, satisfăcêndu-șǐ patima un moment, cugeta la un noŭ spectacol sângeros, așa de plăcut vederiǐ sale și așa de trebuincios pasiuniǐ de care se simțea înflăcărat.</p>
   <p>Dupĕ ce trecu în revistă mulțimea victimelor sele, urmat de nebunul sĕŭ, trecu in sala tronuluǐ și așeḑându-se pe scaunul domnesc cu mulțumirea unuǐ general dupĕ ce a luat uă cetate cu asalt, se întórse către nebunul sĕŭ și, c’un mic surîs rĕutăcios:</p>
   <p>— Ce maǐ ḑicǐ tu, nebunule? îl întrebă el.</p>
   <p>— Eŭ ḑic, tătâne, că aǐ făcut tocmaǐ ca lupul când intră într’uă turmă de oǐ; el vine turbat de fóme și se întórce lingêndu-se pe bot de nemancare.</p>
   <p>— Ce vreǐ să dicǐ tu?</p>
   <p>— Aǐ vĕḑut vr’uă dată ce face lupul când se vede stăpîn p’uă turmă de oǐ?</p>
   <p>— Le mănâncă?</p>
   <p>— Aș!</p>
   <p>— Dar atuncǐ?</p>
   <p>— Le omóră pe tóte și se întórce fără nicǐ uua, tot flămând cum a venit.</p>
   <p>— Vreǐ dară sĕ te mănânc și pe tine ca sĕ mĕ satur?</p>
   <p>— Acésta nu o veǐ face, pentru că nu veǐ găsi cu cine sĕ mĕ înlocuescǐ, de óre-ce ’țǐ place sĕ uciḑǐ din aceia carǐ sciǐ că mâine vor fi urmațǐ de alțiǐ maǐ țanțoșǐ de cât eǐ.</p>
   <p>— De cine vreǐ să ḑicǐ?</p>
   <p>— De aceǐ cincǐ sute de Dănescǐ pe carǐ îǐ aǐ dăruit călâilor fără nicǐ uă socotélă.</p>
   <p>— Nu veḑǐ tu, nebunule, c’am vrut sĕ scap poporul de ciocoiǐ ce’l apasă?</p>
   <p>— Tătâne, nu sciŭ care din noǐ e nebun, dar fiind-că nu sînt eŭ cel maǐ nebun, sînt de părere că vreǐ sĕ secǐ uă fontână scoțênd mereŭ apă dintr’ênsa: cu cât o scoțǐ cu atăta isvoresce maǐ multă.</p>
   <p>— Așa creḑǐ tu? ḑise Vlad încrețindu-șǐ fruntea sub uă cugetare négră, ca luciul apeǐ sub suflarea unuǐ vênt care trece repede pe d’asupra.</p>
   <p>— Eată ce creḑ eŭ: poporul va avé tot-d’auna ciocoiǐ sĕǐ, și or câțǐ veǐ ucide dintr’ênșiǐ, numĕrul lor nu se va împucina nicǐ uă dată. Eǐ vor schimba numele lor, vor lua un alt port, uă altă vorbire, se vor preface că sunt frațǐ și binevoitorǐ aǐ acelora ce sunt pușǐ sub dênșiǐ spre a le câștiga încrederea, dar pênă în cele din urmă ciocoiǐ vor fi tot ciocoǐ și poporul va remâné tot prada lor și drépta lor moscenire.</p>
   <p>— Dar voiŭ vĕrsa atâta sânge până voiŭ spĕla tot pămêntul călcat de dênșiǐ, și aceǐ ce vor scăpa din vederea mea vor fi asfel coprinșǐ de spaimă, încât vor tremura de numele meŭ. Péră maǐ bine cu mine dinpreună de cât sĕ sciŭ că domnesc asu</p>
   <p>pra unor supușǐ tot d’auna resvrătitorǐ, tot d’auna lacomǐ de aur, nesățioșǐ de mărire și nicǐ-uă-dată mulțumițǐ de sórtea lor!</p>
   <p>— Sciǐ tu ce deosebire se află între un grădinar și un cositor?</p>
   <p>— Spune-o tu.</p>
   <p>— Grădinarul curăță grădina de burienele cele rele, ear cositorul cosesce tóte erburile ce i es înainte, și bune și rele.</p>
   <p>— Și creḑǐ tu...</p>
   <p>— M’aș prinde pe cocóșa mea pe care o mângîǐ adesea cu plăcere, că pe lîngă ómeniǐ ceǐ reǐ</p>
   <p>— Dar ce vreǐ să fac cu eǐ când n’aduc nicǐ un folos, când nu sunt bunǐ de nimic?</p>
   <p>— Tată-meŭ a moscenit de la tată-sĕŭ uă căsuță în care a trăit până a încetat din viață, și un loc la munte, care fiind petros, nu producea nimic de cât mărăcinǐ. Dar tată-meŭ avea maǐ multă minte, de cât tine și a sciut să tragă folos de la acel loc sterp și părăginit.</p>
   <p>— Si ce a făcut?</p>
   <p>— A curățit toțǐ mărăciniǐ, a scos rădăcinele lor din pămênt, a îngrășat locul cu gunoiŭ vr’uă doǐ treǐ anǐ, ș’apoǐ a sémănat uă viă din rodul căria ’șǐ-a ținut casa cât a trăit.</p>
   <p>— Mare răbdare a avut tată-tĕŭ.</p>
   <p>— Si mare pricepere și bună voință tot uă dată, ceea ce mĕ silesc să ’țǐ însuflu, dar vĕḑ că n’o scoț la cale, și asta mĕ muncecsce.</p>
   <p>— Du-te de te culcă, nebunule, că e tărḑiŭ, ḑise Vlad vĕḑênd pe armașul intrând.</p>
   <p>— Somnul e frate cu mórtea, response nebunul, și de acea ’l iubesc maǐ mult de cât pe sóră-sa.</p>
   <p>Si lăsă pe Vlad d’impreună cu urmașul care ascepta în picióre și cu capul plecat ordinile  suveranulul sĕŭ.</p>
   <p>CAP. VII.</p>
   <p>RESBUNAREA</p>
   <p>Trecură căteva sĕptĕmânǐ de la veninósa despărțire dintre Radu și Stefan, când acesta din urmă întâlni într’uă ḑi pe Radu eșind pe pórtu cea mare a curțiǐ domnescǐ și strecurându-se cu pașǐ pripițǐ din aintea aceluia de care se ferea să nu ’l vaḑă.</p>
   <p>Stefan în ḑiuă cu ochiǐ căt-va timp și un prepus negru i trecu prin minte îndată. El nu uitase cele după urmă cuvinte ce le auḑise din gura resbunătoruluǐ june, dar î1 sciuse asemenea zăcênd de uă lună în pat în urma ruperiǐ cósteǐ sale ce o suferise de la Palatina.</p>
   <p>Era în ḑiua de pasce. Tótă lumea era în picióre; toțǐ serbaŭ acea ḑi, care cum putea și după miḑlócele de carǐ dispunea fiă-care. Poporul înșirat, pălcurǐ pălcurǐ, pe malurile cele înverḑite ale Ialomițeǐ care ’șǐ rostogolea apele de cristal pe sub délul unde se înălța ultimul palat domnesc; lăutariǐ cântaŭ, horele se învîrteaŭ, flăcăiǐ și fetele se legănaŭ în dulapurǐ, vinul spumega din mănă în mănă, chiotele de veselie resunaŭ pretutindenǐ.</p>
   <p>Ceea ce se petrecea afară se urma și în maǐ multe case boerescǐ. Veselia era generală. Morțiǐ cu morțiǐ și viiǐ cu viiǐ, spuneaŭ eǐ. Si în adevĕr, nimenǐ nu maǐ vorbea despre ceǐ ce periseră așa mișelesce cu câte-va ḑile maǐ ’nainte. Eǐ eraŭ acum uitațǐ; amintirea lor nu trebuia să turbure bucuria celor rĕmașǐ în viață într’uă ḑi așa de mare. Dumneḑeŭ a lăsat doĕ lucrurǐ bune spre măngâerea bieteǐ omenirǐ: uitarea suferințelor din trecut și speranța într’un viitor maǐ fericit.</p>
   <p>Intr’una din aceste case marǐ se afla uă adunare numerósă de bărbațǐ și femeǐ, maǐ toțǐ făcênd parte din acea familiă mare în sînul căria veniseră să facă pascele împreună.</p>
   <p>Uă masă întinsă cu tot ce se găsea maǐ bun p’atuncǐ ca măncare și ca băutură era împresurată de aceștǐ óspețǐ voioșǐ și carǐ se siliaŭ să depărteze de la dênșiǐ grijile și amărăciunile lor prin veselia aceleǐ ḑile mărețe. Uitătorǐ de cele ce s’aŭ întêmplat, nepăsătorǐ de cea ce maǐ putea să se întêmple, eǐ mancaŭ și beaŭ, cântaŭ și dansaŭ, ca cum lumea tótă ar fi fost a lor, ca cum în capĕtul aceleǐ veseliǐ era să întêmpine urmarea alteia care să țiă cât uă viață de om. Earba ce se înveselesce la raḑele sórelul și se 1égănă la suflarea unuǐ vênt de primă-vară, florǐ ce se scald în rouă și se jócă cu fluturașiǐ ceǐ ușorǐ saŭ se sărută cu albinele aurite, și nu vĕd cósa care se ascute alăturǐ cu ele gata a le cosi pe tóte și a le grămădi unele peste altele, boboceiǐ ceǐ frageḑǐ d’impreună cu buruenile cele uscate, vlăstariǐ de abia născuțǐ cu sămulastra cea îngălbenită!...</p>
   <p>Dar eǐ nu cugetaŭ la tóte astea, nicǐ uă grije nu încrețea frunțile lor, nicǐ uă amintire durerósă nu făcea să se nască un singur suspin în peptul lor, nicǐ uă temere nu venea să întrerupă veselia lor. Si cu tóte acestea, un ochiŭ rĕŭ sta la pândă ascuns în umbră și urmărea tóte mișcările lor, uă urechiă cumplită asculta tot ce se ḑicea și se vorbea între eǐ, uă gură satanică rînjea nevĕḑută de nimenǐ, șoptind niște cuvinte pe carǐ, de le-ar fi auḑit eǐ, ar fi înmărmurit cu toțiǐ! Acest ochiŭ, acéstă urechiă, acéstă gură, era ale unuǐ singur om; acea cósă ce se ascutea era în mâna acestuǐ om, și acest om era Țepeș!</p>
   <p>El ținea în mâna luǐ viețele a miǐ de ómenǐ; mórtea se vênduse luǐ, și el îǐ da de lucru pe tótă ḑioa, și ea secera cu miile la cel maǐ mic semn al luǐ, fără judecată, în desprețul legeǐ, în desprețul dreptățeǐ, în desprețul luǐ Dumneḑeŭ chiar! Acéstă mórte se prefăcuse în miǐ de morțǐ agere, supuse, care de care maǐ crudă și maǐ selbatecă, pentru serviciul acestuǐ om. Acest om ’l-am numit, era Vlad Tepeș, și acele morțǐ eraŭ țepeșeniǐ, ostașiǐ luǐ!</p>
   <p>Eǐ prădaŭ, insultaŭ, jefuiaŭ ḑiua la méḑa mare; băteaŭ și chinuiaŭ în casele lor și pe strade, și averile celor ucișǐ de dênșiǐ eraŭ moscenirea lor dréptă, și vaǐ de cine cutesa a se plânge de dênșiǐ! Tepeș știa să resplătéscă pe ostașiǐ luǐ: or le lăsa tot aurul ucișilor și nu cerea pe séma luǐ de cât sângele lor!</p>
   <p>De uă dată casa cea veselă resună de un sgomot neașteptat.</p>
   <p>Oaspețiǐ se întrebară din ochǐ ce se întêmplă... Uniǐ din eǐ s’apropiară de ferestre ca să vaḑă de unde venea acésti larmă. Eǐ vĕḑură curtea plină de ostașǐ călărǐ carǐ împresurară casa.</p>
   <p>— Ce însemnésă asta? întrebă Stefănuță pe uniǐ din ómeniǐ luǐ carǐ intraŭ spăimênțațǐ la stăpînul lor.</p>
   <p>— Ne-aŭ călcat țepeșeniǐ, respunseră aceștia cu înfiorare, cum ar fi respuns astă-ḑǐ: „Ne-aŭ călcat tîlhariǐ!”</p>
   <p>— Incuiețǐ curênd ușile de jos și nu ’ǐ lăsațǐ să intre, ḑise Stefănuță. Dar auḑind sgomotul topórelor carǐ cădeaŭ pe ușǐ și le sfărâmaŭ:</p>
   <p>— Luațǐ armele mele, ḑise el, și v’armațǐ ca să ținem pept cât vom putea.</p>
   <p>— Sunt mulțǐ, respunseră serviǐ tremurând.</p>
   <p>Stefănuță se cercă să maǐ ḑică ceva, dar de uă dată casa se umplu de sute de țepeșenǐ carǐ legară pe câțǐ ’l găsiră acolo, bărbațǐ și femeǐ, bĕtrênǐ și tinerǐ, și ’ǐ duseră la armășiă.</p>
   <p>Atuncǐ cumnatul sĕŭ, Laur Almajel, trecênd pragul ușeǐ, ridică spre cer brațele luǐ încărcate de fére și amintindu-șé că fiica sa pe care scia că o lasă singură fără mamă și fără tată, strigă cu glas înecat:</p>
   <p>— Dómne, aibǐ grijă de copila mea!</p>
   <p>Si dispărură toțǐ.</p>
   <p>Copila sa, lectoriǐ noștri o cunosc, ea era Palatina, nefericita fată pe care o întâlnirăm de două orǐ pe mormêntul luǐ Dan.</p>
   <p>Uă tabără mare era formată pe uă câmpiă afară din cetate. Stefănuță și cu toțǐ óspețiǐ luǐ fură din ordinul armașuluǐ trimișǐ acolo, unde maǐ găsiră uă mulțime de alțǐ nefericițǐ ca și dênșiǐ carǐ ’șǐ așteptaŭ mórtea saŭ robia.</p>
   <p>Două-ḑecǐ de miǐ era numărul acestora. A doua ḑi, cel d’ântĕǐ ’șǐ deteră sufletul în țepǐ, ceǐ alțǐ, bărbațǐ, femeǐ cu copiǐ și cu bĕtrâniǐ lor fură trimișǐ în județul Ialomița să lucrese la zidurile cetățeǐ Poenariǐ, de unde abia dupĕ un an de ḑile li se dete voia să se întórcă în Tîrgoviște, slabǐ, desfigurațǐ, sdrențeroș, cerșindu-șǐ pâinea din tóte ḑilele, de ḑre-ce tóte averile lor fuseră luate de sbiriǐ tiranuluǐ.</p>
   <p>CAP. VIII.</p>
   <p>VIRTUTEA UNEI FIICE.</p>
   <p>Intorcêndu-se acasă și aflând despre arestarea părinteluǐ eǐ, Palatina se otărî a se duce la Țepeș și a peți ertarea luǐ. Ea se dusese călare pentru or ce împrejurare de care prevederea eǐ se temuse.</p>
   <p>Ajungênd la palat ea ceru să fiă înfățișată Domnitoruluǐ...</p>
   <p>Tepeș o primi.</p>
   <p>Palatina îndată ce i se înfățișă, căḑu în genuchǐ și, cu brațele întinse și cu capul plecat pênĕ la pămênt în starea cea maǐ umilitóre:</p>
   <p>— Indurare! strigă ea.</p>
   <p>— Cine eștǐ? o întrebă Tepeș uimit de frumusețea aceleǐ copile pe care n’o vĕḑuse încă.</p>
   <p>— Sunt nefericita fiică a luǐ Laur Almăjel, asupra căruia aǐ făcut să cadă urgia Mărieǐ Tale, și viŭ să cer ertarea luǐ, respunse Palatina.</p>
   <p>— Viǐ să cerǐ un lucru peste putință, ḑise neînduratul Domn.</p>
   <p>— Si pentru ce să fiă peste putință? e dest u să voeștǐ Măria Ta, și acésta se va face.</p>
   <p>— ’Tǐ ḑic că nu se póte; tată-tĕŭ a uneltit să mĕ restórne de pe scaun și tu ’mǐ ceri viața aceluia care umbla să mĕ restórne?!</p>
   <p>— E uă pîră nedréptă care s’a adus asupra nefericituluǐ meŭ tată, și Măria Ta nu se cade să daǐ creḑĕmênt la vorbele născocite de ceǐ ce vor să ’l pérḑă.</p>
   <p>— Acela ce mi-a descoperit uneltirile luǐ și ale acelora cu carǐ lucra el pe sub mână pentru căderea mea este Radu Strian, cel maǐ credincios al meŭ și eram dator a’ǐ da credĕmênt.</p>
   <p>— Nelegiuitul! șopti Palatina. Te-aŭ amăgit ca să-șǐ facă mână bună cu Măria Ta, ḑise ea în urmă.</p>
   <p>— Când aș fi încredințat că este ast-fel precum ḑicǐ, ’l-aș trage acum în țépă chiar înaintea ochilor tĕǐ, respunse Tepeș c’un glas spăimîntător.</p>
   <p>Palatina se înfioră fără voia eǐ.</p>
   <p>— Măria Ta, m’aș jura pe or ce că tată-meŭ n’a cugetat nicǐ uă dată să uneltéscă cel maǐ mic lucru care s’aducă vr’ua vătămare Mărieǐ Tale. Dacă alțiǐ s’aŭ arătat nemulțumițǐ de Domnitorul lor, nu sciŭ, dar ceea ce sciŭ este că părintele meŭ n’a avut pênĕ astăḑǐ nicǐ un cuvênt de nemulțumire din partea Mărieǐ Tale, pentru ca să ’ǐ trécă prin minte uă faptă ca aceea de care se vede asuprit. Incă uă dată, rog cu umilință pe Măria Ta să daǐ ertarea viețeǐ sale și să nu mĕ lașǐ sĕrmană de tată, flind-că nu maǐ am pe nimenǐ în tótă lumea asta care să mĕ îngrijéscă, și el nu e om de care scaunul Mărieǐ Tale să se témă vr’uă dată.</p>
   <p>— Dar el e un Dănesc, și e destul acésta pentru ca să mĕ îngrijesc de siguranța scaunuluǐ meŭ.</p>
   <p>— Măria Ta, aǐ stins or ce frică și or ce temere în sângele nefericituluǐ fiă al luǐ Dan III, care singur putea s’aibă un drept asupra scaunuluǐ domnesc, și câțǐ aŭ maǐ rĕmas din aceștǐ casă urgisită ’ǐ-aǐ făcut să péră pênĕ la unul.</p>
   <p>— Destul! urlă Tepeș simțindu-se atins de aceste cuvinte smulse din duiósa inimă a copileǐ.</p>
   <p>— Nu vreǐ să ’mǐ dăruescǐ viața părinteluǐ meŭ? întrebă Palatina sculându-se repede în picióre și fulgerând pe tiranul cu uă căutătură plină de desperare.</p>
   <p>Vlad nu putu suferi farmecul aceleǐ căutăture și, pentru ântêia óră în viața luǐ, fu nevoit a’șǐ pleca ochiǐ.</p>
   <p>— Nu! ḑise el peste un minut întorcêndu’șǐ fața spre a ’șǐ ascunde sila ce ’șǐ făcuse ḑicênd acest cuvênt.</p>
   <p>— Dă-mǐ voia s’ascept întórcerea inimeǐ Marieǐ Tale la îndurarea, care este cea maǐ frumósă virtute a unuǐ Domn.</p>
   <p>— Indurarea mea! dar daca te veḑǐ în gura lupuluǐ fără a te simți cât de puțin vătămată, asta nu este un semn de îndurarea ce am avut’o pentru tine?</p>
   <p>— Atuncǐ iea ḑilele mele și scapă pe ale luǐ; ’țǐ cer rescumpărarea viețeǐ sale prin a mea.</p>
   <p>Uă tăcere urmă dup’acésta.</p>
   <p>Tepeș făcu câțǐ-va pașǐ prin casă; el cugeta, dar ceea ce cugeta nu era de natură a însufla vr’uă încredere cuiva; fruntea luǐ se încrețise, căutăturele luǐ eraŭ crunte, un aer sĕlbatec se respândi de fața luǐ; ar fi ḑis cineva că sémănă cu uă fiară ce e gata să s’arunce d’asupra pradeǐ sale pe care o aștepta să se maǐ apropie.</p>
   <p>Uă luptă grozavă se făcea în sufletul sĕŭ; acéstă luptă era între instinctul sĕŭ feros și între farmecul în care îl pusese frumusețea aceleǐ copile, înaltele eǐ simțiminte fiescǐ, cât și cutezarea cu care venise să răpéscă uă pradă din ghiarele leuluǐ care ar fi putut a o sfășia și pe ea. Când se întórse spre partea unde aștepta Palatina, o vĕḑu stând în picióre cu mâinile împreunate și lăsate în jos, cu fruntea abia plecată și urmărind cu ochiǐ eǐ tóte mișcările luǐ, tóte trăsurile ce se schimbaŭ pe fața luǐ, făr’a arăta cea maǐ mică temere de acela ce ar fi spăimêntat pe omul cel maǐ curagios.</p>
   <p>Tepeș se opri la câțǐ-va pașǐ înaintea eǐ și fără a se uita la dênsa:</p>
   <p>— Eșǐ acum și mĕ lasă, ’ǐ ḑise el.</p>
   <p>— Voiŭ eși și te voiŭ blestema! ḑise ea înaintând spre ușă, cu pașǐ repeḑǐ.</p>
   <p>— Pe toțǐ draciǐ! urlă atuncǐ Tepeș, nu va eși de cât mórtă d’aci!</p>
   <p>Si trimise îndată câțǐ-va ostașǐ ea s’o prinḑă și să ’ǐ-o aducă înapoǐ.</p>
   <p>CAP. VIII.</p>
   <p>PADUREA TEPELOR.</p>
   <p>Nóptea care urmă dup’acea ḑi sângerósă, era ca uă nópte din iad, plină de fióre și acoperită de un văl spâimêntător, ca de un sudar mortuar. In oraș domnea liniștea cea maǐ profundă, tăcerea cea maǐ vecină cu pustietatea. Nicǐ uă lumină pe strade, nicǐ uă feréstră luminată, de cât la puține case marǐ din cele ce țineaŭ de casa domnitóre. Nicǐ un om nu se zărea umblând afară din locuința sa; toțǐ staŭ închișǐ cu frica în inimă, cu spaima în ochǐ, privind din umbra întunericuluǐ afară fără să sufle, trăgênd cu urechia ca s’auḑă ce era să se maǐ întêmple, tresărind la cel maǐ mic sgomot ce li se părea și înecându-șǐ gemetele în tăcere ca să nu ’ǐ simtă cineva. Orașul sémăna ca uă locuință de morțǐ.</p>
   <p>Nu era tot așa afară din cetate. Acolo tótă viața, tótă suflarea se făcea simțită prin miǐ de strigăte desperate, prin miǐ de blesteme, de urlete și de gemete sfășietóre. Doĕ-ḑecǐ miǐ de condamnațǐ asceptaŭ mórtea cea maǐ cumplită ce li se pregătea într’uă tabără făcută într’adins pentru deținerea lor.</p>
   <p>Trecuse nóptea jumătate. In oraș, Stefan, care se ducea regulat în tóte serele la biserica Steleǐ unde credea să maǐ vază când și când pe acea ce venea adesea să ude cu lacremele eǐ mormêntul luǐ Dan, neîntêlnind’o nicǐ în séra aceea, ca în maǐ multe serǐ trecute, acum se întorcea acasă trist, cugetător, dar în acelaș timp spămiêntat și el de sĕlbătăcia singurătățeǐ ce o întêmpina pretutindinea. El ’șǐ aduse aminte de călcarea caseǐ luǐ Stefănuță și de arestarea luǐ dinpreună cu toțǐ ceǐ ce se aflaŭ la dênsul cu câte-va ore maǐ ’nainte, apoǐ ’șǐ maǐ aduse aminte că în diminéța aceleǐ ḑile vĕḑuse pe Radu - eșind din curtea domnéscă și se înfioră. Oare, nu va fi pus în lucrare resbunarea sa, și nu va fi el acela care a făcut urgia luǐ Tepeș să caḑă pe capul acelor nefericițǐ! cugetă el. Dar daca și Palatina va fi din numĕrul celor prinșǐ! Acéstă ideă îl făcu a se cutremura. Când ar sci cel puțin locuința eǐ!... Dar ea n’a vrut nicǐ uă dată să ’ǐ o spuiă... Unde s’o găséscă!... Pe cine să întrebe de dênsa!... Nu era nimenǐ pe strade; și ce ar fi înțeles daca s’ar fi încredințat că sórta eǐ era să fiă ca a celor-alțǐ?... Avea el vre un miḑloc a o scăpa?... Oh! dar cel puțin’ǐ era de ajuns luǐ ca să sciă acésta, pentru ca s’o urmeze în noua viață ce o ascepta dincolo de viața luméscă!</p>
   <p>Ast-fel de triste cugete frămêntaŭ capul bietuluǐ june, când i se păru ceva ca uă umbră care aluneca sprintenă și ușóră pe lêngă zidurile caselor din cea-a tă parte a stradeǐ. El se opri în loc, urmă cu ochiǐ vedenia ce i se arără, dar întunericul nu ’l lăsa s’o vadă bine. Nicǐ dênsa nu ’l zări, de óre-ce curmând drumul ca să viă în partea unde se afla Stefan, de uă dată se lovi pept în pept cu dênsul. Ea scóse un mic țipăt.</p>
   <p>— Palatina! strigă Stefan recunoscênd pe juna copilă.</p>
   <p>— Sunt eŭ, ḑise ea.</p>
   <p>— Unde te duceaǐ așa?</p>
   <p>— Nu mĕ întreba, dar ascultă-mĕ. Sunt câteva ḑile de rând te credeaǐ fericit de a te lăsa să facǐ pentru mine or și ce lucru de care aș avea nevoiă.</p>
   <p>— Sunt tot acelaș. Spune, vorbesce ce vreǐ să fac? respunse junele.</p>
   <p>— Aǐ putea să ’mǐ fiǐ de un mare ajutor în nóptea asta grozavă, și cel de sus nu te va lăsa daca mĕ veǐ însoți unde mĕ duc.</p>
   <p>— In fundul iaduluǐ voiŭ merge; n’aǐ de cât să te mișcǐ, și eŭ te voiŭ urma tĕrêndu-mĕ ca umbra dupĕ pașiǐ ce veǐ face.</p>
   <p>— E vorba de a ’l scăpa, daca putință de scăpare maǐ e pentru un om care se află în gura leuluǐ.</p>
   <p>— Or care va fi acel om voiŭ rescumpĕra cu viața mea înrégă măcar uă ḑi din viața luǐ.</p>
   <p>— Acel om e tatăl meŭ, ḑise Palatina cu glasul cel maǐ duios și plin de amărăciune.</p>
   <p>— Sciŭ că Tepeș a pus ghiara pe el.</p>
   <p>— Tăcere! mĕ tem ca aerul să nu ducă vorbele nóstre în auḑul vr’unuia din călăiǐ sĕǐ.</p>
   <p>— Ce trebue să fac?</p>
   <p>— Să eșim afără din cetate de uă cam dată.</p>
   <p>— Dar porțile sunt închise.</p>
   <p>— Vom trece Ialomița din colo și vom urma pe malul eǐ pênĕ la un loc de unde o vom trece eră din noŭ pênĕ în dreptul tabereǐ unde sunt închișǐ toțǐ ceǐ lovițǐ de urgia tiranuluǐ.</p>
   <p>— Dar tabăra e priveghiată de atăția ostașǐ... se cercă Stefan să observe.</p>
   <p>— Daca te îndoescǐ, poțǐ să rĕmăǐ; mĕ voiŭ duce eŭ singură.</p>
   <p>Si Palatina făcu câțǐ-va pașǐ înainte.</p>
   <p>— Un minut! strigă Stefan luându-se dupĕ dênsa; cine ’țǐ-a spus că am cea maǐ mică îndoélă? Eată-mĕ gata a te însoți.</p>
   <p>— Vino dară, și nicǐ uă vorbă in tótă calea nóstră.</p>
   <p>— Voiŭ fi mut ca pămêntul.</p>
   <p>Eǐ se duseră dară pênĕ ce ajunseră la malul rîulul d’a stânga Chindieǐ, apoǐ trecură apa dincolo pe uă mică punte. Când ajunseră la cel-alt maǐ, tot pe uă punte ca cea d’ântêiŭ, se îndreptară cu pașǐ iuțǐ spre locul unde se afla așa ḑisa tabără, făr’a întêlni pe nicǐ un om în calea lor.</p>
   <p>Tabăra era un loc șes împresurat de șanțurǐ de curênd săpate și care eraŭ păzite, din distanță în distanță, de ostașǐ armațǐ ca să privegheșe or ce evadare din partea vre unuia din ceǐ condamnațǐ.</p>
   <p>Câte-va focurǐ fuseseră aprinse pe icǐ și pe colea, dar pe carǐ ora înaintată a nopțiǐ le stinsese maǐ de tot.</p>
   <p>Uă îngrăditură înaltă făcută de nuiele și întărită cu mărăcinǐ, despărțea tabăra în două. Aci se arăta paza ostașilor maǐ seriósă, de óre-ce se vedeaŭ maǐ mulțǐ dintr’ênșiǐ grămădițǐ împrejurul aceleǐ îngrăditurǐ. Uă altă parte a tabereǐ înfățișa vederiǐ un fel de pădure désă de plopǐ. Depărtarea în care se afla Palatina nu o lăsă să înțelégă bine ce însemna acea pădure pe care nu ’șǐ amintea s’o fi vĕḑut altă dată.</p>
   <p>— Privesce colo în drépta mea, ḑise Palatina însoțitoruluǐ eǐ, nu ți se pare un loc care sémănă a pădure?</p>
   <p>— Da, uă pădure de țepǐ, response Stefan încet.</p>
   <p>Inima copileǐ fu pătrunsă ca de uă săgétă de foc.</p>
   <p>— Locul se vede pustiŭ în partea acea, ḑise Palatina.</p>
   <p>— Nu se zăresce nicǐ un ostaș, afară numaǐ de ceǐ ce păzesc locul îngrădit, respunse junele.</p>
   <p>— Am putea nemeri un loc maǐ ferit ca să putem intra în șanțurǐ, și d’acolo să ne npropiăm de pădurea țepelor. Vino după mine; e întuneric și nu putem fi vĕḑuți.</p>
   <p>Ast-fel, ajutațǐ de întunecimea cea désă a uneǐ nopțǐ noróse și de mărimea ostașilor carǐ, după cum se înțelege, nu maǐ aveaŭ ce păzi în acea parte de loc, ei ajunseră până la șanțurǐ. D’aci maǐ aveaŭ prea puținǐ pașǐ de făcut până unde voiaŭ să se ducă, dar tótă greutatea era urcatul aceluǐ maǐ care era prea înalt. Stefan fu nevoit să se puiă piuă. Palatina se sui pe spinarea luǐ, sări dincolo și întinḑênd mâna juneluǐ, îl ajută să se urce și el.</p>
   <p>Când s’apropiară de locul numit Pădurea țepelor, eǐ se cutremurară vĕḑênd d’asupra lor sutimǐ de ómenǐ trașǐ de curênd în țépă. De ce-altă parte a tabereǐ, care era îngrădită cu gard, se aflaŭ mai multe miǐ de condamnațǐ carǐ nu sciaŭ încă ce sórtă ’ǐ ascepta, dar carǐ spărgeaŭ aerul de urletele lor desperate. In care din aceste două locurǐ se afla óre părintele Palatineǐ? Ea nu putea sci acésta. Pretutindine întuneric; cum să ’l vaḑă, cum să ’l recunóscă printre acea mulțime de morțǐ și de viǐ! De jur împrejur locul era pustiŭ; nicǐ un ochiŭ care să privegheze locașul morților; cine cugeta să păzéscă pe ceǐ ce nu maǐ esistaŭ! Mórtea era cea maǐ bună garanțiă pentru dênșiǐ... Palatina maǐ înaintă cu câțǐ-va pașǐ, nevoindu-se a se uita la toțǐ nefericițǐ aceia carǐ, înșirațǐ la acea fiorósă înălțime, uniǐ din eǐ încetaseră d’a maǐ trăi, alțiǐ ’șǐ daŭ chiar atuncǐ sufletul, ear alțiǐ se maǐ băteaŭ cu mórtea făcênd să resune tóte echourile de gemetele lor selbatice, de strigătele cele sfășietóre ce le smulgea cruntețea durerilor și smăcinarea agonieǐ lor.</p>
   <p>Palatina vru să facă uă cercare; ea pronunță treǐ orǐ numele eǐ, ast-fel ca să pótâ fi auḑită, și apoǐ asceptă să vaḑă daca ’ǐ respundea cineva. La a treia óră, când ea făcu să s’auḑă în aer cuvêntul Palatina, un gemet ce se opintea să ésă dintr’un pept sdrobit, ca sunetul unuǐ instrument sfărâmat, resună ca un respuns dureros în auḑul copileǐ. Ea se încredință de unde veni acel gemet și alergă îndată la acéstă tristă chemare. Când fu la piciorul țepeǐ în care era pus tatăl eǐ, ea scóse, cu ajutorul luǐ Stefan și nu cu puțină anevoință, țépa din pămênt și o culcară amêndoǐ cu tótă feréla putinciósă.</p>
   <p>Palatina nu se amăgise, era însușǐ părintele eǐ pe care ’l coborîse ca p’un alt Christ de pe cruce. Recunoscênd pe fiă-sa, el ’șǐ întinse amêndouă brațele către dênsa; se cercă să articuleze câte-va cuvinte carǐ remăseseră neînțelese. Stefan îl luă de subțiorǐ și ’l trase binișor din țépă; Palatina î1 sprijini cu uă mână rezemându’ǐ capul pe peptul eǐ și țiindu’l de miḑloc cu brațul eǐ cel drept. Apoǐ luându’l fie-care de câte un braț, se cercară a ’l pune în mișcare. Deșértă cercare! și numaǐ uă iubire órbă și necugetată putea fi amăgită de credința întórceriǐ la viață a unuǐ om ast-fel sdruncinat de chinurile cele maǐ crude.</p>
   <p>Nefericitul nu maǐ era de cât un cadavru! El căḑu îndată din mâinele celor ce ’l ținuseră un minut în picióre.</p>
   <p>— Tocmaǐ acum a murit sĕrmanul meŭ tată! ḑise Palatina înecată în lacreme.</p>
   <p>— Daca nu puturăm să ’ǐ dăm viața, cel puțin să ’ǐ dăm un mormênt, ḑise Stefan.</p>
   <p>— Ajută-mĕ să ’l rĕdicăm d’aci, respunse Palatina.</p>
   <p>Și amêndouǐ luându’l, unul de cap și altul de picióre, îl duseră până la marginea șanțuluǐ și depuindu’l acolo î1 acoperită cu pămêntul ce ’l scóseră din mal, care, format de curênd, se desgrădi fórte ușor din locul sĕŭ.</p>
   <p>Palatina îngenuchiă atuncǐ pe acel mormênt, ḑise uă scurtă rugă creștinéscă, ’ǐ făcu de treǐ orǐ semnul cruceǐ și, după ce ’l maǐ udă cu lacremele eǐ, și fiind-că ântêiele ḑorǐ ale ḑileǐ începură a se ivi pe cer, se găti să părăséscă acel loc dureros, când de uă dată s’auḑi la spatele eǐ un glas spăimêntător care ’ǐ făcu să tresară pe amêndoǐ.</p>
   <p>— Cine e acolo? strigă acel glas.</p>
   <p>Si eǐ, drept respuns, reintrată în șanț și se făcură nevĕḑuțǐ în adâncimea sa cercuită.</p>
   <p>CAP. IX.</p>
   <p>AUTODAFEUL CERȘETORILOR.</p>
   <p>Nu se sCia ce efect făcură, cuvintele nebunuluǐ asupra luǐ Vlad, dar cea ce se vedea pe fețele a cincǐ sute și maǐ bine cerșetorǐ adunațǐ din ordinul armașuluǐ într’uă sală largă de scândurǐ, era uă veseliă anevoiă de descris.</p>
   <p>Aceste ființe degradate din demnitatea lor de ómenǐ prin nepăsarea societățiǐ și neprevederea cea nedréptă a legilor eǐ, aceste ființe omenescǐ carǐ n’aveaŭ de cât numele de ómenǐ, aceștǐ miserabilǐ carǐ nu posedă nimic pe pămênt, lipsițǐ de or ce drepturǐ cetățenescǐ, fără nicǐ un loc de adăpostire, fără nicǐ un miḑloc de viețuire, fără nicǐ uă îmbrăcăminte de eât nisce sdrențe carǐ acoperă și vara și érna, carǐ aŭ ochǐ spre a invidia bunurile și prisósele celor-alțǐ, carǐ aŭ urechǐ ca să auḑă înjurăturele saŭ batjocurele lor, carǐ aŭ simțire ca să roșéscă de umilința lor, daca suferințele lor începute în légăn și prelungite pănă la mormênt, ’ǐ maǐ lasă să roșéscă, aceștǐ desmoscenițǐ aǐ neomenieǐ omenescǐ vĕḑêndu-se de uă dată îmbrâcațǐ în haine nouǐ, stând împrejurul maǐ multor mese întinse, mâncând și bênd tot ce se găsea maǐ ales din ordinul Domnitoruluǐ, desfâtându-se póte pentru ăntêia dată în miḑlocul lăutarilor, a vinuluǐ și a tot ce putea să înveseléscă acea serbare făcută numaǐ pentru dênșiǐ, nu puteaŭ crede alt ceva de cât că suveranul lor căindu-se de câte rele a făcut, a cercat să se împace cu Dumneḑeŭ și cu consciința sa începênd să se dea la fapte bune și creștine.</p>
   <p>Numele luǐ Vlad era dară lăudat de tóte gurele lor, și maǐ multe pahare fură deșertate cu urărǐ și vivaturǐ pentru Domnul țĕreǐ.</p>
   <p> Eată’l sculațǐ de la masă după ce aŭ mâncat și aŭ bĕut ca nicǐ uă dată; fumul vinuluǐ ’ǐ deșteptase dinm amorțirea lor de maǐ nainte, musica ’ǐ făcuse și maǐ voioșǐ acum se credeaŭ și eǐ reîntregițǐ în drepturile lor de fiǐ aǐ patrieǐ; trecutul lor li se părea ca un vis trist de care nu voiaŭ să-șǐ maǐ aducă aminte; eǐ prânḑiseră la un ospĕț domnesc, cine era ca dênșiǐ! d’aci înainte uă eră nouă de fericire începea pentru eǐ: să trăçéseă acela ce n’a uitat că țçéra maǐ avea copiǐ pe care nu’ǐ cunoscea pên’atuncǐ și carǐ vor putea fi și eǐ ceva pentru dênsa...</p>
   <p>Și începură să dănțuiéscă, să dea chiote prelungite, să cănte cântece de veseliă uitând lumea în beția lor cea voiósă.</p>
   <p>Dar veselia desmosceniților e scurtă ca și beția simțurilor din care se treḑesc îndată! Si acétă treḑire nu fu ca acea în care se deștéptă un nefericit care e ursit să uite în vin suferințele și neajunsurile, și apoǐ s’o maǐ pótă re’noui de câte orǐ cupa acestor suferințe s’ar umplea; acea treḑire se întêmplă în miḑiocul flăcărilor carǐ coprinseră de uă dată tătă casa acea de lemn urlând ea vijelia cea turbată înaintea căria nimic nu póte sta.</p>
   <p>Deșteptațǐ de uă dată în miḑiocul acestuḑ foc selbatic care mistuise într’uă clipă uă parte din perețiǐ aceleǐ case și înainta cu furiă asupra lor, nefericițiǐ cerșetorǐ năvăliră la ușǐ ca să-șǐ scape viața, dar ușile eraŭ tóte încuiate pe din afară, și acele ce se prefăcuseră în cenușă și pe unde ar fi putut uniǐ să ésă eraŭ păzite de ostașǐ armațǐ carǐ ’ǐ opriră d’a eși.</p>
   <p>Eraŭ câte-va sute din aceștǐ pĕcătoșǐ bărbațǐ, femeǐ, copiǐ, uniǐ orbǐ, alțiǐ șchiopǐ, sluțǐ, bĕtrânǐ căḑuțǐ sub povara anilor și a suferințelor, câte-va sute, am ḑis, de ființe pe carǐ chiar mórtea le-a respectat, dar carǐ aŭ cătat sĕ pĕră în flacările aprinse de mâna celuǐ maǐ crud și maǐ cumplit dintre ómenǐ.</p>
   <p>Se ḑice că pe când eǐ ardeaŭ în foc, Vlad se arĕtă înaintea acesteǐ scene grozave, și auǐind țipetele și urletele arșilor dimpreună cu blestemele ce’ǐ trimiteaŭ în agonia lor, ar fi rîs din tótă inima de plăcerea ce’ǐ produse acest concert sĕlbatic.</p>
   <p>CAP. X.</p>
   <p>STRIGOII.</p>
   <p>Am ḑis într’unul din capitoliǐ trecuțǐ că unul din ostașiǐ carǐ păzeaŭ tabăra celor pușǐ în țépă și a celor ce eraŭ menițǐ a fi trimișǐ pentru ridicarea zidurilor cetățiǐ Poenariǐ, vĕḑênd la licărirea ḑiorilor pe Palatina și pe Stefan la marginea șanțurilor ce împresuraŭ tabăra, a dat alarma.</p>
   <p>Câțǐ-va ostașǐ alergară atuncǐ la strigarea camaraduluǐ lor pe care ’l găsiră aprópe de șanț făcându-șǐ crucea și scuipându-șǐ în sîn, ca ceǐ ce cred că aŭ vĕḑut pe necuratul.</p>
   <p>—De ce-aǐ strigat și ce-aǐ vĕḑut de ’țǐ facǐ crucea? întrebă unul din ostașiǐ ceǐ venițǐ pe cel ce’ǐ chemase.</p>
   <p>— Ceea-ce am vĕḑut nu e lucru curat, rĕspunse acest diu urmă.</p>
   <p>— Ca ce lucru, Marine? spune-ne și noĕ.</p>
   <p>— Am vĕḑut doǐ strigoǐ, unul parte bărbătéscă și altul parte femeéscă, respunse Marin tremurând.</p>
   <p>— Tacǐ, mă!</p>
   <p>— Crede-mĕ, Udreo, Dumneḑeŭ să te créḑă, că nu-țǐ mint.</p>
   <p>— Dar unde sunt, mă? că eŭ nu’ǐ vĕḑ.</p>
   <p>— Uite, aŭ apucat pe șanț la vale și aŭ perit din ochiǐ meǐ, cum pere uă schînteiă pe care o veḑǐ și nu o maǐ veḑǐ.</p>
   <p>— Dar póte ți s’a nălucit, ḑise Udrea.</p>
   <p>— Aș, nălucit! că dór nu sunt prins de frigurǐ.</p>
   <p>— Se póte, ḑise un al treilea ostaș; cată să fie din ceǐ morțǐ în țépă, și carǐ aŭ fost blestemațǐ, pe când trăiaŭ, să se facă strigoǐ după mórte.</p>
   <p>— Mĕ tem, respunse Marin, să nu se ducă la Măria sa să’ǐ facă vre-un rĕŭ de resbunare. Maǐ sciǐ?</p>
   <p>— Aŭ să’ǐ sugă sângele amêndoǐ, observă un alt ostaș. Să’ǐ dăm de scire ca să se apere.</p>
   <p>— Dóră să’ǐ puiă și pe eǐ în țépă când s’ar putea una ca asta, ḑise Udrea.</p>
   <p>— Da, când i-ar vedea, respunse Marin, dar eǐ nu se arată în ochiǐ acelora ce vor să’ǐ chinuiéscă, ci numaǐ la aceia pe carǐ nu vor să le facă nicǐ un rĕŭ.</p>
   <p>— Asta e prea adevĕrat, ḑise unul din ostașǐ, și’mǐ aduc aminte de uă întîmplare ce ’mǐ-o spunea reposata bunică-mea când trăia.</p>
   <p>— Ce lucru, Stremur? întrebă Marin. Ia șeḑǐ colea și spune s’auḑim și noǐ acea întâmplare.</p>
   <p>Și Stremur s’așeḑă pe cósta uneǐ movile și spuse ast-fel:</p>
   <p>„Un fiŭ de Domn iubea uit fată, din satul Colan de unde ’mǐ sunt părințiǐ. Era fata pârcălabuluǐ și era frumósă cum n’a maǐ fost alta să’ǐ semene. Uă bălăióră de șéǐ-spre-ḑece anǐ, cu ochiǐ maǐ albaștri de cât cerul când e senin, cu pĕrul maǐ galben de cât albina, cu buzele ca smeura, cu fața albă ca laptele și rumenă ca uă ciréșă ce dă în pîrguit.</p>
   <p>„Fecior de Domn daca o vĕḑu i s’aŭ turat ochiǐ după dênsa și-a pus’o la inimă de n’o maǐ uita, și nu’ǐ maǐ venea nicǐ să dórmă, nicǐ să mănânce, ba nicǐ că’ǐ maǐ era aminte de nicǐ uă petrecere și de nicǐ uă plăcere.</p>
   <p>„Intr’uă ḑi el plecă la vênătóre ca să’șǐ maǐ uite dorul sufletuluǐ sĕŭ și să’șǐ recoréscă focul în umbra cea cu rĕcóre a păduriǐ unde venise să vêneze, dar étă că dă peste ea. Fata culegea fragǐ și’șǐ umplea cofița ca să le ducă acasă. Ea cum vĕḑu pe fecior de Domn, lăsă ochiǐ în jos, și nu scia dacă era maǐ bine să stea saŭ să fugă. Atuncǐ fecior de Domn s’apropiă de dênsa și’ǐ vorbi de iubit, ’ǐ spuse de focul inimeǐ sale și’ǐ ḑise într’un cuvênt că dacă nu’l va iubi și ea, el nu vrea să maǐ trăéscă.</p>
   <p>„La tóte vorbele astea, fata rîdea într’una, și rîḑênd’șǐ arĕtă doĕ șire de mărgăritare albe din mica eǐ guriță. Fecior de Domn ’șǐ perdu mințile privind atâta frumusețe. El ’ǐ jură că daca ’l va iubi ’ǐ va da scaunul domnesc ce’l va mosceni de la tată-sĕŭ.</p>
   <p>„— Nu voiŭ să fiŭ Dómnă pentru câte-va ḑile saŭ câte-va lunǐ, respundea fata, și apoǐ să mĕ întorc éră de unde am fost.</p>
   <p>„— Dar când vom perde domnia țĕreǐ ne vor remânea destule avuțiǐ ca să trăim fericițǐ, noǐ și copii noștri.</p>
   <p>„— Nu voiŭ să mĕ mărit, ḑicea fata vrênd să se depărteze.</p>
   <p>„— Maǐ staǐ, nu te duce așa curênd; de ce eștǐ sĕlbatică? óre te temǐ de un om care te iubesce?</p>
   <p>„— Mĕ tem, ḑicea fata.</p>
   <p>„— Pentru ce te temǐ?</p>
   <p>„— Pentru că nu iubescǐ decât frumusețea mea, ear când o voiŭ perde, atuncǐ aǐ să mĕ urĕscǐ, fiind-că nu maǐ aǐ ce iubi în mine.</p>
   <p>„— Dar ce trebue să fac pentru ca să te încredințez că iubirea mea e mare și nu va peri din sufletul meŭ de cât când va eși și el din mine?</p>
   <p>„— Daca veǐ face ce’țǐ voiŭ cere, atuncǐ te voiŭ crede, ḑise fata.</p>
   <p>„— Ce să fac? spune maǐ curênd ca să puiŭ în lucrare tot ce te mulțumesce.</p>
   <p>„— Să’mǐ aduci treǐ picăturǐ de rouă, care curge uă dată pe an în ḑioa Florielor din ochiǐ surateǐ sóreluǐ pe vêrful celuǐ maǐ înalt munte din țéră, și atuncǐ te voiŭ iubi și veǐ fi al meŭ.</p>
   <p>„— Dar ce vreǐ să facǐ cu ele? întrebă fecior de Domn.</p>
   <p>„— Daca mĕ voiŭ spĕla cu ele, frumusețea mea nu va maǐ peri nicǐ uă dată.</p>
   <p>„— Când mǐ-aǐ cere să’țǐ înjug doĕ-ḑecǐ și patru de urșǐ la car și să te plimb prin tot satul mânându’ǐ eŭ cu stremurarul; când mǐ-aǐ ḑice să mĕ daŭ afund în mare și să caut inelul ce’l veǐ lăsa să caḑă sub valurile eǐ adîncǐ saŭ când m’aǐ pune să es la luptă dréptă cu cel maǐ uriaș din sburătorǐ și să ți’l culc întins la picióre, tot ar fi maǐ ușor de făcut de cât ceea-ce ’mǐ cerǐ.</p>
   <p>— Si pentru ce e anevoiă de împlinit cererea mea? întrebă fata.</p>
   <p>— Pentru că de voiŭ găsi rouă de care ’mǐ vorbesǐ, cum am să ’ți o aduc? Pênĕ să sosesc cu ea aci, ea va fi svêntată de raḑele sóreluǐ și nu va rĕmânea nimic.</p>
   <p>— Dar pên’a nu se svênta, o veǐ spori mereŭ cu lacreme din ochii-țǐ și ea nu va peri nicǐ uă dată.</p>
   <p>„Fecior de Domn cugetă puțin la vorba feteǐ apoǐ se hotărî să se ducă. Și încalecă îndată roibul care ’l aștepta înșelat și înfrênat și care fiind năsdrăvan î1 duse într’un sbor pe piscul celuǐ maǐ înalt munte din Carpațǐ. Acolo ’șǐ făcu uă colibă de mestécăn îmbrăcată cu crăcǐ de braḑǐ și de pinǐ și asceptă câte-va lunǐ pênĕ în ḑiua Florielor. Atuncǐ se sculă cu ḑorile și adună de pe érbă treǐ picăturǐ de rouă pe carǐ le puse într’uă cutiuță de aur bătută cu mărgăritare și ’șǐ căută calul ca să se ducă maǐ iute dupe dorul feteǐ ce o iubea, dar în locul caluluǐ el găsi numaǐ ósele luǐ: urșiǐ din munte îl mâncaseră de mult, și el nicǐ că scia nimic. O luă dară la picior spre satul Colan.</p>
   <p>„Calea i se părea maǐ lungă acum la întórcere de cât la ducere. La fiă-care minut scotea cutiuța cu rouă din sîn, și fiind-că roua perea neîncetat, el storcea treǐ lacreme din ochiǐ luǐ și le lăsa să pice în cutiuța de aur în loc de rouă. Lacremile se svêntaŭ într’un minut, și el storcea altele, ast-fel că, dup’uă călătoriă de ḑece ḑile pănă, s’ajungă la satul feteǐ, el a vĕrsat de treǐ orǐ patru-spre-ḑece miǐ patru sute de lacreme, ear când ajunse la marginea satuluǐ, remăsese orb de plânsul cel mult.</p>
   <p>„Vrênd apoǐ să intre în sat, el auḑi lăutariǐ căntând, lumea înveselindu-se; uniǐ se mișcaŭ în drepta, alțiǐ alergaŭ în stânga; tot satul era într’uă ferbere de mișcare, de cântice și de chiote vesele.</p>
   <p>„Fecior de Domn întrebă ce lucru se întêmpla de era lumea așa veselă.</p>
   <p>„— Cum să nu fiă? response uă babă care ’l auḑi; aḑǐ se mărită fata pârcălabuluǐ cu un fecior de Domn, care i-a adus treǐ picăturǐ de rouă de la surata Sóreluǐ, ca să ’ǐ țiă frumusețea pênĕ la mórte.</p>
   <p>„Când auḑi asemene vorbe, fecior de Domn remase încremenit; apoǐ viindu-șǐ puțin în fire se duse pe dibuite, și tot întrebând pênĕ la casa unde se făcea nunta. Acolo, oprindu-se în pragul ușeǐ, maǐ umplu uă dată cutiuța cu lacreme din ochiǐ luǐ și întrebă de numele Mireǐ. Ast-fel se numea mirésa.</p>
   <p>„— Ce vreǐ cu dênsa? ḑise un tênĕr care părea frumos ca lumina sóreluǐ într’uă ḑi de primăvară.</p>
   <p>„— Am venit să o iaŭ, că mi-a jurat să fiă a mea daca ’ǐ voiŭ aduce treǐ picăturǐ de rouă picate din ochiǐ Surateǐ sóreluǐ, respunse fecior de Domn.</p>
   <p>„— Mințǐ! ḑise tênĕrul; ea este mirésa mea, și eŭ ’ǐ am adus acele treǐ picăturǐ de rouă care le a cerut.</p>
   <p>„— Cine eștǐ tu?</p>
   <p>„— Sunt fecior de Domn, care a iubit’o și de care am fost iubit.</p>
   <p>„— Nu eștǐ tu acela, sunt eŭ, și étă picăturile de rouă amestecate cu lacreme din ochiǐ meǐ carǐ ’șǐ aŭ perdut vederile plângênd pentru dênsa.</p>
   <p>„Și fecior de Domn ’ǐ arăta cutiuța de aur cea plină de lacreme.</p>
   <p>„— Eștǐ un amăgitor! ’ǐ ḑise tênerul smulgêndu-ǐ cutiuța de aur și asuinḑênd’o în sînul sĕŭ.</p>
   <p>„— Dă ’mǐ cutia înapoǐ, saŭ te sugrum cu unghiele mele! ḑise fecior de Domn apucând cu brațele luǐ pe streinul și trăgêndu-1 afară în curte.</p>
   <p>„— Atuncǐ să ne luptăm în luptă dréptă, ḑise tênĕrul.</p>
   <p>„— Să ne luptăm! respunse fecior de Domn.</p>
   <p>„Și amêndoǐ se luptară de diminéță și pênĕ în amurgul sereǐ, dar vĕḑênd că nu ’l putea învinge, tênĕrul scóse binișor un cuțit de la brêul sĕŭ și înjunghiă pa fecior de Domn sub cósta stângă.</p>
   <p>„— M’aǐ mâncat fript”! strigă dênsul căḑênd. Apoǐ ’șǐ dete sufletul.</p>
   <p>„Nunta se făcu. La sĕptĕmână eși mirésa cu omul eǐ în calea primară.</p>
   <p>Trecênd printr’uă cămpiă numaǐ verdéță și florǐ, Mira zări un fluture cu aripele aurite și cu stropitorǐ de mărgăritare pe spatele sĕŭ cel roșu, care era de uă frumusețe rară.</p>
   <p>„— Ia veḑǐ ce fluture frumos! ḑise Mira omuluǐ eǐ. Mĕ duc să’l prinḑ.</p>
   <p>„— Unde veḑǐ vr’un fluture p’aci, nevastă? o întrebă omul eǐ care nu vedea nimic,</p>
   <p>„— Ba este, și voiŭ să ’l prinḑ, că prea mult ’mǐ place, ḑise femea luǐ alergênd după fluture.</p>
   <p>„Omul eǐ sgîia ochiǐ pretutindenǐ ca să vaḑă fluturele, dar nu putea nicǐ să ’l zăréscă măcar.</p>
   <p>„Ea se luă după fluture; el intră într’un crăng; apoǐ trecu dincolo de crâng, ea se ținea după dênsul: fluturele ajunse la marginea unuǐ lac mare și limpede cum e cristalul, ea se duse spre lac; fluturele trecu lacul, ea se luă după el pênĕ ’l prinse, dar căḑură amêndoǐ în fundul iaduluǐ. Omul eǐ care o urma de departe, vĕḑênd pe femea sa perind sub valurile laculuǐ scóse un țipet.</p>
   <p>Atuncǐ d’uă dată se vĕḑu eșind din lac un june călare pe un cal roib ținênd în brațele luǐ uă femeă tênĕră. Era fecior de Domn și cu Mira. El se făcuse strigoiŭ și din strigoiŭ se prefăcu în fluture care s’a arĕtat numaǐ eǐ, ear nu și luǐ, până când a amăgit’o și a pus mâna pe dênsa. Soțul eǐ a vrut să-șǐ céră nevasta, și el ’ǐ respunse că luǐ ’ǐ se cuvenea, care vĕrsase atâtea marǐ de lacreme în cât s’a făcut din ele acel lac. Si ḑicênd așa, dete călcâie caluluǐ și peri ca uă stea ce se ascunde într’un nor, ear cel ce amăgise pe Mira că era el adevĕratul fecior de Domn, de necas s’a aruncat în lac și nu s’a maǐ întors până în ḑioa de aḑǐ”.</p>
   <p>— Frumósă ți-e povestea, vere Stremur, ḑise Udrea, dar ia uită-te colo de vale cine sunt ceǐ duoǐ inșǐ, un bărbat și uă femeă, carǐ vor să trécă Ialomița dincolo; nu’ǐ cunoscǐ tu?</p>
   <p>Ostașiǐ se uitară în partea unde le arĕtase Udrea, dar Marin recunoscênd pe Stefan și pe Palatina, scóse un țipĕt:</p>
   <p>— Eată strigoiǐ, mă, de care vĕ spuneam! ḑise el.</p>
   <p>Si toțǐ ’șǐ făcură treǐ crucǐ uităndu-se după dênșiǐ.</p>
   <p>CAP. XI.</p>
   <p>RESBELUL.</p>
   <p>In seraiul Sultanuluǐ Mahomet II trăia de câtva timp un frate al luǐ Vlad Țepeș a nume Radu. El era june, și frumusețea luǐ cea mare ’l dete maǐ târḑiŭ numele de Radu cel Frumos.</p>
   <p>Radu devenise favoritul Sultanuluǐ, în căt petrecea maǐ nedespărțit de dênsul și mânca la aceașǐ masă împreună. Frumusețea acestuǐ june orbise așa de mult pe Mahomet că într’uă ḑi ’ǐ făcu nisce propunerǐ rușinóse. Radu se revoltă la aceste propunerǐ și vrênd să se apĕre cu sania în contra violențeǐ ce-ǐ făcea Sultanul, îl răni în maǐ multe locurǐ, cea ce mâniind pe Mahomet II făcu să depărteze pe Radu în esilul Caramanieǐ.</p>
   <p>Urgia Sultanuluǐ nu ținu însă mult, și după cât-va timp î1 aduse înapoǐ maǐ îmblânḑit și maǐ dispus a servi plăcerilor Sultanuluǐ, care ’ǐ promitea în schimb domnia țĕreǐ.</p>
   <p>Era și timp; cruḑimile spăimêntătóre ale luǐ Țepeș, ajunseseră în culme; cătă să cugete cineva a le pune un capĕt.</p>
   <p>Plângerile nemulțumiților de guvernul aceleǐ fiare care se spurcase la sânge și acum înota pe tótă ḑioa în valurile luǐ, aceste plângerǐ fuseseră maǐ de multe orǐ trimisa Sultanuluǐ, dar el le pusese la dosar nevoind să nemulțuméscă pe favoritul sĕŭ care era fratele aceluǐ Domn. Acum însă când credea timpul sosit pentru a da domnia țĕreǐ luǐ Radu, el cugetă a pune acésta în lucrare.</p>
   <p>Doǐ solǐ fură trimișǐ la Vlad spre a-i face cunoscut că voința Sultanuluǐ era să mérgă în persónă ca să i se închine, și tot într’un timp să dea și cincǐ sute copil de Românǐ, două condițiunǐ pe carǐ trufia luǐ Vlad nu le ar fi îndeplinit nicǐ uă dată.</p>
   <p>Soliǐ înfățișăndu-se luǐ Vlad, care se afla pe tronul sĕŭ și împresurat de flórea boerilor și capilor oștiriǐ, primiră drept respuns refusul Domnitoruluǐ. Țepeș voind să-șǐ resbune și maǐ mult pentru cutezarea înjositórelor propunerǐ ce-ǐ făcuseră aceǐ solǐ, le ḑise să-șǐ scóță turbanele de pe cap înaintea Domnuluǐ țĕreǐ. Soliǐ respunseră că nu le értă datinele lor a-șǐ scote turbanele nicǐ înaintea padișahuluǐ lor. Atuncǐ Vlad dete ordin să bată acele turbane pe capetele lor cu căte treǐ cuie, și soliǐ căḑură morțǐ de grozava pedépsă a luǐ Țepeș.</p>
   <p>Acest fapt întărită și maǐ mult pe Sultanul, care aflând în acelaș timp că Țepeș a miḑlocit alianța luǐ Mateas Corvin, însărcină pe Circaci Hamusa, pașa Vidinuluǐ, și pe Junis-bey, dragoman al sĕŭ, un Grec Catabolinos, acum lepădat de lege, să intre în țéră cu ḑece miǐ de turcǐ și să atragă pe Vlad într’uă cursă la dênșiǐ acasă.</p>
   <p>In contra asceptăriǐ lor însă, Vlad care simțise uneltirile lor, cade de uă dată asupra lor, le sfărâmă óstea, și prinḑêndu-ǐ pe eǐ viǐ, ’ǐ puse în țépă, după ce le tăia mâinele și piciórele. Asemenea periră în țépă și toțǐ ceǐ-alțǐ ostașǐ câțǐ fuseseră căḑuțǐ în mâinele sele.</p>
   <p>Nemulțumindu-se cu atâta, Vlad trece în Bulgaria, face uă mulțime de prade și robind douăḑecǐ și cincǐ de miǐ de Turcǐ și Bulgarǐ ’ǐ pune pe toțǐ în țépă.</p>
   <p>In miḑlocul acesteǐ pădurǐ de ómenǐ înțepațǐ, între carǐ Hamuș pașa era așeḑat maǐ presus de toțǐ în vestmintele luǐ roșiǐ, Vlad Țepeș împresurat de căpitaniǐ sĕǐ fruntașǐ, veni să cineze desfătându-se la țipetele cele fiorose ale murinḑilor.</p>
   <p>Se póte înțelege fórte ușor turbarea luǐ Mahomet când auḑi aceste nuoǐ fapte ale luǐ Vlad. Uă armată compusă, după uniǐ, de uă sută cincǐ-ḑecǐ miǐ ómenǐ, ear după alțiǐ de două sute cincǐ-ḑecǐ miǐ, fu trimisă peste Dunăre ca să resbune pe ceǐ ce fuseră ucișǐ cu atâta cruḑime de acea selbatică fiară. Vlad ’șǐ făcu și el pregătirile de resbel fără întârḑiere. El ’șǐ împărți oștirea în două corpurǐ, din carǐ unul î1 trimise asupra luǐ Stefan cel Mare și altul, compus de ḑece miǐ călărețǐ, asupra luǐ Mahomet, care ajunsese la Dunăre cu uă sută cincǐ-ḑecǐ vase și două-ḑecǐ și cincǐ galere, predând și prefăcênd în cenușe malurile române, pe când Stefan cel Mare, împreună cu uă parte de oștire turcéscă și alta de Moldovenǐ, se cerca în deșert să bată cetatea Chilia, care p’atuncǐ se afla a luǐ Vlad.</p>
   <p>Intrând în țéră, Turciǐ se îndreptară spre cetatea Poenariǐ, unde se închisese, spre apĕrare, familia luǐ Țepeș împreună cu familiale unora din boerǐ din aǐ caseǐ domnescǐ. Dar eǐ găsiră pretutindine în calea lor un baragan întins fără sate, fără nicǐ uă suflare omenéscă, fără érbă, fără vite, fără merinde și maǐ fără apă de bĕut. Toțǐ locuitoriǐ din partea loculuǐ, și chiar din județele cele apropiate, se retrăseseră din preună cu femeǐ, cu copiǐ și cu bĕtrâniǐ lor la munte, și se ascunseseră prin acele pădurǐ nestrebătute pên’atuncǐ de cât numaǐ de fiarele selbatice.</p>
   <p>Turciǐ băteaŭ de șépte ḑile câmpiǐ ca nisce rêtăcițǐ, morțǐ de fóme și de sete. Când fu ḑioa d’a șéptea, eǐ săltară de bucuriă vĕḑênd uă apă curgênd printr’uă câmpiă roditóre și plină de copacǐ de tótă mărimea, dar când s’apropiară de a eǐ loc, eǐ nu vĕḑură de cât miǐ de țepe cu ómenǐ d’aǐ lor înfipțǐ în ele. Sultanul fu coprins de uă spaimă nespusă la acéstă vedere neasceptată.</p>
   <p>Nicǐ numĕrul cel mare al Turcilor, nicǐ intrigele lor și ale luǐ Radu care se cercase în tóte chipurile să corupă pe ostașiǐ luǐ Țepeș ca sĕ’l părăséscă, nu reușiră întru nimic, atât de mare era spaima ce o însuflase Vlad în inimele supușilor luǐ!</p>
   <p>Din pădurile învecinate unde se ținea ascuns cu óstea luǐ, el pândea tóte mișcările Turcilor, și când vedea uă parte din marea oștire a luǐ Mahomet că se depărta din tabără după pradă, el eșea din pădure, cădea ca fulgerul asupra acelor nefericițǐ și’ǐ măcelărea pênĕ la unul.</p>
   <p>Dar Țepeș nu se mărginea într’atâta, el eșise de maǐ multe orǐ din ascunḑĕtórea sa ca să observe tabăra turcéscă. Un plan uriaș, plan de tótă cutezarea clocea de câte-va ḑile în capul sĕŭ. Acest plan, care unea sublimul cu grotescul pe tĕrêmul celeǐ maǐ cutezătóre cruḑimǐ, era ca sĕ prinḑă pe sultanul de viŭ și sĕ’l puiă în țépă.</p>
   <p>Idea asta ’l munci câte-va ḑile fără a’ǐ lăsa nicǐ un repaos și nicǐ putința d’a o părăsi.</p>
   <p>Intr’uă nópte întunecósă și tăcură, Vlad ese din pădure cu ḑece miǐ de călărețǐ, ceǐ maǐ agerǐ din oștirea sa; fiă-care purtând câte uă torță aprinsă în mână; el intră, cu furiă în tabăra Turcilor, s’avêntă asupra cortuluǐ luǐ Mahomet ca un stol de erețǐ flămânḑǐ, atrașǐ de un câmp de leșurǐ; dar întunericul ’ǐ făcu să rĕtăcéscă drumul; cortul asupra căruia căḑură eǐ era al viziruluǐ Mahmud-pașa și al luǐ Isac-pașa.</p>
   <p>Cu tóte acestea, privé a era măréță în selbătăcia eǐ, scena care se petrecea în tabăra luǐ Mahomed II, era din cele maǐ înfiorătóre. Spaima Turcilor nu se putea descrie când se vĕḑură în façia atâtor miǐ de cavalerǐ al morțiǐ cu paloșul într’uă mână și cu uă torță aprinsă în alta, măcelărind, arḑênd, rĕsturnând cu peptul cailor lor spenațǐ, șire întregǐ de ienicerǐ carǐ năvăleaŭ din tóte părțile, ca să apere cortul Sultanuluǐ. Zidurǐ de Turcǐ ce formaŭ împrejurul aceluǐ cort și ele se spărgeaŭ de atacul cel furios al năvălitorilor românǐ. Tótă oștirea turcéscă fu în picióre. Aprópe doĕ sute miǐ luptătorǐ în contra a ḑece miǐ! In deșert stăruia Țepeș a pĕtrunde pênĕ la Sultan; el fu nevoit a se retrage dinaintea ḑiorilor carǐ începuseră a licări pe cer. Ucisese uă mulțime numerósă de Turcǐ carǐ maǐ urmară a se ucide între dênșiǐ, nesciind, în învălmășéla lor, în cine loveaŭ.</p>
   <p>Când se lumină ele ḑiuă, Mahomet însărcină pe Ali-bey, fiul luǐ Mihael, să ia uă cavaleriă alésă și să urmăréscă pe Românǐ. Ali bey ajunse uă parte dintr’ênșiǐ și se întórse în tabără, cu vre-uă miiă de prinșǐ, carǐ fură toțǐ ucișǐ din ordinul luǐ Mahomet.</p>
   <p>Să însemnăm aci uă trăsură de credință din partea unuǐ ostaș al luǐ Țepeș, care căḑuse cu vre-uă alțǐ câțǐ-va, în mâinele Turcilor în nóptea călcăriǐ tabereǐ lor. El fu dus înaintea viziruluǐ, care ’l întrebă unde se afla Țepeș ascuns; prinsul nu voi să spuiă, de și scia unde se afla suveranul sĕŭ. Vizirul ’l amenință că daca nu, va spune va fi ucis. „— Sînt gata, să mor, respunse credinciosul ostaș, dar nu voiŭ trăda pe frațiǐ meǐ.” Vizirul dete ordin să i se taie capul, apoǐ întorcĕndu-se către aǐ sĕǐ, ḑise că daca Vlad avea uă armată maǐ numerósă ar ajunge curênd unul din cel maǐ mărǐ căpitanǐ din lume.</p>
   <p>Oștirea luǐ Mahomet plecă înainte în contra luǐ Vlad Țeppș. Acesta aflând că Stefan cel Mare se cerca să maǐ împresóre cetatea Chilia, se duse cu uă parte din oștirea sa în Moldova, dupĕ ce lăsă șése miǐ de ómenǐ să hărțuéscă pe Turcǐ haiducesce.</p>
   <p>Dupĕ plecarea luǐ Vlad, uniǐ din căpitaniǐ luǐ năsnind la un nume strĕlucit, se prinseră într’uă luptă crâncenă cu Turciǐ, comandațǐ de Iusuf-pașa, și bătêndu’ǐ ’ǐ fugări pênĕ la uă distanță mare, când Omar, fiul luǐ Turahan, eșindu-le înainte cu uă putere maǐ mare ’ǐ bătu, și le luă douĕ-miǐ de prinșǐ. Țéra fu în urmă cotropită de urcime.</p>
   <p>Vlad se întórse de la otarele Moldoveǐ fără a ajunge la nicǐ un scop. Domnia luǐ Țepeș începea să încline spre apus, și acum părea a rĕsări pentru fratele sĕŭ Radu cel Frumos, care se bucura de favórea luǐ Mahomet II. Ali-bey fu însărcinat cu înlocuirea luǐ Vlai prin favoritul sĕŭ.</p>
   <p>CAP. XII.</p>
   <p>CEǏ DOǏ FUSTAȘǏ</p>
   <p>La pórta palatuluǐ domnesc din Tîrgoviște doǐ fustașǐ staŭ de sentinelă cu lăncile lor în mână, unul în drépta și altul în stânga porțiǐ.</p>
   <p>In façia lor cerul începea a se roși de cele din urmă raḑe ale sóreluǐ care apunea sub uă négră sprincénă a unuǐ nor ce părea că un balaur uriaș svîrcolindu-se într’uă flacără maǐ uriașe de cât dênsul.</p>
   <p>Totul era liniscit împrejurul lor, ca și în curtea palatuluǐ de când Domnitorul plecase în bătaiă și familia domnéscă se afla încă în cetatea Poenariǐ.</p>
   <p>Ḑioa începea să mijéscă și lilieciǐ curmaŭ sborul lor misterios și se îndreptaŭ spre Chindia.</p>
   <p>Ceǐ doǐ fustașǐ se priviră între dênșiǐ pe neașteptate, și ochiǐ lor întîlnindu-se, păreaŭ a se întreba despre lucrurǐ pe cari gura lor nu cuteza să și le ḑică.</p>
   <p>Amêndoǐ eraŭ junǐ; amêndoǐ frumoșǐ, fără a fi mândrǐ nicǐ de junețea lor, al căriǐ preț nu’l cunosceaŭ, nicǐ de frumusețea lor de care nu voiaŭ să ție sémă.</p>
   <p>Pênĕ vom face maǐ multă cunoscință cu aceștǐ doǐ ostașǐ, i vom numi, pa unul, cel blond și pe cel-alt, cel brun, de și numele ce’șǐ da unul altuia era Barbu al celuǐ brun și Onel al celuǐ blond.</p>
   <p>— De ce te-aǐ uitat așa la mine? întrebă cel brun pe cel blond.</p>
   <p>— Am vrut să sciŭ daca ți s’a părut și ție ceea ce mi s’a părut și mie, respunse cel  blond.</p>
   <p>— Vreǐ să ḑicǐ de acel nor negru care părea arḑênd în flacăra sóreluǐ?</p>
   <p>— Voiŭ să ḑic de acel sóre care a perit în negura noruluǐ și pare că s’a stins într’ênsul.</p>
   <p>— Se póte lua și ași, ḑise cel brun. Dar aceǐ liliecǐ carǐ strebătură aerul ca nisce săgete viǐ, nu sémănă a fi ca nisce purtătorǐ de scirǐ întristătóre?</p>
   <p>— Ca ce fel de scirǐ?</p>
   <p>— Scirǐ... despre sórta bătălieǐ, despre... vr’uă întêmplare rea ce ar fi cercat’o suséoul... Se aud cam multe vorbindu-se despre dênsul.</p>
   <p>— Și ce aǐ auḑit tu?</p>
   <p>— Pên’a nu schimba pe cel dinaintea mea, treceam pe la grădina Vărzaruluǐ; tocmaǐ când eșeam d’acolo doǐ inșǐ pe carǐ nu ’ǐ cunosceam, fiind-că mĕ aflam la spatele lor și nu puteam să ’ǐ vĕd în față. Eǐ dară vorbeaŭ între dênșiǐ încet, dar nu așa de încet ca să nu ’ǐ auḑ eŭ.</p>
   <p>— Și ce spuneaŭ eǐ?</p>
   <p>— Unul dintr’ênșiǐ spunea celuǐ alt că el sciă cu bună sémă că Susénul a fugit la Ungurǐ și că Mateaș Corvin ’l-a trăntit într’uă închisóre din Buda.</p>
   <p>— Să fiă cu putință! ḑise cel blond cu uă mirare ce semăna maǐ mult uă amărăciune. Dar óstea luǐ?</p>
   <p>— Ostea luǐ e împrăsciată de puterea Sultanuluǐ care a fost de două ḑecǐ de orǐ maǐ mare de cât a luǐ. Dar n’a fost numaǐ sfărămarea oștireǐ sale care ’l-a făcut să trécă peste otare, ci fiind-că s’a vĕḑut de uă dată părăsit de tótă țara care s’a săturat de cruḑimile luǐ cele marǐ.</p>
   <p>— Când ar fi precum ḑicǐ tu, Barbule, nu sciŭ ce m’ar opri d’a-’mǐ lepăda acest port ostășesc și a nu frênge lancea în doă care m’a încelat de șése lunǐ de ḑile în credința ce o pusesem într’ênsa.</p>
   <p>— S’apoǐ ce-aǐ face? întrebă Barbu.</p>
   <p>— Si ce alt’mǐ ar fi rĕmas de făcut, de cât să mĕ iaŭ după urma luǐ pênĕ unde ’ǐ-aŭ încetat pașiǐ d’a maǐ ridica pulberea pămêntuluǐ.</p>
   <p>— Onel, mĕ spaimêntă vorbele ce mĕ facǐ s’aud.</p>
   <p>— Când voiŭ pune în lucrare ceea ce am ḑis, nu veǐ maǐ auḑi vorbele mele ca să te spăimênțǐ.</p>
   <p>— Si creḑǐ că daca te veǐ duce d’aci, eŭ te voiŭ lăsa să te ducǐ fără mine?</p>
   <p>— Cum veǐ voi.</p>
   <p>— N’am jurat împreună să fim frațǐ de cruce nedespărțitǐ chiar din ḑioa când am intrat amêndoǐ în oștire?</p>
   <p>— Da, am jurat să fim nedespărțitǐ pe cât timp vom fi ostașǐ.</p>
   <p>— Si când ’mǐ aǐ descoperit cugetul care te-a făcut să ieǐ acest port de ostaș, n’am maǐ jurat pentru a doa óră ca să nu ne părăsim pênĕ veǐ pune în lucrare acest cuget?</p>
   <p>— Veǐ voi dară să mĕ urmezǐ orǐ unde mĕ voiŭ duce?</p>
   <p>— Te voiŭ urma și în mormênt de veǐ voi.</p>
   <p>— Chiar daca îndeplinirea cugetuluǐ meŭ ne-ar costa viața?</p>
   <p>— Chiar și atuncǐ.</p>
   <p>— Si chiar cu prețul chinurilor celor maǐ grozave ce ne-ar aștepta înainte saŭ după ce vom pune în lucrare cea ce sciǐ?</p>
   <p>— Si chiar cu prețul chinurilor ce sufletele pĕcătoșilor aŭ să le îndure în împĕrăția necuraților.</p>
   <p>— Atuncǐ vom urma a fi frațǐ de cruce și pe viitor...</p>
   <p>Acétă convorbire fu întreruptă de uă dată prin venirea unuǐ ofițer de fustașǐ care sosea cu patru ostașǐ să schimbe garda de la pórtă.</p>
   <p>Ofițerul eră uu june ca de vr’uă doĕ-ḑecǐ și opt de anǐ, spân, cu pĕrul creț și roșcovan și cu ochiǐ crăpăt; d’uă taliă de miḑloc și îndesat, cărn și cu fața plină de pistruǐ.</p>
   <p>Oprindu-se în fața celor doǐ fustașǐ, el’ǐ privi lung cu uă mirare ce nu ’șǐ o putea esplică, apoǐ apropiându-se de dênșiǐ și ațintindu-ǐ maǐ cu luare a minte clăti din cap că unul ce se încredință despre ceea ce voia să sciă și puind doǐ alțǐ fustașǐ în posturile lor:</p>
   <p>— Voǐ să mĕ așteptațǐ la armășiă, ḑise el către cel d’ântêiŭ.</p>
   <p>Ceǐ doǐ fustașǐ schimbară uă căutătură înțelegĕtóre între dênșiǐ, și se depărtară făr’a murmura, escortațǐ de ceǐ alțǐ doǐ ostașǐ din suita ofițeruluǐ.</p>
   <p>CAP. XIII.</p>
   <p>UNDE SE ESPLICĂ CAPITOLUL PRECEDENT</p>
   <p>Remâind singur, ofițerul ḑise, vorbind în sine:</p>
   <p>„Acum nu mĕ maǐ îndoesc... Sunt eǐ, ceea ce’ mi s’a spus s’a adeverit... Pĕcătósa a luat portul bărbătesc, spre a putea intra în oștire și să se pótă apropia de acela care ǐ a ucis pe iubitul eǐ ca să ’șǐ resbune asupra luǐ... Stefan care o iubesce a cătat să o însoțéscă aci spre a ’ǐ da mână de ajutor... Ah! daca nu eram nevoit a urma pe Vlad în bataia sa cu Turciǐ, de mult le tăiam gustul de resbunare!... Dar timpul n’a trecut încă, și eŭ n’am uitat nicǐ trăntéla ce ’mǐ a dat cu calul eǐ acea ticălósă ființă, nicǐ înjurăturele aceluǐ lepădat pe care ’l credeam că ține cu mine și pentru care m’am arĕtat tot-d’auna cu inima curată și cu tótă buna voință... Tremurațǐ acum! ḑioa vóstră cea după urmă a sosit. Ceǐ ce cugetă să uneltéscă uă trădare asupra viețeǐ Domnuluǐ țĕreǐ cu mórte vor fi resplătițǐ!... Dar ce s’aude colo în depărtare! adaose el în gura mare ca să fiă auḑit de cele două sentinele de curênd așeḑate de dênsul.</p>
   <p>— E un călăreț care vine în fuga mare, respuase unul din fustașǐ.</p>
   <p>— De unde sciǐ tu? eŭ nu vĕḑ nimic.</p>
   <p>— Tocmaǐ în dreptul unde rĕsare luna se vede uă pulbere désă înălțându-se către cer... Tropotul caluluǐ se face din ce în ce maǐ auḑit apropiăndu-se...</p>
   <p>Na! acum să zăresce și călĕrețul pe lângă crucile din drum.</p>
   <p>— Destul! nu te întreb maǐ mult, ḑise ofițerul înaintând către călĕrețul ce sosea în tótă fuga caluluǐ sĕŭ.</p>
   <p>— Ce veste? îl întrebă ofițerul când acesta se opri.</p>
   <p>— Domnul Vlad a părăsit țara și a trecut la Ungurǐ, response călĕrețul.</p>
   <p>— Tot adevĕrat a fost, cugeta ofițerul îngălbenind la acéstă noutate; și cu tóte acestea nu vream sa creḑ ce se spunea de uniǐ alțiǐ.</p>
   <p>Apoǐ îndreptându-se către călĕreț:</p>
   <p>— Si de cine se aude ca va veni în locu-ǐ? întreba el.</p>
   <p>— E fratele Marieǐ sale, Radu cel frumos, care vine cu Ali-bey, cu uă mulțime de boerǐ și cu óste turcésca să’ǐ puia pe scaunul domnieǐ.</p>
   <p>— Si unde se afla noul Domn acum?</p>
   <p>— A ajuns la Titu, unde se va opri nóptea asta, și mâine va porni spre Tîrgoviște.</p>
   <p>— Am destul timp pîna mâine ca să mĕ curăț de aceia pe carǐ ’ǐ uresc, cugetă ofițerul.</p>
   <p>— Mĕ ertă, căpitane, ḑise călĕrețul, dar nu cumva sciǐ unde aș putea găsi pe căpitan Radu.</p>
   <p>— Sunt chiar eŭ acela, response acest din urmă.</p>
   <p>— E voința Mărieǐ Sale a nouluǐ Domn, să viǐ la Titu, chiar astă-séră, ca să ’ǐ spuǐ starea în care se află Tîrgoviștea, precum și tot ce urmésă să sciă Măria Sa.</p>
   <p>— Si te-a trimes drept la mine pentru asta?</p>
   <p>— Ba nu, dar marele armaș ’mǐ-a ḑis să viŭ la d-ta care cunoscǐ lucrurile astea maǐ bine, ca unul ce aǐ fost atâtea lunǐ la armășiă înainte, d a trece la altă armă.</p>
   <p>— Si... trebue să plec îndată?</p>
   <p>— Cât de curênd ca să poțǐ ajunge înaintea plecăriǐ Mărieǐ sale d’acolo.</p>
   <p>— Bine, ḑise Radu dupĕ uă scurtă tăcere. Apoǐ cugetând un minut în sine: voiŭ amăna resbunarea pentru uă ḑi saŭ doĕ, ḑise el încet. Si intră în curtea palatuluǐ spre a ’șǐ face pregătirile de plecare.</p>
   <p>CAP. XIV.</p>
   <p>BEAT DE AMOR SI DE VIN</p>
   <p>Doǐ anǐ trecuseră de la așeḑarea pe scaunul domnieǐ a luǐ Radu ce1 Frumos.</p>
   <p>Fratele tiranuluǐ nu insufla încă destulă încredere Românilor, dar eǐ așteptaŭ să vaḑă faptelt acestuia și apoǐ să judece daca sângele Draculescilor s’a prefăcut în moscenitoriǐ unuǐ scaun adăpat de atâtea miǐ de orǐ în valurǐ de sânge.</p>
   <p>Nicǐ Palatina nicǐ Stefan nu plecăseră încă din țéră spre a pune în lucrare scopul lor de resbunare care’ǐ însuflețea pe amêndoǐ. Ceea ce amănase plecarea lor era mórtea bunichiǐ luǐ Stefan și intrarea acestuia în drepturile luǐ de singur moscenitor al miceǐ averǐ remase de la aceia ce ’ǐ ținuse 1oc de mamă.</p>
   <p>Uă mică moșióră, uă viă și uă casă era tot ce moscenise Stefan, și acum umbla să vênḑă tóte imobilele acestea și să le prefacă în banǐ, de carǐ avea atăta nevoiă pentru călĕtoria lor.</p>
   <p>Tóte aceste afacerǐ luară mult timp junilor, pe lêngă acela ce ’l petrecuse în închisórea unde aŭ stat maǐ bine de un an, fiind-că noul Domn ’șǐ mărginise aci tótă pedépsa sa și nu ținuse în sémă grava acusare ce adusese asupra acelor nefericițǐ Radu care voia să ’ǐ pérḑă cu or ce preț.</p>
   <p>In cea dupĕ urmă, ḑioa plecăriǐ pentru Ungaria se otărîse pentru Stefan și Palatina. Acea ḑi era să fie a doa-ḑi.</p>
   <p>In ajunul aceleǐ ḑile, într’uă séră din luna luǐ august, amêndoǐ juniǐ se aflaŭ în chioșcul uneǐ grădine aparținênd la casa unde locuiaŭ.</p>
   <p>Chioșcul era fórte simplu. Construit de scândurǐ colorate cu uă față roșie închisă, el se perdea maǐ de tot în stufosul frunḑis de lăurusce și de ederă ce’l acoperea. Vederea luǐ se întindea asupra Ialomițeǐ al căriǐ unde str vĕḑĕtóre se rostogoleaŭ sub pólele délurilor de pe malul opus, reflectând lumina uneǐ lune care părea cea măi strĕlucitóre în séra aceea.</p>
   <p>Stefan și Palatina se aflaŭ la uă mică masă rotundă unde mâncaseră și unde înamoratul june, pasionat atuncǐ maǐ mult de cât or când, ’șǐ aprindea focul inimeǐ sale în desele pahare de tĕmêiósă ce le deșerta creḑênd să înece în ele dorul sĕŭ care se întărîtă din ce în ce maǐ mult.</p>
   <p>Palatina privea înaintea lampeǐ care lumina masa lor, miile de insecte sburând, sbîrniind, săltând unele învêrtindu se în loc, ca într’un’ vals turbat, altele stând armate cu doĕ mustățǐ maǐ lungǐ de cât ele, pe carǐ le întorceaŭ, când cea din dreapta înainte, când cea din stânga înapoǐ, altele éră dând rótă împrejurul lamp-ǐ și mistuindu-se în flacăra eǐ, ca acele comete ce se crede că se absorb de sóre. Multe din ele săltaŭ schiópe d un picior, pe care ’l-aŭ pîrlit în sborul lor nebunatic și altele zăcênd pe glob înșirate, ca un întins câmp de cadavre dup’uă bătăliă crâncenă.</p>
   <p>— Nu găsescǐ uicǐ-uă vorbă pentru mine? o întrebă Stefan aruncând asupra feteǐ una din acele căutăturǐ care, în or ce alt cas, n’ar fi rĕtăcit calea inimeǐ la care se îndrepta.</p>
   <p>Palatina tăcea.</p>
   <p>— Póte că te supĕră glasul meŭ, póte că vorbele mele te spăimêntă. Veḑǐ bine că nu’țǐ cer nimic, nu’țǐ pretind nimic, de óre-ce nu sper nimic, dar acéstă tăcere din care nu vreǐ sĕ eși de câte-va minute țǐ-e maǐ plăcută de cât or-ce vorbă și de cât înfăçișarea mea chiar.</p>
   <p>Copila îl privea în tăcere, și din când în când suspina, dar silindu-se tot-d’a-una să’șǐ ascunḑă suspinele de ochiǐ înflăcăratuluǐ june.</p>
   <p>— Când aș sci una ca asta, adaose el, m’aș duce și te-aș lăsa singură cu aceste cugetărǐ în carǐ ’țǐ place să te cufunḑǐ așa de mult.</p>
   <p>Și Stefan făcu uă mișcare spre ușa chioșculuǐ sĕŭ.</p>
   <p>— Unde vreǐ să te ducǐ? ’l întrebă Palatina lăsând în jos mâna pe care ’șǐ ținuse fruntea plecată.</p>
   <p>Junele se întórse și se opri în façia copileǐ tăcut, neotărît, dar așa de trist că Palatina ’l ațintă cu uă privire compătimitóre.</p>
   <p>Stefan nu se putu opri d’a lăsa să se zăréscă pe façia luǐ și în ochiǐ luǐ rĕtăcițǐ în umbra întristăriǐ sale, tot ce se petrecea în sufletul sĕŭ în acele momente critice.</p>
   <p>Interesul de a’șǐ asigura sorțile uneǐ resbunărǐ, de care simțea așa mare nevoia, făcuse pe Palatina să priméscă mâna de ajutor ce’l întinsese cu atâta bună voință devotatul june, și să cerce împreună cu dênsul tóte miḑlócele spre a ajunge la acest scop. Unul din aceste miḑlóce cercate de dênșiǐ fusese acela de a ne înrola în oștire, alegêndu’șǐ acest serviciŭ între fustașǐ carǐ, precum să scie; eraŭ pentru paza porților palatuluǐ. Cu acest chip, eǐ ar fi putut să vaḑă adesea pe Domnitor eșind saŭ intrând și sĕ păndéscă un moment priincios în care să’șǐ puiă planul în lucrare. Fatalitatea însă nimicise proiectu lor cu plecarea neasceptată a luǐ Vlad în contra Turcilor carǐ intraseră din noŭ în țéră. Eǐ dară asceptaŭ întórcerea luǐ, când fură descoperițǐ de Radu care fusese cu uă ḑi maǐ ’nainte venit din câmpul de bătaiă unde luase parte activă. Fără îndoélă, ura luǐ Radu nu s’ar fi mărginit la uă simplă închisóre de un an ce se detese acestor doǐ nefericițǐ, și dorința sa ar fi fost să’ǐ vaḑă șterșǐ din cartea celor viǐ, daca noul Domnitor s’ar fi înduplecat de îndemnul aceluǐ june resbuuător, care înțelegênd motivul ce împinsese pe aceǐ doǐ tinerǐ a se ascunde sub portul ostășesc ’ǐ acusase pentru crima de înaltă trădare. Dar Radu cel Frumos, saŭ că nu voi să dea creḑĕmênt acesteǐ acuzărǐ, or că nu’ǐ păsa acum de ḑilele aceluia ce’l destronase și care, afară de acésta, se afla óre-cum la adepostul or-căruǐ pericol prin arestarea sa pe un timp îndelungat într’uă închisóre din Buda, se mărginise, cum ḑiserăm, într’uă simplă mĕsură corecțională în privința acelor doǐ acusațǐ.</p>
   <p>Palatina nerefusând dară concursul luǐ Stefan pentru întreprinderea celor ce proiecta, trăia de cât-va timp împreună cu dênsul uă viață de frațǐ; ea era sora luǐ și el era fratele eǐ, nimic maǐ mult. Drepturile luǐ Stefan nu se puteaŭ întinde maǐ departe de ale unuǐ frate, afară de acéstă condițiune, ea nu’ǐ erta nimic, și cea maǐ mică cercare a luǐ Stefan de a eși din cercul în care se afla pus ar fi atras după sine desfacerea acestuǐ legămênt frățesc pentru tot-d’a-una.</p>
   <p>Stefan căta să se mulțuméscă dară cu acéstă mică favóre ce i se făcuse, și se credea fericit putênd să șéḑă alăturǐ cu acea pe care o iubea așa de mult, să o vaḑă în tóte ḑilele, să’ǐ vorbéscă, s’asculte glasul eǐ care, pentru dênsul, era maǐ dulce de cât cântarea unul ânger care laudă pe Dumneḑeŭ, și s’ascepte de la timp și de la împrejurărǐ uă prefacere priinciósă în inima aceleǐ copile de marmură. „Ferul, care e fer, și tot se topesce la flacăra foculuǐ, cugeta el. Pentru ce n’aș crede óre că inimă eǐ nu se va muia uă-dată la focul inimeǐ mele! E destul numaǐ ca acest foc s’ajungă pênĕ la gradul acela cum să pótă muia uă inimă tare ca a eǐ.”</p>
   <p>El vĕḑuse dară în fumul vinuluǐ, care ’ǐ turbarase mințile și’ǐ aprinsese sufletul așa de mult, ajungerea foculuǐ sĕŭ la gradul cel prevĕḑuse. Săgéta ’ǐ scăpă din mână; ea sbură cu multă ferélă, cu mare temere, dar în cele din urmă n’o maǐ putu ținé în mâinele luǐ neputincióse d’a ’ǐ opri avêntul. El nu cugetă că vaǐ de vênĕtorul acela care n’a putut ucide uă fiară la ântêia lovitură. Fiara rănită devine și maǐ selbatică și maǐ spăimêntătóre, și a doa cercare da o lovi e adesea maǐ neîndemânatică de cât cea d’ântêiŭ, afară de un prea mare sânge rece.</p>
   <p>Palatina ’l privi lung. Căutătura eǐ nu era din acelea ce voia să pĕtrunḑă în adîncul sufletuluǐ frateluǐ eǐ, cât părea maǐ mult a fi din acelea ce vor să întipăréscă în mintea unuǐ om uă cugetare intimă, dar pe care nu cutésa limba să o pronunțe și’ însu’șǐ ochiǐ, abia o descoperă și éră o ascund sub vĕlul pudóreǐ daca nu al îndoelei.</p>
   <p>Stefan surprinḑênd acea căutătură, se simți maǐ ântêiŭ ca sub înrîurirea unul farmec, ca sub raḑa unuǐ sóre ’care ’l încălḑesce în miḑiocul unuǐ ger amorțitor. El începu să spere și să întrevaḑă în aceǐ doǐ ochǐ luminoșǐ și seninǐ apropierea primăvereǐ după care suspină ḑi și nópte.</p>
   <p>Idea ’ǐ veni să s’arunce la piciórele eǐ, să i le ude cu lacreme și cu sărutărǐ și să céră uitarea trecutuluǐ, lepădarea aceleǐ otărîrǐ de resbunare și sfărâmarea aceluǐ legămênt care’ǐ ținea înlănțuițǐ și nu’ǐ lăsa să se bucure de plăcerile raiuluǐ ce se deschidea înaintea junețiǐ și a frumusețiǐ, dar care era să se închiḑă pentru tot d’a-una acelora ce n’aŭ sciut să se bucure de dênsul.</p>
   <p>Copila zări mișcarea ce o făcuse Stefan către dênsa și ghici îndată tot cugetul sĕŭ.</p>
   <p>Ea vru dară să împidice pe smintitul june în miḑlocul avêntuluǐ ce’șǐ luase și să’l abată din tr’uă cale care era să’l ducă cu atât maǐ departe de ea, cu cât el credea că se apropiă maǐ mult, și întorcêndu-se către dênsul cu aerul cel maǐ bland, dar cu recélă ce’ǐ era naturală:</p>
   <p>— Ștefane, ’ǐ ḑise ea, mĕ simt prea obosită, prea sdruncinată; sunt câțe-va nopțǐ de când n’am închis ochiǐ; mi-am perdut tot somnul de câte-va ḑile, și aș vrea să dorm puțin, dar nu pot; somnul fuge din ochiǐ meǐ, și în deșert mĕ cerc să’l chem.</p>
   <p>— Ce vreǐ să fac? întrebă Stefan. Să-țǐ caut un doctor ca să-țǐ dea ceva?</p>
   <p>— Nu; ce póte să facă doctorul în astă împrejurare?</p>
   <p>— Atuncǐ, spune-mǐ, ce e de făcut? Spune ce vreǐ, și mĕ voiŭ crede fericit să-țǐ împlinesc voința.</p>
   <p>— Altă dată ’mǐ spuneaǐ că sciǐ multe povestǐ frumóse; când ’mǐ aǐ spune una, aș asculta-o pe acel pat d’acolo, și póte c’aș adormi.</p>
   <p>— Bine, respunse Stefan așeḑându-se pe un scăunel la piciórele patuluǐ pe care Palatina se culcase pe jumătate, cu capul rezimat pe uă mână.</p>
   <p>— Caută și alege una frumósă, ḑise fata, și nu scuti auḑul meŭ de nicǐ uă întêmplare cât de înfiorătóre; tu sciǐ cât de mult ’mǐ place s’auḑ lucrurǐ de acelea carǐ pe alțiǐ ’ǐ spăimêntă și ’ǐ face să nu dórmă de frică.</p>
   <p>— Să vedem... să ’mǐ strîng mințile risipite, póte că voiŭ găsi ceva care să ’țǐ placă, ḑise Stefan.</p>
   <p>Apoǐ părênd a ’șǐ aduce a minte:</p>
   <p>— Aǐ auḑit vr’uă dată întâmplêrile Dorfineǐ, uă femeă din Fienǐ, cu Ungurul Felenor Laioș?</p>
   <p>Ascept să mi le spuǐ, ḑise Palatina. Si Stefan începu istoria sa precum urmésă.</p>
   <p>CAP. XV.</p>
   <p>POVESTIREA</p>
   <p>Acésta, s’a întêmplat în ḑilele îndrăcituluǐ Tepeș, a căreǐ amintire fiă pentru tot d’auna blestemată.</p>
   <p>Pe când el trecu în Transilvania și trase în țépă uă mulțime de Sașǐ, după ce arse Brașovul, la întórcerea luǐ in țéră, vre uă câțǐ-va din ostașiǐ luǐ remaseră înapoǐ ca să maǐ prade cea ce scăpase neprădat de către confrațiǐ lor. Dar atuncǐ adunăudu-se uă sémă de Secuǐ spre a ’șǐ apĕra casele și averile de lăcomia prădătorilor, aceștia căḑură în mâinele Secuilor, carǐ’ǐ duseră la Matiaș Corvin. Acest Domn nevoind a’ǐ ucide, ’ǐ puse la închisóre pentru maǐ mulțǐ anǐ.</p>
   <p>Printre aceștǐ închișǐ se afla unul, a nume Tudor Ionar, care avea de soçiă pe Dorfina, ua femeia tênĕră și frumósă luată din satul Fieniǐ.</p>
   <p>Dorfina aflând de închisórea soçiuluǐ eǐ, hotărî să se ducă dupĕ dênsul și să cerce, dóra de va putea să’l scape. Ea avea câțǐ-va banǐ strînșǐ din vênḑarea vitelor eǐ și credea că cu acest miḑloc va căpăta ertarea soçiuluǐ eǐ.</p>
   <p>Plecă dară pe jos și fără alta însoçire de cât un frate al eǐ maǐ mic, care era un băiat de vr’uă cincǐ-spre-ḑece anǐ.</p>
   <p>Când ajunse la scaunul luǐ Matias Corvin, ceru să vorbéscă cu dênsul ca să ǐ supuiă plângerea eǐ.</p>
   <p>Ea fu primita de un Ungur care o făcu s’ascepte într’uă sala maro pênĕ ’ǐ va aduce respunsul luǐ Corvin.</p>
   <p>Peste cate va minute, el se întórse aducênd respuns că prințul nu putea primi pe nimenǐ, fiind fórte supĕrat de uă veste rea ce i se aduse d’acasă, dar pentru or ce plângere ar avea să se îndrepteze la locțiitorul sĕŭ, care era însușǐ acela ce ǐ adusese acest respuns.</p>
   <p>Felenor Laioș era numele aceluia ce voia să trécă de locțiitor al luǐ Corvin.</p>
   <p>El era un om ca de patru-ḑecǐ de anǐ, chipeș și trecea de un mare birbant în tótă țera, dupĕ cum se aflase în urmă. El vĕḑênd frumusețea Dorfineǐ remase uimit, și acum cugeta la or ce chip ca să ’șǐ mulțuméscă patima sa neînfrênată pentru or ce femeiă frumósă care ’ǐ eșia înainte.</p>
   <p>Dorfina, pe lêngă frumusețea eǐ, era destul de bărbată și cutesătóre, ea ar fi putut or și când să se apere, dara numele eǐ ar fi fost atins de vre uă cercare rușinósă, și osebit de fratele eǐ care, cu tótă junețea luǐ, nu era maǐ puțin inimos de cât dênsa, ea maǐ avea uă armă ascunsă la dênsa pentru or ce întîmplare.</p>
   <p>Dar bărbăția cea maǐ mare uită de multe orǐ că, fără sa fiă însoçita de prevedere și de înțelepciune, e adesea vătămâtóre în loc de a folosi ceva. Intr’uă ergheliă, epele când simt apropierea lupuluǐ, se pun rótă cu spatele afară, și lupul care ar cuteza să se alăture de ele, nu întêmpină de cât copitele lor carǐ ’l amenință a ’ǐ, sdrobi capul, de óre-ce armăsarul vrênd să se arate inimos s’apropiă de fiară ca s’o mirósă creḑênd’o mórtă, fiind-că ea se preface ast fel ca să ’l facă a se apropia și maǐ mult, și când ’ǐ vine bine îl înhață de bot, pênĕ ’l face să caḑă de durerǐ și de obosélă, și atuncǐ îl mănâncă. Tot așa vedem că maǐ lesne cade leul în cursă de căt vulpea cea viclénă...</p>
   <p>— Si ce s’a întêmplat cu Dorfina? întrerupse copila vĕḑênd pe Stefan că era dispus să mérgă departe cu esemplele luǐ.</p>
   <p>— S’a întêmplat, ḑise el, că Felenor voind cu or ce preț a nu lăsa să ’ǐ scape de la mână acea frumósă și încântătóre femeiă care ’ǐ fermecase vederile, când află de la dênsa scopul veniriǐ sale, ’ǐ arăta neputința de a’ǐ împlini acéstă dorință.</p> 
   <p>„— Dar am câte-va miǐ de leǐ pe carǐ ’ǐ am adus cu mine, ca să ’ǐ daŭ aceluia ce ’mǐ va scăpa pe soçiul meŭ din închisóre, ḑise Dorfina.</p>
   <p>„— Nu tot-d’auna aurul deschide ușile cele încuiate, respunse Felenor, cu tóte acestea să cercăm maǐ ântêiŭ acest miḑlóc. Unde, sunt banii?</p>
   <p>„— Iată’ǐ, ḑise femeea scoțênd din sînu-ǐ treǐ miǐ de leǐ pe carǐ’ǐ avea strînșǐ într’uă petică albă și dându-ǐ luǐ Felenor.</p>
   <p>„— Vino cu mine, ’ǐ ḑise acesta, și ea se sculă să’l urmese.</p>
   <p>Eǐ eșiră câte treǐ din acea sală, trecură prin curte și când s’apropiară de pórtă:</p>
   <p>— Unde ne ducem? întrebă femeea.</p>
   <p>„— Ne ducem la acela care e mai mare peste închisorǐ și căruia i voiŭ numĕra luǐ uă parte din aceștǐ banǐ, fiind-că fără voia luǐ nimic nu se póte face.</p>
   <p>„— Dar d-ta care eștǐ maǐ mare peste toțǐ după prinçiul Corvin?</p>
   <p>„— Fie-care e mare în cercul sĕŭ, și daca osiele și rótele unul car sunt părțile, cele maǐ însemnate ale caruluǐ, ele aŭ nevoiă, chiar de cuiele cele micǐ carǐ se pun la róte și fără de carǐ rótele ar eși din osiele lor și carul s’ar resturna.</p>
   <p>Acéstă judecată păru fórte dréptă Dorfineǐ, și ea ’șǐ urmă calea cu fratele eǐ dinpreună pe unde ’ǐ ducea conducĕtorul lor.</p>
   <p>Dioa era pe la scăpătatul sóreluǐ; după uă cale lungă ce făcură, se înoptă de tot. Nicǐ uă stea nu lumina pe cerul cel noros și fără lună. Locul unde ajunseră era întunecos. Aci se opriră la uă casă mare. Felenor bătu în pórtă; un fecior îmbrăcat husăresce veni să deschiḑă. Felenor i vorbi ceva încet în limba unguréscă, și feciorul ’șǐ aruncă privirile asupra Dorfineǐ făcênd stăpânuluǐ sĕŭ un semn că a înțeles cea ce ’ǐ-a ḑis, apoǐ urcară uă scară lungă abia luminată de uă lămpă mică aprópe d’a se stinge. Când ajunseră la capul scăriǐ făcură câțǐ-va pașǐ înainte unde li se înfăçișa uă altă seară. Coborîră acea scară și se găsiră într’uă sală unde se opriră. Feciorul deschise uă ușă; Felenor intră pe acea ușă cu Dorfina și cu fratele eǐ.</p>
   <p>Eǐ se vĕḑură într’uă încăpere strîmtă care avea în fund uă singură feréstră cu zăbrele de fer și uă ușă în partea stăngă, afară de acea pe care intrară. Un pat, uă lampă maǐ întunecósă de cât cea din afară, câte-va scaune și uă masă lungă, tóte de uă vechime uitată, era tot ce se găsea în acea încăpere.</p>
   <p>„— Aci e casa dregătoruluǐ care este pus peste tóte închisorile din țară, ḑise Felenor. Acum mă duc să vorbesc cu dênsul; aștéptă-mĕ aci că viŭ îndată.</p>
   <p>Și ḑicênd asfel, se îndreptă spre ușă ca să ésă; dar amintindu-șǐ ceva, se întórse éră și îndreptându-se către fratele Dorfineǐ:</p>
   <p>„— Cum îl chiamă pe băiatul? întrebă el pe sora acestuia.</p>
   <p>„— Stroe, respunse Dorfina. Dar pentru ce aǐ vrut să ’ǐ sciǐ numele?</p>
   <p>„— Pentru că e d’uă sémă cu fiul dregĕtoruluǐ care a murit d’uă lună de ḑile. El era singurul copil ce’l a avut și ’l iubea ca lumina ochilor luǐ. Și acum î1 plânge, sermanul! Sunt de părere să ’l duc ca să ’l vadă; asta î1 va face să ne fie cu maǐ multă bună voință, fiind-că i voiŭ cere în numele reposatuluǐ sĕŭ fiŭ a nu ne face să întîmpinăm vre uă greutate la cea ce am venit să ’ǐ cerem.</p>
   <p>„— Daca creḑǐ că e bine așa, să mérgă, ḑise încreḑĕtórea femeă. — Stroe, du-te cu domnul, adaose ea îndreptându-se către fratele eǐ.</p>
   <p>Stroe urmă dupe Felenor, și pășiǐ lor se auḑiră stingêndu-se în depărtare.</p>
   <p>Cincǐ minute trecură după eșirea acelor doǐ inșǐ, când Dorfina auḑi un mic sgomot la ușa de afară, ca și când ar fi cercat cineva să întórcă cheia.</p>
   <p>Ea tresări atuncǐ la idea vre uneǐ curse în care a căḑut, și se duse la ușe ca să se încredințese maǐ bine.</p>
   <p>Ușa era încuiată, și tóte silințele eǐ d’a o deschide fură nefolositóre. Atuncǐ alergă la a doa ușă pe care o găsi asemenea încuiată. Se duse la feréstră, și, precum ḑiseǐ maǐ sus, ea era zăbrelită cu zăbrele gróse de fer, pe carǐ nu era chip a le mișca din loc.</p>
   <p>Trădarea era vĕdită, și nicǐ un miḑloc de scăpare nu remânea nefericiteǐ femeǐ, de cât asteptarea celor ce eraŭ să i se întîmple pentru ca să ’șǐ vêḑă frumusețea cu prețul sângeluǐ eǐ, daca nu ar fi putut’o scăpa cu sângele aceluia ce i întinsese uă cursă așa de ticălósă.</p>
   <p>Jumătatea nopțiǐ trecu în sfâșierile inimeǐ și în căința cea maǐ amară în care se afla nefericita femeiă pentru încrederea cea órbă ce o avusese în amăgitorul eǐ.</p>
   <p>Acéstă parte a nopțiǐ trecuse în liniscea cea maǐ mare, în tăcerea cea maǐ deplină ce domnea împrejurul eǐ. Neîntîmpinând pên’aci nicǐ un semn care să adevereze prepusurile eǐ, ea prinse puçină inimă și începu să créḑă că tot ce o spăimêntase pên’atuncǐ nu era de cât uă părere, uă temere deșértă, și că nu avea nicǐ un cuvênt să créḑă că acela ce o adusese aci avea vre un scop ascuns, vre un cuget rĕŭ asupra eǐ. Către acestea el nu ’ǐ ḑisese nicǐ uă vorbă din acelea ce se ḑic uneǐ femeǐ care însuflă unuǐ om vre-uă simțire de iubire saŭ măcar de plăcere pentru dênsa. Ca’ s’ajungă cine va la miḑlócele după urmă, s’ar cuveni maǐ ântêiŭ să cerce a veni la uă bună înțelegere, și numaǐ când acest miḑlóc nu póte eși la cale, atuncǐ alergă la miḑlóce maǐ cumplite...</p>
   <p>Asfel judeca sermana femeiă, făr’a înțelege că cine s’a amăgit la început va urma cu amăgirea și pênĕ în cele din urmă.</p>
   <p>Sgomotul uneǐ ușe care se deschise d’uă dată o făcu să tresară și să ’șǐ întórcă ochiǐ spre partea de unde i s’a părut că’l a auḑit. Nu era ușa d’afară care se deschisese, ci era cea din întru. Dar ea remase deschisă fără ca nimenǐ să se arate pe pragul eǐ.</p>
   <p>- In deșert ascepta ea să vaḑă pe cineva intrând.</p>
   <p>„Oare ușa s’a deschis singură!” cugetă ea. Și se sculă din locu-ǐ spre a se încredința de adevĕr. Ea s’apropiă de acea ușă, dar nu vĕḑu nimic, fiind-că întunericul era așa de mare din colo de ușă încât era cu neputință a se zări ceva, afară numaǐ, pe icǐ și pe colea; câte-va stele carǐ luminaŭ în umbră, carǐ pereaŭ și éră se făceaŭ vĕḑute, dar făr’a se mișca din loc. Dorfina nu scia ce să créḑâ despre acele micǐ năluce, dar vru’ să cerce a înainta, póte că va găsi p’aci un loc de eșire. Ea făcu un pas înainte, dar fiind isbită de un miros fórte greŭ și neplăcut, se opri în loc nesciind daca trebuia să înaintase saŭ să se întórcă. Idea d’a înainta o îndemnă să maǐ facă un pas; dar astă dată auḑi uă mișcare la spatele eǐ și ’șǐ întórse ochiǐ să vaḑă ce se întîmpla. Oh! duioșiă! Ușa pe care eșișe o vĕḑu închisă și ea remase în miḑlocul aceleǐ întunecimǐ și a mirosuluǐ care devenea din ce în ce maǐ nesuferit! Ce să facă? pe unde s’apuce ca să ési! Steluțele carǐ sclipeaŭ în umbră acum păreaŭ că s’aŭ înmulțit și uă resuflare adîncă amestecată cu maǐ multe alte resuflărǐ, ajunse pênĕ la urechia eǐ. Ea se înfioră și căḑu fără cunoscință.</p>
   <p>— Ce n’aș fi dat să mĕ aflu în locul Dorfineǐ! ḑise Palatina mutându-șǐ capul pe cea-altă parte și făcênd pe Stefan să ’șǐ schimbe și el locul sĕŭ.</p>
   <p>— Va sĕ ḑică înțelegǐ unde se afla biată femeă? întrebă Stefan.</p>
   <p>— Intre fiare selbatice, respunse fata.</p>
   <p>— Si’țǐ ar plăcea sĕ petrecǐ cu ele?</p>
   <p>— Prea mult.</p>
   <p>— Si nu te-aǐ teme?</p>
   <p>— M’am temut de Tepeș care a fost maǐ rea fiară de cât tóte fiarele?</p>
   <p>— Aǐ dreptate. Sunt fiare carǐ aŭ puçin simț și uă inimă maǐ puçin crudă de cât acel spurcat care a spintecat pântecele mameǐ copiluluǐ sĕŭ ca să se încredințeze daca într’adevĕr era mamă, cum i spunea ea.</p>
   <p>— Nu ’mǐ aminti faptele luǐ, ḑise Palatina și urméză înainte ce aǐ început. Dar Stefan nu putu urma. Obosit de veghere, amețit de fumul vinuluǐ, sdrobit sub povara pasiuniǐ sale neîmpărtășite, el ’șǐ aplecă fruntea pe colțul patuluǐ, piciórele femeeǐ pe care o iubea și se cufunda într’un somn adînc.</p>
   <p>Când Palatina ḑise să urmeze înainte cu povestea sa, nu primi nicǐ un respuns. Ea se sculă atuncǐ făr’a face nicǐ un sgomot. Delicata copilă nu voia să-ǐ turbure repaosul. Ea privi un minut acel cap tênĕr acoperit de un pĕr negru și buclat, acel profil brun și gingaș, acele buze rumene carǐ pĕreaŭ a săruta locul unde zăcuseră piciórele eǐ, aceǐ ochǐ carǐ sémănaŭ printre genele lor a căuta, în visul ce ’ǐ fermeca, chipul eǐ pe care nu cuteza să ’l privéscă ḑiua dupĕ cum ar fi dorit el, și un mic suspin fugitiv scăpă din sînul eǐ cel adorabil. Pentru ântêia óră ea simți nevoia a se coborî în inima eǐ și a se încredința daca suspinul ce i ’l a trimis ea avea vre uă însemnare amorósă, or uă preḑicere a uneǐ schimbărǐ la care căta sĕ ’ǐ aștepte aḑǐ mâine.</p>
   <p>Nu se putea sci bine ce se petrecea atuncǐ în sufletul aceleǐ copile, dar ea eși din chioșc și s’așeḑă pe uă laviță de unde putea privi délurile cele înverḑite și păduróse de peste Ialomiță, care curgea sub piciórele eǐ. Luna era încă în tótă strelucirea eǐ în miḑiocul cortegiuluǐ eǐ de stele schînteitóre. Palatina resuflă aerul cel curat și mirositor ce se ridica de pe miǐ de florǐ crescute împrejurul eǐ. Ea cugeta atuncǐ că ḑioa ce părea maǐ mult un timp de muscă și de lupte, e uă emblemă a monarchieǐ, unde sórele domnesce singur în strelucirea tronuluǐ sĕŭ, de óre-ce nóptea în care pot streluci tóte stelele, se asémănă cu uă republică, timp de repaos și de cugetărǐ înalte, care vine ca uă, resplată pentru ceǐ ce aŭ muncit și aŭ suferit ḑiua.</p>
   <p>Dar ḑiua se ivi luminóă și senină. Privighetórea a tăcut și ciocărlia ’ǐ-a luat locul. Cântăréța nopți și cântăréța diminețeǐ, amanta umbreǐ plină de cugetărǐ dulcǐ și amanta ḑileǐ plină de bucuriă, îndemnaseră pe copilă a ’șǐ esprima și ea dorul printr’uă doină ce o cântă. Ea pusese tótă inima eǐ, tot sufletul, tótă puterea eǐ în acel cântic. Malul resuna de melodia eǐ și flăcăiǐ și fetele cari se duceaŭ cu cofele la apă se opreaŭ în loc ca s’o asculte.</p>
   <p>Acel cântic era espresiunea îndoiteǐ sale durerǐ, și acéstă durere o cunóscem cât de amară fusese pentru dênsa. Ea ’șǐ urmă încă doina eǐ cea tristă, când un glas trecênd strada pe la spatele eǐ, o făcu sĕ se întrerupă prin următórele cuvinte ce le ḑise:</p>
   <p>„Dațǐ natureǐ ce este al natureǐ, și Dumneḑeŭ ce este al luǐ Dumneḑeŭ.”</p>
   <p>Glasul tăcu, dar depărtându-se maǐ repetă aceste cuvinte, apoǐ nu se maǐ auḑi.</p>
   <p>Palatina părăsi locul eǐ și intră éră în chioșc. In ușa chioșculuǐ se întîlni cu Stefan.</p>
   <p>— Aǐ auḑit acele vorbe ale unuǐ trecători? întrebă ea.</p>
   <p>— Era nebunul, respunse Stefan. Nu ’l aǐ cunoscut?</p>
   <p>— Nu ’l am vĕḑut nicǐ uă dată. De care nebun vorbeștǐ?</p>
   <p>— De nebunul luǐ Tepeș.</p>
   <p>— Si cu ce scop a ḑis el acele vorbe?</p>
   <p>— N’aǐ găsit nicǐ un adevĕr în ele?</p>
   <p>— Adevĕr? ce înțelegǐ prin acest cuvênt?</p>
   <p>— Tot ce este, tot ce află, tot ce póte fi și care nu se póta tăgădui.</p>
   <p>— Dar ce este asta ḑǐ nu póte fi mâine, ce este aci nu póte fi pretutindenǐ; cea ce crede unul nu póte s’o créḑă altul; cea ce este adevĕr dupĕ uniǐ s’ar puté sĕ fia uă minciună dupĕ alțiǐ.</p>
   <p>— Mergǐ pré departe cu credința d-tale.</p>
   <p>— Veḑǐ dară că am dreptate ḑicênd cea ce am ḑis?</p>
   <p>— Palatino, ’mǐ vine sĕ cred că’țǐ veǐ schimba părerea uă dată, și cât de curênd póte.</p>
   <p>— Si ce te face sĕ creḑǐ ast fel?</p>
   <p>— Visul care ’l am visat. Vreǐ sĕ ți ’l spuiŭ?</p>
   <p>— Dupĕ ce ‘mǐ veǐ spune urmarea istorieǐ ce aǐ întrerupt’o.</p>
   <p>— Pré bine; vreǐ dară s’o asculțǐ?</p>
   <p>— Sînt gata.</p>
   <p>Ea ’șǐ luă atuncǐ locul ce ’l avusese maǐ nainte pe pat, și Stefan așeḑăndu-se pe scăunelul sĕŭ la piciórele eǐ:</p>
   <p>— Unde am remas? întrebă el.</p>
   <p>— Acolo unde Dorfina a căḑut fără cunoscință alăturǐ, cu fiarele cele selbatice.</p>
   <p>Așa. Ea dară zăcea maǐ mult mórtă de cât viă în miḑlócul aceleǐ încăperǐ întunecóse și în vecinătatea unor fiare selbatice, carǐ mirosind carne de om ar fi sfâșiat o într’uă clipire de ochiŭ, daca nu eraŭ închise în coliviele lor ferecate.</p>
   <p>Atuncǐ sosi Felenor cu uă luminare aprinsă pe care o puse jos și rjdicând pe acea femeă neînsuflețită cu amĕndouă braçele luǐ vênóse, se sili, s’o aducă la cunoșcință.</p>
   <p>Ea ’șǐ veni în fire, dar era coprinsa de spaima și tremură de frică în braçele celuǐ ce o ținea.</p>
   <p>— Nu te teme de nimic, ’ǐ ḑise Felenor, sînt aci.</p>
   <p>— Oh! lasă-mĕ, lasă-mĕ sĕ mĕ dus d’aci, îl rugă Dorfina.</p>
   <p>— Incă nu, respunse Felenor. Creḑǐ tu că te voiŭ lăsa sĕ eșǐ așa lesne, dupĕ ce mi m aǐ încelat cu nisce banǐ mincinoșǐ pe carǐ mi ’ǐ aǐ dat înloc de adevĕrațǐ?</p>
   <p>— Dar nu e cu putință! Eŭ sĕ fŭ în stare sĕ te încel? Asta nu s’a maǐ auḑit. Unde sunt baniǐ sĕ vĕd daca sunt precum ḑicǐ?</p>
   <p>— Baniǐ sunt la judecătoriă; mâine aǐ sĕ fiǐ închisa pentru acéstă fapta care e pedepsită de lege cu tóta asprimea.</p>
   <p>— Dar pentru Dumneḑeŭ, ce rĕŭ am făcut eŭ! Oh! aibǐ milă de mine și dă’mǐ drumul sĕ mĕ duc că nu sunt greșită întru nimic.</p>
   <p>— Cea ce cerǐ nu se póte, fiind-că sunt respunḑĕtor înaintea legiǐ daca te voiŭ lăsa sĕ plecǐ.</p>
   <p>— Atuncǐ ce e de făcut? ’Mǐ-e scris dara sĕ per aci pe bună dreptate? Lasa-mĕ sĕ mĕ duc și mĕ jur că-țǐ voiŭ trimite alțǐ banǐ, daca ḑicǐ că...</p>
   <p>— E cu neputință, ’țǐ ḑic ua dată; afară numaǐ...</p>
   <p>— Eǐ bine, vorbesce.</p>
   <p>— Afara numaǐ daca veǐ primi sĕ fiǐ a mea nóptea asta.</p>
   <p>— Să nu te apropiǐ de mine, că de mĕ veǐ atinge, éta cu ce ’mǐ voiŭ resbuna, ḑise: femeia înfuriată scoțênd din sînul eǐ un cuțit lat pe care ’l făcu sĕ lucéscă sub ochiǐ aceluǐ ticălos amăgitor.</p>
   <p>— Daca este așa,sĕ vedem ce veǐ puté face cu acel cuțit când voiŭ da drumul fiarelor mele din acele coliviǐ. Privesce. Aci sunt leǐ, tigri, urșǐ și maǐ multe alte fiare pe carǐ le-am lăsat flămânde într’adins; n’am de cât sĕ le fac să ésă de unde sunt închise, și ele te vor sfâșia în bucățǐ aci sub ochiǐ meǐ. ’Tǐ place maǐ bine așa? Etă-mĕ gata a le deschide ușa.</p>
   <p>Si ticălosul întinse mâna spre una din acele coliviǐ spre a o deschide.</p>
   <p>Apoǐ întorcêndu-se éră către dênsa:</p>
   <p>— Ascept să vĕḑ ce otărîre veǐ lua, ḑise el.</p>
   <p>Dorfina tăcea, dar facia eǐ era ca a uneǐ mórte; privirea eǐ era pironită în ochiǐ aceluǐ ticălos; gura eǐ, pe jumătate deschisă, făcea să s’auḑă dințiǐ eǐ clănțănind, piciórele eǐ șovăiaŭ sub dênsa și pĕrul se sburiea pe fruntea eǐ; ar fi ḑis cineva că era uă arĕtare eșită dintr’un mormênt și gata a se arunca asupra aceluia ce ’ǐ stă în faciă.</p>
   <p>— Eŭ vĕḑ că nu vreǐ să-mǐ respunḑǐ, ḑise acesta și prin urmare n’am de cât să puiŭ în lucrare cea ce am otărît.</p>
   <p>Si înaintă éră cu pașǐ repeḑǐ spre coliviele fiarelor.</p>
   <p>— Aidi, Nubian, Mufti, Locrador, Sultan, ḑise el îndreptându se către unele din fiarele luǐ; v’am ținut maǐ tótă ḑioa nemâncate, dar acum v’am adus uă cină cu care avețǐ vă să săturațǐ turbata vóstră fóme.</p>
   <p>Unul din leǐ și un tigru făcură atuncǐ să s’auḑă uu raget care resună ca tunetul între munțǐ; ochiǐ lor se roșiră de sânge și se înflăcărară când ’șǐ auḑiră numele și creḑură ca stăpânul lor le aducea de mâncare.</p>
   <p>Femeia tăcea în nemișcarea eǐ de maǐ nainte; înmărmurirea eǐ ajunsese la culme.</p>
   <p>Atuncǐ Felenor vrênd s’o spăimânte și maǐ mult, se făcu că deschide colivia unuǐ leŭ; el crepase puçin ușa pe când leul se afla în fundul colivieǐ, și o ținea cu mâna, gata a o închide éră la trebuință. Dar îndată ce vĕḑu leul acéstă mișcare, sări din locul sĕŭ pên’a nu lăsa timp a se închide ușa, și repeḑindu-se afară, resturnă pe Felenor care căḑu pe spate; și începu a ’l lucra cu ghiarele și cu colțiǐ.</p>
   <p>„— Sultan! Sultan! strigă de maǐ multe orǐ nefericitul cerând să îmblânḑéscă fiara cu glasul sĕŭ care urma să ’ǐ fiă cunoscut, dar în deșert tu chemarea luǐ, leul spurcându-se la sângele ce’l vĕrsase cu ghiarele luǐ nu se maǐ putu înfrêna pênĕ nu’l mistui de tot.</p>
   <p>In acelașǐ timp, cele alte fiare carǐ simțiră mirosul sângeluǐ, spărgeaŭ aerul de ragetele lor și sguduiaŭ cu un sgomot asurḑitor zăbrelele de fer carǐ le țineaŭ închise.</p>
   <p>— Dar sermana femeiă ce făcea în acel moment? întrebă Palatina.</p>
   <p>— Leul, după ce se sătură bine, găsind ușile deschise, eși afară și o croi d’a fuga.</p>
   <p>Ivirea acesteǐ fiare scăpate din închisórea sa, aduse spaima printre ómeniǐ din curtea aceleǐ case; toțǐ alergară atuncǐ armațǐ, care cu ce a putut, spre locul unde se aflaŭ fiarele stăpînulul lor. Printre dênșiǐ era și fratele Dorfineǐ, pe care nu’l maǐ putură păzi ómeniǐ luǐ Felenor însărcinațǐ cu paza luǐ. Din fericire nu scăpase de cât leul, dar stăpînul lor nu era de cât ósele de el. Eǐ îl plânseră în destul, și ne maǐ avênd nicǐ un cuvênt a maǐ ține pe fratele Dorfineǐ sub pază îl lăsară să plece în țéra luǐ.</p>
   <p>— Dar soră-sa! te am maǐ întrebat uă dată.</p>
   <p>— A! nu-țǐ am spus? Dorfina fusese maǐ dinainte mórtă.</p>
   <p>— Puçină de îngerǐ, sermana! ḑise Palatina. Și la rêndul eǐ, adormi și ea.</p>
   <p>CAP. XVI.</p>
   <p>ĖRĂ NEBUNUL.</p>
   <p>Vĕḑênd pe fată adormită, Stefan eși din chioșc, închise binișor ușa după dênsul și se duse prin oraș, dór de va întlîni pe nebunul ca să ’ǐ céră sémă despre vorbele ce le a ḑis trecênd pe lêngă locuința sa.</p>
   <p>Nebunul sta pe uă tarabă dinainte uneǐ cârciume, cu un picior peste altu, legănându-se și roḑênd uă bucată mare de pâine pe care o adăpa din când în când cu un vin roșu ce’l avea lêngă dênsul într’uă cană largă de pămênt smălțuit. Când î1 zări Stefan:</p>
   <p>— Rĕŭ aǐ ajuns, nebunule! ’ǐ ḑise el, de unde eraǐ și tu uă dată tare și mare, acum étă-te mâncând la cârciumă ca un cerșetor.</p>
   <p>— Cine se résimă pe puterea altuia făr’a avea nicǐ uă putere a sa așa pate ca și mine.</p>
   <p>— Dacă aveaǐ minte strîngeaǐ și tu banǐ albǐ pentru ḑile negre, dar aǐ fost fără minte.</p>
   <p>— Mintea vine prea târḑiŭ la om, încât nu’ǐ remâne destul timp a se bucura de dênsa. Noǐ suntem ca pómele acelea ce întârḑiă a se cóce, și pênĕ să se cócă, le dobóră vêntul, le bate pétra, le mănâncă omḑile saŭ locustele, iar când se coc cu vaǐ cu chiu, viața ce le remăne de trăit e póte de uă ḑi, a doa ḑi e ajunul putreḑiriǐ lor.</p>
   <p>— Sunt înțelepte vorbele tele, nebunule.</p>
   <p>— Nebuniǐ aŭ fost tot d’auna deștepțǐ și agerǐ la minte, dar nu vrea nimenǐ să’ǐ créḑă, pentru că nimeni nu ’ǐ înțelege.</p>
   <p>— Atuncǐ fă-mĕ pe mine să înțeleg ce însemnéză cuvintele ce le-aǐ ḑis astă, diminéță trecênd pe dinaintea caseǐ mele?</p>
   <p>Nebunul rîse, apoǐ luând un aer serios:</p>
   <p>Oameniǐ, ḑise el, luându-se dupĕ cartea luǐ Christos ḑic adese: „Dațǐ Cesaruluǐ ce este al Cesaruluǐ și luǐ Dumneḑeŭ ce este al luǐ Dumneḑeŭ.” Apoǐ asta nu însemnéză că dăm la doǐ stăpânǐ? Eŭ am ḑis dară: „Dațǐ luǐ Dumneḑeŭ ce este al luǐ Dumneḑeŭ și natureǐ ce este al natureǐ, fiind că cine nu i dă ce ’ǐ se cuvine nu ’șǐ dă sieșǐ, și vaǐ de omul acela care nu ’ǐ face și el parte, căcǐ acela parte nu va avea de dênsa. Veḑǐ tu acest ban de argint? urmă el scoțênd din posunaru’ǐ uă monedă cu data de 1456 și cu inscripțiunea: Jo. M. V. V. B. ear pe revers cu litera K.</p>
   <p>— Ce vreǐ sĕ-mǐ arĕțǐ cu asta? î1 întrebă Stefan; nu e un ban al luǐ Vlad Țepeș? și nu însemnéză asemenea că urméză a se da Domnuluǐ ce este al Domnuluǐ?</p>
   <p>— Uude veḑǐ vre un Domn aicǐ? ḑise Trandabur surîḑĕnd.</p>
   <p>— Atuncǐ Kraiuluǐ, de óre-ce vrea să trécă de Kraiŭ.</p>
   <p>— K însemnésă să dăm călăuluǐ ce este al călăuluǐ, apoǐ bine e așa?</p>
   <p>— Smintitule, m’aǐ făcut să rîḑ. Dar am să te vĕḑ ce veǐ ḑice de Domnul cel noŭ care s’a suit pe scaunul țĕreǐ; acesta n’are a face cu cel d’ântêiŭ.</p>
   <p>— E uă lună de ḑile când plimbându-mĕ pe câmpurǐ și cântând ca greerele, fiind-că nu aveam ce face, ochi-mǐ căḑură pe un loc semănat cu floricele tinere și plăpânde, iar în miḑlócul lor se înălța un scaŭ mare și trufaș. Alăturǐ de acel loc, maǐ era altul plin de spinǐ și de ciulinǐ, și în miḑlócul lor se vedea înălțată uă flóre ce ’ǐ ḑice flórea sóreluǐ. Ce lucru nesăbuit mi se păru acésta! și iată ce-mǐ veni în minte; asemĕnam câmpul cu floricele cu un popor dulce și blând, și scaiul ca un Domnitor aspru și rĕutăcios, dincolo asemĕnam câmpul cu spinǐ țepoșǐ, cu un popor înăsprit și crud, dar care era cârmuit de un stăpân bun și fără nicǐ o rĕutate. Iată ce m’a făcut să mĕ mir.</p>
   <p>— Si ce vreǐ să ḑicǐ cu asta?</p>
   <p>— Apoǐ nu era blând și destul de omenos poporul românesc când ’ǐ s’a dat de Domnitor omul cel maǐ crud și cel maǐ sângeratic dintre ómenǐ? Si acum când acest popor s’a spurcat la sânge și s’a înăsprit de ’ǐ s’a impetrit inima, pe cine ’ǐ dă de Domnitor? pe Radu cel Frumos, flórea sóreluǐ cea fără rĕutate!</p>
   <p>— Nu se scie până acum ce are să nască din el.</p>
   <p>— Pên’acuma nu face nimic, nicǐ bine nicǐ rĕŭ; îl veḑǐ că se învêrlesce de colo pênĕ colo nesciind de ce să s’apuce, nu înțelege nimic, și nicǐ că vrea s’asculte pe ceǐ ce’l învață câte ceva; se îndoiesce, se miră pênă ’ǐ trece tótă ḑiua, și a doa ḑi se scólă tot prost.</p>
   <p>— Prea ’țǐ daǐ drumul limbeǐ, nebunule, și veḑi să n’o pățǐ, ’ǐ ḑise Stefan.</p>
   <p>— Eǐ, câte nu’mǐ vĕḑură ochiǐ, și de câte n’am rîs în viața mea! ḑise nebunul cu o tristă clătinare din cap.</p>
   <p>— Si ce aǐ vĕḑut care te-a făcut să rîḑǐ? ’l întrebă Stefan.</p>
   <p>— Am vĕḑut ómenǐ care se aflaŭ maǐ pre sus de alțǐ ómenǐ prin mintea lor, prin averea lor și prin multe alte darurǐ ce ’ǐ deosebeaŭ de alțǐ, dar pe carǐ un lucru mic, un ce de nimic ’ǐ făcea să caḑă din culmea măndrieǐ lor într’uă umilință de rîs. Aci un tênĕr de frunte care, pe când s’afla alăturǐ cu uă femeiă frumósă și ’ǐ spunea câte în lună și în sóre, d’odată... ghicesce, să te vĕḑ! Nu ghicescǐ? eǐ bine, d’uă dată fu apucat de un strenutat îndrăcit tocmaǐ când umbla să’ǐ smulgă flórea sărutăriǐ de pe buze. Dincolo, unul care se urca pe un loc maǐ înalt și vorbea poporuluǐ de ’ǐ toca gura țiindu’ǐ uă cuvêntare plină de înțelepciune și de vorbe umflate, și pe când toțǐ ascultaŭ la el cu gurile căscate, un sughiț afurisit veni să’ǐ taie vorba și să’l facă de rîsul lumiǐ. Am vĕḑut uă femeiă frumósă și măréță, împresurată de flórea boerilor, culegênd din tóte părțile laude și cununǐ, dar lipsindu-se de tóte astea într’un minut când simția nevoia de a plăti natureǐ un bir din cele maǐ urîcióse. Am vĕḑut un preot dând cele maǐ mintóse învĕțăminte pentru înfrênarea bețivilor, dar care zărind de uă dată uă sticlă plină cu vin roșu 1êngă dênsul, o deșertă pe neresuflate ḑicênd: „Nu vĕ luațǐ dupĕ faptele mele, ci după cuvintele ce le-ațǐ auḑit din gura mea.” Am vĕḑut un jude vorbind despre dreptate și nepărtinire, și oprindu-se de cineva care ’ǐ puse ceva într’uă urechiă și alt-ceva într’uă mână. Am maǐ vĕḑut un căpitan mare ducênd óstea la bătaiă, călare pe un cal ca smeul, cu sabia scósă și cu nasul în sus, dar care vĕḑênd că nu era în stare să țiă pept cu năvălitoriǐ ce se fudulea că mergea să ’ǐ bată, fu cel d’ântêiŭ la fugă, precum fusese cel d’ântêiŭ la ducă. Să ’țǐ maǐ spuiŭ câte am maǐ vĕḑut!</p>
   <p>— Mulțumesc, tot ce ’mǐ-aǐ spus e spre rîsul omeniriǐ; cine nu scie cât de micǐ suntem înaintea natureǐ!</p>
   <p>— Apoǐ daca scim acésta, pentru ce ne mândrim de ceea ce suntem? și pentru ce ne uităm cu trufiă asupra celor-alțǐ, și ni se pare că noǐ suntem ce suntem, ear ceǐ-alțǐ nu sunt nimic, când tot dintr’un gunoiŭ am eșit și uniǐ și alțiǐ?</p>
   <p>— Vorbescǐ cu minte, nebunule, ’țǐ-am maǐ spus’o, dar feresce-țǐ maǐ bine gura; asemenea vorbe când vor intra în urechile reilor clocesc adesea puǐ de năpârcă.</p>
   <p>— Si maǐ adesea ’ǐ mușcă pe eǐ înainte de a mușca pe cel ce le-a rostit, respunse nebunul, și amêndoǐ se despărțiră luând fiă-care câte uă stradă opusă.</p>
   <p>CAP. XVI</p>
   <p>DOĔ VISE CURIOASE</p>
   <p>Când se întórse Stefan acasă, găsi pe Palatina adormită în chioșc; dar intrarea sa o făcu să se deștepte, nu speriată, ci maǐ mult amețită, óre-cum turburată de ceea ce visase.</p>
   <p>— Ce aǐ? o întrebă Stefan vĕḑênd turburarea eǐ.</p>
   <p>— Oh! nu mĕ întreba... ’țǐ voiŭ spune... Lasă-mĕ să mĕ liniscesc maǐ ântêǐ, respunse copila țiind mâna pe partea inimeǐ sale pe care o simțea bătênd cu tăriă în peptul eǐ.</p>
   <p>Junele o aștepta în tăcere și cu ochiǐ ațintațǐ asupra el, pênĕ să’ǐ spuiă ceea ce o făcea să fiă așa de mișcată.</p>
   <p>Ceea ce făcuse atâta întipărire în mintea copileǐ și o turburase astfel era visul ce ’l visase. P’atuncǐ maǐ mult de cât acum, saŭ póte și acum ca și p’atuncǐ, visele aŭ preocupat pe toțǐ ómeniǐ, atât pe ceǐ luminațǐ cât și pe ceǐ simplǐ; pe ceǐ d’ântêiŭ pentru a le combate din tótă puterea convingeriǐ lor că nu s’ar cădea să li se dea nicǐ un creḑămênt, pe ceǐ d’al doilea, pentru interpretarea ce le da credulitatea lor, interpretare bună saŭ rea, dar tot-d’auna arbitrară și neîntemeiată pe o dréptă judecată.</p>
   <p>Un vis nu e de cât un vis, aŭ ḑis mulțǐ. Dar acésta o scie fie-care și astă definițiune comodă nu ne înaintésă câtu-șǐ de puçin.</p>
   <p>Cât despre noǐ, credem c’ar fi absurd a esplica misterul viselor printr’un simplu efect al imaginațiuniǐ nóstre, care remâne activă și în timpul somnuluǐ, precum pretind uniǐ. Ceea ce pare a fi o lucrare a imaginațiuneǐ, uă urmare vagă și fără și a cugetăriǐ care se prelungesce și în momentele pe când dormim, n’ar fi óre facultatea ce o are sufletul de a părăsi materia în timpul repausuluǐ eǐ și a se avênta în regiunile ce le strebate? Dacă, visele ar fi un simplu efect al imaginațiuneǐ pentru ce nu visăm că ne aflăm în alte globurǐ unde am putea face cunoscință cu locuitoriǐ acelor planete pe care ne place să le privim nóptea pe un cer senin și ale căror mistere am dori cu atâta înfocare să le pĕtrundem? Dar nu, numaǐ pe globul nostru ne e permis a ne găsi în visele nóstre, când la Peking și când la New Iork, nicǐ odată în sóre saŭ în lună or vre-o altă stea cu care suntem oprițǐ de a ne afla în contact, fiă și cu spiritul. Chiar cu spiritele morților ne putem întîlni în visele nóstre, nicǐ odată însă cu vre-un locuitor din vre-o altă sferă, de și pe când suntem deștepțǐ, imaginețiunea nóstră le dă adese o formă dupĕ capriciul eǐ și le atribue diferite însușirǐ arbitrare. Acésta nu probeză că spiritul nostru, sustras de influența materieǐ adormite, e maǐ corect de multe orǐ de cât imaginațiunea nóstră deștéptă?</p>
   <p>Si ce alt pot fi visele de cât unul din limbagele natureǐ, limbagiŭ alegoric, ca tóte limbagele eǐ, dar care e menit a deveni și el maǐ inteligibil pentru ómeniǐ ce se vor deprinde a descifra maǐ bine acest măreț și misterios alfabet, precum s’a întîmplat și cu tóte cele alte lucrurǐ!</p>
   <p>Religiunea, pênĕ a nu deveni un adevĕr, a fost o alegoriă pentru tóte popórele; ieroglifele șǐ-aŭ dat locul literelor; astrologia a dat nascere astronomieǐ; alchimia a făcut să se nască chimia; fabula a devenit istoriă, sofistica elocuență, pentru ce n’am admite că acest limbagiŭ misterios al sufletuluǐ nu va deveni și el uă dată un limbagiŭ înțeles care ne va esplica uă parte din viitorul nostru? Maǐ multe vise s’aŭ realisat astfel, precum aŭ fost visate de ómenǐ ce nicǐ c’aŭ putut cugeta la ele pentru ca să le visese, și mulțǐ incredulǐ s’aŭ simțit șovăind în neîncrederea lor în vise.</p>
   <p>Am dori să scim dacă este vre-unul care să nu fi visat, măcar o dată în viața sa, unul din acele vise care maǐ curênd saŭ maǐ târḑiŭ să se fi tradus în realitate, nu dupĕ cum speculatoriǐ credulitățiǐ omenescǐ pretind a le interpreta în cărțile lor absurde, ci ast-fel precum se arată în somnul nostru, saŭ cel puciu într’un înțeles alegoric care se póte esplica de sine.</p>
   <p>Daca spiritele caută ocasiunǐ spre a se reîncorpora, dupĕ cum cred spiritiștiǐ, apoi care
    ocasiune ar fi maǐ bună pentru ele de cât momentul în care omul dórme? Nu s’ar putea óre ca, pe când visăm că ne aflăm cu spiritul departe de corp, un alt spirit să viă să-ǐ iea locul?</p>
   <p>Daca s’ar admite compermutativitatea spiritelor, apoǐ étă cum s’ar esplica neegalitatea, schimbarea caracterelor la uniǐ ómenǐ, carǐ uresc astă-ḑǐ cea ce aŭ iubit ierǐ, carǐ ’șǐ schimbă așa des gusturile, deprinderile, simțimentele și pênĕ chiar și principiele lor...</p>
   <p>Dar ce să mergem așa departe cu ipotesele nóstre și să ne mărginim a susținé că visele, saŭ cel puțin unele din ele aŭ pus pe mulțǐ într’uă mirare, care s’a prefăcut în convingere nestremutată pentru eǐ, și noi credem ca ele ar merita un studiŭ maǐ serios și maǐ imparțial din partea sciințeǐ...</p>
   <p>Palatina dară, viindu-șǐ puțin în simțirǐ, ’șǐ întórse ochiǐ ceǐ roșǐ încă de somn către Stefan și-’ǐ ḑise cu un mic surîs și cu un glas încet, ca cum s’ar fi temut să n’o auḑă cineva:</p>
   <p>— Ștefane, eŭ sciŭ ce aǐ visat asta nópte.</p>
   <p>— Cum se póte! să vedem; spune-mǐ, și nu ’țǐ voiŭ ascunde nimic, ḑise junele apropiandu-se de dênsa.</p>
   <p>— Aǐ visat că te-aǐ dus cu mine la biserica Stelea...</p>
   <p>— Așa este.</p>
   <p>— Și că ajnngênd la mormêntul luǐ Dan, am deschis cu uă cheia ua ușa de marmură ce o găsirăm pe mormênt.</p>
   <p>— Așa e.</p>
   <p>— Și atuncǐ, sufletul luǐ Dan a eșit afară din locașul sĕŭ cel întunecos, și apropiându-se de mine m’a întrebat daca eram otărîtă se mĕ duc peste otare pentru cea ce sciǐ.</p>
   <p>— E întocmaǐ, ḑise Stefan c’uă mirare din ce în ce crescêndă.</p>
   <p>— Și eŭ respunḑêndu-ǐ ca eram nestremutată în otărîrea mea, el mǐ-a ḑis sĕ nu fac acest pas, fiind-că are să mi se întîmple uă mare nefericire, și că sufletul sĕŭ va fi amar mîhnit daca nu ’l voiŭ fi asculta. Așa este?</p>
   <p>— Mĕ facǐ să nebunesc. Dar acum spune-mǐ cum aǐ sciut acésta, prin ce farmec necunoscut aǐ putut să afli cea ce am visat? Oh! spune’mǐ, spune-mǐ curênd.</p>
   <p>— Te am visat chiar cum că’mǐ spuneaǐ visul ce ’l aǐ visat</p>
   <p>— E ceva de minunat, într’adevĕr!</p>
   <p>— Dar nu mǐ aǐ spus tot visul; maǐ e ceva pe care n’aǐ vrut să mi’l spuǐ. Spune mǐ tot, Palatina, ca să vedem...</p>
   <p>— Eǐ, da, eŭ m’am fost jurat către sufletul luǐ Dan că ’l voiŭ asculta, că nu voiŭ merge unde eram otărîtă să merg.</p>
   <p>— Si-țǐ veǐ țină jurămêntul?</p>
   <p>— Fără îndoială.</p>
   <p>— Si ce țǐ-a maǐ spus acel suflet?</p>
   <p>— Nu-mi maǐ aduca minte.</p>
   <p>— Dar ’mǐ aduc eŭ aminte, Palatina, și dă’mǐ voia se-țǐ spuiŭ eŭ acum.</p>
   <p>— Spune daca ḑicǐ că-țǐ aducǐ aminte.</p>
   <p>— Tǐ-a ḑis să mă privescǐ pe mine, nu numaǐ ca un frate, ci ca un...</p>
   <p>— Eǐ bine, așa este, ’mǐ amintesc și eŭ acum.</p>
   <p>— Il veǐ asculta dară și la asta?</p>
   <p>— Nu sciŭ.</p>
   <p>— Palatina...</p>
   <p>— Oh ! nu încă, nu încă!</p>
   <p>— Dar când?</p>
   <p>— Ascéptă... voiŭ întreba inima mea... judecata mea nu te depărtéză, ochiǐ meǐ nu te resping, dar inima mea e încă mută; numaǐ un om a sciut s’o facă se bată, și acel om nu maǐ este, numaǐ un glas scia sĕ pĕtrunḑă pênĕ la dênsa, și acel glas a amuțit, numaǐ uă privire o făcea se salte cu fericire, și acea privire e stinsă. Timpul póte preface tóte, s’asceptăm totul de la timp. Visul tĕŭ, visul meŭ, ne aŭ preḑis la amêndoǐ apropierea aceluǐ timp, dar el n’a sosit încă. Póte va sosi atuncǐ când nicǐ că ne așteptăm.</p>
   <p>— Póte!.. Dar în cele din urmă maǐ bine astă îndoială decât încredințarea că nu voiŭ ajunge nicǐ uă dată la fericita țintă pe care o doresc.</p>
   <p>— Pên’atuncǐ, să urmăm viața precum am început’o; țéra e maǐ liniscită, vom puté câte-uă dată să strebatem frumósele eǐ câmpiǐ, munțiǐ eǐ ceǐ încântătorǐ. ’Tǐ place vênătórea?</p>
   <p>— ’Mǐ place tot ce-țǐ va plăcea Palatina precum uresc tot ce veǐ urî.</p>
   <p>— Atuncǐ étă cum vom petrece viața nóstră pênĕ una alta; ne vom resbuna pe fiarele pădurilor ucigêndu-le în locul fiarelor din orașe care aŭ scăpat de resbunarea nóstră.</p>
   <p>Ast-fel petrecută eǐ un timp îndelungat. Intr’una din ḑile, Palatina proptise éră uă vênătóre luǐ Stefan. Acésta era singura petrecere care o mulțumea așa de mult.</p>
   <p>— Chiar mâine daca vreǐ, respunse junele.</p>
   <p>— Eŭ am calul meŭ, găsesce și tu altu, și mâine pênĕ în ḑiuă ne vom duce sĕ ucidem urșiǐ și mistrețiǐ.</p>
   <p>— Mĕ duc chiar acum îndată sĕ ’l găsesc, ḑise Stefan, și plecă iute mulțumit de însărcinarea ce-ǐ dete.</p>
   <p>CAP. XVII.</p>
   <p>VENATOREA</p>
   <p>Dupĕ cum fusese pus la cale în ajun, a doua ḑi în revĕrsatul ḑorilor, Stefan și Palatina mergeaŭ călări pe drumul care duce spre locul numit Malul care resună. Acéstă localitate, împresurată de maǐ multe délurǐ, se afla la uă mică distanță de comuna Bezdadul; loc selbatic prin singurătatea sa, și renumit prin cel maǐ resunător echoŭ din câte se află în țéră. D’aci eǐ proiectaŭ s’o croéscă peste munțǐ spre Bréza, de unde Carpațiǐ merg înălțându-se și mulțindu-șǐ vêrfurile și văile lor.</p>
   <p>Ajungênd la malul cu resunet, Palatina fu de părere să se opréscă acolo câteva minute, atât spre a-șǐ resufla caiǐ carǐ luaseră un drum de maǐ bine d’uă jumătate ḑi, cât și spre a bea apă dintr’un isvor care curgea de sub un dél din drépta lor și a căruǐ apă e așa de limpede pe cât e de rece.</p>
   <p>Eǐ descălicară și ’șǐ lăsară caiǐ să pască érba de pe cóstele acelor délurǐ de carǐ eraŭ împresurațǐ. Tot șesul dintre aceste délurǐ e acoperit cu petriș. Stefan și Palatina ’șǐ aleseră un loc p’uă cóstă umbrită de mestécănǐ uriașǐ și s’așeḑară acolo, în vecinătatea isvoruluǐ, ca să mănânce merindele ce le luaseră d’acasă.</p>
   <p>Timpul era minunat, locurile dup’împrejur încântătóre, singurătatea neturburată de nicǐ uă ființă viețuitóre, afară de câteva păsărele carǐ strĕoăteaŭ aerul făr’a se opri și făcênd să audă câte un strigĕt duios, par’ că s’ar fi spăimêntat și ele de acea singurătate selbatică și tăcută și ’șǐ iuțeaŭ sborul ca s’o părăséscă maǐ iute.</p>
   <p>Stefan încetase d’a vorbi de câte-va minute, și acum sta absorbit în lungile sele visărǐ ce le avea adesea; Palatina privea caiǐ păscênd unul lêngă altul, și un mic suspin ’ǐ scăpă fără voia eǐ.</p>
   <p>De uă dată, în miḑlócul aceleǐ tăcerǐ profunde, s’auḑi un fel de sgomot depărtat pe care echoul îl repeta maǐ ântêiŭ confuz, apoǐ din ce în ce maǐ ales.</p>
   <p>— Ce să flă? întrebă Stefan trezit din visările luǐ.</p>
   <p>— Un sgomot ca de trîmbițe mi s’a părut, response Palatina nevoindu-se s’asculte cu maǐ multă luare aminte.</p>
   <p>— Póte nisce copiǐ carǐ se jócă, fiind-că alt înțeles nu pot avea trîmbițele în aceste locurǐ.</p>
   <p>— S’ar putea să fiă vre uă óste care trece; e ceva de mirare?</p>
   <p>— Oaste! cugetă Stefan; n’ar fi cu neputință. Suntem nu așa departe de otarele Ardéluluǐ, și póte să fiă óstea luǐ Stefan Batori care trece în țéră.</p>
   <p>— Și cu ce scop ar veni óstea luǐ la noǐ?</p>
   <p>— Creḑ c’aǐ aflat că Stefan al Moldoveǐ s’a stricat cu Domnul nostru.</p>
   <p>— E de mult de când sciŭ acésta.</p>
   <p>— Prea bine. Acum Radu nu ’ǐ dă pace, și a făcut atâtea cercărǐ ca să’l restórne de pe scaun și să ’ǐ iea țara.</p>
   <p>— Și ce rĕŭ ar fi daca din doĕ țĕrǐ surorǐ s’ar face una? Am fi maǐ tarǐ ca să ne luptăm cu veciniǐ noștrǐ carǐ umblă mereŭ să ne cotropéscă.</p>
   <p>— Nu ḑic altfel, dar Stefan vrênd să-șǐ apere scaunul s’a înțeles cu prinçiul din Ardél ca să ’ǐ dea ajutorul sĕŭ și să facă pe al nostru să’ǐ dea bună pace.</p>
   <p>— Ia ascultă! ḑise Palatina, eǐ se apropiă.</p>
   <p>— S’aude un tropot de cal, când nu sună trîmbițele... Dar nu ’mǐ par a fi mulțǐ, daca nu mĕ încélă auḑul... Eǐ vin încoa. Nu ți se pare că vin spre noǐ?</p>
   <p>— Ba étă ’ǐ, respunse Palatina arĕtând în stânga eǐ.</p>
   <p>Uă cétă de călărețǐ înaintaŭ la pasul cailor. După dênșiǐ se vĕḑu Domnitorul însoçit de câțiva boerǐ curtenǐ și de vênătorǐ cu câini lor carǐ veneaŭ în urmă. Uniǐ din eǐ țineaŭ câte-un coroiŭ în mână.</p>
   <p>— A eșit Domnul la vênătóre, ḑise Palatina.</p>
   <p>— Eǐ se duc tot unde ne ducem și noǐ.</p>
   <p>— Atât maǐ bine, vom lua parte la uă vênătóre domnéscă, respunse Palatina.</p>
   <p>Și se sculară spre a încălica maǐ iute.</p>
   <p>In nóptea acea el maseră într’un sat, nu departe de locul unde se aflaŭ. Acolo mase și Domnul Radu cu aǐ sĕǐ.</p>
   <p>A doa ḑi, după plecarea Domnitoruluǐ, eǐ ’șǐ urmară calea înainte pênă la Bréza, de unde se înfundară printre munțǐ și ’șǐ alese fiă-care câte un loc de pândă, asceptând bătaia vênătorilor domnescǐ ca să scótă înainte vre un vênat.</p>
   <p>Un loc cotit despărțea, la uă mică depărtare, pe Stefan de Palatina; eǐ se puteaŭ auḑi unul pe altul, dar nu se puteaŭ vedea fiind cotișul ascuns după câțǐ-va copacǐ stufoșǐ.</p>
   <p>Bătaia începu; văile resunaŭ de strigătele bătăiașilor și de lătratul câinilor. Echourile repetaŭ acel huet neîntrerupt și înfiorător. Câte-va minute trecură asfel când s’auḑi tropotul unul cal alergând în fuga mare pe la spatele loculuǐ unde Palatina sta la pândă alăturǐ cu calul el ce’l lăsase să pască lêngă dênsa. Ea ’șǐ întórse îndată capul ca să vaḑă pe cel ce venea cu atâta iuțélă, și zări înaintea eǐ un cerb de uă mărime uriașe care fugea urmat de doǐ zăvoǐ puternicǐ după carǐ venea călărețul. Fără perde nicǐ uă clipă, Palatina întinse arcul eǐ și uă săgétă sburând ca fulgerul se înfipse în cósta stângă a cerbuluǐ și ’l făcu să caḑă. Cerbul se cercă să se maǐ scóle, dar câiniǐ carǐ ’l ajunseră îl ținură în loc. Călărețul care zări pe acea ce ucise vênatul sĕŭ se opri înaintea eǐ și ’ǐ ḑise:</p>
   <p>— Cine țǐ-aa dreptul să tragǐ asupra cerbuluǐ că ’l vênam eŭ?</p>
   <p>Palatina recunoscu pe Domnitor.</p>
   <p>— Iartă-mĕ, Măria Ta, ḑise ea; eŭ nu am nicǐ un drept asupra acestuǐ cerb de care nu mĕ voiŭ atinge, dar am creḑut că fac bine urmând asfel.</p>
   <p>Domnitorul făcu ochiǐ marǐ când vĕḑu frumusețea aceleia cu care vorbise.</p>
   <p>— Daca este așa, ḑise el, și fiind-că nu m’aǐ lăsat a ’mǐ face plăcerea să ucig eŭ cu mâna mea cerbul pe care ’l vênam, voiŭ să te vênez pe tine. Aǐ un cal aci, încalică’l iute și daca te voiŭ ajunge cu calul meŭ să sciǐ că escǐ a mea, dar daca nu te voiŭ putea ajunge, ’țǐ voiŭ da uă zestre să te mărițǐ.</p>
   <p>— N’am nevoie de darul Mărieǐ Tale, ḑise Palatina roșind de sângele ce i se urcase în façiă, dar daca aǐ plăcere să ne luăm la întrécĕt sunt gata să o fac.</p>
   <p>Și sări îndată pe calul eǐ.</p>
   <p>— Nu uita ce am ḑis, adăogă Radu, că daca te voiŭ prinde din fuga caluluǐ, te voiŭ privi ca pe un vênat al meŭ.</p>
   <p>— N’am uitat, Măria Ta, respunse fata punêndu ’șǐ calul în fuga mare.</p>
   <p>Stefan auḑind sgomotul ce se făcuse în apropierea luǐ și viind să se încredințese despre cea ce se întîmpla, când vĕḑu pe călărețul luând în gónă pe Palatina, și necunoscêndu’l pe la spate, s’aruncă și el pe calul sĕŭ și se repeḑi în góna acestuia.</p>
   <p>CAP. XVIII.</p>
   <p>CERȘETORUL.</p>
   <p>Stefan, în gónă ce o dedese călărețuluǐ care urmărea pe Palatina, ’ǐ perduse pe amêndoǐ din vedere, fiind cu mult maǐ înaintațǐ de cât dênsul. El îl căută dară pretutindine, făr’a ’ǐ găsi, apoǐ se întórse la locul unde se făcea vênatórea creḑând că ’ǐ va afla acolo, daca nu vor fi apucat pe un alt drum nesciut de dênsul, dar nicǐ aci nu găsi decât pe ceǐ după urmă ómenǐ carǐ încărcaŭ în doĕ care cu boǐ vênatul ce’l uciseră tótă ḑioa: cerbǐ, căprióre, maǐ multe vulpǐ și doĕ pieǐ de urșǐ.</p>
   <p>Eǐ se ocupaŭ cu prețuirea vênatuluǐ lor care, după datina din aceǐ timpǐ, avea câte un premiŭ pentru fiă-care fiară vênată; acest premiŭ ce se punea de Domnitor era de 25 lăscăǐ pentru un iepure, de 60 pentru uă vulpe; de 80 pentru uă ciută; de un taler pentru un mistreț și de un galben pentru un urs.</p>
   <p>Vênatul se aducea la curtea domnéscă și șe împărțea asfel: uă parte din fiarele curate se lăsa pentru masa domnéscă și uă altă parte se trimitea boerilor și dregĕtorilor ostășescǐ, ear cele necurate se daŭ paicilor saŭ pagilor domnescǐ, carǐ beneficiaŭ din vênḑarea peilor lor.</p>
   <p>Stefan intrând printre dênșiǐ ca să cercetese cine se luase în góna Palatineǐ, de óre-ce el nu ’l cunoscuse pe la spate, vĕḑu că Domnitorul lipsea din miḑlocul lor și înțelese cine era vênătorul de carne omenéscă, dar întemeindu-se pe iuțéla caluluǐ Palatineǐ șǐ a închipuit că va fi luat calea Tîrgovișteǐ și s’a întors a casă. El urmă dări aceașǐ cale, și mergênd tótă nóptea, fiind-că acum se întunecase, ajunse în Tîrgoviște abia a doa ḑi pe la améḑǐ. Dar câtă fu amăruciunea luǐ când nicǐ aci nu o găsi!</p>
   <p>Intrebând pe femea sa din casă, ea response că n’a vĕḑut’o din ḑioa când plecă împreună cu dênsul. Veciniǐ întrebațǐ nu sciuri maǐ mult să rĕspunḑă de cât că n’aŭ vĕḑut’o de treǐ ḑile.</p>
   <p>Stefan eși repede din casă, strĕbătu orașul, cercetă, întrebă pe cine ’ǐ eșea înainte, apoǐ fiind că nimenǐ nu scia si ’ǐ spuiă nimic, se întórse éră a casă creḑênd că póte se va fi întors.</p>
   <p>Ea nu se întorsese încă.</p>
   <p>Ce să facă? De doĕ orǐ ’ǐ venise idea să încalice éră și să iea din căpătêiŭ acelaș drum ducêndu-se în căutarea eǐ, dar una că nu maǐ era calul sĕŭ în stare să maǐ iea așa curênd atâta cale, și afară de asta, tot drumul acela fusese strebătut de dênsul fără ca s’o pótă întîlni. Apoǐ ea nu era uă copilă ’șǐ deprinderea eǐ cea mare cu atâtea drumurǐ n’ar fi lipsit d’a o face să găséscă fórte ușor pe acela ce ar fi condus’o la locuința eǐ.</p>
   <p>Acéstă judecată a luǐ Stefan îl făcu s’ascepte pe Palatina a casă și a nu-șǐ perde timpul căutând’o în deșert pe căǐ nestrebătute de ea.</p>
   <p>El eși dară în curte și s’așeḑă pe prispă cu ochiǐ ațințațǐ spre pórtă așteptănd momentul se vaḑă întorcêndu-se óia retăcită, când d’uă dată ’șǐ părăsi locul, îngălbenind si tremurând de spaima ce ’l coprinsese.</p>
   <p>In minutul acela intra calul Palatineǐ cu șéoa pe dênsul, cu frêul atêrnat, cu scările bătênduǐ cóstele, dar fără călăréța luǐ.</p>
   <p>Stefan se duse șovăind înaintea caluluǐ, pe care ’l mîngliă și ’ǐ făcu maǐ multe întrebărǐ despre stăpîna luǐ, creḑênd, la nebunia luǐ, că va puté afla ceva despre dênsa; dar nefericitul nu zărise încă uă pată de sânge care roșea cósta dréptă a caluluǐ; când făcu acéstă duiósă descoperire, scóse un gemet disperat, ’șǐ bătu fruntea cu mâna sa și căḑu pe spate.</p>
   <p>Un cerșetor care intrase tocmaǐ în acel minut î1 prinse în brațele luǐ și cu multă muncă îl duse în casă, unde ’l așeḑă pe un pat maǐ fără simțirǐ.</p>
   <p>Cerșetorul era un bĕtrân cu uă barbă scurtă, dar albă peste tot, cu pĕrul asemenea alb, pe jumătate ascuns într’uă căciulă négră, cu hainele sdrențuite și cu piciórele góle. El se resima într’un toiag lung de corn și purta dupĕ gât uă desagă în care ’șǐ punea merindele ce le căpăta de la îndurarea crestinéscă. Chipul, bĕtrânuluǐ era încă roșu, și un aer nobil era răspândit pe façia luǐ.</p>
   <p>Când Stefan deschise ochiǐ după câte-va minute de nesimțire, scóse un strigăt ne mirare vĕḑênd pe acel om care sta la căpĕtêiul sĕŭ și l făcea tóte îngrijirile putincióse ca să ’l desmeticéscă din durerósa sa amorțire.</p>
   <p>— Ce fel! d-ta aci? și în asfel de stare ticălósă? îl întrebâ el.</p>
   <p>— Precum mĕ veḑǐ, fĕtul meŭ, respunse cerșetorul. Sunt aprópe ḑece anǐ de când cerșetoresc; averile mele mǐ-aŭ fost luate de ostașiǐ luǐ Tepeș; el era sĕ ’mǐ iea și viața daca Dumneḑeŭ nu m’ar fi apărat de cruḑimea luǐ.</p>
   <p>— Guster! unul din stîlpiǐ țĕreǐ! un suflet așa de bun! uă cugetare așa de înaltă! un om cu atâtă dare de mână s’ajungă să cerșéscă!</p>
   <p>Să lăsăm acestea pentru altă-dată, și să vorbim despre cea ce m’a adus aci.</p>
   <p>— Vorbesce; te ascult.</p>
   <p>— Nepóta-mea Palatina...</p>
   <p>— Aǐ vĕḑut’o? întrerupse Stefan cu vioiciune unde este ea? Oh! spune-mǐ, spunem-ǐ maǐ iute</p>
   <p>— Fiǐ liniscit daca vreǐ să mĕ asculțǐ. Viŭ de la ea.</p>
   <p>— Va să ḑică al vĕḑut’o?</p>
   <p>— Da; și chiar de ierǐ m’a trimis aci, dar n’am putut sosi maǐ iute... depărtarea, bĕtrânețile ’mǐ aŭ întârḑiat calea.</p>
   <p>— Si unde se află acum?</p>
   <p>— Mĕ întorceam de la un sat unde credeam s’apuc în viață pe un nepot al meŭ, care venea din Ardeal rănit într’uă bătaiă cu Unguriǐ, dar îl găsiǐ mort de maǐ multe ḑile.</p>
   <p>In lunga mea călătoria, stătut și flămând, mĕ opriiŭ la bordeiul unuǐ pândar ce ’l vĕḑuiŭ în miḑlocul câmpuluǐ. Când intraǐ, fuiŭ coprins de uă nespusă mirare vĕḑênd acolo pe fiia cea mică luǐ Almăjel zăcênd pe uă papură și cu capul resimat pe uă mână de paie.</p>
   <p>— Dar tu aci! ’ǐ ḑiseiŭ eŭ apropiându-mĕ de dênsa.</p>
   <p>— Tată Gustere, ’mǐ respunse ea întinḑênd mâinele spre mine, Dumneḑeŭ te aduse înaintea mea; un creștin necunoscut mĕ primi sub acoperămêntul sĕŭ și mĕ îngrijesce cum póte, dar nu maǐ pot sta aci. Fă un miḑloc să te întîlnescǐ cu Stefan al luǐ Urian, care șéde pe malul Ialomițeǐ, nu pré departe de Chindia, uă casă cu un chioșc verde lêngă pórtă, și ḑiǐ să mĕ aducă, fiind-că nu sunt în stare să merg alt-fel.</p>
   <p>— Dar am vĕḑut nisce semne de sânge pe cal, ḑise Stefan.</p>
   <p>— Da; în góna ce-ǐ dase Domnul, vĕḑênd că nu o putea ajunge, a tras cu uă săgétă în calul el ca să ’l dobóre, dar săgéta a nemerit în pulpa dréptă a copileǐ; atuncǐ ea pică de pe cal, ne putênd suferi durerile raneǐ, și calul, speriat de căderea eǐ și înferbêntat de avêntul ce ’șǐ luase, s’a dus înainte. Din fericire, Palatina căḑuse tocmaǐ alăturǐ cu bordeiul pândaruluǐ care vĕḑênd’o asfel o luă la dênsul ca s’o îngrijéscă.</p>
   <p>— Dar e ceva de temut despre viața eǐ?</p>
   <p>— Nu e nicǐ uă temere; pândarul i-a adus îndată uă babă care i-a legat rana cu scamă și cu alte lécurǐ, și acum sângele nu maǐ curge, numaǐ durerea nu i-a trecut încă.</p>
   <p>— Tată Gustere, ’ǐ ḑise Stefan luându’ǐ amêndoĕ mâinele într’ale sele; ne cunóscem de atâția anǐ; eram copil mic când veneaǐ adesea la părințiǐ meǐ; sciǐ dară tot trecutul meŭ, precum sciŭ și eŭ pe al d-tale; sub aceașǐ lovitură ațǐ căḑut amêndoǐ, și d-ta și tatăl meŭ; nu ’mǐ-a remas nicǐ uă avere de la dênsul, dar am moșcenit ceva de la uă bunică a mea; nu-e mare lucru, dar ’mǐ ajunge ca să o duc cât-va timp pânĕ ’mǐ va ajuta Dumneḑeŭ să ’mǐ fac vre un rost. Vino dară să trăeșcǐ cu noǐ; ’mǐ veǐ ține loc de tată și mie ca și nepóteǐ d-tale, pentru care am cel maǐ frumos cuget, daca ursita va voi precum doresc.</p>
   <p>— O credeam perdută, sĕrmana copilă! suspină bĕtrânul unchiŭ.</p>
   <p>— Ajută-mĕ dară s’o găsim, fiind-că sciǐ unde se află. eŭ mĕ duc să tocmesc uă căruță și mĕ întorc ca să mergem împreună la dênsa. Pên’atuncǐ, îmbracă-te cu aceste haine, de óre-ce nu pot să te vĕḑ în starea asta fără să mi se sfâșie inima de durere.</p>
   <p>Și Stefan deschise un cufĕr mare, de unde scóse un rând de îmbrăcăminte și le dete luǐ Guster, apoǐ eși repede pe ușă.</p>
   <p>Bĕtrânul cercetă acele haine, le lăsă pe locul unde eraŭ puse, stătu puçin să cugete, apoǐ scoțênd un gemet amar din peptul sĕŭ, se otărî să ’șǐ schimbe portul de cerșetor cu acela ce i ’l detese nobilul june.</p>
   <p>Stefan nu ’șǐ întârḑiă întórcerea, și amêndoǐ plecară îndată pe drumul care ducea spre locul unde mergeaŭ să găséscă pe Palatina. ’</p>
   <p>CAP. XIX.</p>
   <p>IN BORDEIUL PANDARULUǏ</p>
   <p>Dupĕ plecarea unchiuluǐ eǐ, Palatina remâind singură și aducêndu-șǐ aminte de starea în care vĕḑuse pe acel om, atât de mare și de avut uă dinióră și așa de căḑut și umilit acum de selbătăcia cea ferósă a luǐ Tepeș, nu ’șǐ putu opri doĕ lacreme arḑĕtóre ce-ǐ curseră din ochǐ. Ea vedea numĕrul celor lovițǐ de sabia de foc a tiranuluǐ înmulțindu-se împrejurul eǐ, și putința de a ǐ resbuna scăḑênd puțin câte puțin pentru dênsa. Ea nu putea uita ce a fost unchiul eǐ uă dinióră, ce au fost părințiǐ eǐ, și ce a ajuns ea și câțǐ alțiǐ ca dênșiǐ, și ochiǐ ’ǐ se umplură de noue lacreme, și peptul ’ǐ gemea de durere.</p>
   <p>Bietul om! el e singur care se nasce lipsit de tóte bunurile de carǐ se bucură cele-alte viețuitóre. Gol, fără nicǐ un miḑloc de viețuire, fără nicǐ un adăpost, omul n’are la început de cât îngrijirea părintéscă pentru ca să pótă trăi. Părințiǐ luǐ sunt datorǐ prin urmare a ’l hrăni, a ’l îmbrăca, a ’l adăposti sub aripa lor pênă să ’l vaḑă ajuns în stare de a ’șǐ puté închipui singur miḑlócele de viețuit. Din minutul acela, omul e lăsat în propriele sele miḑlóce pe carǐ le găsesce, saŭ în capacitatea sa or în corcusul unor împrejurări priincióse, când ele sunt.</p>
   <p>Dar adesea omul, — nu e vorba de aceia ce moscenesc averǐ, de ceǐ ce sunt favorisațǐ de sórtea lor, nu e vorba nicǐ de clasa muncitorilor, carǐ fiind deprinșǐ cu uă viață cumpătată și simplă, nu pot fi maǐ nicǐ uă dată amenințațǐ să péră de fóme, — e vorba de uniǐ ómenǐ carǐ, prin crescerea lor, prin deprinderile la carǐ aŭ fost dațǐ din copilăria lor, nu pot trăi într’un miḑloc pentru care n’aŭ fost născuțǐ și pentru care nu pot avea cea maǐ mică îndemânare.</p>
   <p>Și aceștǐ ómenǐ coprind un numĕr așa de mare, și cercul lor se lărgesce așa de mult pe ḑi ce merge, în cât ne temem a prevedea pênĕ unde va ajunge.</p>
   <p>Cum trăesce acéstă clasă de ómenǐ, cari sunt lăsațǐ în voia ursiteǐ lor, fără nicǐ o siguranță pentru ḑioa de mâine, fără nicǐ un punt de rézim în instituțiunile țĕreǐ lor, afară de promisiunile platonice ale virtuțiǐ ce i se cere, dar a căria realisare eǐ o vĕd cu maǐ multă încredere în semnătura viciuluǐ ce le surîde în umbră!</p>
   <p>Pușǐ, din fatalitate, între palatele în care viețuesc ceǐ priveligiațǐ, și între bordeile locuite de părăsițiǐ societățiǐ și aǐ legilor eǐ, aŭ sub ochiǐ lor, pe de o parte mărețul tabloŭ în care domnesce îndestularea, avuția, veselia, fericirea, unde se nasc și se țin de mână plăcerile, desfătările, unde se întind mesele alese și curg vinurile cele scumpe, unde nóptea strălucesce lumina a miǐ de stele maǐ luminóse de cât stelele ceruluǐ, unde focul încălḑesce ca érna sórele în ḑilele de vară, unde costumele cele maǐ elegante ’șǐ schimbă formele și culorile pe tótă ḑioa, unde diamantele anunță adesea triumful avuțieǐ, unde femeile cele june fac să strălucéscă frumusețea lor printre florǐ și profume, unde copiiǐ, rumenǐ și voioșǐ, saltă ca nisce fluturǐ fără grijea presentulul și plinǐ de viitorul lor, unde cămărele sunt îndestulate, unde câmpiele întinse cu holde mănóse vin pe tot anul să umple lăḑile cu aur, unde în fine domnesce bucuria, fericirea, succesul; și pe de altă, parte, alăturǐ cu acest tabloŭ fermecător, eǐ vĕd desfășurându-se înaintea ochilor un alt tabloŭ care face un contrast așa de trist cu cel d’ântêiŭ, de óre-ce e acela în care trăescŭ eǐ. Aci sunt câte-ya cocióbe care, în bătaia de joc, ’șǐ iaŭ numele de case, locuite de nisce ómenǐ care asemenea în bătaiă de joc, ’șǐ iaŭ numele de ctăețenǐ. Aci domnesce frigul, umeḑéla, întuneric, vîntul, miseria; aci sunt ómenǐ cu fecele uscate, palide, sbîrcite de tinerǐ, cu buzele descărnate, cu piciórele tremurânde, strențeroșǐ, flămânḑǐ, rebegițǐ de ger, gemênd de suferințe fisice și morale; și eǐ sunt împresurațǐ de o dróiă de copiǐ care le cer pâine, dar nu primesc adesea de cât suspine saŭ lacreme, fiind-că și eǐ sunt născuțǐ ca să perpetue urgia ce apasă clasa lor blestemată!</p>
   <p>Si cu tóte acestea pórtă sarcinele Statuluǐ pe roiserabila și neputinciósa lor spinare; și eǐ plătesc iluminarea orașuluǐ, pe când zac cufundațǐ în întuneric, plătesc tot ce li se cere, pentru ca să aibă dreptul de a muri de fóme în țéra lor, plătesc cu sângele fiilor lor care apără o țéră în care eǐ nu pot găsi nicǐ un codru de pâine și nicǐ un adăpost pentru ḑilele lor bĕtrâne !</p>
   <p>Si cu tóte acestea saŭ arătat óre-care veleitățǐ, s’aŭ făcut óre-care cercărǐ pentru ușurarea sórteǐ acestor miserabilǐ, dar nicǐ o mĕsură seriósă nu s’a luat încă pentru a’l scăpa de degradarea revoltătóre în care suntŭ condamnațǐ a trăi! Póte c’ar fi momentul să dăm alarma acelora care s’aŭ înhămat cu destinele celor ce pretind a ’ǐ guverna, și să le atragem luarea aminte în preḑiua uneǐ catastrofe ce s’ar putea întêmpla. Un desnodămênt grozav ne amenință póte; basele sociale se sgudue pretutindine; ele aŭ să, se surpe și derămăturele lor aŭ să caḑă d’asupra acelor ce n’aŭ sciut să se feréscă la timp saŭ să iea mĕsurǐ prevĕḑătóre maǐ dinainte. Póte că aceste rândurǐ vor fi citite de mulțǐ dintr’aceia care aparțin uneǐ religiunǐ diferite de a nóstră, dar or care ar fi conștiința lor religiósă și orcare ar fi diferența formelor ce ne desparte, să nu uite că este o legătură care légă pe toțǐ membri mareǐ familiǐ omenescǐ, și pe care nicǐ un prejidiciŭ și nicǐ un fanatism nu o póte rupe nicǐ uă dată, de óre-ce ea ’șǐ are rădăcinile afund înfipte într’un simțiment de umanitate care este și cată să fiă comun între noǐ toțǐ, și care, din timpiǐ ceǐ maǐ anticǐ, a format basa uneǐ morale pe terêmul căria sperăm să ne dăm mâna cu toțǐ într’uă ḑi când sórele adevĕruluǐ va luci pentru toțǐ de asemenea. Acésta e fraternitatea în înțelesul eǐ cel maǐ demn de rasa omenéscă.</p>
   <p>A doa ḑi pândarul vĕḑênd pe fată cu ochiǐ lăcrămațǐ și maǐ tristă de cum o lăsase în ajun:</p>
   <p>— Aŭ te dóre așa tare de plângǐ astfel? o întrebă el.</p>
   <p>— Nu e rana care mĕ dóre așa mult, response Palatina suspinând, cât e durerea sufletuluǐ meŭ când am vĕḑut în ce stare cumplită de sărăciă a ajuns un biet bĕtrân; care a venit ierǐ să mĕ vaḑă și pe care îl sciam că era unul dintre ceǐ maǐ marǐ boerǐ aǐ țĕreǐ: un om cu atâta avere, cu atâtea moșiǐ, s’ajungă...</p>
   <p>Palatina nu putu urma, plânsul o înecă din noŭ și ’ǐ întrerupse cuvêntul. Acea față cu inimă plină de bărbățiă, care înfrunta or-ce pericol și nu se înfiora înaintea fiarelor selbatice, avea momente în care ’șǐ aducea aminte că era femeia.</p>
   <p>— Mulțǐ aŭ remas așa câțǐ aŭ putut scăpa cu ḑile din ghiarele luǐ Vlad Țepeș, ḑise pândarul clătind din cap cu amărăciune. Eŭ nu sunt unul dintr’aceia?</p>
   <p>— Aǐ fost cu avere? îl întrebă copila.</p>
   <p>— Si daca n’am fost eŭ, a fost tată-meŭ, și așǐ fi putut mosceni destulă avere de la dênsul daca tiranul nu-ǐ curma ḑilele și nu-ǐ lua avutul sĕŭ.</p>
   <p>— Și cum s’a întîmplat acésta?</p>
   <p>— Tată-meŭ nu se trăgea tocmaǐ din vre-uă viță boeréscă, dar cu baniǐ ce ’ǐ câștigase și cu numele ce ’șǐ făcuse ajunse și el între boeriǐ de a doa mână.</p>
   <p>— Si cum ’ǐ ḑicea?</p>
   <p>— El avea doĕ nume, dar acela cu care era maǐ cunoscut era Oprea Gălbenuș.</p>
   <p>— Și pentru ce se numea ast-fel?</p>
   <p>— El fusese servitor de chrisóve la vre-uă doǐ l’omnǐ, dar avea un simț așa de mare pentru cele dumneḑeescǐ, era așa de bun creștin că n’a stricat nicǐ uă dată posturile de peste an, și maǐ ținea și tóte lunele, mercurile și vinerile. Diminéța, cum deschidea ochiǐ, aprindea regulat candela la icóne, și se închina; seré înaintea culcăriǐ făcea asemenea, și tot ast-fel urma și când se punea la masă și când se scula. Când tuna saŭ fulgera, când toca saŭ trecea pe dinaintea vreuneǐ biserice, și când auḑea numele necuratuluǐ, el făcea tot-d’auna câte treǐ crucǐ. Pe pept purta uă cruciuliță de argint cu lemn sânt și un fir de bumbac cu doĕ-spre-ḑece nodurǐ făcute la cele doĕ-spre-ḑece evangeliǐ din joia mare. Tată-meŭ era strîngător și nu cheltuia de cât fórte puçin pentru viața cea cumpătată ce o ducea.</p>
   <p>El nu cunoscea nicǐ una din plăcerile lumescǐ, și când ’ǐ vorbea cine-va de însurătóre, i se părea uă nelegiuire, fiind-că tótă iubirea luǐ era închinată numaǐ luǐ Dumneḑeŭ și tutulor sânților ale cărora icóne le îmulțea pe tótă ḑioa; asta era singura cheltuelă ce o făcea de prisos.</p>
   <p>Cu tóte acestea sórta l’a ajutat să moscenéscă uă avere însemnată de la un unchiŭ al sĕŭ care fusese egumen la uă monăstire din cele maǐ avute. Acéstă înavuțire neasceptată nu’l făcu nicǐ să se mândréscă și nicǐ să simță vre uă bucurie măcar. Dar noutatea se lățise în tot orașul, și peste puçine ḑile, toțǐ veciniǐ, cunoscuțiǐ și ceǐ de aprópe al luǐ veniră să ’ǐ arate bucuria lor pentru îmbunătățirea sórteǐ sale.</p>
   <p>Intr’uă ḑi, unul din vecinǐ, cu care se vedea tată-meŭ maǐ des, veni să ’ǐ propuie mâna uneǐ nepóte a luǐ, care, de și săracă, era tênĕră, frumósă și de uă crescere fórte îngrijită. Tată-meŭ nu vru nicǐ s’auḑă de acésta. </p>
   <p>„— Nu mĕ pot însura, respunse el făcênd treǐ crucǐ cu ochiǐ la icóne.</p>
   <p>„— Și pentru ce? îl întrebă vecinul cu mirare.</p>
   <p>„— Pentru că mĕ tem să nu supĕr cele sânte: nu pot împărți inima mea la doǐ.</p>
   <p>„— Nebunule!</p>
   <p>„— De ce mĕ facǐ nebun?</p>
   <p>„— Pentru că daǐ cu piciorul la uă asfel de fericire, și pe lêngă asta, nu înțelegǐ că urmesǐ alăturǐ cu voința luǐ Dumneḑeŭ, care a ḑis ântêilor ómenǐ: „Crescețǐ și vă îmulțițǐ ca nisipul măriǐ?”</p>
   <p>„— Pămêntul e mare, lume e destulă, créscă și îmulțéscă-se cum ’ǐ-a fi voia, respunse tată-meŭ.</p>
   <p>„— Și tu?</p>
   <p>„— Eŭ ’mǐ am închinat viața luǐ Dumneḑeŭ și numaǐ întru Dumneḑeŭ voiŭ să trăesc, departe de or ce plăcere luméscă.</p>
   <p>„— Eștǐ dară nestrĕmutat din acéstă otărîre?</p>
   <p>„— Precum ’țǐ am spus; nimic nu mĕ póte stremuta din cea ce am otărît uă dată.</p>
   <p>„— Prea bine daca e așa, și eŭ nu maǐ voiŭ cerca să te silesc maǐ mult, dar mĕ cred dator a-țǐ aminti un lucru, că un om care trăesce numaǐ pentru sine, și care avênd destule miḑlóce, nu voesce să facă și alte ființe fericite, acela este un om care se iubesce numaǐ pe sine și acésta nu place luǐ Dumneḑeŭ. Te las dară sănătos.</p>
   <p>Tată-meŭ remâind singur, începu a strebate cămăruța luǐ cu pașǐ neregulațǐ; miǐ de cugete necunoscute pên’aci ferbeaŭ în capul sĕŭ; uă sfințire necunoscută se deșteptase în inima sa, un glas ascuns resuna în sufletul sĕŭ, dar amintirea datorieǐ care’l lega cu cele dumneḑeescǐ îl făcu să-șǐ întórcă privirile de la fericirile trecĕtóre ale lumiǐ. El îngenunchiă înaintea icónelor, se rugă mult, apoi sculându-se aprinse din noŭ candela care era să se stingă, întórse cheia la ușă și se culcă pe patul sĕŭ unde adormi în pacea cugetuluǐ sĕŭ.</p>
   <p>A doa-ḑi, sórele resări pe un cer senin din florar. Tată-meŭ avea uă grădiniță pe care o îngrijea singur; după ce ’șǐ făcu ruga sa ca tot-d’a-una, se duse să-șǐ iea micul sĕŭ dejun într’uă boltă a grădineǐ sale; un oŭ și uă strachină de lapte, asta era cea maǐ plăcută a sa gustare, un pahar de apă scósă din fântăna ce o împărțea curtea sa cu drumul d’afară, era tótă bĕutura acestuǐ om cumpĕtat. După dejun, tată-meŭ începu să curețe grădina de erburile rele, să ude pe cele bune, să sape unele din ele carǐ aveaŭ nevoiă de acéstă lucrare, să resădéscă altele și în cele din urmă să culégă vr’uă câte-va florǐ, pe care le depunea la icónele luǐ.</p>
   <p>D uă dată strigĕtul uneǐ ființe care cerea ajutor, fiind că se cerca cine-va s’o ucigă, ajunse la auḑul luǐ; el se repeḑi la pórtă ca să se încredințese despre cele ce se întîmplaŭ, când ochiǐ luǐ căḑură asupra uneǐ femeǐ care se lupta să scape de sub braçiul unul ucigaș armat c’un cuțit și amenințându-ǐ viața.</p>
   <p>- Ajutor! ajutor! strigă speriata femeiă și maǐ tare vĕḑênd pe tată-meŭ care se apropia de dênsa.</p>
   <p>Partea orașuluǐ unde’șǐ avea locuința tată-meŭ era una din cele maǐ depărtate și maǐ puțin umblate de ómenǐ, fiind plină de noróie și de bălțǐ ce une orǐ nicǐ vara nu le putea seca. Tată-meŭ nu era lipsit de óre-care simț de omenire; vênĕnd amenințată pe biata femeă, gata să caḑă sub cuțitul ucigașuluǐ eǐ, se repeḑi la dênsul și apucându-ǐ brațul cu putere îl desarmă îndată și ’l puse pe fugă; apoǐ întorcêndu-se către femeă și găsind’o leșinată se cercă să’ǐ vorbéscă.</p>
   <p>Deșerte fură întrebările ce ’ǐ făcu el, ea nu era în stare să ’ǐ dea nicǐ un respuns; ochiǐ eǐ eraŭ închișǐ, uă façiă galbenă că de mórte era respândită pe chipul eǐ și nu da maǐ nicǐ un semn de viață.</p>
   <p>Maǐ mult de uă septĕmână petrecu acea femeă în casa tatăluǐ meŭ, care o îngriji cu tótă buna sa voință, fiind, cum am ḑis, prea omenos și îndurător pentru ceǐ ce se aflaŭ în suferință. Dar, ce se întîmplă? Femea era prea frumósă; tată-meŭ vĕḑên’o neîncetat lêngă dênsul, și descoperind, pe lângă frumusețea eǐ, un suflet blând și prea simțitor, ajunse pênĕ în cele din urmă s’o iubéscă. El o luă de socie, și pênĕ la anul mĕ născu pe mine.</p>
   <p>Câțǐ-va anǐ trecură de uă viață cea maǐ fericită între părințiǐ meǐ, când într’uă ḑi tată-meŭ întîlnindu-se cu vecinul sĕŭ, care ’ǐ deschisese uă dinióră vorba de însurătóre și pe care n’o primise tatăl meŭ, și viind spre dênsul cu rîsul pe buze, îl întrebă daca era mulțumit de traiul sĕŭ căsătoresc, de óre-ce mama era chiar femea pe care o propusese el tatăluǐ meŭ și care vĕḑêndu-se respinsă de dênsul, ’șǐ-a închipuit acéstă născocire cu ucigașul ca să ’șǐ ajungă la scop.</p>
   <p>„— Nicǐ că ’mǐ trecea prin minte c’aș putea fi așa fericit, respunse tatăl meŭ.</p>
   <p>„— Veḑǐ dară c’aveam dreptate să te îndemn a face acest pas? ’ǐ ḑise vecinul sĕŭ.</p>
   <p>„— Și ’țǐ mulțumesc pentru acésta, ’ǐ respunse el.</p>
   <p>„— Acum viŭ să ’țǐ maǐ propuiŭ un lucru.</p>
   <p>„— Ce fel de lucru?</p>
   <p>„— Vĕḑ că ’țǐ-a dăruit Dumneḑeŭ un copil, și prin urmare eștǐ dator a îngriji pentru viitorul sĕŭ.</p>
   <p>„— Dar am destulă avere să’ǐ las după mórtea mea.</p>
   <p>„— Nu e destul acésta, averea se póte risipi, se póte perde; nimenǐ nu scie ce se póte întîmpla; eștǐ dator să preveḑǐ pentru tóte.</p>
   <p>„— Ce vreǐ dară să fac?</p>
   <p>„— Eŭ am multă trecere la Domnitor, daca vreǐ îl voiŭ ruga să te iea pe lêngă dênsul, el ’țǐ va da uă bună dregĕtoriă, te veǐ face cunoscut, ’țǐ veǐ mulțǐ averea, și când se va mări fiul d-tale — eŭ eram de cincǐ-spre-ḑece anǐ atuncǐ — ’țǐ va lua locul și va fi și el un om mare, și bine vĕḑut în țéra sa.</p>
   <p>Acésta era pe la începutul domnieǐ luǐ Țepeș.</p> 
   <p>Tată-meŭ se învoi a da ascultare vecinuluǐ sĕŭ. Nu mult dup’acésta, el fu înaintat într’uă tréptă înaltă și se bucura de un nume bun și de iubirea Domnitoruluǐ care vĕḑênd purtarea sa și blânda supunere ce ’ǐ arĕta, nu maǐ cercetase de ce casă se trăgea. Dar nu eraŭ bunele însușirǐ ale tatăluǐ meŭ carǐ atrăseseră iubirea Domnitoruluǐ; el vĕḑuse pe mama, care, de și acum era de vr’uă treǐ-ḑecǐ și treǐ de anǐ, părea încă prea jună și era prea lăudată pentru frumusețea eḑ. Tepeș ’șḑ perdu mințile pentru dênsa. El se munci dară din resputerǐ ca să înduplece pe biata femeă a se supune dorințelor luǐ nelegiuite, dar nu putu a o scóte la cale; ea ținea mult la bărbatul eǐ și la frumosul nume ce ’șǐ câștigase.</p>
   <p>Tepeș se îndrăci; el depărta de lêngă dênsul pe tatăl meŭ, ’ǐ luă tótă averea pe care o dărui ostașilor luǐ, apoi neîndestulându-se cu acésta, puse să închiḑă pe sermanul meŭ tată și pe mine mĕ trimise la monăstirea Cozia ca să mĕ călugăréscă fără voia mea.</p>
   <p>Mama remâind singură și nesciind ce să facă, fără bărbat, fără fia și fără nicǐ uu miḑloc de viețuire, ’șǐ bătea capul cum să ésă din acea stare duiósă, când într’uă nópte fu spăimêntată de sgomotul unuǐ om care intra la dênsa.</p>
   <p>Avea și dreptate să se spăimênte, fiindcă acela ce intra era Țepeș.</p>
   <p>Vĕḑêndu’l, mama era să móră de frică; n’avu nicǐ, puterea să strige; mărmurirea eǐ o ținu lipită de pămênt și asceptă în acéstă nemișcare tăcută sórtea ce ’ǐ era scrisă, ursita ce venea acel om să ’ǐ o facă cunoscută.</p>
   <p>„— Nu te teme de nimic, ’ǐ ḑise Tepeș vĕḑênd façia el ca de pămênt și încremenirea eǐ; eŭ n’am venit să ’țǐ fac nicǐ un rĕŭ; tu sciǐ că te iubesc, și daca vreǐ să fiǐ a mea ’țǐ voiŭ scăpa soçiul și fiul tĕŭ de mórtea ce ’ǐ ascepta pe amêndoǐ și vă voiŭ înapoia tótă averea ce v’am luat’o, ear de unde nu, eǐ vor fi trașǐ în țépă și tu veǐ păți în urmă ce vor păți și eǐ.</p>
   <p>„— Ucide-mĕ pe mine, abia putu să ḑică biata mamă, dar scutesce-ǐ pe dênșiǐ.</p>
   <p>„— Nu va fi așa precum vreǐ tu, ci va fi precum voiŭ eŭ. Veǐ alege dară între mórtea lor și fericirea tutulor.</p>
   <p>„— Nu aleg, nimic, respunse duiósa femeă care nu maǐ avea nicǐ uă voință, nicǐ uă putere cu care să lupte, spre a scăpa de amenințările aceleǐ fiare fără suflet</p>
   <p>Nu pot alege uimic, sunt în mâna Mărieǐ Tale; spênḑură-mĕ, întină fruntea mea cu rușinea cea maǐ mare, voiŭ gusta din amărăciunea acestuǐ pahar pe care mărinimia Domnuluǐ mi’l întinde.</p>
   <p>Tepeș urmă de câte va lunǐ a se desfĕta cu prada cruḑimiǐ sale.</p>
   <p>Intr’o ḑi, ea’ǐ ḑise c’un glas dureros.</p>
   <p>„— Sunt mamă.</p>
   <p>„— Tu mamă! rĕspunse Tepeș.</p>
   <p>„— O simț.</p>
   <p>„— Mințǐ!</p>
   <p>— Nu mint, Măria Ta; ascéptă pênĕ va sosi timpul și te veǐ încredința.</p>
   <p>— Voiŭ să mĕ încredințez chiar acum, respunse tiranul. Și scoțênd sabia o înfipse în pântecele nefericiteǐ și vĕḑu cu ochiǐ că ea nu-ǐ mințise.</p>
   <p>— Indrăcitul! ḑise Palatina. Dar părintele d-tale nu fu ertat din închisórea sa? adaose ea.</p>
   <p>— Tată meŭ fu ertat puçin înaintea morțiǐ mameǐ, dar când află cele întîmplate nevesteǐ sale i se cam smintiseră puçin creeriǐ. El nu maǐ vedea pe nimenǐ, nu primea pe nimenǐ în casa luǐ afară de mine, și nu vorbea nimic de cât ’șǐ bătea capul cu amêndoǐ pumniǐ șoptind între buḑele luǐ de maǐ multe orǐ pe rând: „Mie ’mǐ trebuia însurătóre! mie ’mǐ trebuia mărire! mie’mǐ trebuia avere! Nu eram eŭ destul de mulțumit când mă numeam Oprea Gălbenuș, cel maǐ pĕcătos și maǐ ticălos din ómenǐ? Voiŭ muri dară ca un pĕcătos și ca un ticălos, de óre-ce nu m’am mulțumit pe ceea ce eram și m’am luat după gura unora și altora ca s’ajung unde nu’mǐ ajungea nasul și acum să cânt:</p>
   <p>Dă-mǐ Dómne, ce n’am gândit</p> 
   <p>Si mĕ mir ce m’a găsit.</p>
   <p>Câte-va ḑile în urmă, muri și el; atuncǐ eŭ, spre a putea trăi, fuiŭ nevoit să mĕ fac ceea ce mĕ veḑǐ.</p>
   <p>Convorbirea lor fu întreruptă, de intrarea luǐ Stefan și a luǐ Guster, care veneaŭ să iea pe Palatina din locul unde se afla.</p>
   <p>— Să întrebǐ de noǐ când veǐ veni în Târgoviște, ḑise Palatina panduruluǐ urcându-se în trăsură.</p>
   <p>CAP. XX</p>
   <p>SCĂRILE SOARTEǏ</p>
   <p>Radu cel Frumos nu se mulțumise cu o Domniă liniscită și pacinică, precum se aretase la început; luǐ nu ’ǐ ajungea legătura ce ’l unea cu Stefan cel Mare pe care și ’l făcuse ginere, și nu voia să înțelégă marea nevoiă de pace pe care o avea țéra dupĕ atâta vĕrsărǐ de sânge prin care trecuse. Nebunia celor maǐ mulțǐ Domnǐ pe aceǐ timpǐ era de a se bate, de a trăi într’un resbel necurmat, unde să ’șǐ arate vitejia, să se umple de prade și de fală, și nimic maǐ mult.</p>
   <p>Nu vorbim de împrejurărǐ ca acelea în care eǐ mergeaŭ să ’șǐ apere țéra cu săngele lor, vorbim numaǐ de acelea în care vĕrsarea săngeluǐ era provocată de pasiunǐ, de resbunare, de resculărǐ asupra celor ce domneaŭ spre a le lua locul pe scaunul domnieǐ, de rivalitățǐ ca acelea ce s’aŭ întâmplat între Juga și Mircea, între Radu IV și Stefan, între Mateǐ Basarab și Vasile Lupul, rivalitățǐ al căror scop nu’l desaprobăm, dar ale căruia miḑlóce neprevĕḑêtóre, slabe, nematore, în loc s’ajungă la un desnodămênt fericit, aŭ têrît țĕrele amêndoĕ în cele maǐ marǐ restriștǐ și chiar în pericolul d’a fi subjugate de puterile vecine.</p>
   <p>Radu IV nu fu scutit de acéstă dorință de a cuceri Moldova și a o uni cu țéra sa, dar avea în facia luǐ pe un eroŭ înaintea căruia s’a umilit de atâtea orǐ trufia Turcilor, a Tătarilor, a Polonilor și a Ungurilor. Téra pe care domnea Radu se afla scursă de braçe și de banǐ. Tepeș perduse maǐ multe miǐ de voinicǐ în resbelele ce le provocase cu Turciǐ, și când nu era resbelul, el întrebuința țépa cu care ucidea miǐ de Românǐ din ceǐ maǐ fruntașǐ. Téra se găsea prin urmare fără destuǐ luptătorǐ, fără căpitanǐ capabilǐ să i conducă pe câmpul de bătaiă și fără banǐ din carǐ să pórte cheltuielile unuǐ resbel care era să ajungă uă luptă de viață saŭ de mórte între doĕ popóre atât de gelóse de independența lor și atât de nesciutóre încă de folosul ce eraŭ să ’l găsescă în întrunirea lor.</p>
   <p>Din fericire ênsĕ, Stefan nu ’ǐ lăsă mult timp a slei puterile țĕrei cu nebuniele luǐ. El cercase maǐ ântêiŭ a trăi în linisce și pace cu dênsul, luându’ǐ pe fiia sa de soçiă, dar vĕḑêndu’l tot neastêmpĕrat și tot ferbênd de dorința de a-șǐ ajunge scopul, otărî să puiă capĕt uă dată pentru tot d’auna acestuǐ rival neîmpăcat, și aliăndu-se cu prințul Transilvanieǐ, Stefan Baton, năvăliră amêndoǐ în contra luǐ Radu.</p>
   <p>El auḑind acésta și neavênd destulă oștire ca să combată pe doǐ inemicǐ tarǐ, fugi în Transilvania spre a’șǐ găsi scăparea. Acolo fu prins de Sașǐ, care ’l predară luǐ Stefan, ear acesta îl tăiă îndată.</p>
   <p>Istoria are învĕțăminte multe și frumóse. Bine-cuvêntate sunt guvernele care vor și sciŭ să se foloséscă de ele, de óre-ce ar feri țéra și poporul eǐ de a cădea în aceleașǐ rĕtăcirǐ în care căḑură mulțǐ din strămoșiǐ noștri!</p>
   <p>Și nu era tot-d’auna réoa voință care ’ǐ îmbrâncea în unele greșelǐ, cât era uesciința lor, lipsa luminelor dupĕ împrejurul lor.</p>
   <p>De câte rele ne-ar scăpa aceste luminǐ, și cât de fericită ar fi o țéră luminată, dar nu de acea lumină care nu e de cât uă spoélă trecătóre, ca dresul unor femeǐ cu care vor să se arate maǐ albe și care le face cu timpul a fi și maǐ urâte de cum aŭ fost uă dinióră.</p>
   <p>Străbuniǐ noștri n’aŭ fost învĕțațǐ; eǐ se conduceaŭ de drépta lor judecată; astă-ḑǐ când bunul simț și dréptă judecată rare-orǐ le întâlnim într’un popor pe care ne-am pus cu tot dinadinsul a’l aduce în stare să nu maǐ sciă în cine să se închine și ce să créḑâ, el ar avea cea maǐ mare nevoia de a fi luminat de amêndoă luminele, una care cultivă mintea și alta care îmbunătățesce inima. Luminarea mințiǐ, fără a inimeǐ, e maǐ mult vătămĕtóre de cât folositóre; ea este uă armă în mâna unuǐ om pare nu scie s’o întrebuințeze de cât numaǐ pentru serviciul sĕŭ propriŭ și nicǐ uă dată pentru binele omeniriǐ.</p>
   <p>Am avea încă multe de în acéstă materiă, care nu se cuvine a fi trecută cu vederea, dar nu e locul aci; o vom lăsa dară pentru alte împrejurărǐ și vom urma istoria nóstră.</p>
   <p>Locuitoriǐ din Tîrgoviște fură într’uă diminéță deșteptațǐ de bubuitul tunurilor și de sunetul clopotelor de la tóte bisericele din oraș.</p>
   <p>Lumea se grămădea pe strade și la ferestre; fiă-care se întreba, fiă-care voia să sciă ce se întîmpla, de óre-ce nicǐ uă serbătóre nu se afla în ḑioa aceea, și cu tóte acestea uă mare serbare se pregătea, nu numaǐ pentru capitală, ci și pentru tótă țéra.</p>
   <p>Stefan otărî să ésă și el ca să afle ceea ce se petrecea în oraș.</p>
   <p>Când ajunse aprópe de curtea domnéscă, el vĕḑu maǐ multă óste înșirată în curte și la pórtă: fustașǐ în uniforme verḑǐ ca puciósa, dorobanțǐ cu chivere de hârșiă cu fundul roșu, cu fringhiǐ și cu coftirǐ, ferendarǐ, care eraŭ pedestrimea cea ușóră, curtenǐ din care se compunea garda călăréță, aproḑǐ în uniforme cusute cu fireturǐ de aur, vênătorǐ, tunarǐ și maǐ multe alte arme cu căpitaniǐ și cu stégurile lor.</p>
   <p>Pe zidurile cetățiǐ fâlfâiaŭ miǐ de stegulețe, și maǐ multe bande de musice asceptaŭ în respântiǐ să li si dea semnalul de cântat.</p>
   <p>Ferestrele caselor celor marǐ eraŭ decorate cu covóre lucrate în țéră și cu florǐ, ear în oraș se făceaŭ pregătirǐ pentru iluminat.</p>
   <p>Era bine înțeles că numaǐ ceǐ ce țineaŭ de casa Drăculescilor se bucuraŭ de venirea unuǐ Drăculesc în a doa domnniă a țĕreǐ.</p>
   <p>— Fără îndoélă, aceste pregătirǐ se fac pentru primirea nouluǐ Domn! ḑise Stefan îndreptându-se către Guster pe care ’l vĕḑu viind spre dênsul.</p>
   <p>— Da, sunt treǐ ḑile abia de când a sosit de peste otare, response Guster încrețindu-șǐ fruntea.</p>
   <p>— De peste otare! se miră Stefan, dar atuncǐ e un strein cel ce vine să domnéscă pe scaunul țĕreǐ.</p>
   <p>— Nu e un strein, dar e un înstreinat de țéră și de omenire, ḑise Guster cu un surîs pĕtruns de amărăciune.</p>
   <p>— Si cine să fiă el?</p>
   <p>— E cineva pe care ’l credeam mort, dar care pare că a înviat pentru mórtea altora. E Vlad Țepeș.</p>
   <p>— Vlad Țepeș? să fiă cu putință, tot; devĕrat a fost ceea ce se ḑicea?</p>
   <p>— Și pe care n aǐ voit nicǐ uă dată să o creḑǐ, fĕtul meŭ. Acum trage cu urechia și veǐ auḑi că tótă lumea scie cine vine să domnéscă pe pe capul nostru.</p>
   <p>— Oh! dar asta mĕ îngrijesce, tată Guștere; mĕ îngrijesce pentru d-ta, pentru Palatina, pentru noǐ toțǐ. Pên’acum scăparăm cu façia curată, dar astă dată mĕ tem să n’o pățim și noǐ ca mulțǐ alțiǐ pe când cu ântêia sa domniă. Blestemat să fiă Batori care i-a dat drumul din închisóre și nu l’a lăsat acolo să putreḑéscă!</p>
   <p>— Batori! el nicǐ că visa să ’ǐ dea drumul daca nu era miḑlocirea luǐ Stefan al Moldaveǐ care a ținut așa mult să ’l aducă la domniă.</p>
   <p>— Și cu ce scop a făcut Stefan acésta? întrebă junele.</p>
   <p>— Stefan se află neîncetat în luptă cu Turciǐ, și fiind-că scie ura ce o are Țepeș pentru Turcǐ a creḑut de interesul sĕŭ să ’l aibă aci ca un sprijin la or ce întîmplare de vr’uă năvălire din partea păgânilor.</p>
   <p>— Dar acéstă prevedere folositóre pentru dênsul va fi nefolositóre pentru țéra nóstră și pentru uă sémă de ómenǐ ca noǐ bunióră.</p>
   <p>— Nu ’mǐ vine să creḑ, dupĕ câte mĕ încredințară uniǐ alțiǐ, ḑise Guster.</p>
   <p>— Si cum așa?</p>
   <p>— Se spune că el nu maǐ este ceea ce a fost uă dinióră: pe de o parte bĕtrânețea care l’a ajuns, și pe d’alta închisórea de ḑece anǐ care a suferit’o aŭ maǐ îmblânḑit firea luǐ cea crudă și selbatică.</p>
   <p>— Lupul ’șǐ schimbă pĕrul, dar năravul nicǐ uă dată tată Guștere. De multe orǐ fiara când vrea a se preface că dórme închide ochiǐ mijind pênă ’ǐ vine bine, și apoǐ haț! o veḑǐ că se aruncă pe bietele dobitóce care nu se tem să trécă pe lêngă dênsa creḑênd’o adormită. Ce ar fi maǐ bine pentru noǐ, dupĕ părerea mea, este să nu așteptăm sosirea luǐ, ci s’o ștergem maǐ dinainte d’aci.</p>
   <p>— Si unde să ne ducem?</p>
   <p>— Unde? vom trece în țéra Moldoveǐ: vorbim aceeașǐ limbă și tot uă lege avem și uniǐ și alțiǐ; vom trece acolo ca Moldovenǐ, și când vom vedea că s’a schimbat domnia în țéra nóstră și că nu putem trăi acolo, cine scie din ce fel de împrejurărǐ, ne vom întórce éră la căminul nostru părintesc.</p>
   <p>— S’ar învoi óre și Palatina cu acéstă părere?</p>
   <p>— Creḑ... nu sciŭ, dar vom lua vorbă și cu dênsa; maǐ ales daca veǐ stărui s’o înduplicǐ d-ta care ’ǐ eștǐ unchiŭ, sunt încredințat că v primi bucuros să puiă la adepost viața eǐ și a nóstră.</p>
   <p>— Maǐ aǐ banǐ, fĕtul meŭ? ḑise Guster cu un glas dureros.</p>
   <p>— Va avea Dumneḑeŭ pentru noǐ, respunse Stefan.</p>
   <p>Nu trecu mult dup’acéstă convorbire, când se simți uă mișcare în publicul ce se afla respândit pe strade.</p>
   <p>— Maǐ mulțǐ călărețǐ veneaŭ în fuga mare să deschiḑă locul cel astupat de popor. Clopotele care încetaseră un minut, începură din noŭ să sune; tunurile se auḑeaŭ maǐ dese și printre bubuitul lor și sunetul clopotelor, pătrundea strigăte de urale care întêmpinaŭ intrarea Domnitoruluǐ.</p>
   <p>Țepeș, călare pe un cal alb, era împresurat de câțǐ-va căpitanǐ marǐ aǐ oștiriǐ și de uă sémă de boerǐ. El înainta încet, abia la pasul caluluǐ. Maǐ multă oștire urma dupĕ dênsul la sunetul musicelor ce resunaŭ din tóte părțile. Vlad purta pe cap un fel de căciulă țuguiată cu mărginile întórse în sus și despărțite dinainte printr’uă bandă cu diferite desemne avênd în miḑlocul eǐ uă grupă de șépte petre de diamant în forma uneǐ stele. Uă inimă întórsă era pusă pe căciula sa cam în partea dréptă și puçin maǐ sus și maǐ înapoǐ, un vas din care părea a eși flacăre. Uă flóre era cusută sub acest vas. Maǐ multe frunḑe eraŭ țesute d’asupra căciuleǐ despărțită printr’uă  altă bandă pusă peḑiș.</p>
   <p>Peptul sĕŭ strălucea de uă altă stea de șépte diamante, d’asupra căria tunica luǐ era legată cu logăturǐ de aur avênd patru diamante maǐ micǐ d’uă parte și patru de alta. Pletele luǐ care crescuseră fórte lungǐ încadraŭ chipul cel osos și săpat de multe sbîrciturǐ. Ochiǐ luǐ boboșațǐ semĕnaŭ stinșǐ și maǐ mult nemișcațǐ când ’ǐ aținta asupra unuǐ lucru. Un aer de amărăciune încrețea buḑele și urmele uneǐ suferințe se ḑăreaŭ pe tótă facia luǐ. Cu tóte acestea sta pe cal drept ca un june și nu părea c’a perdut mult din puterea sa musculară ce o avea altă dată.</p>
   <p>— Semn de pace, a venit călare p’un cal alb, ḑise un preot unul vecin al sĕŭ, dupe ce trecu Domnitorul.</p>
   <p>— Poțǐ trăi în pace cu dracul? response încet acela căruia fuseseră îndreptate cuvintele preotuluǐ.</p>
   <p>— Nu i’aǐ vĕḑut ce căit se arăta? întrebă , preotul; aǐ crede maǐ mult că semĕna eu un om care însocea un convoiŭ la înmormêntare de cât ca unul ce se duce să se suiă pe scaunul domnesc.</p>
   <p>— Nu vorbițǐ pré tare, să n’ajungă vorbele peste zidurile palatuluǐ, și atuncǐ în loc de respuns să primițǐ cu ce să v’amuțéscă gura pentru tot d’auna, ḑise un al treilea care se afla la spatele celor ântêiŭ.</p>
   <p>— Etă nebunul! ḑise preotul cu mirare. De unde eșișǐ și tu la lumină, nebunule?</p>
   <p>— De unde aǐ eșit și sânția ta; pe uă ușă eșirăm toțǐ și pe altă ușă vom intra toțǐ unde nu ne place, response nebunul.</p>
   <p>— Aǐ să te duci éră la curtea luǐ Vlad? Nu maǐ póte de dorul tĕŭ.</p>
   <p>— Nicǐ eŭ de al luǐ, voiŭ să vĕḑ ce bruma a făcut închisórea și bătrânețea dintr’un om din care eŭ n’am putut face nimic.</p>
   <p>— Cum nu! ḑise un al patrulea, aǐ făcut dintr’ênsul un om care a fost bun de închisóre.</p>
   <p>— Nu eŭ, mintea luǐ l’a făcut astfel, eŭ, daca puteam, vĕ puneam pe toțǐ la uă închisóre mare căt țéra asta.</p>
   <p>— Și pentru ce?</p>
   <p>— Pentru c’ațǐ suferit s’avețǐ în capul vostru un om care, în loc să vĕ fiă de vr’un folos, vĕ măcelăre pe tótă ḑiua, și daca maǐ sta pe scaun încă ḑece anǐ carǐ ’ǐ a petrecut în închisóre, nu șciŭ daca astă-ḑǐ era să domnéscă pe un câmp pustiŭ de ómenǐ saŭ póte numaǐ pe uă țéră de dobitóce, daca și pe ele le-ar fi lăsat lupiǐ să trăéscă. Voǐ ațǐ făcut ca pădurea care se temea de secure și tot ea ’ǐ dă códă ca să pótă avé cu ce s’o taiă.</p>
   <p>— Pré ’țǐ tócă gura ca uă móră stricată ḑise preotul; nu țǐ-e témă de nimic?</p>
   <p>— De cine să mĕ tem? de Vlad? I am spus altele maǐ gróse în façiă.</p>
   <p>— Și n’aǐ pățit nimic?</p>
   <p>— Nu mĕ veḑǐ? Nu póte să ’mǐ facă nicǐ un rĕŭ, fiind-că are nevoiă de mine.</p>
   <p>— Nevoiă de tine! un nebun, un asfel de slut! ḑise preotul rîḑênd.</p>
   <p>— De la un nebun află cineva adevĕrul; sunt un rĕŭ trebuincios.</p>
   <p>De uă dată se vĕḑu un stol de corbǐ sburând pe d’asupra capetelor acelor patru convorbitorǐ. Un gas de femeă atrase luarea lor a minte; ea ḑise cuvintele următóre ce păreaŭ a eși din mulțimea glóteǐ dar făr’a se vedé acea cele rostea.</p>
   <p>„Blestemată fiă venirea fiareǐ pentru a doa óră pe capul nostru. — Cale bună, corbilor, pe calea țepelor din Stelea, din tabără și de pe calea Poenarilor! — Ospăț mare vĕ ascéptă; „frațiǐ voștri s’aŭ îmbuibat de carnea fraților noștri. - Cale bună, corbǐ flămănḑǐ; mirosul sângeluǐ v’a adus éră în țéra nóstră; Tepeș va avé grijea să vĕ sature și să vĕ adape!”</p>
   <p>Ceǐ patru convorbitorǐ se depărtară îndată și se perdură în desimea glóteǐ spre a nu fi vĕḑuțǐ ca luând parte la acest scandal.</p>
   <p>Dupĕ cât se putea înțelege, uă mare parte din popor astă dată se arăta fórte nemulțumit de a doua suire a luǐ Tepeș pe scaunul domnieǐ.</p>
   <p>CAP. XXI</p>
   <p>UN DAR NEASCEPTAT</p>
   <p>Pe când se petrecea scena ce o descriserăm maǐ sus, Palatina auḑind și ea sgomotul ce se făcea în oraș se gătea să ésă, când vĕḑu oprindu-se în pórta eǐ uă trăsură închisă din care se coborî uă femeă care, dupĕ ce schimbă câte-va vorbe cu feciorul eǐ care sări din códa trăsureǐ, se îndreptă spre casă.</p>
   <p>Palatina ’ǐ eși înainte și o primi în pragulŭ ușeǐ.</p>
   <p>— Aci șéde Palatina luǐ Laur Almagel? întrebă streina.</p>
   <p>— Sunt chiar eŭ, respunse copila.</p>
   <p>— ’Mǐ pare bine, ḑise streina uitându-se împrejurul eǐ cu mirare și neînțelegênd cum uă fată eșită dintr’uă familiă așa mare și așa avută, a ajuns să locuéscă într’uă căsuță așa de modestă și pĕcătósă.</p>
   <p>Palatina dete un scaun visitatóreǐ; ea ’ǐ mulțumi și șeḑu.</p>
   <p>Streina era uă fată ca de vre uă șéi-spre-ḑece anǐ; dar ea părea fórte frumósă, de și fația eǐ, era brăzdată de urmele uneǐ adîncǐ întristărǐ. Ea era îmbrăcată într’uă rochiă négră de lână subțire și chipul eǐ, pe care ’l descoperi intrând, fusele acoperit de un vĕl negru de borangic fórte simplu.</p>
   <p>— Aǐ perdut pe cineva d’aprópe fără îndoélă judecând după portul d-tale cel negru, ḑise Palatina c’un aer de compătimire.</p>
   <p>— Oh! da, sunt câte-va sĕptĕmânǐ de când mórtea cea maǐ crudă mǐ-a răpit pe fratele meŭ, rĕspunse streina ștergênd uă lacremă de pe ochiǐ eǐ.</p> 
   <p>— Eartă-mĕ dacă te am făcut să lăcremezǐ, ḑise copila.</p>
   <p>— Nu te mustra pentru asta, copila mea, ḑise streina luând mâna feteǐ într’ale eǐ: inima mea, care e îndoit de tristă, ar găsi uă mare mîngîiere să verse focul într’uă altă inimă simțitóre, dar din nefericire, n’am găsit nicǐ una. Dupĕ ce am perdut pe fratele meŭ, toțǐ m’aŭ părăsit; am trăit singură, necutezând să es în lume, ci mărginindu-mĕ a mă închide în cămăruța mea și a plânge, nevĕḑută de nimenǐ, fără s’am pe nimenǐ lăngă mine ca să m’ajute la vr’uă nevoiă, să-mǐ dea un bun învĕțămênt saŭ uă mîngiere. Singură! înțelegǐ acest grozav cuvênt? Uă fată să trăéscă singură între streinǐ! De câte neajunsurǐ n’ar fi ea împresurată, câte vorbe nu s’ar respândi în socotéla eǐ, de câte rele n’ar fi ea amenințată! Aur am destul, să nu mîniŭ pe Dumneḑeŭ, dar când e cineva ursit a se bucura singur de uă avere cât de mare, acéstă avere nu ’ǐ póte folosi nimic, și chiar raiul a fost uă locuință neplăcută părinților omeniriǐ, când se vĕḑură trăind numaǐ eǐ singurǐ și fără alțǐ ómenǐ pe lêngă dênșiǐ.</p>
   <p>— Dar ești tênĕră și frumósă, și cu averea ce o aǐ n’ar fi cu neputință să găsescǐ fericirea într’uă căsătoriă...</p>
   <p>— Nu-mǐ vorbi de acésta, întrerupse streina, nu voiŭ încă să mĕ mărit: singura mea dorință ar fi să găsesc uă inimă de femeiă, uă copilă cam de séma d ta’e s’o am ca uă soră pe lêngă mine, să ne îmbrăcăm amêndoă bărbătesc; în timp de pace să petrecem la vênătóre ucigênd fiarele selbatice, în timp de năvălirǐ streine, să luăm armele în mână și să mergem în bătaiă apărând țéra nóstră cea frumósă, nefericita nóstră țéră, pênă când voiŭ cădé acoperită de fală și de un nume mare.</p>
   <p>Pe când streina vorbea asfel, Palatina sculându-se de pe scaunul eǐ, se opri în picióre și privea când în ochiǐ aceleǐ femeǐ, când pe armele eǐ ce le avea atârnate pe un perete din fund. Nobila copilă se simțea óre-cum înflăcărată de cuvintele ce le auḑise; ochiǐ eǐ se lățiseră, peptul eǐ se umflase și uă suflare grea învedera neastêmpĕrul în care se găsea.</p>
   <p>— Cine eștǐ? Oh! spune-mǐ să sciŭ cu cine m’aflu aci și cine este acea care ’mǐ vorbesce așa, ḑise ea apropiându-se și maǐ mult de femea streină.</p>
   <p>— Aǐ dreptate, response acésta; uitasem un minut pentru ce am venit aci să te găsesc. Sciindu-te cine eștǐ, de și nu te cunosceam fățiș, am fost împinsă de nevoia ce o simțeam de a ’mǐ spune maǐ ântêiŭ dorul inimeǐ mele și apoǐ a mĕ refni de uă datoriă ce o am către d-ta.</p>
   <p>— Uă datoria! ḑise Palatina cu mirare, d-ta uă datoriă către mine! nu înțeleg ce vreǐ să ḑicǐ.</p>
   <p>— Veǐ înțelege îndată ce veǐ afla scopul veniriǐ mele. Nu sciŭ daca ’țǐ aducǐ a minte de uă vênătóre la care aǐ fost acum câte-va luuǐ în județul Prahoveǐ...</p>
   <p>— Oh! da; n’am uitat’o, întrerupse Palatina.</p>
   <p>— Pe când te aflaǐ la pândă, un cerb luat în gónă și trecênd pe lêngă d-ta, aǐ întins arcul și săgetându’l ’l aǐ făcut să caḑă ucis. </p>
   <p>— Așa este.</p>
   <p>— Atuncǐ un om călare se luase dup’acel cerb, și vĕḑêndu’l ucis de d-ta, a fost supĕrat pentru ce să ’ǐ uciḑǐ vênatul și țǐ-a propus să vĕ luațǐ la întrecere printr’uă alergare de caǐ, și daca te va prinde să fiǐ a luǐ, ear de nu, să-țǐ dea uă zestre cu care să te mărițǐ.</p>
   <p>— Dar acel om... era Măria Sa Radu cel Frumos, fostul nostru Domn, ḑise Palatina din ce în ce mirându-se maǐ mult.</p>
   <p>— Eŭ sunt sora luǐ, respunse femea care purta acest nume strelucit.</p>
   <p>— Eartă-mĕ, domniță, daca nu te-am cunoscut, ḑise Palatina aplecând un genunchiŭ la pamênt.</p>
   <p>— Scólă-te, fata mea, nu voiŭ să îngenuchǐ înaintea aceleia pe care sórta n’a cruțat’o de cruḑimile eǐ, ḑise acésta făcênd pe Palatina să se ridice și să șéḑă lêngă dênsa. Scopul meŭ n’a fost a te umili viind aci, dar ca să îndeplinesc voința frateluǐ meŭ, pe care depărtarea luǐ pentru luptele ce le-a avut și mórtea luǐ cea crudă nu ’ǐ a dat timp a o îndeplini singur. In ajunul dea pleca în cea după urmă bătaiă ce o avu cu Stefan, par’că avea uă presimțire de cea ce era să i se întîmple — el mĕ chemă la dênsul și ’mǐ ḑise as fel:</p>
   <p>„Surióra mea, eŭ cată să mĕ duc în lupta ce mĕ asceptă; nu sciŭ ce sórtă voiŭ avea, dar or care ar fi ursita ce ’mǐ-e scrisă, mĕ simt dator a nu te lăsa încurcată și fără nicǐ un căpĕtêiŭ daca voiŭ cădea în luptă. Eată averea ce-’țǐ daŭ ca să poți trăi ca o domniță câte ḑile ’țǐ-va dărui Dumneḑeŭ. Păstréză aceste avuțiǐ și fiǐ fericită pe viitor, daca trecutul tĕŭ n’a fost așa de mulțumitor pentru tine.</p>
   <p>Apoǐ sărutăndu-mǐ fruntea cu cea maǐ viă iubire, ’mǐ dete cheia de la uă ladă îmbrăcată cu pele roșiă și ferecată, în care găsiǐ în urmă scule nestimate și mult aur.</p>
   <p>Era gata să ésă pe ușă când aducêndu-șǐ amiute de ceva, se întórse și scoțênd dintr’uă altă ladă, pe care era s’o iea cu dênsul, un săculeț cu banǐ, îl puse pe uă masă lêngă mine și adaogă aceste cuvinte:</p>
   <p>„Intr’acest sac maǐ sunt cincǐ miǐ de galbenǐ în aur. Veǐ întreba să afii unde șéde uă copilă tênĕră care mi s’a spus că e fiica luǐ Laur Almăjel, acela pe care ’l-a ucis fratele meŭ Vlad; am avut uă prinsóre cu dênsa la uă vênătóre și m’a remas. Afară de asta, am avut nefericirea s’o rănesc, biata copilă, vrênd să ucid calul eǐ pe care n’am putut să’l ajung de iute ce fugea. Am simțit tot-d’auna uă mustrare de cuget pentru acéstă faptă, de și n’am făcut’o cu vr’un cuget rĕŭ. Imânésă-ǐ dară acéstă sumă cu care voiŭ să mĕ plătesc atât pentru prinsórea ce am perdut’o cât și pentru mustrarea cugetuluǐ meŭ de ceea ce am făcut’o să sufere”.</p>
   <p>Aceștǐ banǐ sunt în trăsură, copila mea, adaose domnița sculându-se; feciorul meŭ ți’l va aduce îndată.</p>
   <p>— Dar te rog, domniță, nu face acésta, ḑise Palatina sculându-se și ea de pe scaun, prinsórea de care vorbescǐ n’a fost de cât uă glumă, ea n’am primit’o și nu m’am legat că o primesc, și cât despre rănirea ce ’mi-a făcut’o fratele d-tale, singur a mărturisit c’a fost fără să vrea, fără să cugete chiar. Veḑǐ dară că n’am nicǐ un drept asupra domnesculuǐ dar pe care luminăția Ta voesce să mi’l dea.</p>
   <p>— Veǐ primi aceștǐ banǐ, nobilă copilă, răspunse domnița; ’ǐ veǐ primi spre a ’mǐ face plăcere mie, fiind-că nu creḑ să voescǐ a mĕ lăsa să es mîhnită din casa d-tale. Așa e?</p>
   <p>— Oh! nu; n’aș vré nicǐ uă dată să-țǐ aduc cea maǐ mică mîhnire, domniță.</p>
   <p>— ’Țǐ mulțumesc, fata mea.</p>
   <p>Și ḑicênd asfel, chemă feciorul și luând din mâinele luǐ săculețul cu banǐ îl puse pe un scaun alăturǐ cu Palatina.</p>
   <p>— Și acum, remâǐ sănătósă, tênĕră copilă ḑise se ea luând de mână pe Palatina. Sunt nevoită să te las, și cine scie daca ne vom maǐ întîlni vre uă dată pe unde va.</p>
   <p>— Plecǐ chiar astă-ḑǐ, domniță? întrebă copilă.</p> 
   <p>— El a sosit, eŭ nu maǐ pot sta; când el intră pe uă ușă, eŭ cată să es pe alta Creḑǐ óre că el va erta pe sora aceluia care ’l a resturnat de pe scaun, și ’l a făcut să stea ḑece anǐ în închisóre la Buda?</p>
   <p>— Ce aud! cine ḑicǐ că a venit, domniță? óre acéstă alarmă ce s’aude, acest sgomot de tunurǐ și clopote!...</p>
   <p>— El vestesce a doa venire a luǐ Tepeș pe scaunul domnieǐ.</p>
   <p>— Tepeș!... Domn pentru a doa óră!... Să fiă cu putință! strigă Palatina de uă dată ca uă eșită din mințǐ.</p>
   <p>- Dar ce aǐ tu, copilă? ce însemnésă acéstă tulburare, acéstă spaimă ce te a coprins? óre simți și d-ta vr’uă temere de acest om?</p>
   <p>— Temere! oh! nu; nu m’am temut nicǐ uă dată de el. Dar eștǐ bine încredințată, domniță, că este el care vine să domnéscă pentru a doa óră?</p>
   <p>— Daca aǐ vre-uă îndoélă’ ascéptă câte-va minute si va fi cu neputință să n’o afli din gura unuǐ popor întreg care ’l a vĕḑut și a serbătorit intrarea sa.</p>
   <p>— ’Tǐ mulțumesc domniță, și ’țǐ urez cea maǐ fericită călătoriă, ḑise Palatina petrecênd pe domnița care nu scia ce se créḑă despre efectul ce ’l făcuse venirea luǐ Tepeș în sufletul aceleǐ copile.</p>
   <p>Palatina depuse săculetul cu banǐ într’un loc ascuns. Scopul ascunderiǐ aceluǐ aur era că nu credea încă timpul priincios pentru a face acésta cunoscut celor-alțǐ cu carǐ locuia.</p>
   <p>Când eǐ se întórseră acasă și ’ǐ spuseră întórcerea luǐ Vlad o găsiră fórte liniscită și nepĕsătóre la acéstă noutate, care cu câte-va minute înainte ’ǐ făcuse efectul unuǐ fulger trăsnind din senin.</p>
   <p>Tot cu aceiașǐ recélă priimi ea și propunerea, unchiuluǐ eǐ de a părăsi orașul împreună cu dênsul și cu Stefan, spre a se pune la adăpostul vre-uneǐ góne turbate în partea luǐ Tepeș.</p>
   <p>— Nu mĕ pot otărî încă să plec, respunse ea; să maǐ asceptăm, să vedem ce are a minte să facă; póte ’șǐ va fi luat séma de cele ce a făcut în trecut și va fi căit de nelegiuirile luǐ. Daca cum-va nu va fi părăsit calea fară-de-legilor și’l va apuca din noŭ nebunia sa de a ’șǐ adăpa cu sânge setea sa ferósă, atuncǐ... vom vedea ce ne remâne de făcut.</p>
   <p>Atât unchiul eǐ cât și Stefan maǐ stăruiră a o îndupleca să plece din acel loc, unde viața eǐ și a lor era amenințată pe tot minutul, dar nimic nu o putu strămuta din otărîrea eǐ.</p>
   <p>— Cine se teme, póte să se ducă, ḑicea ea; eŭ care nu mĕ tem, voiŭ remânea pênĕ când voiŭ crede de cuviință că pot să remâiŭ.</p>
   <p>Stefan, care înțelegea prea bine scopul copileǐ, nu maǐ stărui, și nicǐ că se cerca măcar să descopere luǐ Guster acest secret, temêndu-se să nu nemulțuméscă pe nepótă sa.</p>
   <p>Mult timp trecu asfel, făr’a aduce nicǐ uă schimbare în viața acestor treǐ ființe, de cât se întêmplă fórte des, ḑile saŭ nopțǐ, în carǐ Palatina se făcea nevĕḑută din miḑlocul celor-alțǐ fără ca nimenǐ să sciă unde se ducea și pentru ce lipsea dintre eǐ, și cu tóte că Stefan înțelegea motivul acestor lipsirǐ dese, el nu voia nicǐ uă dată să o întrebe, de cât se mira numaǐ pentru ce nu ’ǐ maǐ cerea ajutorul în întreprinderea ce o urmarea cu atâta stâruință încăpățînată.</p>
   <p>CAP. XXII</p>
   <p>RESTRISTELE LUI GUSTER</p>
   <p>Intr’uă séră de érnă — era în ajunul crăciunuluǐ - Guster, Palatina și Stefan sĕ aflaŭ câte treǐ șeḑênd înaintea unuǐ foc bine întreținut, care ardea pe uă vatră largă și puțin ridicată de la pămênt. Afară vêntul viscolea și uă ninsóre désă acopera tot orașul cu vĕlul eǐ cel alb și rece.</p>
   <p>Palatina, dupĕ vechile datine ale țereǐ, cocea la foc un fel de turte, numite colindețe de popor, și pe carǐ le pregătea pentru copii colindătorǐ ce’l ascepta sĕ ’ǐ auḑă la ușa eǐ strigând:</p>
   <p>„Bună diminéță la moș ajun,</p> 
   <p>„Bună diminéță la moș crăciun!</p>
   <p>„Dă-mǐ covrig</p> 
   <p>„Că mor de frig!”</p>
   <p>— Pênĕ sĕ viă colindariǐ, ḑise Guster, ia sĕ gustăm și noǐ câte-va colindețe d’ale tele, nepótă, că pré le vĕḑ frumóse și mirosul lor ’mǐ a cam întărîtat fómea.</p>
   <p>— Putețǐ mânca; am făcut maǐ multe ca să fiă și pentru noǐ, respunse Palatina.</p>
   <p>Stefan aduse uă măsuță rotundă pe care o puse între dênșiǐ; Palatina o acoperi cu uă parte din turtele eǐ și Guster adăogă uă cană cu vin roșu și treǐ păhăruțe de sticlă.</p>
   <p>Câte treǐ se puseră să mănînce.</p>
   <p>— Asta e masa nóstră pentru astă-ḑǐ, ḑise Palatina; mâine ne vom ospĕta maǐ bine.</p>
   <p>— Cine ar fi creḑut s’ajungem așa jos! suspină Guster. Dar să mulțumim luǐ Dumneḑeŭ că ne-a scăpat de alte rele maǐ marǐ.</p>
   <p>— Unchiule, nu ne aǐ spus nicǐ uă dată, cu tóte că te-am întrebat adesea să ne spuǐ prin ce minune aǐ scăpat de sabia călăilor și cum aǐ ajuns apoǐ să cerșetorescǐ, ca cum te-aǐ născut în cerșetoriă, ear nu în atâtea marǐ avuțiǐ ce le aǐ avut?</p>
   <p>— Nu v’am spus încă, este adevĕrat, respunse Guster, fiind-că am creḑut de prisos să ’țǐ amărăsc sufletul cu descoperirea trecutuluǐ meŭ, care a fost plin de restriștǐ și de umilințe, dar fiindcă vĕd că stăruescǐ așa mult ca să ’l cunoscǐ, apoǐ étă ’l, copila mea. Vreǐ și tu, Stefane, s’auḑǐ istoria mea?</p>
   <p>— Pentru ce nu, tată Guștere? sciǐ bine că doresc să sciŭ tot ce se atinge de ace’a căruia ’l-am dat numele de părinte.</p>
   <p>— Ascultațǐ dară:</p>
   <p>Când m’a chemat Tepeș la ospĕțul sĕŭ, un prepus negru ’mǐ a pĕtruns îndată sufletul; eŭ am înțeles că nu se póte ursul să întinḑă uă mână frățéscă cui-va fără ca să sgîrie mâna ce o apucă și s’o facă a sângera. Am arĕtat și celor-alțǐ temerile mele ca să ’ǐ opresc de a se duce la ospĕțul călăuluǐ, dar eǐ rîseră de temerile mele și stătură de capul meŭ să ’ǐ însoçesc. Am ḑis și eŭ atuncǐ: ceea ce vor păți eǐ voiŭ păți și eŭ; aidețǐ înainte! și ne-am dus cu toțiǐ.</p>
   <p>La masă, Vlad se purtă cu multă omeniă; nimenǐ nu putea să prevaḑă cel maǐ mic rĕŭ de la un început așa de frumos. Când se sculă de la masă și începu să cheme unul câte unul pe óspețiǐ luǐ într’uă sală de unde nu se maǐ întorcea nicǐ unul din ceǐ chemațǐ, un cuiu rece ’mǐ a dat prin inimă; temerile mele se adeveriseră, nu era lucru curat; ospățul acela era uă cursă în care se prind păsările cele încreḑĕtóre. Ḑilele mele eraŭ dară amenințate, asceptam să fiŭ și eŭ chemat și să ’mǐ las ósele în ghiarele aceleǐ fiare ce ascepta să mĕ sfâșie. Mĕ uitaǐ împrejurul meŭ ca să vĕḑ cine maǐ remăsese la masă, maǐ eraŭ treǐ inșǐ, între carǐ tată-tĕŭ și vĕrul meŭ Stefănuță. Eŭ le făcui un semn cu ochiǐ, eǐ înțeleseră semnul meŭ și se sculară îndată de la masă. In sala în care mâncarăm nu se afla nicǐ un ostaș, dar puteaŭ fi pe la ușile din afară. Cum să facem? ’Mǐ adusei a minte că aveam câte-va bucățǐ de aur la mine, strînseiŭ și de la ceǐ-alțǐ ce aveaŭ și eǐ și făcuiŭ peste tot vre uă treǐ sute galbenǐ.</p>
   <p>Atuncǐ șoptiŭ celor-alțǐ să mĕ urmese.</p>
   <p>Eșirăm câte treǐ din sală fâr’a întâlni nicǐ un om. Dar la ușa de la scară un fustaș întinse lancea sa către noǐ strigând:</p>
   <p>— Nu e voiă!</p>
   <p>Eŭ ’ǐ arĕtaǐ baniǐ de aur ce ’ǐ aveam în mână și ’ǐ ḑiseiŭ:</p>
   <p>„— Ascultă-mĕ, băete, aci sunt treǐ sute galbenǐ împĕrătescǐ; daca nu ne veǐ lăsa să eșim ’ǐ vom da altuia și tu nu te vei alege cu nimic, ear de ne veǐ da drumul, tot aurul acesta va fi al tĕŭ. Alege una din doĕ.</p>
   <p>„— Adu baniǐ daca e așa, și eșițǐ pe pórta din dos, respunse fustașul.</p>
   <p>— Atuncǐ fiǐ așa de bun să ne petrecǐ pênĕ la acea pórtă, ca să nu fim oprițǐ acolo de alt cineva, și baniǐ ’țǐ ’ǐ voiŭ numĕra îndată după eșire.</p>
   <p>Fustașul făcu câțǐ-va pașǐ pênĕ în miḑlocul curțiǐ, și chemând pe unul din fustașiǐ ceǐ doǐ carǐ păzea la pórta din dos, și care părea a fi sub ascultarea luǐ, ’ǐ șopti ceva după care ne însoți pênĕ din colo do pórtă unde ’ǐ deterăm baniǐ și ne lăsă să eșim nesupĕrațǐ.</p>
   <p>— Aǐ scăpat din gura lupuluǐ, tată Guștere, ḑise Stefan.</p>
   <p>— Dar nu ḑicǐ câte alte nevoǐ m’asceptaŭ în urmă?</p>
   <p>— Daca eraǐ maǐ prevĕḑêtor vindeaǐ și moșiǐ și case și nu maǐ staǐ aci ca să ți se întîmple câte ți s’aŭ întîmplat, observă Palatina.</p>
   <p>— Aǐ dreptate fata mea, și tot așa se cuvenea să facă și părintele tĕŭ, dar se vede că ce e scris omuluǐ să pață nu se póte feri, or cum ar face.</p>
   <p>— Omul singur ’șǐ scrie ursita ce are s’o petrécă: dar să lăsăm acésta, urchiule, și urméză-țǐ istoria.</p>
   <p>— Scăpând dară din spurcatele ghiare ale luǐ Tepeș, am stat câte-va septĕmânǐ ascunșǐ, temêndu-ne să nu ne caute ostașiǐ călăuluǐ; dar n’a fost după cum ne temeam, lucrurile păreaŭ că se liniseiseră, nu se maǐ auḑisese de nicǐ uă ucidere, de nicǐ uă gónă, de nicǐ uă cruḑime care să ne spăimênte. Atuncǐ ne maǐ însuflețirăm și noǐ și eșirăm la lumină din ascunḑĕtórea nóstră.</p>
   <p>— Dar nu ne-aǐ spus unde ațǐ stat ascunșǐ? îl întrebă nepótă-sa.</p>
   <p>— La uă viă a unuǐ fin al meŭ, respunse Guster; unul pe care ’l avusesem fecior în casă uădinióră și pe care ’l am cununat în urmă, cu uă fată din casă a reposateǐ nevesteǐ mele, care ’ǐ detese acea viă de zestre. El ne ținu tot timpul cât stăturăm la dênsul, cu tóte îngrijirile putincióse, pênĕ în ḑioa când ne încredință că pacea și liniscea domneaŭ în țéră și noǐ părăsirăm retragerea nóstră.</p>
   <p>Intr’adevĕr, lucrurile păreaŭ întórse în starea lor de maǐ ’nainte; nu maǐ eram amenințațǐ de nicăerǐ, cu tóte acestea simțeam fiă-care uă temere ascunsă, și sufletul nostru nu era scutit de un fel de presimțire négră pentru cea ce era să se întîmple maǐ târḑiŭ.</p>
   <p>Acéstă stare de lucrurǐ nu putea fi suferită, maǐ ales că puçin după ce eșirăm la lumină, uă nouĕ faptă de cruḑime se maǐ întîmplă sub ochiǐ Tîrgoviștenilor din partea aceluia pe care Dumneḑeŭ, în urgia sa, ni’l a dat de Domn. Un biet călugĕr, trecênd pe dinaintea sa călare pe un asin, ’ǐ insuflă drăcésca dorință de a pune să ’l tragă în țépă, așa călare pe asin cum se afla.</p>
   <p>— Am auḑit despre acésta, ḑise Stefan, și nu m’am mirat atâta de astă cruḑime, cât m’am mirat de nepĕsarea poporuluǐ care privea rîḑênd cu hohote.</p>
   <p>— Poporul a fost tot-d’auna un copil care nu îmbĕtrănesce nicǐ uă dată, și care se nasce copil și móre tot în copilăriă, răspunse Gușter. Dar acésta întîmplare mĕ făcu să prevĕḑ și altele; urmarea unor asemenǐ cruḑimǐ era de asceptat de aḑǐ pênĕ mâine. Mĕ dusei îndată să mĕ întîlnesc cu vĕrul meŭ Stefănuță. Il găsiǐ încreḑĕtor în liniscea ce i se lăsase pên’aci.</p>
   <p>Când m’auḑi descriindu-ǐ lucrurile ast-fel după cum le vedea el, și nevoia ce era de a se lua cele maǐ neîntârḑiate mĕsurǐ de îndreptare, se cam codi la început, dar ’l am făcut să înțelégă pênĕ în cele din urmă datoria ce aveam de a pune umĕrul cu toțiǐ și a scăpa țéra de acel om fără suflet și fără Dumneḑeŭ.</p>
   <p>Maǐ eraŭ câte-va ḑile pênĕ în pasce. Pentru ḑioa acea el otărîse să facă un ospĕț mare și chemase lume multă. „Vino la mine, ’mǐ ḑise el și după masă să punem la cale cum să facem ca să’l resturnăm de pe scaun. Toțǐ ómeniǐ de la moșiele nóstre ne sunt credincioșǐ; am putea scula câte-va miǐ în picióre, avem destule arme să le dăm, și cred că lucrul va fi ușor ca s’o scótem la cale, dar pên’atuncǐ tăcerea cea maǐ mare”.</p>
   <p>Mĕ despărțiǐ fórte mulțumit de respunsul sĕŭ. In ḑioa de pasce ne duserăm la dênsul; eram mulțǐ bărbațǐ și femeǐ, că d’abia încăpeam, deși sala unde se ținea ospĕtul era destul de încăpĕtór.</p>
   <p>Acum, ce să vĕ maǐ spuiŭ cele ce scițǐ: cum furăm căleațǐ de ostașiǐ călăuluǐ pe când ne aflam încă la masă, și cum furăm dușǐ la armășiă de unde eraŭ să ne ducă la măcelăriă.</p>
   <p>Uă întîmplare fericită fu acea care m’a scăpat și de aci. In curtea armășieǐ intrase un cerșetor, care vĕḑênd lume multă adunată acolo și nesciind pentru care scop eraŭ atâțea inșǐ strînșǐ în acel loc, creḑuse sermanul om, că era un prilej bun pentru dênsul ca să capete într’uă ḑi cea ce nu putea căpĕta într’uă lună saŭ doĕ.</p>
   <p>Vĕḑêndu l d’uă dată ’mǐ veni în minte uă drăciă.</p>
   <p>„— Ascultă, moșule, ’ǐ ḑiseǐ, aș vrea să te miluese, dar n’am banǐ cu mine. Eată că ’țǐ daŭ hainele mele, dar să te îmbracǐ îndată cu ele ca să mĕ bucur și eŭ vĕḑêndu-te bine îmbrăcat”.</p>
   <p>El făcu ochiǐ marǐ și rîse de bucuria la darul ce ’ǐ făcusem. Eram cam după colțul caseǐ când vorbeam cu dênsul și începuse și amurgéscă.</p>
   <p>Indată ce ’șǐ lepădă zeghea luǐ cea învechită, o luaǐ eŭ, puseǐ căciula luǐ cea rósă pe cap și luaǐ bâta luǐ în mână, pe când el se îmbrăcă cu hainele mele plin de bucuriă și mulțumindu-mǐ de maǐ multe orǐ. Atuncǐ eșiǐ din curtea armășieǐ cu pașǐ încetineǐ, cu capul plecat, sprijinit de bâta mea și prefăcêndu-mĕ a mulțumi celor ce m’aŭ miluit. Asfel a fost a doua mea scăpare, cu bietul cerșetor a căruĕ sórtă nu pot sci cum a fost după plecarea mea.</p>
   <p>Maǐ aveam un rênd de haine pe dedesubt, mĕ duseǐ pênĕ la marginea orașuluǐ și găsiǐ uă căsuță unde mutându mĕ lepădaǐ hainele de cerșetor și remăseǐ în a doua parte a hainelor mele. A doa ḑi eșind pênĕ în pórtă, cea d’ântêiŭ ființă pe care o zăriiŭ fu soră-ta Irina. Copila remase sermană de tată și fiind singură fără nimenǐ pe pămênt, umbla rĕtăcită nesciind unde să ’șǐ plece capul. Când mĕ vĕḑu, ochiǐ eǐ se umplură de lacreme.</p>
   <p>„— Unde mergeaǐ, fata mea? o întrebaiŭ eŭ.</p>
   <p>„— Nu sciŭ, ’mǐ respunse ea.</p>
   <p>„— Te duceaǐ la cine-va?</p>
   <p>„— Nu cunosc pe nimenǐ, merg unde mĕ duc piciórele și voiŭ înceta d’a merge îndată ca piciórele nu vor maǐ voi să mĕ pórte, ḑise ea.</p>
   <p>Atuncǐ ’ǐ ḑiseiŭ sĕ șéḑă la mine, ca una ce a fost fiica omuluǐ pe care ’l am iubit așa de mult în lume, și pe dênsa o priveam ca pe uă fiică a mea.</p>
   <p>Ea primi și ’mǐ mulțumi cu recunoștință.</p>
   <p>Biata copilă era nemîngîiată, nedormită; și ea scăpase de ostașiǐ călăuluǐ fiind-că pe când se călcase casa părinteluǐ eǐ, ea se dusese în grădină să culégă câte-va florǐ pentru soçiul eǐ, George Spătarul, care ’șǐ avea sĕrbarea nasceriǐ chiar în acea ḑi.</p>
   <p>I am dat ceva de mâncare și o lăsaiŭ să se culce. Când se sculă, ’mǐ dete un inel din degetul eǐ; era uă pietricică de rubin legată cu aur.</p>
   <p>— Ce vreǐ să fac cu asta? o întrebaiŭ eŭ.</p>
   <p>— Vinde ’l, tată Gustere, ca s’avem ce mânca, response ea.”</p>
   <p>— Fata mea, aǐ dreptate: ḑiseǐ eŭ, că tocmaǐ astăḑǐ remăseiŭ cu cea dupe urmă lăscaiă; călăiǐ ’mǐ aŭ luat tóte averile și umbla să ’mǐ iea și viața dacă Dumneḑeŭ nu mĕ lumina ca să găsesc un miḑloc de scăpare.</p>
   <p>Cu prețul ce mi se dete pe acel ineluș ne maǐ ținurăm viața câte-va ḑile; dar veni uă ḑi în care nu maǐ avurăm nicǐ cu ce cumpĕra uă pâine.</p>
   <p>Biata copilă suferea; ea slăbea din ḑi în ḑi pe vĕḑute; traiul cel rĕŭ, amintirea ucideriǐ părinteluǐ și a sociuluǐ eǐ o sdrobiseră maǐ de tot; fómea era să ’ǐ dea lovirea cea dupĕ urmă. Nu putém și nu ’mǐ venea s’o las sĕ péră așa, dar ce să fac! Ce putere aveam și eŭ! ’Mǐ fărămam capul ca sĕ găsesc un miḑloc or și care, pentru ca sĕ ’ǐ pot aduce măcar uă biată pâine din tóte ḑilele, când ’mǐ aduseǐ aminte de acele haine de cerșetor pe carǐ le aveam încă. Mĕ desbrăcaǐ dară de ale mele și luând acel port, eșiǐ nevĕḑut și ne sciut de dênsa și începuǐ să cerșesc pe la ușile bisericilor. Dacă ar fi fost pentru mine, m’aș fi lăsat de uă miiă de orǐ să mor maǐ bine de cât să întinḑ mâna ia îndurarea trecĕtorilor, dar când cugetam ca eram dator să scap viața uneǐ sermane copile neputincióse care nu avea pe nimenǐ ca s’o țiă și s’o îngrijéscă, mi se rupea inima și nu mĕ înduram s’o părăsesc ursiteǐ sale amare.</p>
   <p>Cu ce puteam strînge de la mila creștinéscă o maǐ ținuiŭ dar cât-va timp, amăgind’o că avusesem nisce banǐ împrumutațǐ unuǐ neguțător, pe carǐ ’ǐ am luat de la dênsul și din aceǐ banǐ maǐ trăiam de aḑǐ pênĕ mâine.</p>
   <p>Intr’uă ḑǐ, eșind din casă și întinḑênd mâna unuǐ trecĕtor ca sĕ-ǐ cer milă, auḑiiŭ un strigăt de mirare din partea aceluǐ om, care se oprise în loc și mĕ privea cu încremenire. ’Mǐ aruncaiŭ ochiǐ asupra luǐ și recunoseuiŭ pe un alt fecior ce ’l avusesem maǐ de mult în casa mea, și care acum se înavuțise cu comerciul ce’l făcea.</p>
   <p>„— Bucur! ḑiseiŭ eŭ.</p>
   <p>„— Eŭ sunt, respunse el; dar ce sórtă amară te-a adus în starea asta?</p>
   <p>„— Urgia luǐ Dumneḑeŭ care a căḑut pe țéra nóstră, respunseiŭ eŭ.</p>
   <p>„— Eartă-mĕ, stăpâne, daca eram să-țǐ daŭ de milă, dar nu te puteam cunósce în acest port urîcios, ḑise Bucur căḑênd la piciórele mele.</p>
   <p>„Scólă-te, Bucure, și vino să veḑǐ unde șeḑ.</p>
   <p>Il duseiŭ a casă și’l arătaiŭ pe Irina, pe care el o cunoscuse în copilăria eǐ, fiind-că ’l luam adesea cu mine când mă duceam la Stefănuță.</p>
   <p>Frumusețea Irineǐ și suferințele în carǐ se afla ea înduioșară sufletul cel bun al luǐ Bucur; el venea în tóte ḑilele să ne vaḑă și ne ajuta în tóte nevoile ce aveam. Bucur era neînsurat și eŭ simțiiŭ atuncǐ că el începuse să iubéescă pe Irina, dar nu cuteza s’o lase să înțelégă iubirea luǐ.</p>
   <p>Când veni ḑioa cea cumplită de se strîngeaŭ toțǐ cerșetoriǐ și ’ǐ duceaŭ la ospĕțul ce le pregătise Vlad Țepeș, eŭ temêndu-mĕ să nu viă și în casa mea să mĕ ia, de óre-ce mĕ aflaseră toțǐ unde ședeam, am fugit d’a casă în pripă fără a avea timp să spuiŭ nimic Irineǐ, și m’am făcut nevĕḑut ascunḑêndu-mĕ într’uă pădure vecină, unde am trăit maǐ uă lună mâncând mere pădurețe, morcovĕț și alte rădăcinǐ ce se găseaŭ pe acolo.</p>
   <p>Irina creḑuse că am perit și eŭ împreună cu ceǐ alțǐ cerșetorǐ, pe carǐ Țepeș ’ǐ făcuse să arḑă în flăcărǐ după ce ’i a ospĕtat.</p>
   <p>Incredințarea despre perderea mea o făcu a se întrista și maǐ mult. Cine ’ǐ maǐ remânea acum, afară de Bucur, care ’ǐ arătase multă compătimire, dar ale căruǐ îngrijirǐ nu cuteza să le priméscă din minutul când a înțeles că el începuse a o iubi.</p>
   <p>Veni tómna; frunḑele îngălbeniră pe copacǐ și cădeaŭ uscate pe pămênt; cocoriǐ și rondunelele plecaseră din țéră. Era într’uă ḑi când sórele se lupta să ésă din norǐ, dar abia s’arăta câte puțin, și alțǐ norǐ ’ǐ întunecaŭ lumina.</p>
   <p>Un vênt căldicel sufla do la apus și măturând pămêntul de uscăciunile ce zăceaŭ pe dênsul făcea să resune pădurea de uă șuerătuiă care înfiora singurătatea aceluǐ loc. Un stol de corbǐ trecea atuncǐ d’asupra capuluǐ meŭ cloncănind și îndreptându-se spre oraș; avuiŭ uă presimțire tristă și otărâǐ să es din pădure și să mĕ întorc la locuința mea pe uă cale lăturașe.</p>
   <p>Sórele era pe la apus când sosiiŭ a casă. Până a nu intra, mĕ opriŭ la uă ferestră care era lipită cu uă țiplă, dar care avea uă mică spărtură într’un colț al eǐ, și pe unde puteam vedea fără a fi vĕḑut de ceǐ din întru.</p>
   <p>Irina sta îngenuchiată înaintea icóneǐ maiceǐ Domnuluǐ și se ruga.</p>
   <p>Facia eǐ era galbenă, ochiǐ eǐ eraŭ înfundațǐ și stinșǐ; mi se păru slabă, numaǐ pele și óse. Departe de dênsa, Bucur stând în picióre pivea la dênsa și ’șǐ ștergea ochiǐ de lacrimǐ. Ce însemna acésta! nu puteam înțelege nimic, dar nu voiam încă, să intru ca să nu turbur rugăciunea copileǐ.</p>
   <p>Trecură maǐ multe minute, când Irina vru să se scóle, dar nu se putu ridica pe picióre! Bucur veni îndată să’ǐ ajute și o duse șovăind pe un scaun.</p>
   <p>„— Aǐ plâns? îl întrebă ea, vĕḑênd lacremile luǐ Bucur.</p>
   <p>„— Așa este, respunse el, am plâns; d’aci înainte nu-mǐ maǐ remâne de cât să plâng și să oftez. Simț că de tênĕr încă m’a pus ursita cea rea sub piciórele eǐ, dar nu o voiŭ lăsa să mĕ chinuéscă mult timp; de cât viața care mĕ ascéptă, maǐ bine da uă miă de orǐ mórtea.</p>
   <p>„— De ce vorbescǐ așa, Bucure! ḑise Irina lăsând să caḑă asupra luǐ privirile eǐ lâncede și maǐ fără lumine</p>
   <p>„— Dar cum vreǐ să vorbescǐ când...</p>
   <p>Sĕrmanul, nu putu să urmeze, un noŭ plâns ’ǐ înecă glasul în pept.</p>
   <p>„— Bucure, ḑise Irina, nu maǐ plânge că mǐ facǐ rĕŭ vĕḑêndu-te plângênd. Mulțumesce luǐ Dumneḑeŭ că escǐ tênĕr și aǐ avere, cu aste douĕ darurǐ aǐ putea fi fericit pe viitor.</p>
   <p>„— Eŭ fericit! când te vĕd în starea asta! Oh! nu, nicǐ uă dată; fericirea n’a fost scrisă pentru mine fără numaǐ, durerea, suferința, chinurile cele maǐ amare. Aș fi putut fi fericit daca m’aș fi născut alt-fel și să nu fiŭ disprețuit dupĕ cum mĕ vĕd astă-ḑǐ.</p>
   <p>„— Desprețuit! dar cine te desprețuesce, Bucure? bunul Guster te lăuda tot-d’a una și te bine-cuvênta, bietul om! Când ar trăi, daca va maǐ fi trăind, și le-ar auḑi plângêndu-te ast-fel, s’ar supăra pre mine creḑênd că póte eŭ...</p>
   <p>„— Oh! nu, d-ta nu’mǐ aǐ făcut nimic. Ce stricǐ d-ta daca lucrurile sunt croite ast-fel, daca lumea nu se învoesce cu cea ce ’ǐ cere inima cuiva, și maǐ bine îl lasă să móră de cât să’ǐ facă pe voiă, măcar că voia luǐ ar avea cugetul cel maǐ bun și cel maǐ sânt.</p>
   <p>„— Bucure, ḑise Irina, nu crede că nu te-am înțeles de mult ce cugețǐ și ce simțǐ; sciŭ tot, Bucure, și ’mǐ e milă de tine unde eștǐ așa de bun și așa de simțitor, dar daca ’țǐ aǐ ridicat ochiǐ asupra mea, n’aǐ judecat că eŭ, care ’țǐ vorbesc acum, peste căte-va minute nu voiŭ fi de cât uă mână de țĕrină neînsuflețifă și rece...</p>
   <p>„— Oh! nu vorbi așa! întrerupse Bucur lovindu-șǐ fruntea cu mâna sa și întorcênd ochiǐ de la Irina.</p>
   <p>— Lasă-mĕ să vorbesc. Bucure, adaose copila, lasă-mĕ să-mǐ vĕrs tot focul din inimă până a nu mi se stinge glasul și nu voiŭ maǐ putea vorbi. Am tăcut până acum de frică să nu amărăsc sufletul aceluia care ’mǐ ținea loc de tată, care a făcut pentru mine tot ce ar fi putut face un părinte bun pentru copilul sĕŭ și care a fost destul de amărît și el. Acum nu’mǐ aŭ remas de cât puține minute de viață; ea m’a lăsat, o simț că se duce, cu pașǐ repeḑǐ, tóte puterile m’aŭ părăsit; vederile mi s’aŭ slăbit, în cât abia maǐ pot zări împrejurul meŭ ca printr’un nor, ca printr’uă céță désă: sunt coprinsă de nisce fiorǐ recǐ carǐ înghiață sudorile cele necontenite carǐ curg de pe mine; somnul ’mǐ e întrerupt de vise rele carǐ mĕ fuc să tresar îndată ce închiḑ ochiǐ ca să adorm; nu’mǐ maǐ place nimic, nu e nimic care să mĕ mulțuméscă; tot ce mĕ împresóră mĕ spăimêntă, mĕ desgustă; mĕ supĕră cel mat mic lucru; mĕ întărîtă cel maǐ mic’sunet; urăsc pămêntul pe care mĕ mișc; fug de sórele care mĕ luminéză, și umbra pe care o caut mĕ înfioréză. Lumea, cât e de mare, nu mĕ încape; nu’mǐ găsesc locul nicăirǐ; sunt ca uă pasăre care se învêrtesce în aer împrejurul loculuǐ unde ’șǐ avea cuibul uă dinióră și acum și l’a perdut și nu’l maǐ găsesce.</p>
   <p>Și cu tóte acestea, tu sciǐ cine am fost; dintr’un légăn de mătase am căḑut pe un strat de spinǐ țepoșǐ, plinǐ de pulbere și de gunóie. Resfățată de un părinte care se uita la mine ca la un sóre, desmerdată de un soț care se închina în numele meŭ; tênĕră, frumósă, plină de avuțiǐ, pluteam pe uă mare de plăcerǐ și de fericirǐ; nicǐ uă grije nu’mǐ încrețea fruntea, nicǐ uă amărăciune nu șe zărea pe buzele mele; inima mea nu cunoscea suspinele, ochiǐ meǐ nu sciaŭ ce sunt lacremile, de cât rare orǐ când le vedeam pe ochiǐ altor ființe streine; lumea era un raiŭ pentru mine, de óre-ce simțeam în mine că eram ca și un înger pentru dênsa; viața mea era un cer senin, căcǐ mĕ vedeam ca uă stea care strălucea pe azurul sĕŭ; locul pe care călcam era uă grădină, fiind-că eram ca uă flóre ce crescea într’ ênsa sub roua diminețeǐ, la lumina sóreluǐ, la suflarea cea dulce a bóreǐ primăvĕróse. Eată ce am fost, și acum étă ce sunt: uă ființă eșită dintr’un mormênt spre a intra éră într’ênsul: duiósă și streină în țéra mea; îmbĕtrânită fără timp; mórtea a luat locul viețeǐ în peptul meŭ sărăcia cea maǐ cumplită a moscenit averile mele; suferințele, durerile, amărăciunile aŭ venit în locul desfĕtărilor și plăcerilor mele din trecut, singurătatea cea tristă și uriciósă a urmat dupĕ pierderea ființelor celor maǐ scumpe ce am iubit pe lume; raiul se prefăcu în iad, cerul cel senin într’un nor vijelios, grădina într’un pustiŭ selbatic plin de vedeniǐ spăimêntătóre; acum îngerul se întórce în cer, stéoa va apune spre a resări în altă lume, flórea și-a dat tot mirosul sóreluǐ și a remas veștejită și ofilită pe un sloiŭ de ghiață.</p>
   <p>Și ce am făcut pentru ca să mâniŭ așa pe Dumneḑeŭ! Părințiǐ omenireǐ aŭ fost alungațǐ din raiŭ pentru neascultarea lor, și tot omul care cutéză să guste din pomul fericireǐ pe pămênt, a duoa ḑi e alungat cu ură, cu mâniă, cu cruḑime din grădina fericireǐ sale. Veḑǐ dară că nu o nimenuǐ ertata fi fericit, și numaǐ acela ar putea fi maǐ fericit care nu voesce să fiă, care nu umblă dupĕ fericire și nu crede într’un lucru care e peste putință a se găsi pe pămênt, ci numaǐ în închipuirea nóstră.</p>
   <p>Tu, care m’aǐ iubit și n’aǐ cutezat a’mǐ o spune, aǐ fost și tu amăgit, ca orǐ ce om, de închipuirea fericireǐ ce aǐ fi aflat’o în femeia pe care o iubeaǐ; ce copilăriă! spuma uneǐ bĕuturǐ plăcute dintr’uă cupă de aur ți-a amăgit vederea, dar nu e de cât uă spumă; abia aǐ fi atins’o cu buzele tale și aǐ fi dat îndată de nimica! Etă cum mĕ aflu eŭ, care ’țǐ vorbesc; nu sunt de cât umbra mea, de cât închipuirea uneǐ ființe care nu maǐ este. Da... încă un minut saŭ douĕ... și ’mǐ veǐ da dreptate, căcǐ simț... Oh! unde eștǐ... nu te maǐ vĕḑ... și aș vrea!... să’țǐ întind... mâna frățéscă... Mi se turbură mințile... Remăǐ cu bine... Tata Guster... binefăcĕtorul meŭ... oh! nu este și el aci!</p>
   <p>Atuncǐ intraiŭ repede în casă.</p>
   <p>„— Eacă-mĕ aci lêngă tine, Irino, ḑiseiŭ eŭ apropiindu-mĕ de acea nefericită copilă. Dar eŭ ’șǐ dăduse suflarea din urmă. Capul eǐ era resturnat într’uă parte pe spatele scaunuluǐ unde ședea; un braț ’ǐ atîrna în jos și cel-alt era ținut, de Bucur care, îngnuchiat înaintea eǐ, plângea d’asupra aceleǐ mâinǐ pe care o umplea de lacremele luǐ... Sermana Irina! sufletul se sfâșia în mine de durerea morțiǐ sale. Sermana copilă!... Am plâns și eŭ cu Bucur din preună. Amêndoǐ săparăm grópa eǐ în grădina aceleǐ case și o mormêntarăm fără nicǐ un preot și fără nicǐ uă paradă. Indată ce acoperirăm remășițele eǐ, începu să caḑă uă ninsóre désă pe mormêntul eǐ.</p>
   <p>„— Eată rochia eǐ de mirésă! ḑise Bucur, și se depărtă ca un eșit din minte din acel loc.</p>
   <p>Trecură anǐ și nu’l maǐ vĕḑuiŭ de atuncǐ. Nu sciam ce se făcuse și vream să ’l caut, fiind-că simțeam că ’mǐ lipsea cine-va de lêngă mine cu care să mĕ mângêiŭ de perderea Irineǐ.</p>
   <p>In anul când Țepeș se întorcea în Tîrgoviște bătut de oștirile luǐ Mahomet II și apoǐ d’ale luǐ Stefan al Moldoveǐ — era într’uă ḑi de tómnă — un ostaș trențeros, plin de pulbere și care părea rănit în partea dréptă a peptuluǐ, intră în casă țiindu-se cu uă mână de zidurǐ și cu alta de pept.</p>
   <p>Era un călăraș cu pĕrul cărunțit, cu sbîrciturǐ pe frunte, cu barba nerasă de maǐ multe ḑile. El ’mǐ dete ḑioa bună cu un glas întunecos, și eŭ ’ǐ mulțumiǐ fără a’l cunósce.</p>
   <p>— Eștǐ rănit, ostașe? îl întrebaǐ înaintând spre dênsul.</p>
   <p>„— Da, respunse el, și se uita în tóte părțile par’că ar fi vrut să vaḑă pe cineva și se mira nevĕḑêndu’l.</p>
   <p>„— Șeḑǐ, ’ǐ ḑiseǐ dându’ǐ singurul scaun ce ’l aveam.</p>
   <p>„— Maǐ țiǐ acest scaun? ḑise el, șeḑênd pe dênsul și mângâindu’l cu mâna ca pe un lucru scump.</p>
   <p>„— De unde cunoscǐ acest scaun? îl întrebaǐ privindu’l cu mirare.</p>
   <p>„— Eŭ nu l’am uitat, dar vĕḑ că pe mine nu mĕ maǐ cunoscǐ, respunse el clătinând din cap. Bucur, adaose el.</p>
   <p>„— S’ar putea óre?... Și te-aǐ făcut ostaș?</p>
   <p>„— De când a murit reposata m’am duș și am intrat în oștire. Am fost în maǐ multe bătăǐ căutând, mórtea pretutindenǐ și negăsind’o nicăerǐ. Uă lege cumplită are șórta omenéscă: acela care ’ǐ place a trăi cată să móră și cel ce doresce mórtea nu póte muri. Abia m’am ales cu uă rană în pept, care mĕ dóre, dar nu mĕ ucide.</p>
   <p>„— Și pentru ce vreǐ să morǐ? îl întrebaǐ eŭ.</p> 
   <p>„— Pentru că nu pot să trăesc.... când aș putea s’o uit... dar nicǐ acésta nu e putință. Ḑioa, par’că o simț lêngă mine, par’că m’atinge cu mâna eǐ, par’că ’mǐ adiă fruntea cu suflarea eǐ. De multe orǐ mi se pare că auḑ numele meŭ, și ’ǐ cunosc glasul îndată. Mĕ întorc, dar nu vĕḑ pe nimenǐ. Nopțile e ca totd’auna lêngă mine, la capul meŭ; mĕ farmecă cu ochiǐ eǐ dulcǐ și mêngăioșǐ, cu surîsul eǐ care îmbată; ’mǐ vorbesce, ’mǐ cântă, și când mĕ scol nu țiŭ minte nimic din câte ’mǐ spunea. Uă dată, chiar fiind deștept, mi s’a părut că o vĕḑ înaintea mea. Era într’uă rochiă albă, cu pĕrul despletit pe umerǐ, cu braçele góle, cu piciórele ascunse într’un nor alb și strevĕḑĕtor. Sta nemișcată, cu ochiǐ neclintițǐ; albă ca uă spumă și ușóră ca dênsa. Mĕ reped spre ea, dar... peri ca uă nălucă. Astă viață e un chin necurmat pentru mine; voiŭ să-ǐ puiŭ un capĕt; voiŭ să mĕ duc acolo unde este ea, să locuim împreună, or și unde va locui ea, fiă și în mormêntul eǐ pe care am venit să ’l caut aci.</p>
   <p>„— Liniscesce-te, Bucure; nimenǐ nu e nemuritor pe pămênt, șǐ ’țǐ va veni și ție și mie rândul să ne ducem s’o întîlnim. Aștéptă să soséscă minutul cel însemnat de sórtă pentru acésta.</p>
   <p>„— Aș asceptă d’ar fi putință, dar nu se maǐ póte. Astă-ḑǐ am lăsat să ’mǐ curgă maǐ mult sânge din rana mea și am oprit numaǐ atâta cât să pot ajunge pênă aci, fiind-că aș dori să mor colo unde este ea îngropată.</p>
   <p>Nu-țǐ cer de cât puçin loc lângă dênsa, și voiŭ ruga pe Dumneḑeŭ să-țǐ erte păcatele. Fă-mǐ dară acest bine, că étă-mĕ gata s’o însocesc.</p>
   <p>Și ḑicênd acésta, smulse legătura de la rana sa nainte de a-mǐ da timp să împedic nebuna sa faptă.</p>
   <p>Nefericitul maǐ ḑise câte-va cuvinte neînțelese și căḑu fără suflare. Eŭ îndepliniiŭ dorința sa din urmă, mormêntându’l în acelaș loc unde zăcea Irina, dar ne maǐ putênd suferi șederea mea în acea casă care ’mǐ amintea atâtea lucrurǐ triste, eșiǐ să ’mǐ caut un alt adăpost.</p>
   <p>Țepeș se afla fugit la Ungurǐ; un alt Domn venise în locul sĕŭ, nu maǐ aveam nicǐ uă temere ca să staŭ ascuns și să mĕ feresc de lume. ’Mǐ lepădaǐ hainele de cerșetor și otărîǐ să mĕ duc a curte, să mĕ arăt cine sunt, ce am fost și să cer uă dregătoriă.</p>
   <p>Nu dóră că viața mea avea vre un farmec pentru mine: eram maǐ mult bĕtrân, și câțǐ-va anǐ petrecut în chinurǐ și în tot felul de neajunsurǐ și de nemulțumirǐ mĕ cam scârbiseră de uă astfel de viață; vream prin urmare să mĕ fac folositor țĕreǐ mele pe care am iubit’o tot-d’a-una, și doream tot într’un timp s’ajung în stare ca să pot ajuta omenirea care suferă și se chinucsce din neîngrijirea și nepăsarea celor de la putere. Apoǐ cugetam și la tine, nepótă, că or și unde aǐ fi fost, tot te aș fi întîlnit uă dată, și póte aǐ fi avut nevoiă de îngrijirile mele.</p>
   <p>Radu cunoscea trecutul meŭ și ’mǐ dete dregătoria de credințar al curțeǐ domnescǐ, și maǐ eram însărcinat să îngrijesc de Dómna și de Domnița Maria în lipsa sa.</p>
   <p>Câte-va ḑile în urmă, Radu plecă la bătăliă și dupĕ uă luptă de treǐ ḑile, în care căḑură mare număr de Românǐ și de Moldovenǐ, el fu învins și se întórse iute în Tîrgoviște, dar aflând că era urmărit de Stefan, eși nóptea din cetate și se duse peste Dunăre la Turcǐ.</p>
   <p>La 24 noembre din anul 1472, Stefan intră în cetate; locuitoriǐ ’ǐ eșiră înainte cu pâine și cu sare și ’l duseră la curțile domnieǐ.</p>
   <p>El puse cea maǐ grea îndatorire ostașilor luǐ ca nimenǐ să nu fiă supĕrat din locuitorǐ nicǐ în viață nicǐ în avere, nicǐ în nimic, dar puse pe Dómna și pe Domnița la poprélă în palat ca să nu ésă d’acolo. Tótă averea luǐ Radu și stégurile câștigate de dênsul în maǐ multe bătăliǐ fură luate de Stefan.</p>
   <p>Apoǐ dorind să vadă pe Dómna și pe Domnița i se aduseră amêndoĕ femeile.</p>
   <p>Ele eraŭ îmbrăcate într’un port negru de jale.</p>
   <p>Domnul Stefan vĕḑênd frumusețea, desteptăciunea și purtarea Domnițeǐ, remase ca un fermecat înaintea eǐ. El simți îndată că nu era departe d’a iubi acéstă fată care, de la ântêia vedere, ’ǐ plăcu așa de mult. Dorința sa d’a lua pe Domnița Maria de soçiă nu o putu ascunde, și într’uă ḑi stând la vorbă cu dênsa, ’ǐ ḑise astfel:</p>
   <p>„— Domniță, cum ți s’ar părea daca eŭ care mĕ aflu în luptă cu Domnul Radu, aș veni să ’ǐ cer mâna fiiceǐ sale?</p>
   <p>„— Acésta mi sa pare ca cel maǐ bun semn de pace între doǐ Domnǐ care s’ar cuveni să trăéscă între dênșiǐ ca nisce frațǐ, ear nu să se sfâșie ca nisce fiare.</p>
   <p>„— Dorescǐ dară ca să fiă pace între țĕrele nóstre?</p>
   <p>„— Daca o doresc. Dumneḑeŭ scie de câte orǐ l’am rugat cu lacremele pe ochǐ să facă a înceta ura dintre Românǐ și Românǐ, de óre-ce acéstă ură nu face de cât să dea maǐ multă putere Turcilor și celor alțǐ vecinǐ care se unesc când cu Moldoveniǐ asupra Muntenilor, când cu aceștia asupra Moldovenilor. Cunoscǐ maǐ bine de cât mine, Măria Ta, că acésta slăbesce amêndoĕ țĕrile nóstre, și uă dată într’un timp priincios, una din puterile vecine găsindu-ne astfel slăbițǐ, ne va cotropi și ne va robi pentru tot-d’auna.</p>
   <p>„— Vorbescǐ cu minte, Domniță, ḑise Stefan; daca vom fi despărțițǐ, tot-d’auna vom fi în certe și în resbóie între noǐ, ear daca vom uni țĕrile nóstre, aceste certe și aceste resbóie n’ar maǐ avea nicǐ un cuvênt să urmeze, și noǐ vom fi îndoit de tarǐ prin unirea nóstră.</p>
   <p>„— Ce înțelege Măria Ta prin unire? cum, are să fiă ea?</p>
   <p>„— Nu înțeleg pentru ce să fiă doǐ Domnǐ în loc de unul care să domnéscă peste amêndoă țĕrile.</p>
   <p>„— Și a cuǐ să fiă atuncǐ acéstă țéră unită?</p>
   <p>„— A aceluia care va sci să facă unirea.</p>
   <p>„— Cine va apuca maǐ ântêiŭ să iea țéra de la cel-alt.</p>
   <p>„— Astă-ḑǐ sunt eŭ care am pus mâna pe acéstă țéră.</p>
   <p>„— Și mâine póte s’o facă Radu IV.</p>
   <p>„— El a cercat, dar n’a putut.</p>
   <p>„— Fiind-că nu ’l aǐ lăsat, Măria Ta.</p>
   <p>„— L’aș fi lăsat daca n’aveam maǐ multă încredere în mine de cât într’ênsul, dar el care s’a făcut Domn cu puterea turcéscă, va ținea tot-d’auna cu Turciǐ când eǐ vor veni cu oștirǐ asupra celor alțǐ Domnǐ creștinǐ din vecinătate.</p>
   <p>„— Dar și Măria Ta te-aǐ unit cu Turciǐ asupra luǐ Vlad Țepeș, ḑise domnița cu un mic surîs rĕutăcios.</p>
   <p>„— Dar ’l-am bătut maǐ apoǐ la Acherman, la Chilia, și la Racova, și am credința în Dumneḑeŭ că mĕ va ajuta să ’ǐ bat pretutindene și or de căte orǐ vor cuteza să calce pămêntul țĕreǐ mele, respunse Stefan cu acelaș surîs ca al Domnițeǐ.</p>
   <p>Ea și plecă ochiǐ și tăcu, apoǐ peste un minut înălțându-șǐ privirile către Stefan, ’ǐ ḑise:</p>
   <p>„— Daca cugetul Mărieǐ Tale este bun pentru țĕrile nóstre, atuncǐ Dumneḑeŭ să-țǐ ajute a ți-l îndeplini despre unirea ce o dorescǐ.</p>
   <p>„— Mâine vom pleca cu toțiǐ la Sucéva, respunse Stefan, și acolo vom începe maǐ ântêiŭ cu unirea dintre noǐ. Vreǐ să ’mǐ fiǐ soçiă?</p>
   <p>„— Măria Ta aǐ cucerit țéra cu toțǐ locuitoriǐ eǐ, și chiar pe Dómna și pe mine ne țiǐ în robiă; ce póte uă róbă de cât a purta jugul stăpênuluǐ eǐ, maǐ ales să ’l pórte fericită, fiind acel jug așa de măreț și strălucit.</p>
   <p>„— Fă dară cunoscut și Dómneǐ despre acésta, și peste câte-va ḑile te voiŭ ridica din robiă pe scaunul domnesc al Moldoveǐ.</p>
   <p>Dupe treǐ ḑile de petrecerǐ și desfătărǐ, Stefan plecă la Sucéva luând cu dênsul pe Dómna și pe Domnița Maria, și lăsând în locu’ǐ pe Basarab Munténu.</p>
   <p>Nu trecu mult dup’acésta și étă că Radu se întórse cu 15,000 Turcǐ, bătu pe Basarab Munteanul și ’l făcu să fugă în Modlva. Apoǐ aflând că am lăsat pe Dómna și pe Domnița să plece cu Stefan se mâniă foc pe mine și m’amenință cu mórtea. Eŭ mĕ temuǐ, și îndată ce se noptă, ’mǐ schimbaǐ portul și fugiǐ din oraș trecênd într’un alt județ din vecinătate.</p>
   <p>Vĕ scutesc de cele alte întêmplărǐ care aŭ însemnat domnia luǐ Radu pênĕ la mórtea luǐ cea crudă, acestea le scițǐ, precum cunóștețǐ asemenea că el fu ucis de acela ce ’ǐ era socru și care apoǐ miḑlocise s’aducă éră la putere pe Vlad Țepeș...</p>
   <p>Atuncǐ cătaǐ să es din țéră și să trec peste munțǐ în Ardé, unde puteam fi maǐ sigur pe viața mea și pe întreprinderea ce voiam să fac.</p>
   <p>Era încă érnă, și ca s’ascept să se primĕverese ’mǐ era să nu fiŭ descoperit în țéră, și să mĕ prinḑă maǐ târḑiŭ acela de care mĕ temeam. ’Mǐ luai dară un cal și plecaǐ într’uă diminéță urcând calea munților spre Brașov. Ḑioa d’ântêiŭ merseǐ bine; călĕtoria mea nu fu turburată de nicǐ uă întêmplare rea. A doa ḑi m’aflam printre munțiǐ Orațieǐ când avuǐ să mĕ lupt maǐ ântêiŭ cu un urs și apoǐ cu patru lupǐ; eram p’aci să fiŭ mâncat de viŭ. Maǐ târḑiŭ, vrênd să trec Prahova, uă cétă de tâlharǐ ’mǐ eși ’nainte; vruǐ să fug dar n’avuiŭ timp; eraŭ vr’uă șése nespĕlațǐ cu mustața mare, și sprîncenațǐ. Eǐ mĕ puseră la miḑloc și ’mǐ cerură banǐ. Fuǐ nevoit să le daŭ tot ce aveam, ba ’mǐ luară și calul de sub mine și mĕ mulțumiǐ că m’am ales cu atâta și nu m’aŭ ucis. M’am întors pe jos de unde am plecat, fără nicǐ uă lăscaiă și șeḑuiŭ cât va timp la un biet creștin din Câmpina, care se îndură cu mine când auḑi ce mi s’a întêmplat.</p>
   <p>Eată întêmplările mele, saŭ maǐ bine suferințele ce am tras pênĕ în ḑioa când v’am întîlnit și le ațǐ pus capĕt făcêndu-mĕ pe mine să mĕ bucur de bucuria vóstră și să fiŭ mulțumit vĕḑêndu-vĕ pe voǐ fericițǐ.</p>
   <p>Aǐ fost un om de fer, tată Gustere, de n’aǐ căḑut după câte aǐ suferit, ḑise Stefan.</p>
   <p>Și cu tóte astea nu v’am spus tóte. Este prea adevĕrat c’am fost destul de tare: suferința împetresce pe om, și pămêntul la foc se face maǐ tare, response Guster dup’un suspin adînc.</p>
   <p>— Vitézul care s’a luptat cu atâta bărbățiă în bătaia de la Varna sub Domnul Dracula și care s’a strălucit în bătaia de la Cosova sub Dan, să ajungă în a cerșetori atâțea anǐ, ḑise Palatina ne maǐ putênd înfrêna turbarea ce o simțea, miǐ de trăsnete cadă pe acela care te-aduse în starea asta, unchiule, căcǐ cea ce aǐ suferit, limbă de om nu o póte spune.</p>
   <p>— Am scăpat de cruḑimea ómenilor, de sabiă, de țépă, de foc, de fóme, am scăpat de fiare și de tîlharǐ, și stam și judecam cu mintea mea pentru ce Domniǐ și împĕrațiǐ, carǐ varsă atâta sânge ucigênd miǐ și miǐ de ómenǐ, în loc să facă aceste cruḑimǐ neertate de Dumneḑeŭ, n’ar fi maǐ bine să se unéscă între dênșiǐ ca să curețe pămêntul de făcĕtorǐ de rele și de fiarele sĕlbatice carǐ ne mănîncă de viǐ? Cât de mare bine s’ar face omeniriǐ și câtă laudă s’ar aduce acelora carǐ ar scăpa-o de atâtea rele.</p>
   <p>— Tepeș nu urméză asfel! el lasă fiarele și călăiǐ să se mulțéscă și aceia pe carǐ ’ǐ curăță sunt ómeniǐ cel maǐ bunǐ și ceǐ maǐ folositorǐ pentru țéra lor, ḑise Palatina în bătaiă de joc.</p>
   <p>Asfel petreceaŭ aceștǐ ómenǐ de la întrunirea lor și pênĕ în acel moment; Guster în amintirea viețeǐ sale trecute, Stefan în asceptarea în care se afla de a-șǐ vedea visul cu ochiǐ cel maǐ dulce vis ce’l visise. Palatina în nerăbdarea de a pune în lucrare proiectul eǐ de resbunare.</p>
   <p>CAP. XXII.</p>
   <p>DOI ANI IN URMĂ</p>
   <p>A doa domniă a luǐ Tepeș începuse printr’uă linisce neturburată de nicǐ una din cruḑimile luǐ de maǐ nainte.</p>
   <p>Vlad înțelesese ura ce o insufla supușilor luǐ și se ferea, pe cât putea, d’a face să se nască în el temerea ce o avuseră de dênsul. Dar ca să câștige óre-care popularitate și óre care uitarea celor trecute, el începu a da poporuluǐ din când în când câte-uă serbare la care lua saŭ nu lua parte și el, după cum i se părea, de óre-ce maǐ multe vorbe ce se respândiseră în public ajungênd pênĕ la urechile luǐ; îl făcuseră să se cam îngrijéscă pentru ḑilele luǐ; și ca nu cum va vre-uă resbunare să’l găséscă ne pregătit și fără apărare, eșea fórte rar, și când făcea acésta, era tot-d’auna armat și împresurat de câțǐ-va credincioșǐ aǐ luǐ.</p>
   <p>Abia după doǐ anǐ de domniă, el se încredință că poporal ’șǐ vedea de interese și nu ’șǐ maǐ aducea a minte de relele ce le suferise uă dinióră de la dênsul, ci se mulțumea de pacea de care se bucura și de petrecerile ce i se da în óre-carǐ serbătorǐ ale anuluǐ. Atuncǐ Vlad începu să se arate maǐ des în lume, ba încă une-orǐ ’ǐ plăcea să se amestice în serbările publice pe carǐ le încuragia prin dărǐ de banǐ și prin alte darurǐ cu carǐ credea el că va câștiga uă maǐ mare încredere și iubire din partea guvernanților luǐ.</p>
   <p>Era într’uă ḑi de pasce, când Tîrgovișteniǐ se pregăteaŭ să asiste la una din aceste serbărǐ, la carǐ și Domnitorul era să iea parte, fiind singura petrecere care ’ǐ plăcuse tot d’auna și la care ținuse așa de mult. Cu câte-va ḑile maǐ nainte se însciințase poporul despre astă serbare, și acum venea cu grămada din tóte colțurile orașuluǐ, și’chiar din unele localitățǐ ale județuluǐ ca să asiste la serbarea ce se da.</p>
   <p>Intr’un loc șes, afară din oraș se ridicaseră maǐ multe băncǐ pentru șederea privitorilor. Prăjine înfrumusețate cu florǐ și cu stegulețe roșiǐ eraŭ înălțate de jur împrejur. Uă mulțime de călărețǐ dintre dorobanțǐ, vênătorǐ, aproḑǐ și alțiǐ asceptaŭ într’un circ larg venirea Mărieǐ Sale spre a începe jocul lor de alergare de cal acest joc curios, era astfel: fie-care călăreț căta să se repéḑă asupra altuia din fața luǐ și să se siléescă să’l ridice de pe cal; acela care putea s’o facă primea câte un dar în banǐ. Vlad fusese fórte deprins în acest joc, și cu tótă bĕtrânețea luǐ și suferințele prin carǐ trecuse, el vru să maǐ cerce uă dată puterea și îndemănarea sa pentru care a fost de multe orǐ lăudat.</p>
   <p>Bărbațǐ, femeǐ, bĕtrânǐ și copiǐ, din tóte clasele societățiǐ, ocupaŭ locurile din prejurul circuluǐ așteptând și eǐ să privéscă lupta călăreților, aǐ cărora caǐ nerăbdătorǐ, săpaŭ pămêntul cu copitele lor și spărgeaŭ aerul cu desele lor nenchezirǐ.</p>
   <p>In cele din urmă Vlad sosi pe un cal dereș, urmat de șése copiǐ din casă pe șése caǐ negrǐ ca corbul cu prapure roșiǐ și albastre în lăncile lor.</p>
   <p>Călărețiǐ îl primiră cu urale, la carǐ respunseră și vr’uă câțǐ-va din boeriǐ aflațǐ de față și alțǐ ómenǐ din popor. Musica începu să cânte un galop. Lumea se înghesuia ca să înaintese maǐ în față și să pótă privi maǐ bine. Către acestea ḑioa era senină, și un sóre strelucitor de și nu prea cald înainta spre apus, de care nu era prea depărtat.</p>
   <p>Era să se dea semnalul de alergare, când călărețiǐ carǐ așteptaŭ minutul să ’șǐ iea avêntul, fură silițǐ să se tragă puțin în lăturǐ spre a lăsa să trécă un noŭ călăreț care venea în fuga mare ca să ’șǐ iea și el locul printre rêndurile lor.</p>
   <p>Călărețul părea a fi prea june, dar de uă statură bărbătéscă și impuitóre. El n’avea încă mustățǐ și purta uă uniformă de călăraș, călare pe un cal roib, pe care se ținea ca cel maǐ de frunte cavaler.</p>
   <p>El înaintă pênĕ în miḑlocul circuluǐ, trecu pe lêngă Domnitor căruia ’ǐ făcu salutul ostășesc, apoǐ se așeḑă drept în fața luǐ.</p>
   <p>Toțǐ îl priveaŭ cu mirare și se întrebaŭ daca îl cunoscea cineva dintre dênșiǐ, dar nimenǐ nu’l scia, nimenǐ nu’l maǐ vĕḑuse, femeile maǐ ales îl luară asfel la ochǐ încât nu ’șǐ puteaŭ lua privirile de pe dênsul. Semnalul se dete. Uă dróiă de călărețǐ se repeḑiră uniǐ asupra celor din fața lor. Un nor de pulbere se nălță de sub piciórele cailor. Lupta începu turbată de amêndoĕ părțile. Uniǐ strigaŭ îndemnându-se, alțiǐ țipaŭ alunecând din brațele adversarilor lor. Femeile rîdeaŭ saŭ se înduioșaŭ la căderea de pe cal a vre unuǐ neîndemânatic călăreț.</p>
   <p>Pên’aci lupta se făcuse numaǐ între doǐ, apoǐ între patru și așa maǐ încolo. De uă dată Domnitorul, care nu începuse încă alergarea sa, ’șǐ aruncă ochiǐ în fața luǐ ca să vaḑA cu cine avea să se lupte, și zărind pe călărețul cel tênĕr a căruǐ căutătură mândră și trufașă părea a’l înfrunta cu óre-care dispreț, se încruntă și dete semnalul pentru alergarea generală.</p>
   <p>Un amestic mare se făcu atuncǐ între călărețǐ; caiǐ se isbeaŭ de caiǐ, ceǐ de pe dênșiǐ se vedenaŭ înălțațǐ în aer, când uniǐ și când alțiǐ: pulberea întrerupea adesea privéla celor-alțǐ. Vlad se repede asupra cavaleruluǐ din fața luǐ, și când ’șǐ întinse bracele ca să’l apuce de miḑloc, se vede d’uă dată ridicat cu iuțélă de pe șéua caluluǐ sĕŭ și trântit între piciórele celor-alțiǐ caǐ.</p>
   <p>Pulberea cea désă și lupta care urma înverșunată între călărețǐ nu lăsară să se vaḑă căderea luǐ Vlad, d’asupra căruia caiǐ călcând neîncetat făcuseră dintr’ênsul uă grămadă de carne sângerată amestecată cu țĕrînă și cu óse sdrobite.</p>
   <p>Necunoscutul călăreț eși apoǐ din circ, făr’a lua nimenǐ séma la dênsul și se făcu nevĕḑut.</p>
   <p>Asfel se termină acea serbare la care Tepeș contribuise cu sângele sĕŭ, chiar pe locul unde, cu câțǐ-va anǐ maǐ nainte, făcu să se nalțe uă pădure de țepe pentru nefericițiǐ lovițǐ de urgia sa!</p>
   <p>Pe când se petreceaŭ cele ce arĕtarăm maǐ sus, Gușter sta cu Stefan acasă, așteptând pe Palatina și neînțelegênd întârêierea eǐ.</p>
   <p>Eată ce s’a întîmplat câte va minute ’naintea plecăriǐ eǐ d’acasă.</p>
   <p>Pe când Guster se ocupa cu semĕnatul unor semințe se ḑiorele împrejurul chioșculuǐ unde scia că nepóteǐ sale ’ǐ plăcea așa de mult să ’șǐ petrécă urîtul, Stefan remâind în casă cu Palatina și vĕḑênd’o că se pregătea să ésă ’ǐ ḑise:</p>
   <p>— Vreǐ éră să te ducǐ unde-va? De la un timp încoa nu te maǐ cunosc; altă dată ’țǐ plăcea vênătorile, preumblările prin munțiǐ ceǐ selbaticǐ, luptele cu urșiǐ, călăria, și când nu făceaǐ acestea te închideaǐ în acel chioșc de multe orǐ câte-uă ḑi întrégă, saŭ uă nópte și cu tóte că atuncǐ nu te vedeam, aveam cel puțin mângîierea sciindu-te lêngă mine, că resuflările saŭ suspinele nóstre se amestecaŭ în acelaș aer, și asceptam să eșǐ dar colo, cum ascéptă călătorul cel rĕtăcit resărirea sóreluǐ ca să ’l înveseléscă inima și să ’l luminese vederile. Altă dată ’mǐ spuneaǐ unde te ducǐ, și ’mǐ cereaǐ ajutorul când vreaǐ să înteprinḑǐ câte-uă faptă cutezătóre pentru care femeile nu sunt tot-d’auna destul de îndemânatice; acum mĕ părăsescǐ și pe mine și pe unchiul d-tale, pe când sciǐ bine că pentru noǐ eștǐ întocmaǐ ca lumina ḑleǐ ca rouă fiorilor, ca stelele ceruluǐ. Te ducǐ și lipsescǐ ḑile întregǐ, și noǐ remânem alt plângem nesciind ce te-aǐ făcut și ce ți s’a întîmplat de nu maǐ viǐ. Astă-ḑǐ éră te gătescǐ deducă; vĕḑ calul care te ascéptă cu șéoa pe dênsul și cu uă tolbă de borfe pe el, fără îndoélă, asta însemnésă că aǐ să lipsescǐ éră maǐ multe ḑile, póte, cine scie, daca veǐ voǐ să te maǐ întorcǐ la noǐ vre-uă dată!... Am uă presimțire care mĕ muncesce, și mĕ tem...</p>
   <p>Junele nu putu să termine frasa sa; un șiroiŭ de lacrime îǐ înecă glasul, și el căḑu pe un scaun ce se afla la spatele luǐ într’uă stare demnă de plâns. Palatina se înduioșă la vederea luǐ; ea stete un minut la îndoélă, apoǐ făcênd duoǐ pașǐ spre dênsul ’ǐ întinse mâna și’ǐ ḑise cu tonul uneǐ surorǐ către fratele eǐ:</p>
   <p>— Astăḑǐ e ḑiua în care sórta nóstră se va alege într’un fel. Fiǐ cu inima bărbată, Stefan, și ascéptă-mĕ aci, dar nu te cerca să mĕ urmărescǐ.</p>
   <p>Dupĕ ce ḑise aceste cuvinte, Palatina eși repede pe ușă, se aruncă pe calul eǐ și se depărtă iute ca uă nălucă.</p>
   <p>Acesta remase câte-va minute într’uă tăcere încremenită. El nu maǐ scia nicǐ ce să créḑă nicǐ ce să înțelégă din cuvintele din urmă ale Palatineǐ; înțelesul lor cel amețit îl puse într’uă îndoélă spăimântătóre. Era el óre uă jucărie în mâna aceleǐ femeǐ, care nu simția pentru dênsul de cât recélă, de cât nepăsarea cea maǐ mare?  Oare n’a plecat ea pentru ca să nu se maǐ întórcă, vĕḑênd că se apropia timpul în care era să realiseze ceea ce ’l făcuse să spere până acum? Aceste cugetărǐ trecură prin mintea duiosuluǐ june lăsând în urma lor uă presimțire amară, ca acea temere sinistră pe care o lasă în sufletul unuǐ superstițios un stol de liliecǐ care trece nótea pe d’asupra capuluǐ sĕŭ într’un loc pustiŭ.</p>
   <p>Era aprópe de apusul sóreluǐ când Guster veni să întrebe pe Stefan de ce a întârḑiat nepóta sa să se întórcă de unde a fost dusă. El îl găsi șeḑênd pe scaunul sĕŭ, cu fruntea aplecată pe uă mână și maǐ într’uă stare de nesimțire.</p>
   <p>— Nu sciŭ ce să rĕspunḑ la ce mĕ întrebǐ, ḑise junele la a duoa întrebare ce’ǐ făcu unchiul Palatineǐ.</p>
   <p>Guster înțelesese de mult amorul luǐ Stefan pentru nepóta sa; el ar fi dorit din tot sufletul unirea acestor duoǐ tinerǐ, dar fiind că se încredințase că acest amor nu era simțit de amêndoĕ părțile, nu s’a cercat nicǐ uă dată să sufle într’uă flacără care stăruia să aprinḑă un tăciune ars maǐ dinainte și póte prefăcut în scrum, dupĕ câte aflase el din trecutul nefericiteǐ copile.</p>
   <p>De uă dată luarea a minte a acestor duoĕ ființe fu atrasă de un tropot de cal, care intră în curte și se opri la ușa din tindă.</p>
   <p>Amênduoǐ tresăriră și se uitară unul la altul; amênduoǐ se pregătiră să iasă înaintea celuǐ ce sosea, când Palatina se arătă în pragul ușeǐ.</p>
   <p>Ea era palidă la față; buzele eǐ păreaŭ vinete, ochiǐ rătăcițǐ, pașiǐ șovăitorǐ.</p>
   <p>— Ce va să ḑică acest port de călăraș? o întrebă Guster când o vĕḑu ast-fel îmbrăcată.</p>
   <p>— Nu mĕ întrebațǐ nimic, respunse Palatina cu un glas tremurător așeḑându-se pe un pat și preumblându-șǐ mâna pe fruntea eǐ, ca cum ar fi voit să depărteze vre uă tristă amintire ce o supĕra.</p>
   <p>— Dar de ce nu vreǐ să ne spuǐ nimic? se cercă unchiul să maǐ întrebe. Ne veḑǐ pe amênduoǐ cât am suferit asceptându-te și neviind. Ce te-a făcut de aǐ întârḑiat ușa.</p>
   <p>— Ce vrețǐ să vĕ spuiŭ, ḑise Palatina, credeam că ațǐ aflat, sunt duoĕ ore de atuncǐ, orașul tot scie, uă asemenea scire se lățește îndată.</p>
   <p>— Dar ce lucru s’a întîmplat?</p>
   <p>— Tiranul e mort! respunse Palatina, și trecu în altă încăpere ca să’șǐ schimbe portul.</p>
   <p>— Oh! fără îndoélă, ea l’a ucis! ḑise Stefan; și acum înțeleg desele eǐ lipsirǐ d’a casă ca și portul ostășesc pe care l’a luat... Dar stăǐ, adaose el peste un minut bătêndu-șǐ fruntea cu latul mânieǐ sale, acum ’mǐ aduc aminte... astăḑǐ a fost o serbare pe care a dat’o Vlad poporuluǐ sĕŭ...</p>
   <p>— Da, întrerupse Guster, a fost lupta cu caiǐ, așa de plăcută luǐ Țepeș o dinióră, dar nu sciŭ daca și acum a maǐ fost în stare să ia parte la acéstă grozavă luptă; ḑece anǐ de închisóre și de suferințe, maǐ ales pentru un om care e maǐ mult bĕtrân!...</p>
   <p>— Se vorbea că era să ia și dênsul parte, nu mă înduoiesc, a fost tot-d’a-una cea maǐ frumósă petrecere pentru el; ba încă ’mǐ aduc aminte că maǐ adesea dênsul era cel d’ântêiŭ învingĕtor.</p>
   <p>— Sciŭ, ḑise Guster, și uă dată l’am vĕḑut când a ridicat de pe cal șése inșǐ unul dupĕ altul, dar e mult de atuncǐ.</p>
   <p>— Când ne ar spune Palatina tóte amĕnuntele acesteǐ lupte uriașe! Nu creḑ să aibă acum vr’un interes d’a ne ascunde adevĕrul.</p>
   <p>— Aidețǐ la dênsa.</p>
   <p>Atuncǐ Guster, urmat de Stefan, intră în încăperea unde se dusese Palatina să’șǐ schimbe portul.</p> 
   <p>Tênĕra copilă se afla cu’cată pe patul eǐ într’uă stare anevoiă de descris. Cu ochiǐ înaițațǐ spre tavan, cu braçele încrucișate pe pept, cu faca, din palidă ce fusese în momentul sosireǐ sale, acum roșiă aprinsă, ea abia ’șǐ întórse capul ca să vaḑă pe ceǐ ce intrară la dênsa. Guster’ǐ apucă mâna ce o întinsese spre dênsul și ’șǐ încruntă sprîncenile când simți focul în care ardeaacea mână.</p>
   <p>— Ce aǐ, Palatina? nu’țǐ e bine? o întrebă unchiul eǐ.</p>
   <p>— Nimic, sunt mișcată numaǐ, simț uă turburare în tot sângele meŭ, dar ea va trece. A fost pentru ântêia óră... E alt ceva a ucide uă fiară... maǐ multe fiare, precum mi s’a întêmplat adesea, dur un om!... Și maǐ ales când acel om este un Domnitor!... Vĕ închipuițǐ că orǐ câtă nevoiă simțeam de a resbuna pe tatăl meŭ și pe cel-alt, când l’am ridicat de pe cal și l’am trântit jos între piciórele cailor, carǐ l’aŭ sdrobit într’uă clipă cu copitele lor de fer, eram să caḑ și eŭ de uă amețeală neînțelésă; un fel de mustrare de cuget mĕ coprinse și creḑuiŭ un minut că eram aprópe să’mǐ daŭ suflarea dupĕ urmă. Eǐ bine, cea ce simțiam atuncǐ simț și acum; vederile ’mǐ sunt împăejinate, mintea mi se rătăresce între mulțumirea resbunăreǐ și între mustrările cugetuluǐ meŭ. Cu tóte acestea braciul meŭ ar vrea, să maǐ lovéscă, ochiǐ meǐ ar dori să maǐ vaḑă sângele curgênd; aș vrea să fiă cu putință ca Țepeș si maǐ înviese uă dată, de ḑece orǐ, de doĕ-ḑecǐ de orǐ, și eŭ să’l ucid de câte orǐ ar învia, astfel ca pe de uă parte să mĕ deprinḑ cu uciderea unuǐ om ear pe de alta să satur și maǐ bine turbarea resbuniriǐ care se pare a nu fi încă de tot stinsă în sufletul meŭ.</p>
   <p>— Acum că ’țǐ-aǐ resbunat, e de prisos acéstă amintire, Palatina; ar fi maǐ bine să ieǐ puçin repaos, fiind târḑiŭ și tu aǐ nevoiă de un somn bun care si te întremezǐ, ḑise Guster mângêind fruntea nepóteǐ sale. Ea tăcu; ochiǐ eǐ mijiri câte-va minute, apoǐ se închiseră; părea adormită.</p>
   <p>— S’o lăsăm să dórmă în pace, ḑise Guster luând pe Stefan de mână, și voind si ’l tragă dupĕ dênsul, dar abia făcură doǐ pașǐ spre ușă, când Palatina deschise ochiǐ, se uită dupĕ dênșiǐ, apoǐ șǐ ascunse ochiǐ cu mâinele séle, ’ǐ maǐ deschise éră ’șǐ întorcênd capul către unchiul eǐ și Stefan:</p>
   <p>— Oh! stațǐ, nu vĕ ducețǐ, ḑise ea. Dane, vino lêngă mine, adaose ea îndreptând aceste cuvinte luǐ Stefan.</p>
   <p>— Du-te lêngă dênsa, ’ǐ șopti Gușter.</p>
   <p>— Dar nu veḑǐ că mĕ iea drept altul? nu mĕ chiamă pe mine, respunse Stefan cu un glas încet, dar dureros.</p>
   <p>— Nu face nimica, du-te; ea e în ferbințélă și póte că aiuréză; nu se cade s’o întărîțǐ.</p>
   <p>Stefan se apropă de Palatina, ea ’ǐ întinse mâna ḑicêndu’ǐ cu un surîs ceresc:</p>
   <p>— Bine aǐ făcut c’aǐ venit aci, Dane; eram să viŭ eŭ la tine, dar eŭ mĕ temeam să nu mĕ întêlnesc cu dênsul, și ura mea ar fi crescut și maǐ mare, fiind-că acolo nu e mórte, și unde nu o mórte nu póte fi nicǐ resbunare. Aci te-am resbunat, Dane; eștǐ mulțumit de mine? Oh! daca eraǐ acolo să mĕ fi vĕḑut cu ce cruḑime am strivit cruḑimea luǐ!... Când l’am resturnat de pe șéoa caluluǐ sĕŭ, am vrut să sar îndată de pe al meŭ și să calc cu piciórele mele pe peptul sĕŭ, dar calul meŭ l’a frămêntat destul pênĕ l’a făcut să ’șǐ dea sufletul cel spurcat. Atuncǐ am eșit din cercul lupteǐ și mǐ-am luat sborul peste câmpurǐ cu un hohot de rîs și cu inima plină de beția veselieǐ. Eram ca uă nebună; nu mĕ ținea pămêntul, nu mĕ încăpea lumea tótă, mĕ credeam maǐ mare de cât ómeniǐ ceǐ maǐ marǐ; cugetam la tine, Dane, și d’aceia mĕ credeam așa de mare. Dar tu nu m’aǐ putea vedea, bietule orb! Așa e că nicǐ acum nu mĕ veḑǐ? dar aǐ putea să ’mǐ vorbescǐ, și tu tacǐ cu tóte acestea! De ce tacǐ? Nu vreǐ să-mǐ spuǐ nicǐ uă vorbă? Eștǐ óre supĕrat pe mine! Ce ți-am făcut eŭ? Te am iubit și te iubesc ș’acum, dar tu nu veḑǐ acésta!... Orb!... cine putea crede vre-uă dată! Oh! da; ’mǐ aduc aminte când ți-am adus un urs rănit în ochǐ de mine; el orbise... ce rĕŭ semn! așa e? tu te aǐ încruntat; aǐ avut uă presimțire neagră... puçin dupĕ acésta, te orbiră și pe tine... Apoǐ tiranul puse să te ucigă! Un orb ucis de mâna călăuluǐ!... Cruḑimea prin cruḑime a fost bătută!... Te-am resbunat!... Și acum nu voiŭ să mai trăesc fiind-că nu maǐ am pentru ce trăi... Până acum viața mea avea un scop, resbunarea, scopul meŭ a fost atins, altul nu maǐ am. Mĕ auḑițǐ voǐ? m’auḑǐ tu?... Oh! dar tu nu eștǐ Dan?... Tu eștǐ fratele meŭ de cruce, tu eștǐ Stefan care țǐ-aǐ închis tinerețea cu mine pentru ca să mĕ însoceștǐ, să mĕ ajuțǐ, să mĕ aperǐ, póte... Cea ce simț pentru tine e maǐ mult de cât recunoștință, e maǐ mult de cât iubire frățéscă, este... Oh! nu cutez s’o spuiŭ și nicǐ că se cade s’o auḑǐ... Unchiule, ’țǐ las averea mea: ține acéstă cheiă... o veǐ găsi în acea lădiță de colo!... sunt cincǐ miǐ de galbenǐ pe care mi i-a dăruit domnița Zinia, sora luǐ Radu... Ia aceștǐ banǐ și fiǐ părintele luǐ Stefan... Mîngêie durerea luǐ... el m’a iubit, sermanul băiat, și eŭ vream să’l...</p>
   <p>Glasul Palatineǐ se stinse cate puçin; cele dupe urmă cuvinte ale eǐ abia putură a fi înțelese, ea închise ochiǐ éră; uă tăcere profundă urmă dupĕ acésta. Guster sta în picióre cu mâinele unite d’asupra genuchilor luǐ, și. pfivind’o cu uă căutătură tristă dete din cap șoptind încet:</p>
   <p>— Sermana Irina, așa se duse și ea!</p>
   <p>— Ce ideă spăimêntătóre ’țǐ vine, tată Guster! ḑise Stefan cu un glas sdrobit de ceea ce vedea și de ceea ce auḑise.</p>
   <p>— Tăcere. response Guster, ea se descéptă.</p>
   <p>Ea se desceptă, se maǐ uită la unchiul eǐ, apoǐ la Stefan căruia îǐ întinse éră în mâna eǐ cea albă și plină de uă sudóre rece: ’ǐ surîse cu bunătate, îl trase puçin aprópe de dênsa și ’ǐ făcu semn cu buzele eǐ descolorate că ea voia să’ǐ dea uă sărutare. Stefan înțelegênd dorința copileǐ se uită la Guster, el îl încuragiă cu uă clipire din ochiǐ luǐ.</p>
   <p>Stefan se aplecă atuncǐ asupra Palatineǐ ca să priméscă sărutarea eǐ, dar în acel moment capul el care se ridicase de pe pernă, căḑu éră, și acum era mórtă.</p>
   <p>FINE</P>
  </body>
 </text>
</TEI>
