<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Santa Melania: ediție POPLITE </title>
            <author>Theodorian-Carada, M.</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Lucreția Pascariu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Theodorian-Carada, M.</author>
               <title>Santa Melania</title>
               <pubPlace>București</pubPlace>
               <publisher>TIPOGRAFIA PROFESIONALĂ, DINU C. IONESCU</publisher>
               <date>1913</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">40016</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="complete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
               
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
 <text>
<body>
<div type="chapter" n="1">
<p>I</p>
<p>TINEREȚILE MELAN1EI</p>
<p>În Roma, pe colina numită Celiu, în mărețul palat al Valeriilor, s-a născut S. Melania. Cardinalul Rampolla, în frumoasa sa lucrare asupra Sântei s-a ostenit și a reușit, printr-o critică plină de erudițiune să determine cronologia privitoare la viața Melaniei, rectificând o mulțime de greșeli. Din lucrarea Eminentisimului Cardinal, știm cu siguranță că S. Melania a văzut lumina zilei în anul 383.</p>
<p>1) M. Card. Rampolla del Tindaro. Santa Melania Giu-niore Senatrice Romana. Documenti contemporanei e note. Roma. Tipografia Vaticana. 1905.</p>
<p>Trecuseră dar, câteva zecimi de ani, de când S. Constantin cel Mare declarase creștinismul religie a Imperiului. Totuși păgânismul nu-și pierduse încă toată puterea. Multe familii se credeau ținute de un patriotism rău înțeles să păstreze riturile păgâne și să se închine idolilor, din respect pentru așa zisa lege strămoșească. La acest pretins patriotism, contribuia mai cu osebire faptul că în păgânismul antic, oamenii găseau o amorțire a acelui sentiment înnăscut, care face că sunt excesivi de rari oamenii care se pot lipsi de orice credință religioasă, și sunt foarte mulți cei ce se mulțumesc ușor cu o lege care nu are nimic potrivnic pornirilor ori patimilor omenești. Din acest punct de vedere păgânismul antic, cu riturile sale rușinoase, cu zeificarea plăcerilor senzuale, satisfăcea minunat moravurile antice și pofta romanilor de a trăi în plăcere și desfrânare. Dar pentru că așa e făcut omul, de-i este peste mână a mărturisi motivele josnice care îl fac să se țină ori să apuce pe o cale greșită, și romanii, care rămâneau fideli idolilor, încercau să se justifice print-un cald patriotism, printr-un naționalism neprihănit, ba unii mergeau chiar să facă sofisme, spre a dovedi că păgânismul e superior ca concepțiune creștinismului.</p>
<p>Și se găseau naivi care îi luau în serios, care admirau caldul patriotism al păgânilor, care se înduioșeau la gândul că templele zeilor cărora Roma își datora existența și mărirea încep a fi deșarte. Alții chiar găseau că păgânismul e mai estetic și mai moral, decât legea lui Hristos.</p>
<p>Iar patrioții aceștia, esteții și moraliștii, formau ceata celor ce-și vindeau voturile în Senat și în curii celor ce dau mai mult, pentru ca să se distreze privind cum se bat gladiatorii cu fiarele sălbatice, și petrecându-și timpul prin lupanare.</p>
<p>Căci era oribilă viața Romei păgâne. În primul secol al mântuirii, cu limbi de foc căzute ca din cer, Vezuviul distrusese Herculanum și Pompei, două orășele care se desfătau la poalele teribilului vulcan. Lava acoperi deodată întregul ținut și îngropă în sânul ei dovezi de ce era vieața romanilor vechi. Din cele ce s-au dezgropat din Pompei, ne putem face o idee exactă de gradul de moleșire și de desfrâu al celor ce stăpâneau lumea veche.</p>
<p>Ceea ce rămâne cu adevărat minunat, este faptul că din mijlocul acestui popor închinat numai plăcerilor vieții și banului, au putut răsări atâtea mii de mucenici, care cu prețiosul lor sânge spălară Roma de petele ce o făceau demnă de soarta Sodomei și Gomorei, și o făcură vrednică de a ajunge centrul și podoaba lumii creștine.</p>
<p>Se știe, că din primele timpuri ale creștinismului— chiar în zilele lui Sân Petru — câțiva mădulari ai familiei imperiale și ai unora din cele mai ilustre familii patriciene, primiră botezul. Unii s-au învrednicit de cinstea muceniciei, alții urmând pilda lui Nicodim și a lui Iosif din Arimateia, s-au mulțumit a mărturisi pe Iisus în taină; și s-au ostenit a îndulci, pe cât puteau, furia păgânilor persecutori.</p>
<p>În secolul IV, familiile patriciene care trecuseră la creștinism erau foarte numeroase. Desigur, ele erau mult mai multe decât cele ce rămaseră credincioase legii strămoșești. Dar mulți din acești creștini ceruseră botezul mai mult spre a se face plăcuți împăratului, decât spre a-și mântui sufletele. Acești creștini trăiau o viață de perpetuă tranzacție între credința mărturisită și moravurile moștenite.</p>
<p>Dacă ar fi biruit tendința acestor creștini din tactică politică, creștinismul ar fi încetat de mult de a mai fi religia mântuirii și a înfrânării. Deci, spre a pune capăt acestor tendințe, Pronia mână la Roma pe S. Ieronim, pe ascetul acela care, prin asprimea vieții sale, prin vigoarea talentului și prin puterea înțelepciunii sale, ridică o furtună de care azi cu greu ne putem face o idee exactă.</p>
<p>Matroanele romane, la glasul lui, părăseau palatele strălucite, dezbrăcau veșmintele de porfiră și vison, se îmbrăcau în haine grosolane de lână și se încuiau în chilii sărăcăcioase, ca prin smerenie și înfrânare să dobândească viața de veci, singur și cel mai scump dar al omenirii.</p>
<p>Melania era ultima odraslă a unui neam trecut nu tocmai de mult la creștinism, dar care îmbrățișase credința în sinceritatea inimii. Pe atunci însă nu eră rar să găsești în aceeași familie creștini evlavioși, călugări îmbunătățiți, alături de păgâni îndârjiți, apărători ai credinței strămoșești, de preoți slujitori ai idolilor. Cum vom vedea mai departe, chiar S. Melania a avut rude printre păgâni. Cu timpul aveau să dispară și aceste ultime rămășițe ale păgânismului. Erau să se convingă toți, că nu este o lege strămoșească vrednică de respect care să fie protivnică voinței ziditorului făptuirii; și că cea mai mare bucurie ce putem face străbunilor este să ne plecăm genunchii înaintea celui ce a spânzurat pământul pe ape, mărturisind credința întemeiată de El.</p>
<p>Cum am spus mai-nainte, familia Valeriilor era creștină. Tatăl Melaniei era Senatorul Publicola, iar mama ei se numea Albina. Valerii se trăgeau din Valeriu Publicola, cel ce împreună cu Brutus fură cei dintâi consuli aleși după detronarea ultimului rege. Neamul Valeriilor era unul din cele mai vechi și din cele mai strălucite din aristocrația romană. Bunicul Melaniei, Valeriu Maxim, fusese în timpul său un bărbat de seamă. Între anii 361 și 363, el ocupase înaltele funcții de Prefect al Romei. Soția acestui Valeriu Maxim, fu vestita Melanie, Antonia Melania sau Cuvioasa Melania cea bătrână, cum îi zic istoricii bisericești. De origine spaniolă, bogată și nobilă, Melania cea bătrână era fiica Consulului Antonia Marcelin.</p>
<p>Bunica Melaniei noastre fu una din matroanele romane care se pătrunse mai bine de nevoia unei vieți ascetice. Tânără - abia de douăzeci și doi de ani — ea rămase văduvă. Plină de zel duhovnicesc, doritoare a-și petrece văduvia în călugărie, ea lasă pe unicul ei fiu, Publicola, în grija tutorilor; și porni în Palestina, la S. Mormânt. Întreg Orientul, Egiptul și Palestina, răsunară în laude pentru milosteniile, ostenelile și posturile Melaniei. Fire combativă, Melania ia parte, cu tot focul sângelui spaniol, la luptele teologice ale monahilor orientali. Prietenia ei pentru Bufin o face să-1 susțină în diferendele ce acesta avu cu S. Ieronim. În chestia aceasta Melania fu chiar nedreaptă cu S. Ieronim. Faptul acesta îndeamnă pe bolandiști să pună la îndoială că ar fi ea Cuvioasa Melania, a cărei adormire o cinstește Biserica la 8 Iunie.</p>
<p>Dacă ne gândim însă că Antonia Melania a nutrit trei zile cinci mii de călugări urmăriți de arianul Împărat Valens, că însoțise în Palestina pe cei surghiuniți de arieni, că-i ajutase, îi îngrijise și îi apărase cu autoritatea ce-i dă față de cinovnicii împărătești calitatea de senatoreasă, văduvă a Prefectului Romei; dacă ne aducem aminte că a trăit în chilia ei din muntele Măslinilor, înconjurată de călugărițele pe care le îndemna la post și rugăciune, dând pilda posturilor și înfrânărilor celor mai strașnice; dacă mai punem în cumpănă respectul și prietenia ce-i arătă S. Paulin din Nola; apoi suntem în drept a socoti că tot pe Antonia Melania o cinstește Biserica la 8 Iunie. Zicem aceasta cu atât mai mult că dacă excludem pe Ctitora Mănăstirii din Betleem, nici nu mai știm cine este acea Cuvioasă Melania.</p>
<p>Oricum ar fi însă, respectul cu care se vorbea la Roma de Antonia Melania, faima faptelor sale, trebuiră să influențeze pe tânăra ei nepoțică, care îi purta numele și care mai târziu avea să întreacă prin strălucirea cuvioșiei sale pe ilustra ei bunică.</p>
<p>Buni și pioși creștini erau și părinții Melaniei. Publicola, Pretor încă din cea mai fragedă tinerețe, fu mai târziu Consular în Campania și Protector al Beneventului. Prin moartea fraților săi, el deveni singurul moștenitor al Valeriilor Maximi și astfel cel mai bogat membru al Senatului. Crescut în legea creștină din copilărie, el ținu să lege prietenie cu marii ierarhi ce străluciră în veacul IV. Este cunoscută corespondența ce întreținea cu S. Augustin, Episcopul Iponei. Cu toate acestea, Publicola nu reușise a disprețui cu totul cele lumești; el ținea mult la noblețea neamului său și înțelegea a trăi potrivit rangului său social. Căsătorit cu Albina, descendentă a Ceionilor, o altă ilustră familie aristocratică; în casa lor se trăia în lux și bogăție, așa cum trăiau patricienii din timpul acela. În palatul Valeriilor, pe muntele Celiu, printre bronzuri de tot felul în odăi pardosite cu marmură prețioasă și căptușite cu mătăsurile cele mai scumpe, foiau mii de robi și slugile care erau nelipsite în curtea unui senator roman. La marginea havuzurilor ce țâșneau apa rece adusă din vârful munților, și la umbra palmierilor sădiți de strămoși; printre lămâi și portocali, Albina își petrecea zilele, când făcând broderii elegante în mijlocul lucrătoarelor îndemânatice, când stând de vorbă cu matroane de seama ei. Iar Publicola, mare iubitor de haine frumoase și de controverse teologice, adesea își ospăta colegii din senat cu mese ce țineau ceasuri întregi și costau parale multe. Alte ori discuta cu aprindere chestii bisericești cu câte un episcop venit în Roma, de prin țările unde avea el proprietăți întinse și pe care îl uimea prin bogăția bibliotecii sale.</p>
<p>Mândru de strălucirea familiei sale, bizuindu-se pe faptul că fiica lui era cea mai avută romană, Publicola se osteni ca Melania să întreacă pe copilele de vârsta ei, nu numai prin noblețe și prin bogăție, dar și prin eleganță și înțelepciune. Șaizeci de slujnice nu aveau altă treabă decât a îngriji de ultimul vlăstar al Valeriilor Maximi. Care îi coseau rochii croite din stofele cele mai scumpe, aduse din Indii și de pe unde nu gândeai; care se osteneau să dea părului Melaniei culoarea cea mai frumoasă, ungându-l cu uleiuri cumpărate cu bani mulți din Asia Minoră. Unele îi făceau rufe subțiri, altele o spălau cu parfumuri prețioase, altele îi pieptănau părul cu măiestrie neîntrecută de nimeni în Roma. Giuvaiergiii din Armenia și din Persia vindeau lui Publicola, pentru Melania, diademele cele mai frumoase, brațuletele cele mai scumpe.</p>
<p>Grămătici iscusiți o învățau să scrie frumos, retori vestiți îi destăinuiau tainele limbii latine și eline. Dascăli neîntrecuți o împărtășeau cu tot ce știința antică socotea vrednic de învățat. Cântăreții și zugravii cei mai prețuiți învățară pe Melania meșteșugul lor. Și toți se minunau de ușurința și îndemânarea cu care Melania își însușea cele ce i se spuneau ori i se arătau.</p>
<p>Roma întreagă admira în fiica lui Publicola frumusețea feței și mlădierea trupului, ca și înțelepciunea minții și eleganța talentelor ei. Numai ea se simțea nenorocită în mijlocul acesta lumesc.</p>
<p>De la roabele ei — mai toate creștine — ea auzea laude pentru bunica ei, Antonia Melania, și pentru viața ce cuvioasa aceea o ducea în mănăstirea ei din Betleem. În biblioteca tatălui său erau toți clasicii latini, dar nu lipseau nici scrierile Sânților Părinți. Din citirea lor, din predicile călugărilor ce se perindau la Roma venind din Egipt și din Palestina, din respectul cu care ei vorbeau de Cuvioasa Melania cea bătrână, din exemplele ce-i dădeau rudele ei, S. Marcella, Asella, S. Paula și S. Paulin din Nolla, Melania își făcu o mentalitate cu totul alta decât ceea ce domnea în casa părintească. Ea se aprinde de dorul să pășească pe urmele Antoniei Melaniei, și se destăinuește părinților ei.</p>
<p>Rezultatul acestei destăinuiri, nu corespunse deloc așteptărilor Melaniei. Era tocmai în timpul când aristocrația romană se gândea chiar să izgonească din Roma pe călugării ce propăvăduiau ascetismul. Lumea intrase la grijă mare, îi eră frică că tot înmulțind numărul călugărilor și al fecioarelor, patriciatul roman va pierde bogăția și puterea cu care era obișnuit de veacuri. În așă condiții, nu este deloc de mirare că Publicola nu voi să audă de călugărirea fiicei sale. Au azi nu sunt părinți nebuni, care se cred datori a împiedica cu forța vocația religioasă a copiilor lor?</p>
<p>Publicola decise ca Melania să se mărite; și, ea copilă ascultătoare, se supuse voii părinților ei.</p>
<p>În gândul lui Publicola, ea era să dea Romei alți Valerii, care să ducă faima neamului în veacurile următoare. Pentru aceasta, până nu împlinise paisprezece ani, Melania fu măritată cu un văr al ei, Pinian, care și el de-abia împlinise șaptesprezece. Fiind dat că nu de mult, prin lege împărătească se oprise nunta între veri buni, e sigur că Pinian era rudă mai depărtată cu Melania. Cardinalul Rampolla crede că erau veri al doilea. </p>
<p>Valeriu și el, căci era din ramura Valeriilor Severi, Pinian primise o educație aleasă creștină, avea avere frumoasă, și din toate privirile era vrednic a fi soțul Melaniei.</p>
<p>Melania se învoise cu atât mai ușor la nunta aceasta, cu cât Pinian îi era prieten din copilărie, aveau simpatie unul pentru altul, și era mulțumită că i se dă de bărbat un tânăr pios, blând și simpatic. Apoi Melania simțea cât o iubește Pinian, și se credea destul de tare spre a converti pe Pinian.</p>
<p>Căci Melania aveă o voință de fier, și știa să și-o impună în cele mai grele împrejurări. Nu reușise ea, sub ochii lui Publicola, a se îmbrăcă după voia ei, punând sub matăsurile ce o împodobeau pe dinafară, cămăși groase de in ordinar și haine aspre de lână? De ce dar nu ar convinge pe bunul Pinian să o respecte și să trăiască împreună ca frații ?</p>
<p>Cu aceste gânduri merse Melania în fața altarului și chiar în ziua nunții destăinui lui Pinian planurile ei. Pinian iubea mult pe Melania; copila știa aceasta, și mireasa îi cere în seara nunții să-i jure că vor trăi după chipul îngerilor. Grea încercare pentru Pinian care țineă la Melania, nu era pregătit a trăi călugărește și avea mare dorință de a lăsa în urma lui moștenitori.</p>
<p>În chilia mirilor se petrecea o adevărată tragedie. Melania îi promite cea mai desăvârșită supunere, se arată gata a-i dărui toată averea ei, în schimbul fecioriei. Pinian șovăie, amândoi au lacrimi în ochi și în fine un copil de șaptesprezece ani promite unei fetițe de treisprezece că se vor călugări după ce Dumnezeu le va da doi copii.</p>
<p>Curând un prunc — o fată — veni să înveselească palatul Valeriilor. Părinții copilei o închinară Domnului și hotărâră că fiica lor va fi călugăriță. Legănând rodul lor, Melania și Pinian plănuiesc cum o vor călugări câud va fi de șaisprezece ani, cum îi vor clădi o mănăstire frumoasă și își fac nădejde că primul lor copil, mai curată ca ei, le va deschide porțile raiului. Dar, iubită de Dumnezeu, prunca se duse în cer; și părinții ei se mângâiau cu siguranța ce aveau, că de atunci un înger se roagă pentru cei rămași singuri pe pământ.</p>
<p>În vara anului 403, Melania adăsta alt copil. Se pare că nașterea se prezintă în condițiuni rele. În tot cazul ea avea presimțirea unor mari greutăți și vrea să se ducă a petrece o noapte în rugăciune la mormântul S. Arhidiacon Laurenție. Se arăta însă așa de slăbită, încât Publicola și Albina o împiedicară a-și da o așa de mare osteneală. De nevoie, Melania se supuse; dar cum se înserează se furișă în paraclisul lor particular, și petrece toată noaptea rugându-se. Servitoarele o găsesc dimineața în paraclis, zdrobită de osteneală, și ea, prin daruri se asigură, că nimeni nu va spune părinților ei de ce este așa de ostenită. Spre seară însăși Albina o ia și o duce la Biserica S. Laurenție.</p>
<p>Biserica aceasta trăiește și azi. Bătrână de aproape două mii de ani, după ce prin trecerea vremii pământul s-a ridicat împrejurul ei, acum servește de suterană a Bisericii celei noi, pe care a ridicat-o Papa Piu IX care odihnește și el acum în suterană, nu departe de racla Sântului Laurentie.</p>
<p>Întorcându-se de la S. Laurentie, Melania fu apucată de durerile nașterii. Pruncul născut muri peste câteva ceasuri, și zilele Melaniei erau în pericol mare.</p>
<p>La rândul lui, Pinian pornește spre Biserica S. Laurentie, și ceasuri întregi, în genunchi, lângă racla S. Laurentie, Pinian se roagă pentru Melania.</p>
<p>Pe când, cu lacrimi în ochi, el cere S. Laurentie să prelungească zilele Melaniei, o roabă de-ale Melaniei intră în Biserică și îi aduce un bilet de la stăpână-sa. «Dacă vrei să scap, făgăduiește Domnului că vei rămâne de acum înainte în curăție și pe dată Dumnezeu mă vindecă».</p>
<p>Asta era mesajul Melaniei către Pinian, și Pinian iubea prea mult pe Melania ca să mai stea la gânduri. El se legă în fața altarului și porni spre casă, plin de speranță. Acolo văzu cu ochii minunea. Aceea pe care doctorii, cu câteva ceasuri mai înainte, o considerau pierdută, era acum în afară de orice pericol.</p>
<p>Amândoi mulțumiră Domnului și reînnoiră legământul făcut de Pinian la S. Laurenție. A doua zi ei cerură lui Publicola voie a se retrage din lume, dar găsiră pe Publicola neîndurat. Ce ar fi zis lumea ? Cum s-ar fi putut apăra el de cei răi?</p>
<p>Și mulți răi erau în lume. Răi erau cei ce imputau moartea Blesilei lui S. Ieronim și cereau să fie exilat marele ascet. Rău era vestitul Pretextat care nu înceta cu laudele păgânismului și își bătea joc de Cuvioasa Lia Văduva. Răi de aceștia se găseau chiar printre creștini, căci era creștin cel ce striga în for: «Dacă se tot înmulțesc călugăriile, eu mă lepăd de Hristos».</p>
<p>Cine a zis oare că istoria nu se repetă? Tocmai pentru că istoria se repetă, fiindcă și acum ca și în veacurile din trecut, Domnul nu părăsește pe cei ce sunt ai Lui; Melania se apropia de călugărie.</p>
<p>Câteva luni numai după ce se opusese la călugărirea Melaniei și a lui Pinian, Publicola căzu bolnav în pat. La ceasul morții, când omul se desparte de tot ce-i lumesc, când fiecare simte ce deșertăciune este viața pământească, se deschiseră și ochii lui Publicola. Acum nu mai avea de ce se teme de cei răi, acum singura teamă era să nu fi nemulțumit pe Domnul, prin prea marea iubire de cele lumești.</p>
<p>De aceea dar, acum Publicola cheamă lângă el pe Melania și pe Pinian, și le zice: „Rogu-vă, dragii mei, iertați-mă, căci rău am mai păcătuit eu, din prostia mea. Împedicându-vă să vă împliniți cereasca dorință a voastră, v-am întristat pe voi. Acum mă duc la Domnul să dau seamă de ale mele și voi rămâneți singuri stăpâni pe ale voastre. Faceți dar cum ați hotărât voi, precum v-a luminat Dumnezeu. Eu atât vă rog numai, prin rugăciunile voastre îndulciți mânia Domnului dinspre mine, dobândiți-mi iertare de păcate de la Dumnezeu, stăpânul a toate“.</p>
<p>Publicola închise ochii în primăvara anului 404. Melania și Pinian de atunci rămaseră stăpâni pe soarta lor.</p>
<p>Cu moartea lui Publicola, la nouăsprezece ani, se închid tinerețile Melaniei. De atunci ea începe viața de lupte și de jertfe, veața aceea care avea să o așeze în rândul celor mai aleși dintre sfinții Domnului.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="2">
<p>II</p>
<p>SÂNTA MELANIA ÎN ITALIA</p>
<p>În secolul IV călugărirea nu se făcea cu formele de azi. Atunci fecioarele primeau din mâinele arhiereului haina de lână, brâul de piele și vălul cel negru; preotul binecuvânta pe văduvele ce se călugăreau; cei căsătoriți îmbrăcau singuri chipul îngeresc, ca unii ce făceau lucrul acesta de la ei și numai de la ei.</p>
<p>De aceea dar, Melania lepădă singură hainele cele frumoase și îmbrăcă rochia de lână cafenie, își încinse mijlocul cu o curea de piele și își învălui capul cu o cârpă neagră. Odată cu ea se călugări și Albina, mama ei.</p>
<p>Pinian avea slăbiciune mare a se îmbrăcă elegant, și ținea mult la veșmintele lui. El se cam lenevea, când era vorba să se îmbrace strict călugărește, și căuta să păstreze oarecare eleganță în port. Negreșit, luase și el haine călugărești, dar calitatea stofelor, croiala hainelor lui trădau încă ceva lumesc. Melania era mâhnită văzându-l că pregetă a pune pe el stofele cele mai grosolane, că ține încă la croiala hainelor. În viața sfintei, biograful Melaniei povestește cu ce delicatețe și dibăcie reuși ea să smulgă din sufletul lui Pinian și această ultimă legătură lumească.</p>
<p>Se vede că palatul Valeriilor nu era tocmai potrivit pentru noua viață ce îmbrățișară stăpânii lui. Ori, poate că el le aducea aminte un trecut dureros, la care Melania nu voia să se mai gândească nimeni. Oricum, curând după moartea lui Publicola, Melania și ai săi părăsiră mărețul palat din Celiu și se așezară într-o vilă, ce Melania avea în apropiere de Roma. Campania romană era plină de vile, unele mai frumoase ca altele. Au trebuit să treacă pe acolo bordeie barbare, să vină veacul de mijloc, ca drăgălașa Campanie să se transforme într-un pustiu plin de tristețe. La începutul secolului V, înainte de invazia lui Alaric, vilele patricienilor se țineau lanț și erau uneori mai mari și mai frumoase decât chiar palatele urbane. Vilele romane erau moșii întinse, adevărate domenii, cu plugărie sistematică, cu robi nenumărați, cu vite frumoase, cu vii îmbelșugate. În mijlocul acestor domenii se ridica vila, în care găseai tot ce trebuiește, atât pentru exploatarea agricolă, cât și pentru plăcerea patronilor. Pe lângă hambare, grajduri, magazii și pivnițe: nu departe de locuințele robilor, în mijlocul unui parc imens, găseai vila propriu-zisă, un palat în toată puterea cuvântului. Oaspeții admirau mulțimea camerelor, răcoreala atriilor, bogăția bibliotecilor, eleganța sufrageriilor, măiestria cu care era croit parcul, arta cu care era împodobit de arbori și de statui lucrate de cei mai vestiți artiști. Nu rareori, patronul avea la vila lui circuri și hipodromuru, destinate a-l face să nu fie lipsit la țară de niciuna din plăcerile Capitalei. Vilele suburbane erau vestite pentru grădinile lor și pentru confortul care făceau din ele niște delicioase cuiburi de odihnă, de recreație și de studiu.</p>
<p>Valerii aveau multe și întinse moșii împrejurul Romei. Până în zilele noastre au rămas urme de stăpânirea lor la Ostia și pe Via Appia. Pe strada Ardea, în Ostia, se găsesc locuri numite Vallerano, numire derivată din Fundus Valerianus sau Valerianum. În mijlocul Viei Appia era vila unde se retrase Melania cu ai săi. Vila aceasta era una din cele mai frumoase vile dimprejurul Romei. Ea fusese clădită și înfrumusețată de familia Quintiliilor. Sub împăratul Comod, un Quintilius fu ucis pentru credința lui creștinească; iar averea lui întreagă, în care intra și vila Quintiliană, fu confiscată de fisc. Mai târziu descendenții lui o revendicară de la fisc și, prin stingerea ultimului vlăstar bărbătesc al gintei Quintiliane, vila și toată averea Quintililor trecu în patrimoniul Valeriilor Maximi.</p>
<p>În vila Quintiliana, după Via Appia, Melania, înconjurată de servitoarele din care își făcuse surori de călugărie, își petrecea timpul lăudând pe Domnul în cântări duioase ziua și noaptea; copiind frumos și cu băgare de seamă Sfintele Scripturi, și ostenindu-se cu postul și înfrânarea cea mai desăvârșită. Soțul și mama ei urmau aceeași viață, ascultând sfaturile Melaniei, ca pe ale unui părinte duhovnicesc.</p>
<p>Și ea căuta să întreacă pe toți prin smerenia și ostenelile ei. Aflând că Asela, ruda ei, și-a transformat palatul de pe Aventin în Mânăstire de maici, și că ea nu mănâncă decât la cinci zile odată, Melania se decise să postească la fel. Dar îi fu peste putință să urmeze regimul acesta. Începu să mănânce o dată pe zi, micșorându-și în fiecare zi porția, în așa chip încât cu încetul reuși să nu mai aibă nevoie de mâncare decât la două zile odată.</p>
<p>În afară de post și rugăciune, Melania se îndeletnicea cu tot felul de milostenii.. Marile ei venituri le împărțea săracilor, din ele ajuta pe călugăr ii nevoiași și bisericile. Știind bine că nici fecioria cea mai nevinovată, nici cea mai aspră curăție, nici înfrânarea și posturile cele mai grele nu folosesc nimic sufletului, de nu are smerenie, dacă este lipsit de dragoste, de nu e milostiv ; Melania nu pregetă niciun minut când e vorba de a se smeri, de a mângâia pe cei scârbiți, de a ajuta pe cei săraci.</p>
<p>Cu chipul acesta faima vieții sale pătrunse până la hotarele Imperiului, hotare care atunci erau și marginile lumii cunoscute. Prin mănăstirile din Egipt și Palestina se zicea că Antonia Melania a reînviat mai strălucită și mai cuvioasă în nepoata ei, în Valeria Melania.</p>
<p>Și vila Quintiliană nu era numai o mănăstire sfântă, de unde ziua și noaptea se înălțau rugăciuni Domnului; dar și metocul tuturor arhiereilor și al călugărilor care alergau la Roma de prin toate colțurile pământului, ca să ceară ajutor și binecuvântare de la urmașul Verhovnicului Petre.</p>
<p>Melania îi primea pe toți cu dragoste fiiască, îi găzduia și îi ospăta cum putea mai bine. La plecare le dădea nu numai merinde de drum, dar și daruri bogate pentru mănăstirile, bisericile și săracii din eparhiile lor.</p>
<p>In Via Appia, la Melania, se opresc episcopii plecați din Constantinopol spre a cere Papei să facă dreptate cu vrăjmașii S. Ion Clirisostom. Cei ce aduseră Papei Inochentie apelul lui Clirisostom, fură găzduiți de Melania. Așa făcu Cuvioasa noastră cunoștință lui Pansofle Episcopul Pisidiei și a lui Dumitru al Galatiei; așă cunoscu pe Papiu Sirianul și pe Eugenia al Frigiei. Când vrăjmașii S. Arhiepiscop al Constantinopolului, goniră din Bizanț pe Teocton, pe Chiriac al Sinoadelor și pe Evloghie al Apamiei, tot Melania îi găzdui la ea și căută să le îndulcească exilul. Și Paladie, Episcopul din Elinopole, pomenește de chipul cum Melania primea și milostivea pe arhiereii ce veneau din Orient la Roma 1).</p>
<p>De la toți episcopii și călugării aceștia, Melania auzea laude pentru viața minunată ce petreceau în pustiile Africii și ale Palestinei, miile de cete călugărești. Stând de vorbă cu acești cuvioși, Melania se aprinde de dorul de a vedea cu ochii pe părinții aceia, și a dobândi de la ei binecuvântare și învățătură sufletească. Se decide dar să urmeze învățătura ce Domnul Nostru lisus Hristos dete bogatului, când îi spuse să-și vândă averile și să le împartă săracilor. Se hotărî să împartă săracilor averea Valeriilor, și apoi, după ce o va împărți celor nevoiași, să se ducă la Ierusalim ca să-și sfârșească zilele în schimnicie aproape de Sfântul Mormânt.</p>
<p>Pentru a-și pune însă planul în lucrare, Melania trebuia să înceapă prin a se desface de proprietățile ce formau avutul Valeriilor. Pentru aceasta avu ea să îndure multe greutăți, pe care nu le putu birui decât grație cerului, care îi veni în ajutor tocmai atunci când omenește nu mai era nimic de sperat.</p>
<p>Averile senatorilor, serveau nu numai pentru a permite aristocrației romane să trăiască în belșug, dar din ele se înfrupta tot poporul roman; căci senatorii erau obligați să dea pe cheltuiala lor jocuri și serbări publice, de care nu se puteau lipsi romanii cei vechi. De aceea averile lor erau supravegheate de Senat. Senatul ținea un registru în care erau trecute toate proprietățile membrilor lui, și se pare că acești senatori constituiau un fel de majorate, pe care detentorii lor nu le puteau cheltui fără nicio regulă. Patrimoniul senatorial era grevat de o sarcină: aceea de a înveseli poporul cu petreceri publice foarte costisitoare. Apoi asupra patrimoniului senatorial, aveau drepturi eventuale, rudele care se țineau chemate prin dreptul succesoral să posede o dată direct, sau prin moștenitorii lor, un astfel de patrimoniu.</p>
<p>Dacă în familiile patriciene, călugărirea Melaniei și a lui Pinian scandalizase pe cei ce nu pricepeau deloc, cum e cu putință ca cineva să se lipsească de bunăvoie de foloasele ce aduce bogăția și puterea; rudele de mai aproape ale lor tăceau din gură, ba chiar găseau cuvinte de laudă pentru cuvioșia lor.</p>
<p>Că cheltuiau venitul lor în milostenii, nu aveau nimic de zis. Cei mai egoiști găseau în călugărirea lor, destule avantaje pentru ei. Pinian și Melania, călugări, nu mai eră vorba să aibă copii. Mai curând sau mai târziu, bogățiile Valeriilor Maximi vor trece la ei. Fratele lui Pinian, Valeriu Sever, se consideră de drept presumptivul lor moștenitor, și deschide ochii în patru, ca frate-său și cumnată-sa, să nu înstrăineze nimic din fondul ce posedau. Să fie mulțumiți că nu le cere nimic din marile lor venituri, și că nu zice nimic că se duc milioanele în milostenii, împărțite la călugări și la săraci, în clădiri pioase.</p>
<p>Gherontie, biograful Melaniei, ne spune că avea cuvioasa un venit de o sută douăzeci mii lire de aur, pe an. Cardinalul Rampolla calculând venitul acesta în monedă modernă, ajunge la cifra de 116.400.000 lei venit anual. Cifra aceasta a speriat pe unii. Abatele d’Ales și Vicontele d’A-venei, se îndoiesc că poate fi vorba de lire de aur; ei cred că biograful Melaniei vorbește de bani de aur, adică de un venit anual de 1.800.000 lei. Paul Allard și Diekamp, acceptă însă calculul Cardinalului, și au perfectă dreptate. Căci nu se cade să ne speriem de venitul acesta colosal. Să ne gândim numai ce venituri au azi Rotschilzii europeni și Rokfelerii americani; și va trebui să recunoaștem toți că nu e așa imposibil o acumulare colosală de avuții. Apoi nu trebue uitat, că de câteva secole, patricienii romani stăpâneau lumea întreagă, adunând adesea numai într-un singur proconsulat averi imense. Din provinciile pe care le administrau cu mult talent, dar cu foarte puțină îndurare pentru avutul populației indigene, toți veneau însoțiți de sute și mii de care pline cu aur și argint, cu pietre scumpe și alte lucruri de preț.</p>
<p>Dacă ne ducem cu gândul la avuțiile adunate de Lucullus în Asia, la averea făcută de Sallustiu pe timpul unei singure propreturi; apoi siliți suntem a recunoaște că dreptatea este în partea Cardinalului Rampolla, că venitul Melaniei trecea peste o sută de milioane pe an.</p>
<p>Fiindcă averile senatoarele erau menite a da luciu trebuincios vieții poporului domnitor al lumii, din venitul lor se dădeau serbări populare, se întrețineau clienții, se îndestulă plebea leneșă și iubitoare de petreceri. Lucullus cheltuia mai bine de un milion numai la un singur ospăț, oferit prietenilor săi. Un senator din cei mai săraci, Simacus, a cheltuit aproape două milioane de lei (1.850.000) cu serbările date la alegerile fiului său ca pretor. Și Valerii care de la întemeierea republicii și până în veacul al IV-lea — adică aproape o mie de ani, — fuseră între înalții magistrați, fatalmente au trebuit sa acumuleze o avere colosală.</p>
<p>Valeriu Sever, presumtivul moștenitor al acestei averi, se credea foarte generos prin aceea că nu zicea nimic despre chipului cum Pinian, fratele lui, cheltuia venitul averii cu adevărat strămoșești.</p>
<p>Cât eră însă de hotărât a apăra fondul, să văzu în momentul când Melania se decise a da libertate tuturor robilor ei. Biserica creștină nu a încuviințat niciodată sclavia, desființarea robiei se datorează numai ideilor creștine. Dacă din nevoia timpurilor, Biserica nu s-a opus cu putere legilor cari legitimau robia; întotdeauna ea a îndemnat pe creștini să renunțe a stăpâni sufletele omenești. Era dar foarte natural ca Melania, să se gândească la emanciparea robilor ei. Dintre tinerele ei sclave, ea făcuse călugărițe. Dar era absolut imposibil ca toți cei opt mii de robi ai săi, să se gândească la monahism. In anul 404, Melania își dădu pe față intenția de a-i libera pe toți.</p>
<p>După cursul de atunci, când un sclav se vindea 5—600 lei, ea se despărțea de un capital de peste cinci milioane. Deci dar, Valeriu Sever intră în joc. Toată lumea îl consideră ca autorul moral al revoltei robilor, care declarară că nu vor libertate și cerură — dacă Melania nu are nevoe de ei — să fie trecuți în stăpânirea lui Valeriu Sever.</p>
<p>Din însăși această din urmă cerere, se vede bine că fratele lui Pinian nu eră străin de răzvrătirea robilor Melaniei. Dar ca să fim drepți, trebuie să recunoaștem că miile acelea de sclavi, dezobișnuiți în mai multe generații de a trăi de capul lor, au putut gândi cu groază la ceasul când singuri vor trebui să se întrețină din munca lor, nemaiavând niciun alt ajutor în afară de puterile lor.</p>
<p>Pe față intră în luptă Valeriu Sever cu Melania și cu Pinian, când auzi că vor să-și vândă proprietățile lor. Afară de moșiile ce aveau în Italia și în Sicilia, Valerii aveau domenii întinse în Bretania, în Galia, Spania și în Orient. Numai o singură moșie, din cele ce aveau în Africa, era așa de întinsă încât în ea erau doi episcopi, care cârmuiau locuitorii domeniului acela. Și mai aveau moșii și prin Numidia, în Mauritania și prin alte locuri.</p>
<p>Tot avutul acesta, era menit -— după uzul romanilor — să servească familiei, „avutul trebuia să slujească la strălucirea neamului”. Averea senatorilor era considerată și de senatori și de rudele lor, ca o fondație de utilitate publică. Ea nu putea fi risipită cu una cu două. Melania și Pinian erau apoi foarte tineri. Pinian nu avea încă 25 de ani, și chiar de am admite că ei își căpătaseră iertarea vârstei prin grație imperială; tot era în dreptul ei familia să-i considere de risipitori și să iâ măsuri ca averea să nu piară.</p>
<p>Răzvrătirea robilor, protestele lui Valeriu Sever, interesele castei senatoriale, toate acestea se uniră spre a face ca Senatul să nu se învoiască la vânzarea proprietăților valeriane.</p>
<p>Din fericire pentru Melania, tocmai pe când se luptă cu neamurile ei și cu reaua voință a Senatului, tocmai atunci Serena veni să locuiască Palatul Cezarilor, părăsit de împărații ce îndrăgiseră Bizanțul. Serena, nepoată și fiică adoptivă a împăratului Teodosie, era soția viteazului Stilicone și soacră a împăratului Hono-rie. Ea și soțul ei, stăpâneau Italia, căci întregul Imperiu eră apărat de brațul lui Stilicone. Amândoi erau buni creștini și Regina Serena, auzise de la episcopii pe care îi cinstea și respecta, de marile merite ale Melaniei. Prietenii Melaniei o îndemnară dar să ceară protecția Serenei, în deferendul ce avea cu Senatul și cu cumnatul ei. Însoțită de arhierei și urmată de servitori purtând daruri prețioase, Melania ieși într-o dimineață din vila Quintiliană și porni spre Palatin. Gherontie povestește amănunțit vizita aceasta, și este înduioșat de chipul cum Serena primi pe descendenta Valeriilor. Ea spune Reginei păsul ei și îi cere dreptate. Melania, nu e o risipitoare, ci o înțeleaptă mânuitoare a averii sale. Cu averea ei, ea vrea să-și zidească palate nepieritoare în Cer, în care vor încăpea toți ai ei, și așa strălucirea neamului va fi tot mai mare. Nici Senatul nu are de ce să se opună la planurile Melaniei, căci poporul întreg se va înfrupta din milosteniile sale. Serena se minunează de atâta cuvioșie, și se arată gata a pedepsi pe toți cei ce s-au pus în calea Melaniei. Cuvioasa se roagă însă să nu li se facă niciun rău, și este mulțumită dacă Serena va ridica poprirea Senatului. Serena face mai mult, obține de la Honoriu un edict prin care se ordonă guvernatorilor a se îngriji de vânzarea proprietăților Melaniei, și o concediază cu cinste mare. Gherontie ne spune că Serena nu numai că nu primi niciunul din darurile ce i-a adus Melania, dar opri și pe curteni a lua ceva din ceea ce trebuia să fie al săracilor și al bisericilor.</p>
<p>Curând după audiența aceasta, se începu vânzarea moșiilor Melaniei. De prin toate părțile lumii veneau în vila Melaniei bani și zapise de datorie, căci cumpărătorii nu puteau plăti totul peșin. Și săracii se înfruptau din banii trimiși Melaniei, călugării erau milostiviți, bisericile se împodobeau tot mai mult.</p>
<p>Dar iată că vine nenorocitul an, când goții pătrund în Italia și ajung la porțile Romei. Zăpăciți, romanii nu mai știu unde să-și pună capul. Soldații ucid pe Stilicone, pe care pe nedrept îl bănuesc complice al goților. Senatul declară pe Serena trădătoare și o condamnă la moarte. Goyau crede că pe lângă zăpăceală, Senatul ucizând pe Serena, voi să se răzbune de aceea, că-i sfărâmase hotărârea relativ la proprietățile Melaniei.</p>
<p>In zăpăceala ce cuprinsese pe romani, păgânii cred că pot ridica capul. Pompeian, Prefectul Romei, un păgân îndârjit, cere Senatului să restabilească cultul idolilor. Senatul îi face pe voie. Pentru a mulțumi pe Alaric, i se dăduse tot aurul și argintul ce se găsea încă prin templele idolilor. Această jertfă era în ochii lui Pompeian o profanare, și el se gândește a o îndrepta cu ajutorul banilor Melaniei. Prefectul vine înaintea Senatului și cere să se confiște averea Melaniei. Cu banii ei trebuiau împodobite templele idolilor și acoperite pierderile ce Roma le suferise de la Alaric. Senatul era gata să încuviințeze cererea Prefectului când «deodată, scrie Gherontie, se răsculă poporul, din cauza că nu mai avea pâine». Prefectul fu scos din tribunal și fu ucis cu pietre. Ca să înțelegem bine răscoala, trebuie să știm că în lipsa aceea nimeni, afară de Melania, nu se gândise la poporul lipsit de hrană. Plebea care era hrănită cu pâine de la Melania, a simțit ce pericol o amenința dacă se confiscă averea Cuvioasei noastre. La vila Quintiliană nu se știa nimic de planurile lui Pompeian. Ei nu aflară lucrul decât odată cu vestea morții Prefectului. «Când știură tot ce s-a petrecut, mulțumiră lui Dumnezeu că nu a reușit gândul lui Pompeian, dar se mâhniră de uciderea lui».</p>
<p>Cu doi ani înainte de lucrurile astea, la 406, Melania se duse la S. Pajdin din Nola. Rampolla arată că vizita aceasta o făcu Melania în luna Ianuarie.</p>
<p>S. Paulin eră văr cu Melania Antonia și prin urmare un fel de unchi al Melaniei noastre. Cardinalul spune că S. Paulin era văr primar cu C. Melania cea bătrână. Spaniol de origine, născut și crescut în Galia, S. Paulin fuse discipol al lui Ausoniu. Când acest ilustru retor fuse ridicat la Consulat în zilele împăratului Gratian, Pauluin se împărtăși din grația învățătorului său. guvernator al Egiptului și al Albaniei, Edil, prefect al Urbiei și în fine consul chiar, Paulijn pătrunse în Senat. Senator se distinse între colegii săi și Ausoniu îl numește stâlpul Senatului. Bogat, puternic, cu un viitor din cele mai strălucite, el părăsi deodată totul și se retrase la Nola în Campania, unde clădi o biserică măreață pe mormântul S. Eelix. Lăngă Biserica S. Felix, el clădi o mănăstire de călugări și alta de călugărițe pentru soția lui, Tarasia. Hirotonisit preot, în cele din urmă fuse ales Episcop al Nolei. Lui i se datorează introducerea clopotelor în serviciul bisericesc. S. Paulin este unul din cei mai eleganți scriitori bisericești. Poemele și epistolele ce ne-au rămas de la el, sunt o podoabă a literaturii latine și un izvor bogat pentru istoria bisericească.</p>
<p>La Nola mai fusese Melania în 402, când împreună cu toți Valerii, ieși în întâmpinarea Antoniei Melaniei, ce se întorcea din Orient ca să-și revadă neamurile și patria. E probabil că atunci Melania a întâlnit la Nola și pe S. Nichita. Cardinalul Rampolla arată că S. Nichita a fost de două ori în Nola, și stabilește că în 402, el era oaspele S. Paulin.</p>
<p>S. Nichita, Episcopul Remesianei (Nicopolei), este Apostolul românilor. Lui i se datorează introducerea creștinismului în Dacia. Căci, dacă au venit în Dacia creștini, odată cu primele legiuni romane; apoi este absolut sigur că ei erau foarte puțin numeroși în niște legiuni, care în primele două secole se compuneau în imensa lor majoritate din ostași păgâni. S. Paulin închină un poem (a XVII-a) lui Nichita. Aici lăudându-1, ne spune că amândoi dacii (utriusque Dacos) aleargă la glasul lui Nichita, ca să primească botezul. Acești daci erau locuitorii băștinași ai ambelor Dacii, daco-romanii, strămoșii noștri. Romanii numeau spanioli pe latinii stabiliți în Peninsula Iberică, gali pe cei stabiliți în acea provincie; și tot astfel ei numeau daci, pe latinii ce trăiau în Dacia Traiană și Aureliană, adică pe daco-români. S. Nichita era, și el, daco-român din naștere; și toată viața și-a sacrificat-o la creștinarea fraților săi.</p>
<p>El a fost episcop de rit latin «în curent cu mișcarea literară a Bisericii latine și prin aceasta înviorând latinitatea și la el acasă, cu noile puteri, câștigate chiar de la izvor». Activitatea lui «în limba latină» s-a întins până la Tomis «și între Tisa și Nistru»). Martirologiul roman spune că a predicat și a murit în Dacia. Apostolul românilor, este nu numai un strălucit reprezentant al Bisericii latine din Illyricum, ci al întregii Biserici romane. Bărbat învățat și venerabil, S. Paulin numește pe S. Nichita învățător și părinte al său. El este un scriitor foarte prețuit pentru claritatea gândirii și frumusețea neîmpodobită a limbii. Trecut în calendarul latin imediat după moarte (420), S. Nichita este cînstit și de orientali, la 15 Septembrie. In minele din București, S. Nichita este numit «păzitor al acestor țări», și are polileu în ziua pomenirii sale.</p>
<p>Ca români, trebuie să regretăm că S. Melania nu se întâlni și acum cu S. Nichita, la Nola. Cu zelul apostolesc de care era plin S. Nichita, poate ca ar fi reușit să convingă pe S. Melania să-și îndrepte pașii spre Dacia, unde întotdeauna a fost mare lipsă de apostolat și de sfințenie.</p>
<p>In schimb S. Paulin se încercă, fără de succes, a reține pe Melania și pe ai săi la Nola. Văzând evlavia cu care Albina și Melania, petrec în mănăstirea cârmuită de Tarasia; simțind simpatia ce-i purtă Pinian, el speră un moment că-și va câștiga nepoții pentru dorința sa. Dar după ce împodobiră cu daruri prețioase mormântul S. Felix; lăsând multe și bogate daruri tuturor, ei părăsiră Campania, pe care altădată o guvernase Publicola.</p>
<p>Jefuirea Romei de hordele lui Alaric, vârî spaimă și jale printre cei ce trăiau până atunci în petrecere, fără nicio grijă de ziua de mâine. Mii de familii, fugeau din Roma, drumurile erau pline de care, pline de oameni și de bagaje. Prin porturi corăbiile încărcau emigranții, spre a-i duce la un liman mai adăpostit.</p>
<p>Melania trebuia să se gândească, și ea, la plecare. Vându pe ce nu curge pe apă palatul din Cer, pe care îl jefuiseră vizigoții și îi dăduseră foc. Palatul Valeriilor, acea minune a Romei, pe care nu-1 putuse cumpăra Serena — căci nu avea atâția bani, cat ar fi trebuit ca să plătească atâta bogăție, — căzu acum în mâna celor ce știu specula dezastrele. Plină de scârbă de ce-i văzură ochii, Melania porni spre Sicilia, unde avea încă mari și frumoase moșii. Acolo se instală în vila ei din Stretto de Messina, lângă Regio. Gherontie ne spune, că privind frumusețile vilei sale din Sicilia, mișcată până în suflet de tot ce o împresură acolo, de murmurul mării, de adierea copacilor ce înconjurau vila, Melania fu cuprinsă un moment de milă pentru bogățiile de care se despărțea. Ocupați cu vânzarea moșiilor, ispitiți de frumusețea locului, și țintuiți pe loc din pricina hordelor lui Alaric; Melania și ai săi petrecură doi ani în Sicilia. Ei veniseră acolo însoțiți de Rufin din Aquileia, care își petrecea timpul cu traduceri, pe care doi caligrafi puși la dispoziția lui de Melania, le transcriau cu grijă.</p>
<p>După terasa vilei lor, ei avură ocazia să vadă focul și pârjolul cu care vizigoții distrugeau satele dimprejur. Jafurile acestea impresionară atât de rău pe Rufin, încât căzu la pat și muri.</p>
<p>Melania se osteni a îndulci suferințele din apropierea ei, ajutând cu parale pe cei devastați și mângâindu-i cu vorbe bune.</p>
<p>In fine, moartea aproape subită a lui Alaric, risipi hordele barbare, și dădu oarecare siguranță călătoriei pe mare. In Decembrie 410, Melania însoțită de Pinian și Albina, se îmbarcă la Regio pe o corabie, a cărei pânze luară vânt spre Africa.</p>
<p>Era dat Melaniei să nu părăsească pământul italian, până nu văzu cu ochii, și jefuirea Romei de hordele lui Alaric, și pieirea acestei rase barbare. Și mare parte din averea Valeriilor se duse, în ajutoare împărțite celor ce suferiră mai mult după urma acestei catastrofe, care era începutul: decăderii atotputernicilor romani.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="3">
<title>III. Melania în Africa</title>
<p>Pornind din Sicilia, Melania ar fi voit să treacă prin Nola, ca să ia încă o binecuvântare de la S. Paulin; de aceea ea porunci căpitanului corabiei să cârmească spre portul Nolei. Vântul însă era absolut contrar și Melania, întotdeauna supusă voiei Celui de sus, hotărî să lase corabia să meargă încotro o mână vântul. Și așa, după câteva ceasuri, ei ajunseră în portul unei mici insule ce părea agitată de o mare revoluție. Locuitorii de frunte, femeile și copiii lor, zăceau în lanțuri. Poporul se văită în disperare. Toți alergau încoace și încolo, plini de groaza. Cete de vizigoți înconjurau piața, și corăbiile barbarilor păzeau portul. Gherontie nu ne spune numele ostrovului ăsta; dar ne povestește că episcopul locului, cum văzu pe Melania că se dă jos din corabie, merse spre ea, și în genunchi o rugă să vină în ajutorul unei creștinătăți nenorocite. Barbarii cereau locuitorilor o mare sumă de bani, bieții locuitori adunaseră tot ce aveau, dar tot le lipsea două mii cinci sute bani de aur, până a împlini suma cerută. Plânsetele, rugăciunile nenorociților nu putuseră îndulci pe barbari, care acum se pregăteau să ia robie pre locuitori și să devasteze insula lor. Imediat Pinian numără visigoților suma ce lipsea locuitorilor, ba le mai dete încă cinci sute bani de aur și de robi o matroană romană, ce zăcea în lanțuri pe galerele lor. Suma dăruită cu ocazia aceasta întrece valoarea a cinci sute de mii de lei, bani din ziua de azi. Insula pe care o mântui astfel Melania, se pare că a fost una din insulele Lipari.</p>
<p>De acolo Melania porni de-a dreptul în Africa, și se scoborî la Cartagena. Cornițele provinciei era atunci unul anume Eraclie care, după cum povestește S. Ieronim, găsise nimerit să profite de nenorocirea Romei, ca să se îmbogățească. In acest scop jefuiră pe romanii ce căutau adăpost în provincia cârmuită de el, și pe care se gândea să o transforme într-un regat al său. Se spune că mergea până a vinde pe acești nenorociri negustorilor de sclavi, care îi duceau în Orientul mai îndepărtat. Femei din cele mai ilustre familii, erau vândute haremurilor persiane. Proba Faltonia, o vecină a Melaniei, de pe când locuia palatul celimoniei, abia putu să scape de soarta aceasta,, pe care Eraclie i-o pregătise ei și nepoatei sale Demetria, ce o însoțise în Africa. Așa pățeau mai toți cei ce veneau din Italia. Corăbiile erau adăstate de slujitorii lui Eraclie. Imediat ei puneau stăpânire pe corabie, ridicau tot ce găseau acolo, și pe călători îi duceau înaintea lui Eraclie, spre a dispune de averea și soarta lor. Slujitorii lui Eraclie, nu dătură însă nicio importanță unei corăbii ce aducea niște călugări slăbiți de post și îmbrăcați în haine sărăcăcioase. Nici măcar nu se osteniră a cerceta boarfele lor, care nu puteau conține altceva decât pâine uscată, și ceasloave murdărite de mâinile neîngrijite ale drumeților.</p>
<p>S. Augustin fusese vestit de sosirea Melaniei, și ar fi dorit să vină înaintea ei la Cartagena; dar ocupat cu niște conferințe la care chemase pe donatiști, se mulțumi a le ura în scris bun venit în țara lui.</p>
<p>Melania trebuia să se gândească îndată la locul unde se va așeză, și se decise a se duce să trăiască în Tagast. Cartagena și Ipona erau orașe prea mari și prea lumețe. Tagastul, un orășel drăguț și liniștit, avea marele avantaj de a fi păstorit de un arhiereu învățat și cuvios. Episcopul Alipie era și bun prieten al S. Augustin. Toate acestea deciseră pe Melania, în favoarea orașului Tagast, ce era și foarte apropiat de Ipona.</p>
<p>Melania ținea să fie cât mai aproape de S. Augustin, pe care îl consultă ca pe un bun dascăl în ale călugăriei. Venirea Melaniei în Africa, fusese determinată și de nevoia de a vinde imensele domenii ce posedă în acel continent. Se pare că banii ce prinse la început din vânzările ce făcu, fu împărțit în milostenii nu tocmai potrivite.</p>
<p>Este greu meșteșugul împărțirii milosteniilor. Adeseori sufletele milostive, sunt înșelate de șireți prefăcuți. Apoi nici chiar milostenia făcută personal fiecărui călugăr în parte, nu este de sfătuit. Acolo unde există o viață într-adevăr călugărească, când stareții sunt realmente părinți sufletești și împart frățește milosteniile, cea mai bună milostenie este cea făcută mănăstirii. De aceea atât Alipie al Tagastului, cât și S. Augustin și Amelie al Cartaginei, sfătuiră pe Melania să fie mai prudentă cu împărțirea milelor și o opriră a mai da bani în mâna călugărilor. «Ceea ce dai așa este cheltuit iute și fără folos. Dacă vrei să-ți faci, pomenire veșnică dă fiecărei mănăstiri o casă, moșii și venituri» ; o sfătuiră arhiereii aceștia.</p>
<p>Melania îi ascultă și, după ce asigură existența a o mulțime de mănăstiri, ea însăși întemeiă două monastiri în Tagast. Clădi una pentru călugări și alta pentru călugărițe. In cea dintâi se adăpostiră optzeci de călugări, în a doua intrară o sută treizeci de monahi. Mai toți erau foști robi de ai Melaniei, eliberați de ea și transformați în adevărați frați ai ei.</p>
<p>Africa era plină de călugări ieșiți din straturile de jos ale societății. Așa puternică era atunci credința lor, încât oamenii aceștia simpli se făceau vrednici de admirația lumii întregi. «0 mulțime de călugări ieșiți din rândul robilor și al meseriașilor, au ajuns mari prin virtute și vrednici să fie dați de pildă altora"; scrie S. Augustin.</p>
<p>S. Paola adunase, și ea, tot femei simple în mânăstirea ei. Ei, îi scrie S. Ieronim, aceste rânduri: „Nu te ține mai presus de ele. Toate aveți același ceresc mire, toate cântați aceleași cântări, toate vă împărtășiți din acelaș pahar al mântuirei, de ce dar nu ați mânca cu toate la aceiași masă?“.</p>
<p>Melania care cunoștea sfaturile acestea, era destul de inteligentă ca să înțeleagă că cu cât omul este mai sus pus, cu atât este dator a se coborî mai la nivelul celorlalți, ca astfel să-i poată cuceri mai bine. De aceea Melania reuși să ridice pe călugărițele ei la acel înalt grad de perfecție omenească, la care numai prin monahism se poate ajunge.</p>
<p>Spre a obține un așa de fericit rezultat, Melania nu se dădu înlături de la nici o osteneală. Nu fusese jertfă prea grea pentru Melania, când era vorba să dea exemplul surorilor sale. Aspra rasă de lână ordinară, i se păru o haină luxoasă. Ea o schimbă pe alta făcută din in ordinar și grosolan. Reuși să ajungă câte cinci zile de-a rândul; doar sâmbăta gustă ceva la asfințitul soarelui, după vecernie. In păresimi nu manca nici sâmbăta. Toată hrana îi era o pâine de orz și legumele fierte în apă chioară, ce o gustă duminica. In toate zilele, nu mâncă decât de la Paște până la Rusalii.</p>
<p>Posturile acestea întreceau posturile cele mai aspre. S. Antonie nu ajună decât trei zile de-a rândul, și călugărițele din lavra S. Eufrosina nu puteau niciodată răbda ajunarea cinci zile.</p>
<p>Un moment se gândi Melania să se închidă într-o ladă de lemn, în care să nu se poată mișca; dar duhovnicii ei nu i-au dat voie să facă lucrul acesta. Ei crezură că Melania e menită a face alte lucruri mai minunate, și mai spre folosul obștesc.</p>
<p>In adevăr, ea își petrecea timpul copiind Sfânta Scriptură și operele S. S. Părinți.</p>
<p>În vremea când tiparul era necunoscut, copiatul acesta constituia o operă de cel mai mare folos ; o necesitate imperioasă. Sfătuindu-se cu Episcopul Alipie, un bun cunoscător al Scripturilor, Melania lucra ceasuri întregi transcriind cărțile cele mai trebuincioase. Manuscrisele ieșite din Mânăstirea Cuvioasei Melania, erau foarte apreciate de cunoscători. La Grand, în anul 1848, s-a vândut biblioteca Mânăstirei Stavelot și atunci a ieșit la iveală un manuscris din secolul XI, conținând scrieri de-ale S. Grigorie de Nazianz, în fruntea căruia se citesc aceste cuvinte: „Usque buc contuli de codice Santa Melania Rome“.</p>
<p>Melania vindea manuscrisele ei, și prețul dobândit îl împărțea săracilor.</p>
<p>Rugăciunea, postul și cârmuirea mânăstirei nu era destul pentru Melania. Ea găsea vreme și pentru a propăvădui binele. Când dădea ochii de boieri și cocoane, care își petreceau viața în plăceri, ea nu le ocolea adevărul. Adesea ori le zicea: „Viața e scurtă. De ce să ne stricăm trupurile, ce sunt locașurile Domnului? Locuința lui Hristos, de ce să o spurcăm prin necurăție?“</p>
<p>Păgânii și ereticii, erau și ei obiectul dragostei și îngrijirilor Melaniei. Îi milostivea, îi mângâia la necazuri, și mai ales se ocupă de sufletul lor. Numeroase sunt conversiunile pe care le făcu Melania, în Africa.</p>
<p>O frumoasă victorie a Melaniei, este conversiunea a o mulțime de samariteni de aici. Izgoniți din Ierusalim, odată cu evreii, la dărâmarea cetății de Titu, samaritenii se risipiră și ei pe toată fața pământului. Socotiți, de stăpânirea romană, una cu evreii; ei formau în realitate comunități cu totul deosebite și se țineau departe, atât de izraeliți, cât și de creștini. Până azi trăesc ultimile rămășițe ale acestui popor dârj și încăpățânat, care deosebindu-se tot mai mult de evrei, totuși e foarte recalcitrant și la botezare.</p>
<p>In secolul V, samaritenii erau foarte numeroși. e conversiunile dobândite printre samariteni ne vorbesc toate viețile Sfintei; doar Diekamp se îndoește de faptul că aceste conversiuni le-a făcut Melania în Africa, unde el nu crede că erau samariteni. Totuși Gherontie, biograful S. Melanii, copil crescut de Melania și care mai târziu ajunse duhovnicul monastirei cârmuite de S. Melania, nu e posibil să ii făcut confuziune. Cardinalul Rampolla arată amănunțit temeiurile pentru care îndoelile lui weckamp nu pot fi ținute în seamă, și de care să nu se îndoim că samaritenii creștinați de Melania, trăiau în Africa).</p>
<p>Conversiunea aceasta a samaritenilor, merită o deosebită atenție. Ținând seamă de încăpățânarea caracteristică a samariteanului, rezultatul la care a ajuns Melania ne dă idee de bunătatea ei, de răbdarea și înțelepciunea cu care a fost înzestrată de la Dumnezeu.</p>
<p>Se vor găsi desigur care să se mire, de faptul că se face atâta caz de acest prozelitism. Creștinii adevărați, știu însă că prozelitismul este pentru ei o datorie, căci el este cea mai mare dovadă de iubire sufletească. Siguri că nici un suflet nu se poate bucura, de toată fericirea, ce i se pregătește dincolo de mormânt, dacă nu a mărturisit adevărata credință și nu a trăit așa cum poruncește Domnul Nostru lisus Hristos; creștinul ține să împărtășească fericirea aceasta cât mai multor suflete, și se ostenește în acest scop. Apoi el știe că prozelitismul este ordonat de însuși Mântuitorul, care a zis: „Mergeți de botezați noroadele. „Invățați-i pe ei!</p>
<p>Sectele creștine, cari își fac laudă din aceea că nu fac prozelitism, dovedesc prin însăși lucrul acesta că s-au depărtat de la învățătura lui Hristos. S. Melania nu era din rândul lor.</p>
<p>Ea știa că Biserica dorește mântuirea tuturor oamenilor, dar că pentru aceasta fiecare trebuie să dorească sincer și în deplină libertate mântuirea. Melania făcu dar prozelitism. Pentru aceasta ea se osteni să câștige inima celor rătăciți, lămurindu-i asupra rătăcirilor lor, dându-le exemple vii la ce perfecțiune morală se poate ajunge, prin creștinism.</p>
<p>Siluirile și persecuțiile, ca și cumpărarea conștiințelor, nu aduc nici un folos sufletesc nici celui ce le întrebuințează, nici celui asupra căruia se întrebuințează: ele sunt tot așa de reprobabile, ca și întrebuințarea falsului și a calomniei. Cu chipul acesta nu se face prozelitism. Sectele care întrebuințează astfel de mijloace spre ași înmulți sau păstra credincioșii, sunt tot așa de departe de învățătura lui Hristos, ca și cele ce-și fac fală din aceea că nu vor să facă prozeliți.</p>
<p>Pe lângă ocupațiile acestea, S. Melania foarte adesea mergea la Ipona de cerea sfaturi de la S. Augustin, și petrecea praznicile în catedrala episcopală din acel oraș. Erau vechi legăturile ce legă pe Episcopul Iponei cu familia Valeriilor. Știm că Publicola întreținuse o corespondență cu S. Augustin, și Cuvioasa Melania Antonia era adesea ospătată de acest sfânt episcop. Ea murise chiar acolo, câteva săptămâni numai după pierderea unicului ei fiu. S. Augustin povesti Melaniei câtă durere făcu Melaniei moartea lui Publicola, și cum i-a fost peste putință a-i supraviețui multă vreme.</p>
<p>Vizitele acestea la Ipona, erau destul de dese. Intr-una din ele, se petrecu un fapt de care vorbesc viețile sfintei, și care merită a fi cunoscut. Venise în Ipona, Melania, însoțită de Pinian și de Episcopul Alipie. Erau toți în catedrală, când de odată norodul începu a strigă: Pinian preot! Pinian preot! Și nu înceta de loc, cu toate stăruințele lui Augustin de a-i liniști. Poporul cerea hirotonia lui Pinian. Lucrul acesta era un obicei destul de răspândit în timpul acela. Așa fusese ridicat S. Amvrosie la arhiepiscopia Milanului, așa ajunsese S. Paulin preot și episcop la Nola, chiar S. Augustin tot în chipul acesta fusese silit să primească hirotonia. La început Biserica toleră aceste neregulate hirotonii, fiindcă ele se întâmplau rareori și totdeauna a dat rezultate extraordinare. Cu timpul însă, se abuza de această facultate. Poporul mânat de interese cu totul altele decât cele duhovnicești, cerea hirotonii pe care Biserica nu le putea încuviința.</p>
<p>O probă de așa abuz, era și cererea de hirotonire a lui Pinian. Iponezii murmurau în contra Episcopului lor, pe care îl învinovățeau că nu se interesează de nevoile lor lumești. Episcopiile africane, erau foarte numeroase și destul de mici. Ele nu erau nici cât o plasă din județele României. Când într-o așa eparhie, se așeza un bogătaș creștin, în eparhia aceea curgea lapte și miere. Iși poate dar închipui oricine ce putea fi cu episcopia Tagastului, în zilele Melaniei; și ne explicăm ușor că iponezii erau geloși pe vecinii lor. Căutau clar un mijloc ca bunătățile ce căzuse asupra Tagastului, să treacă în Ipona. Ei crezură că silind pe S. Augustin să hirotonisească preot în Ipona pe Pinian, vor sili pe Melania să părăsească Tagastul. Dar Pinian nu voia să primească preoția și S. Augustin, care știa care este pricina ce făcea oile sale să-l dorească preot, nu se arătă dispus a le face voia. Văzând aceasta, poporul se revoltă de-a binelea. Catedrala începu să urle, piața se umplu de oameni furioși, așa că zilele lui S. Augustin erau chiar în pericol. Atunci Pinian, trimise emisari printre răsvrătiți ca să le spună că dacă S. Augustin va fi silit să hirotonisească pe Pinian, Pinian fuge din Africa. El se obligă însă să rămâe în Ipona, dacă poporul renunță a-1 cere de preot. Cum acesta eră fondul dorinței poporului, se făcu pace. Răsvrătiții cerură un legământ scris. Numai după ce jură că se va întoarce în Ipona, îi deteră drumul ca să însoțească pe Melania până la Tagast. Albina, care rămăsese acasă, se înfuriă auzind toate acestea și nu voia deloc a se învoi ca Pinian să se ducă de acolo. Ea credea că un legământ obținut în silă nu leagă pe nimeni, și avea în fond toată dreptatea. Dar S. Augustin scrise lui Pinian rugându-1 a se ține de vorbă, ca să nu dea o pildă rea și ca să arate cât trebuie respectat jurământul, chiar când este silit.</p>
<p>De altfel foarte curând, iponezii nu se mai interesară de Pinian, care acum numai avea așa mari bogății de împărțit. Când în 417, Melania părăsi Tagastul spre a se duce la Ierusalim, Pinian plecă și el din Ipona, fără ca poporul să se arate supărat de plecarea unuia care nu împărțea milostenii prea multe.</p>
<p>In veacul V, o călătorie se făcea mult mai încet decât ne putem închipui noi, cei obișnuiți cu drumurile de fier și cu automobilul. De la Tagast la Ierusalim, Melania făcu aproape un an pe drumuri. Mergeau când cu carul cu boi, când pe catâri ori cămile. Și se opreau pretutindeni unde era nevoie de ei sau unde ei aveau nevoie de binecuvântările vreunui episcop sfințit, ori de sfaturile vreunui călugăr cuvios. Nu avem multe amănunte asupra călătoriei lor, dar știm că se opriră mai mult timp în Alexandria.</p>
<p>Ei fusese acolo oaspeții S. Chirii al Alexandriei. Acest vestit patriarh, nu era numai om învățat și călugăr îmbunătățit. El fusese crescut de mic copil de unchiul și predecesorul său, Patriarhul Teofil, care îi dase învățătură multă și o educație aleasă.</p>
<p>Până atunci S.Chiril nu cunoscuse personal pe S.Melania, dar faima ei ajunse de mult până la el, care desigur cunoscuse pe Antonia Melania, maica binefăcătoare a călugărilor egipteni și care era neuitată în Egipt.</p>
<p>Gherontie ne spune că S. Melania stătea mai mult în Alexandria și că primirea ce-i făcu S.Chiril întrecu toate așteptările Cuvioasei.</p>
<p>Nu știm anume ce preocupă pe S.S.Chiril și Melania în conversațiile lor. Dar cunoscând zelul lor pentru ortodoxia catolică, știind ce bun bisericaș era S. Chiril, de la care avem ceasurile împărătești ce se citesc în Sfânta și Marea Vineri ; ne putem închipui că au trebuit să vorbească, și de controversele religioase ce pasionau lumea teologică și de chipul cum se poate mai bine împodobi slujba dumnezeiască.</p>
<p>Gherontie povestește cum în 417 se anunță sosirea în Alexandria a unui călugăr cuvios, Nestorie, vestit pentru prorociile sale și care avea darul să vindece bolile. Poporul întreg îi ieși înainte ca să-i sărute mâna și să-i ceară blagoslovenie. Melania cu Pinian și Albina, merseră și ei înaintea lui Nestorie. Nestorie îi opri lângă el și după ce se duse lumea cealaltă, îi binecuvântă și le spuse vorbele acestea : «Nu slăbiți în credință! Sfârșitul încercărilor este începutul bucuriei. Ce sunt suferințele trupului acesta, pe lângă slava care se va arătă vouă?</p>
<p>Cuvintele și binecuvântarea lui Nestorie îmbărbătară pe cuvioșii noștri. Ei părăsiră Africa cu dorul de a se face vrednici de Sion.</p>
<p>Din Ierusalim, Melania mai veni odată în Africa împreună cu Pinian.</p>
<p>Din Ierusalim, Melania mai veni odată în Africa împreună cu Pinian.</p>
<p>Vânzându-și moșiile ce aveau în Spania, din productul acela ei hotărîră a milui cetele călugărești ce trăiau în Egipt. Voia Melania să miluiască și ea pe cuvioșii ce fuseră altă dată hrăniți de bunica ei. Ținea apoi să vadă cu ochii monahismul acela, care minunase întreaga creștinătate prin perfecțiunea lui.</p>
<p>Ei erau dascălii călugăriei. Vorbind de ei, S. Ieronim zice : «Toate meseriile au dascălii lor. Militarii trebuie să învețe de la Camil, Fabricius, Regulus și Scipion. Filosofii ascultă de Pitagora și Socrate, de Platon și Aristot; poeții de Omer și Virgiliu, Menandru și Terențiu. Istoricii studiază pe Tucidide, Salustiu, Herodot și Titu Liviu. Oratorii imitează pe Lisias, pe Grachi, Demostene și Cicerone. Modelele și dascălii noștri, ai călugărilor, sunt Pavel, Antonie, Iulian, Ilarion și Macarie».</p>
<p>Cu îmulțirea creștinilor era pericol ca creștinismul să nu se transforme într-o lege lumească. Mulțimea demnitarilor împărătești tindeau, prin faptele și legile lor lumești la aceasta. Prin viața și exemplul lor părinții pustiului au înlăturat pericolul. S. Ioan Chrisostom, vorbind de acești sihastri, spune: «În Egipt veți găsi un pustiu ce întrece raiul. Acolo veți da de șase sute de cete îngerești în chip omenesc, noroade de mucenici, soboare feciorești. Acolo a pierit puterea Satanei și strălucește împărăția lui Hristos».</p>
<p>Părăsind Ierusalimul în 419, Melania și Pinian se opriră în împrejurimile Alexandriei unde trăiau câteva mii de călurgări. In pustiul acesta văzuse Palladie mai demult pe vestitul Dorotei schimnicul, cel ce muncea ziua cărând bolovani, și noaptea împletind la rogojini. Acolo admirase altă dată Antonia Melania pe Cuvioasa Alexandra ce trăia în chilia ei neprimind pe nimeni și luându-și hrana de pe o fereastră în care îi puneau ale mâncării fără să dea cu ochii de ea.</p>
<p>Acum, scrie Gherontie, Melania și Pinian „mergeau prin chiliile călugărilor și ale fecioarelor, împărțind mila înțelept, dând fiecăruia după nevoia lui. Ajungând în chilia unui sfânt, Ava Efestion; ei îl rugă să primească câțiva bani de aur. Călugărul refuză totul. Cuvioasa, văzând cu groază că nu avea în chilie altceva decât o scoarță, un coș cu pâine uscată și o solniță; ascunse aurul sub sare. Ei plecară repede, ca nu cumva să prindă de veste pustnicul. Dar nu apucaseră să fi trecut gârla, când iată veni după ei omul lui Dumnezeu și îi întrebă, ce să facă el cu aurul. Melania îi răspunse să-l dea la săraci, dar el îi spuse că în pustiu nu sunt săraci; și văzând că nu poate să-i convingă a primi aurul înapoi, Efestion îl azvârli în apă."-</p>
<p>Intrând apoi în Alexandria, la curtea S. Chirii și prin mânăstiri, văzu pe cârmuitorii cetelor călugărești, pe S. Ava Victor, S. Ava Ilie, pe Arhimandritul Tebaidei și pe toți ceilalți stareți vestiți. De la Arhimandritul Tebaidei, aflară cum sunt organizate chinoviile pahomiene. Melania nu se duse la Tebaida, căci mânăstirile S. Pahomie erau organizate în așa chip, încât se țineau toate numai prin munca călugărilor ; ele nu aveau nevoie de milostenie.</p>
<p>Se duse însă prin chiliile schimnicilor din Nitria, unde Amon cârmuia pe călugări și fosta lui nevastă, pe călugărițe. Erau acolo vreo cinci mii de călugări, care trăiau fiecare în sihăstria lui, departe unii de alții. Toți se adunau sâmbăta și duminica în biserică, de ascultau liturghia și se împărtășeau din Sfintele Taine.</p>
<p>Gherontie ne spune că pretutindeni călugării o primeau pe Melania, ca și pe un bărbat călugăr, fiindcă „avea cuvioasa aceea duh bărbătesc în ea, sau mai bine încă, ceresc".</p>
<p>Unul din cuvioșii din Nitria, dete Melaniei o mantie călugărească, o scufie și o curea. Gherontie spune că ea încinse cureaua aceea, de care se sluji uneori spre a face minuni, iar mantia și scufia o puse bine, ca să le îmbrace la moarte.</p>
<p>După ce vizită toate mânăstirile și pe călugării vrednici de văzut ; după ce împărți la biserici, călugărilor și mânăstirilor toți banii ce aduseră cu ei, Melania și Pinian pleacă ducând cu ei binecuvântările S. Chirii și ale tuturor sfinților egipteni.</p>
<p>Melania era nerăbdătoare a se întoarce în Ierusalim, unde o adăsta Albina. Acolo ea are de gând să se încercă a trăi, la fel cu sihastrii din pustiurile Egiptului și Africei.</p>
<p>De aceea dar, fără teamă de greutățile iernii, Melania părăsi în grabă Africa, pentru a doua și ultima oară.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="4">
<p>IV.</p>
<p>S. MELANIA IN IERUSALIM</p>
<p>După o călătorie de două săptămâni, — pe atunci drumul din Alexandria la Ierusalim se făcea în șaisprezecele zile— Melania și ai săi intrară în cetatea Sionului.</p>
<p>Tot ce prinseseră până atunci din vânzarea averilor lor, cuvioșii noștri îl împărțiseră în milostenii. Puținul ce mai aveau încă, chiar în ziua sosirii lor, îl duseră episcopului din Ierusalim, ca să fie împărțit, de el, săracilor. De a doua zi câte trei, lipsiți de orice avere, începură să vină regulat la episcopie, ca să primească taina ce episcopia împărțea dimineața cerșetorilor lipsiți de mijloace.</p>
<p>In secolul IV și V, asistența publică o făceau episcopiile, care centralizau milele creștinilor evlavioși, și le împărțeau apoi cu socoteală celor ce într-adevăr erau lipsiți de cele trebuincioase vieții. Această cutie a milei era administrată de unul din diaconii episcopiei; Episcopul locului dă o mare însemnătate acestui serviciu public necunoscut pe pământ, înainte de întemeierea creștinismului. Statul antic, în păgânătatea lui, nici ideie nu avea de asistența publică; și nici culturile păgâne nu cunoșteau milostivirea. Nici chiar împărțirea de pâine și de grâne, ce se făcea la Roma plebei, nu avea de loc caracterul unei asistențe pentru săraci. Se împărțea de mâncare plebei, fără deosebire, și aceasta numai în scop politic și electoral.</p>
<p>Statele creștine, niciodată nu au contestat Bisericii dreptul de a conduce asistența publică. Bărbații de Stat demni de acest nume, au înțeles în	2totdeauna că Statul, din pricina organizării sale complexe, nu va putea niciodată să fie un drept și inteligent împarțitor al milelor. A trebuit să vină revoluția franceză din 1789, cu tendințele sale anticreștine, a trebuit să ajungă francmasoneria stăpână pe politica lumii, pentru ca în anumite țări să își creeze și Statul oficii de asistență publică. Această asistență însă, de câte ori a fost controlată, s-a dovedit a fi mai mult o casă de căpătuire a neamurilor și a clienților celor puternici, decât un ajutor al săracilor adevărați. Nu așa era cutia milei de la Ierusalim. Acolo veneau regulat bătrânii, schilozii și neputincioșii de li se dă hrană; din casa aceia se milostiveau călugării și sihastrii slăbiți de posturi, și care își petreceau timpul rugându-se pentru miluitorii lor.</p>
<p>Când S. Melania puse piciorul în Ierusalim (418), orașul era cu totul altceva decât este acum în zilele noastre.</p>
<p>Cetatea lui David și templul lui Solomon, erau de mult distruse de soldații lui Titu. Patriarhatul creștinesc, întemeiat de S. Apostol lacov, dispăruse și el tot de mult.</p>
<p>Pe ruinele Sionului din legea veche, romanii au ridicat un oraș nou — Elia — în care domneau legile romane și culturile păgânești. In Elia nu prea se găseau nici creștini, nici jidovi, și unii și alții neiubitori de idoli, și unii și alții persecutați de împărații idolatri. Evreii erau bănuiți ca vrăjmași a cârmuirii romane în Palestina. Creștinii erau tratați ca o sectă periculoasă și contrară ideii de Stat.</p>
<p>De abia trecuse un secol, de când S. Constantin cel Mare, împăcase ideea de Stat roman cu creștinismul. Atunci S. Elena, mama lui, venise în Ierusalim și în chip miraculos descoperi lemnul adevăratei cruci. Această Sfântă împărăteasă ridică Ierusalimul Legii celei noi, clădind mânăstiri și biserici frumoase pretutindeni, pe unde tradiția spunea că a pătruns Mântuitorul. Ea zidi frumoasa biserică de la S. Mormânt, și tot ei se datorează sfintele locașuri din Vitleem.</p>
<p>Dacă duhul dihaniei nu ar fi pătruns mai târziu între creștini, Ierusalimul nu ar fi fost dat pradă mahomedanilor; și în tot cazul, odată recucerit de creștinii cruciați, nu ar mai fi fost posibil să recadă sub stăpânirea semilunei. Toate aceste nenorociri nu au venit asupra noului Ierusalim, cel împodobit creștinește de S. Împărați Constantin și Elena, decât pentru păcatele noastre ale creștinilor, celor ce nu simțim ce rușine este ca Mormântul Domnului să fie păzit de necredincioși, ca turcul să fie cel ce menține liniște și ordine în acel sfânt locaș.</p>
<p>Nu știm dacă Dumnezeu permise Melaniei să prevadă această nenorocire. Probabil că ea nici nu a gândit că în acele locuri unde trăise, murise și înviase Dumnezeul om, unde atunci viețuiau la umbra pașilor Lui mii de călugări cuvioși, va domni vreodată Califul lui Mahomed.</p>
<p>Am spus, mai sus, că Melania încredința tot ce mai avea parale, Episcopului din Ierusalim. In adevăr, în zilele Melaniei, cetatea sfântă era ocârmuită de un simplu episcop, sufragant al Arhiepiscopului Chesareiei, și prin urmare ținând de Patriarhia Antiohiei. De abia câțiva ani după moartea Melaniei — la 451 — Episcopul Iuvenalie obținu dela Sinodul din Calcedon, ridicarea unei a cincea patriarhii, pentru Scaunul Ierusalimului. Se știe că Maxim I, Patriarhul Antiohiei, protestă la început contra acelui canon care întemeia Patriarhia Ierusalimului, și care puse sub ascultarea acestui scaun patriarhal o mulțime de eparhii, ce până atunci le ocârmuise el; dar văzând că în cele din urmă Papa Leon cel Mare se învoiește la aceasta, se supuse și el).</p>
<p>In secolul al V, fiind dar Ierusalimul o simplă episcopie din Patriarhia Antiohiei, în Biserica Ierusalimului domneau riturile antiohiene, care nu aveau nimic deaface cu ritul bizantin. Se știe că de abia în secolul a X-a a început să pătrundă în Antiohia ritul bizantin. In zilele S. Melanie, în Antiohia ca și la Ierusalim, se slujea liturghia siriană a S. lacov").</p>
<p>Liturghia S. lacov s-a păstrat mai mult timp în Ierusalim, decât chiar în Antiohia. In secolul XIII, Teodor Balsamon, spune că «locuitorii din Ierusalim și Palestina, la prasnicele cele mari săvârșesc liturghia S. lacov». Acestei liturghii i-au rămas multă vreme credincioși locuitorii Ierusalimului, unde amintirea ei nu a dispărut niciodată cu desăvârșire. Din această pricină la 30 Decembrie 1900, în ajunul pomenirei S.Melania, Patriarhul ortodox-neunit Damian a poruncit să se slujească acea liturghie în paraclisul seminarului S. Cruci, urmând a se urma aceasta în fiecare an.</p>
<p>În afară de liturghia și riturile antiohiene, în Ierusalim se săvârșeau anumite ierurgii în locurile unde a trăit, pătimit și a înviat Mântuitorul.</p>
<p>Natural fu dar ca primul an al șederii lor în Ierusalim, cuvioșii noștri să-1 petreacă vizitând minunatele locașuri Dumnezeiești ce împodobeau Ierusalimul, Vitleemul, Nazaretul și toată Palestina. Cu ocaziile acestea, ei căutară să se familiarizeze cu ritul oriental particular „Bisericii din Ierusalim. Melania se pregătea mai ales pentru sihăstria, în care avea de gând să se închidă.</p>
<p>Pentru acest gând al ei, Melania ceru sfaturi duhovnicești de la S. Ieronim pre care îl găsi în Palestina, și de la matroanele romane pe care S. Ieronim le adusese acolo, ca să le perfecționeze în viața călugărească.</p>
<p>Marcela, Paola, Blesila, Evdochia și Fabiola erau ucenicele S. Ieronim. Pe ele le-a dat Sfântul drept modele de imitat, Melaniei. Unele dintre aceste cuvioase femei, precum fusei Paola erau rude de aproape ale Cuvioasei noastre. Aceasta din urmă fusese chiar câtva timp în Mânăstirea Melaniei din Tagast: Acum o găsi în Vitleem într-o mânăstire întemeiată de S. Paola și unde starețea fiica ei, Eustochia. In mânăstirea aceasta, întâlni Melania, pentru prima oară, pe S. Ieronim de îl rugă să o călăuzească și pe ea, în pasurile ei.</p>
<p>Era Melania gata a se închide într-o chilie pe Muntele Măslinilor, când deodată se pomeni iarăși bogată. Vechilul ei din Spania, reușise să vândă bine moșiile ce le avea Cuvioasa în țara aceia, și îi trimise prețul dobândit. Aceasta hotărî pe Melania să meargă în Egipt, și să nutrească cetele de călugări care altă dată trăiseră din mila Melaniei cea bătrână.</p>
<p>Luă cu ea pe Pinian. Albina rămase ca să supravegheze clădirea chiliei în care Melania avea să se închidă, la reîntoarcerea ei.</p>
<p>De milosteniile ce împărți Melania în Egipt și de minunățiile ce văzu ea la călugării de acolo, am vorbit mai înainte.</p>
<p>Când reveni în Ierusalim, ea găsi chilia ei gătită de mult. Și în chilia aceia, pe muntele plin de sihaștri și de călugări, trăi Melania cinsprezece ani. Mare și minunate sunt ostenelile sale în chilia strâmtă și goală, din care își făcu locuință. De la Bobotează până la Paște, Melania nu ieși de loc din chilia în care se rugă întruna, stând pe un sac plin cu cenușă. Când, la înviere, ieșise în fine din chilie, slușnica ei, rostind chilia, eră silită să o curețe de viermii ce mișunau sub culcușul Sfintei care, altă dată, dormise în Palatul Celimontan în paturi de puf și mătase.</p>
<p>In celălalt timp, ea primea la cinci zile pe Pinian și Albina, care veneau la ea cu ale mâncare.</p>
<p>Uneori primea și pe Paula, vara ei bună, o tânără ce nu împlinise douăzeci de ani și care rămăsese singură pe pământ.Toți ai ei, rând pe rând o părăsiseră pentru o lume mai bună. Se dusese și S. Paula, și Eustochia și S. Ieronim. Mânăstirile din Vitleem vegetau, lipsite de sufletele acelea mari, care le dăduseră viață și slavă călugărească. Vechile mânăstiri latine se goleau. Cei ce voiau să trăiască călugărește, se duceau mai bucuros în mânăstirile ce acum întemeiară alți călugări vestiți, născuți în pământul Palestinei, și care, la rândul lor, dădeau viață și strălucire creștinismului. Acum toți doreau a se numi ucenici a S. Eftimie sau a S. Pasarie și cei cu dânșii. Și Paula, orfană în toată puterea căvântului, adesea venea din Vitleem la Ierusalim, ca lângă Melania să reînvie amintirile ei scumpe.</p>
<p>Poate că tocmai văitările Paulei, îndeamnă pe Melania să încerce a reînvia duhul Sf. Ieronim, întemeind ea o mânăstire pe Muntele Măslinilor. Nu știm ce decise pe Melania să iasă din chilia ei, și să reînceapă o viață de apostolat. Sigur este că Pinian a fost însărcinat să caute femei ce ar voi să se călugărească, și să le aducă Melaniei. Curând se adunară nouăzeci de monahii; și în anul 431, Cuvioasa Melania ieși din sihăstria ei, ca să conducă pe femeile acestea la mântuire, prin călugărie. </p>
<p>Melania, Patriarhul ortodox-neunit Damian a poruncit să se slujească acea liturghie în paraclisul seminarului S. Cruci, urmând a se urmă aceasta în fiecare an10">12">10).</p>
<p>Afară de liturghia și riturile antiohiene, în Ierusalim se săvârșeau anumite ierur-gii la locurile unde a trăit, pătimit și a înviat Mântuitorul11">13">11).</p>
<p>Natural fii dar ca primul an al șederii lor în Ierusalim, cuvioșii noștri să-1 petreacă vizitând minunatele locașuri Dum-nezeești ce împodobeau Ierusalimul, Vi-tleemul, Nazaretul și toată Palestina. Cu ocaziile acestea, ei căutară să se familiarizeze cu ritul oriental particular „Bisericii din Ierusalim. Melania se pregătiâ mai ales pentru sihăstria, în care avea de gând să se închidă.</p>
<p>Pentru acest gând al ei, Melania ceru sfaturi duhovnicești de la S. Ieronim pe care îl găsi în Palestina, și de la matroanele romane pe care S. Ieronim le adusese acolo, ca să le perfecționeze în viața călugărească.</p>
<p>Marcela, Paola, Blesila, Evdochia și Fabiola erau ucenicele S. Ieronim. Pe ele le dădu Sfântul drept modele de imitat Melaniei. Unele dintre aceste cuvioase femei, precum fuse Paola, erau rude de aproape ale Cuvioasei noastre. Aceasta din urmă fusese chiar câtva timp în Mănăstirea Melaniei din Tagast: Acum o găsi în Vitleem într-o mănăstire întemeiată de S. Paola și unde stareța, fiica ei, Eustochia. În mănăstirea aceasta, întâlni Melania, pentru prima oară, pe S. Ieronim de îl rugă să o călăuzească și pe ea, în păsurile ei.</p>
<p>Era Melania gata a se închide într-o chilie pe Muntele Măslinilor, când deodată se pomeni iarăși bogată. Vechilul ei din Spania, reușise să vândă bine moșiile ce avea Cuvioasa în țara aceea, și îi trimise prețul dobândit. Aceasta hotărî pe Melania să meargă în Egipt, și să nutrească cetele de călugări care altădată trăiseră din mila Melaniei celei bătrâne.</p>
<p>Luă cu ea pe Pinian. Albina rămase ca să supravegheze clădirea chiliei în care Melania avea să se închidă, la reîntoarcerea ei.</p>
<p>De milosteniile ce împărți Melania în Egipt și de minunățiile ce văzu ea la călugării de acolo, am vorbit mai înainte.</p>
<p>Când reveni în Ierusalim, ea găsi chilia ei gătită demult. Și în chilia aceea, pe muntele plin de sihaștri și de călugări, trăi Melania cincisprezece ani. Mari și minunate sunt ostenelile sale în chilia strâmtă și goală, din care își făcu locuință. De la Bobotează până la Paște, Melania nu ieșea deloc din chilia în care se ruga întruna, stând pe un sac plin cu cenușă. Când, la Înviere, ieșea în fine din chilie, poslujnica ei, rostind chilia, eră silită să o curețe de viermii ce mișunau sub culcușul Sfintei care, altădată, dormise în Palatul Celimontan în paturi de puf și mătase.</p>
<p>În celălalt timp, ea primea la cinci zile pe Pinian și Albina, care veneau la ea cu ale mâncării.</p>
<p>Uneori primea și pe Paula, vara ei bună, o tânără ce nu împlinise douăzeci de ani și care rămăsese singură pe pământ.</p>
<p>Toți ai ei, rând pe rând o părăsiseră pentru o lume mai bună. Se dusese și S. Paula, și Eustochia și S. Ieronim. Mănăstirile din Vitleem vegetau, lipsite de sufletele acelea mari, care le dăduseră viață și slavă călugărească. Vechile mănăstiri latine se goleau. Cei ce voiau să trăiască călugărește, se duceau mai bucuros în mănăstirile ce acum întemeiară alți călugări vestiți, nascuți în pământul Palestinei, și care, la rândul lor, dădură viață și strălucire creștinismului. Acum toți doreau a se numi ucenici ai S. Eftimie sau ai S. Pasarie și cei cu dânșii. Și Paula, orfană în toată puterea căvântului, adesea venea din Vitleem la Ierusalim, ca lângă Melania să reînvie amintirile ei scumpe.</p>
<p>Poate că tocmai văitările Paulei, îndeamnă pe Melania să încerce a reînvia duhul Sf. Ieronim, întemeind ea o mănăstire pe Muntele Măslinilor. Nu știm ce decise pe Melania să iasă din chilia ei, și să reînceapă o viață de apostolat. Sigur este că Pinian fu însărcinat să caute femei ce ar vrea să se călugărească, și să le aducă Melaniei. Curând se adunară nouăzeci de monarhii; și în anul 431, Cuvioasa Melania,ieși din sihăstria ei, ca să conducă pe femeile acestea la mântuire, prin călugărie.</p>
<p>Le clădi mănăstire frumoasă și începu a le învăța binele. «Nu vă voi lăsa în lipsă pe nimic,» le zice Melania, «dar păziți-vă de vorbitul cu bărbații». Din smerenie nu primi ea stareția, ci le puse altă stareță. «Eu vă voiu sluji, ca o slujnică a voastră!» le spunea ea. Și într-adevăr, nu numai slujnică credincioasă, dar mamă duioasă se făcu Melania, pentru călugărițele ei. Ea, care petrecuse cincisprezece ani în cea mai aspră schimnicie, se arătă foarte blândă cu ucenicele ei. Nu numai că nu le îmbia cu posturile, dar face tot ce-i stă în putere ca să le îndulcească viața în mănăstire. Chilii frumoase, mese îndestulate, chiar băi pentru curățirea corpului zidește Melania, în mănăstirea ei. Ea încercă, și reușește, a duce pe călugărițele ei la mântuire, îndemnându-le să aibă bunătatea inimii, smerenie și ascultare.</p>
<p>Știm că Melania ajuna câte cinci zile de-a rândul. Totuși pe călugărițele ei nu le punea la posturi grele, ci le spune că „postul este cea mai de pe urmă îmbunatățire. Precum fecioara gătită în haine albe de nuntă, nu se încalța cu ghete de piele neagră, ci poartă încălțăminte la fel cu hainele, așa și sufletul împodobit de toate bunătățile sufletești, are nevoie și de post. Dar care postește nefăcând și celelalte bunătăți, seamănă cu fata care îmbrăcată în haine zdrențuroase ar purta în picioare pantofi de mătase albă”. „Diavolul nu mănâncă și prin urmare poate posti, el nu doarme și prin urmare poate veghia, dar ceea ce nu poate diavolul, este să se arate iubitor și smerit”.</p>
<p>Ca să le arate cât preț pune ea pe bunătatea inimii, Melania le mărturisește că de orișice se adastă la judecata de apoi, din partea vrăjmașului, dar ceea ce o liniștește este aceea că „vrăjmașul nu o va putea învinovăți, că a dormit vreodată având încă mânie în inima ei împotriva cuiva”. Se grăbește însă a le mai spune, că „fără ascultare nici cele lumești nu se pot duce la bun sfârșit”.</p>
<p>De cum se îmbrăca S. Melania în Ierusalim, ne dă Cardinalul Rampolla lămuriri foarte interesante. „Haina Melaniei era stiharul cu mânecile lungi”. „La Roma cucoanele călugărițe purtau o cingătoare de lână.... Melania se încingea cu o curea de piele, ce-i fusese dată de un om al lui Dumnezeu”. Călugărițele romane purtau peste stihar un rond fără mâneci, o mantie de pânză groasă. Așa. mantie îi fusese dăruită și Melaniei de cel ce-i dăduse cureaua, dar Cuvioasa nu a vrut să o pună pe ea, ci a lăsat să o îmbrace cu mantia aceea la moarte. În cap purta culion „cucullus", adică o scufie de lână aspră, cu o basma de pânză ce o acoperea până peste umeri. Scufia fiind acoperământul pruncilor, arăta că cei călugăriți erau curați și nevinovați ca niște prunci. Matroanele mai purtau și un văl prețios „velamen", Melania în locul acestuia purta o învelitoare simplă „maforte” „ce-i fusese dăruită de o roabă a lui Dumnezeu, fecioară sau văduvă călugărită". Melania și călugărițele ei, purtau costumul acesta „în stofă încă mai aspră” decât îl purtau călugărițele din Roma, «așa cum îl purtau călugărițele din țara aceea», din Palestina.</p>
<p>Portul călugărițelor din secolul IV și V ni-l descrie S. Athanasie, prin următoarele sfaturi : „Stofa hainelor tale să nu coste bani mulți, să fie din cele mai ieftine. Rasa să nu o vopsești, ci să rămâe în fața fuiorului din care e țesută. Vălul, tot în culoarea aceasta, să nu aibă ciucuri. Mânecile să acopere brațele până la vârful degetelor. Părul capului să-ți fie tuns, și basmaua de peste scufie să fie fără ciucuri.</p>
<p>Melania, care avusese paraclisul ei în palatul Celimontan, care știa că este îngăduit episcopilor, mănăstirilor și creștinilor de frunte să-și clădească paraclise particulare, dori un paraclis și pentru mănăstirea ei. Astfel de paraclise făcuse și în ctitoriile ei mănăstirești din Tagast. În paraclisul ce clădi acum în mănăstirea de pe Muntele Măslinilor, Cuvioasa așeză moaștele Sfântului Prooroc Zaharia, și ale celor patruzeci de mucenici din Sevasta. Din biografia ce ne-a rămas de la Gherontie, duhovnicul și slujitorul mănăstirii,aflăm că Melania și călugărițele ei, țineau tipicul călugăresc întocmai ca la Roma, ceaslovul și ierurgiile se făceau după ritul latin, care era ritul natural legitim al Melaniei.
<p>Nimeni în Ierusalim nu se speria de lucrul acesta, căci părea lucrul natural ca fiecare să păstreze ritul în care s-a născut. Îngăduind Domnul varietatea riturilor, El a arătat oamenilor că-i este plăcut să fie lăudat și preamărit în felurite rituri, binecuvântate de El. De aceea fiecare este dator să țină cu sfințenie ritul în care s-a născut, păstrând unitatea credinței cu Sfânt Petru, Verhovnicul Apostolilor, în persoana urmașilor lui.</p>
<p>Din biografia cuvioasei noastre, avem dovadă că, în timpul ei, era obiceiul a se împărtăși în toate zilele. Obiceiul acesta de a se împărtăși zilnic era general. Numai prin scăderea credinței, și din pricină că unele învățături eretice au pătruns inconștient în oarecare biserici, a fost cu putință ca Împărtășania să fie considerată, de unii, ca o recompensă pentru cei cu toții curați; și așa chiar să se limiteze —din rătăcire — numărul împărtășaniilor îngăduite într-un an. Aceasta însă nu a fost niciodată învățătura Bisericii lui Hristos, care nu uită cuvintele Domnului, și prin urmare știe că cu cât omul este mai păcătos, cu atât are nevoie mai mare de curățirea păcatelor sale, precum cu cât cineva e mai bolnav, cu atât trebuie să ia mai des medicamente. Și medicament vindecător al sufletului, smerit și pocăit, este Sfânta Împărtășanie. Acestea toate niciodată nu au încetat a le spune Episcopii Romei, celor dreptcredincioși. Acum Papa Piu X, îndemnând pe toți la împărtășania zilnică, nu a făcut altceva decât a reînviat sfintele obiceiuri ale Bisericii primitive. În chestia aceasta nu a fost nicio deosebire între riturile apusene și cele orientale. Obișnuita chemare la împărtășanie pe care o face preotul ce săvârșește liturghia lui S. Ioan Chrisostom, arată zilnic, că odată cu preotul, se împărtășeau toți credincioșii de rit bizantin.</p>
<p>Tot din viața S. Melaniei, vedem ca era la începutul secolului V obiceiul de a se face zilnic mai multe liturghii pe același altar. Azi neuniții fac, în teorie, o vină celor ce lucrează astfel, zic în teorie, căci în practică lucrul îl fac și ei uneori. Așă spre pildă, în 1877, pe vremea când oștile rusești se găseau împrejurul Bucureștiului, regulat la Ciorogârla, în Mănăstirea Samurcășești se făceau două liturghii. Una de un preot român pentru călugărițe, și a doua de preotul rusesc pentru trupele imperiale.</p>
<p>Creștinii din zilele Melaniei, aveau prea multe amărăciuni cu ereziile ce sfășiau Biserica, ei nu se țineau de dispute ritualistice. Dacă și acum, cei ce țin cu adevărat la Hristos ar înțelege ce păcat fac ridicând ori reînviind discuții deșarte, în loc de a se uni în lupta contra indiferentismului și a necredinței, sentimentul religios ar fi mult mai viu, viața noastră nu ar fi amărâtă prin lupte și desbinări sterpe.</p>
<p>Când Pelaghie începu a propaga învățătura sa, mulți — între care însuși Papa Inochenție I, — statură un moment la îndoială, asurziți de protestările lui în catolicitatea ortodoxiei sale. Prieten bun cu Bufin, Pelaghie cunoștea bine pe S. Melania. Ei dar se adresă el îndată, rugându-o să-i dobândească bunăvoința episcopilor din Africa și din Orient. Știind că Papa nu osândise pe Pelaghie, și crezându-l de bună-credință, Melania se osteni mult spre a se aduce pace în Biserică. S. S. Ieronim și Augustin însă nu se lăsară a fi înșelați de viclenia ereticului, și reușiră a convinge ei, pe cei în drept, că învățătura lui Pelaghie tinde la tăgăduirea milei Dumnezeiești și ajunge a considera botezul inutil pruncilor.</p>
<p>Melania căreia, ca și lui Pinian, S. Augustin îi dedicase scrierea lui împotriva pelaghianismului, se convinse ușor că Pelaghie eră eretic. Ea se bucură, împreună cu toți ai săi, când văzu osândirea lui Pelaghie, căci oricât de milă îi era de nenorocirea omului, Melania ură de moarte ereziile.</p>
<p>Din cauza acelei uri împotriva tuturor ereziilor, mai târziu, la Constatinopol, ea se va osteni să distrugă și ultimele rădăcini ale ereziei produse mai mult din ignoranța, decât din răutatea inimii lui Nestorie, Patriarhul Constantinopolului. Dar despre această acțiune a Melaniei, ne vom ocupa în altă parte.</p>
<p>În anul 431, Melania perdu pe Albina. Pentru adăpostirea rămășițelor ei, Cuvioasa clădi un paraclis lângă peștera unde zăcuse trei zile trupul neînsuflețit al Mântuitorului.</p>
<p>Nu trecu anul, și Melania așeză în același paraclis și pe Pinian. La 432, Melania văduvise deabinelea. Pierderea lui Pinian costă mult pe Melania, el trăise și se ridicase la umbra soției pe care o iubea ca pe o soră și o asculta ca pe o mamă. Patru ani locui Melania într-o chilie lipită de paraclisul, unde dormeau scumpii ei răposați. În timpul acesta ea îndoi postul și rugăciunea, ca astfel să îndulcească tot mai mult Pronia, în favoarea iubiților ei. Credința ei nestrămutată în nemurirea sufletelor, o făcuse să reziste durerii ce o cuprinse la despărțirea de cei cu care trăise, și tot credința aceea, o îndemna să înmulțească jertfele, spre a-și asigura întâlnirea cu dânșii într-o lume mai bună.</p>
<p>În scopul acesta, se gândi la clădirea și a unei mănăstiri de călugări pe Muntele Măslinilor, aproape de mormântul Albinei și a lui Pinian. Spre a-și împlini gândul, Melania trebuia să treacă prin multe greutăți. Un moment era așa lipsită de bani, încât crezu că va fi silită să lase lucrul baltă. Dar tocmai când eră mai lipsită de parale, un pios creștin îi aduse două sute de bani de aur, cu care continuă clădirea. Mulțumirea Melaniei, la primirea acestui dar miraculos, ne-o descrie Gherontie, care spune că singurul dor ce mai avea Melania pe lume era să vadă cu ochii ei mănăstirea isprăvită, și să asculte slujbe regulate făcându-se în Biserică, ca oasele mamei sale și ale domnului ei Pinian, să se răcorească prin cântările călugărilor.</p>
<p>Înainte de moarte, — în 438 — Melania găzdui în Ierusalim pe Împărăteasa Eudoxia. Soția Împăratului Teodosie, era fiica unui athenian păgân, vestit retor în timpul lui, care dăduse fiicei sale o educație aleasă, dar păgână. Îndrăgită de Teodosie, Eudoxia primi botezul, odată cu coroana împărătească. Prin viața ei plină de cuvioșie, prin scrierile ei în favoarea creștinismului, ea reuși să încredințeze pe cei mai rău voitori că primise botezul din convingere, nu din ambiție.</p>
<p>Cu ocazia petrecerii Melaniei în Constantinopol, Împărăteasa-poetă, care scrisese imnuri în cinstea S. Iustinei și S. Ciprian, cunoscu pe călugărița-erudită care copiase cu multă știință și cu spirit critic, Sfintele Scripturi. Între aceste amândouă femei se născu o legătură sufletească. Neputând Eudoxia să păstreze în Bizanț pe Melania, îi promise că va veni, ea, să o viziteze în Ierusalim.</p>
<p>De la S. Elena, nicio altă Vasilisă a romanilor nu mai călcase în Ierusalim. Călătoria Eudoxiei fu o sărbătoare pentru întreaga Palestină, care se minună de slava și strălucirea în care trăiau și călătoreau împărătesele bizantine. Melania o primi în pragul mănăstirii, cu toată smerenia datorită Augustei, și cu toată dragostea cuvenită creștinei. Îi arată în amănunt ctitorirea ei, și îi recomandă fecioarele ce o înconjurau. O duse să se închine la Sfântul Mormânt, și pe la toate sfintele locuri. Ținu să-i arate și ceea ce ridicase ea, la mormântul alor săi.</p>
<p>Pretutindeni făcu împărăteasa milostenii mari, și pe toți îi minună prin pietatea ei plină de tact și de înțelepciune. Eudoxia se decise a nu părăsi Sionul, până nu se va târnosi și paraclisul pe care Melania îl zidise la mormântul Albinei și a lui Pinian. În paraclisul acesta așeză Melania moaștele S. Arhidiacon Ștefan și a celor patruzeci de mucenici din Sevasta. După textul siriac al lui Petre Ivireanul, S. Chiril al Alexandriei, cu o numeroasă sinodie de arhierei egipteni, ar fi târnosit paraclisul. Fiind dat că S. Chiril a venit în Ierusalim în timpul când petrecea acolo Eudoxia, lucrul nu este peste putință, dar, întrucât Gherontie nu spune nimic în privința asta, cei mai mulți socotesc povestirea aceasta a lui Petre Ivireanul, ca o legendă tendențioasă.</p>
<p>Gherontie ne povestește de o minune ce făcu S. Ștefan, în ziua târnosirii și pentru rugăciunile Melaniei. Împărăteasa, intrând în Biserică, își scrânti rău piciorul, așa că slujitorii pe brațe o duseră în Biserica Învierii. Melania, cu lacrimi în ochi îngenuche la racla Sfântului, și începu să se roage pentru vindecarea Eudoxiei. Ea nu se ridică, de la rugăciune, până ce slujitorii împărătești nu veniră de-i spuseră că Împărăteasa a fost vindecată deodată, și că îi mulțumește ei pentru această minune a Protomartirului Ștefan.</p>
<p>Puțin timp după minunea aceasta, Eudoxia părăsi Ierusalimul, ducând cu ea la Constantinopol moaște de ale Sf. Ștefan și o bucată din lanțul în care fusese ținut San Pietro. Din lanțul acesta o parte îl trimise Împărăteasa fiicei sale, la Roma, și el se găsește, până în ziua de azi, în Biserica San Pietro în Vincoli.</p>
<p>S. Melania însoți pe Eudoxia până în Chesareia.„Împărăteasa se despărți de Cuvioasa Melania plângând”, scrie Gherontie.</p>
<p>La întoarcerea ei în Ierusalim, Melania fu cuprinsă de gândurile morții,ce se apropia. Dar înainte de a descrie sfârșitul Cuvioasei, se cuvine să ne ocupăm de petrecerea ei în Bizanț, la Constantinopol, unde cunoscu ea mai întâi pe Împărăteasa Eudoxia.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="5">
<p>V. S. MELANIA LA CONSTANTINOPOL</p>
<p>Albina, mama S. Melanii, era după cum se știe de neam bun, scoborîtoare din Ceionii. Ceionii Volusieni, ramura din care se trage Albina a fost rămas mai mult credincioasă legii strămoșești, adică păgânismului.</p>
<p>Neamul acesta al Ceioniilor era foarte vechi și nobil. El era de origine etruscă și se împărțea în mai multe ramuri: Rufii Ceionii, Ceionii Iuliani și Rufii Ceionii Cecina. În această din urmă spiță era obiceiul a se da membrilor ei numele de Albin și Volusian, de aceea uneori ramura Ceionilor Cecina era numită uneori Ceionii Albini și Ceionii Volusieni. Spița Volusienilor era alteori numită și Sabini.</p>
<p>Tatăl Albinei noastre, adică bunicul matern al S. Melanii se numea Publius Caeionius Caecina Albinus, și fusese într-un timp Proconsul al Numidiei. El este îndeobște cunoscut sub numele de Ponteficele Albinus, căci era pontifex major, adică mare preot al zeiței Vesta. Pe niște pietre ce s-au găsit în Africa, unde a trăit câtva timp ca Proconsul al Numidiei, s-a găsit săpat numele acestui Albinus și i se zice: vir clarissimus consularis. Toți contemporanii lui Albinus laudă talentele și erudiția acestui arhiereu păgân. Însuși S. Ieronim a întreținut relații prietenești cu marele preot al Vestei, și vestitul monach ne spune că Albinus era un bărbat prea distins și foarte învățat. Mulți cred că Albinus înainte de moarte ar fi trecut la creștinism. Cardinalul Rampolla scrie că lucrul este foarte cu putință, dar că nu e cu nimic dovedit.</p>
<p>Dacă cei mai mulți volusieni erau păgâni, totuși și în spița aceasta a Ceioniilor erau destui creștini. Așa, între alții, Cardinalul Rampolla ne vorbește de o altă Albină, pe care o numește Albina cea bătrână. Această Albină, mama Marcelei, era o bună creștină și un fiu al ei fu acel Albinus care, în anul 389, eră pentru a doua oară prefect al Romei și care fu bun prieten cu S. Ambrosie.</p>
<p>Ponteficele Albinus, era căsătorit cu o creștină. Nu i se cunoaște numele, nici neamul din care se trăgea soția marelui preot al Vestei, doar știm atât că a fost creștină și că S. Augustin o stima foarte mult. Din căsătoria aceasta s-a născut aceia ce luă pe Publicula și fu mama S. Melanii. Atât Albina cât și sora ei Leta, fură crescute în legea maicii lor, adică creștinește. Leta fu măritată cu Iulius Toxatius și avu de fiică pe Fecioara Paula, căreia Toxatius îi dădu numele acesta în onoarea străbunicii sale, S. Paula. Afară de aceste două fete, Pontificele Albinus a avut și trei băieți.</p>
<p>Caeionius Conticius Gregorius, cârmui în calitate de consular provinciile Piceno și Flaminina. Caecina Decius Albinus, bogat și vestit pentru frumuseța vilei ce avea în Neapole, fu la început militar, apoi guvernă Campania ca proconsul, în 397— 8, fu unul din cei patru comiți ai Palatului. În fine la 401-—2, îndeplini sarcina de Prefect al Romei.</p>
<p>Cel mai vestit dintre frații Albinei noastre, fu însă Volusian, Rufius Antonius Agrypinius Volusianus. În două rânduri Prefect al Urbei (la 416 și la 421), el fu și Prefect al Pretoriului la 428 și 429. Bărbat cu o cultură aleasă, talentat și bine crescut, Volusian ducea viața epicureilor. Iubitor al tuturor plăcerilor fizice și intelectuale, el se interesa mult și de filosofia creștină. Crescut de Albinus în legea strămoșească, în care Arhiereul Vestii își crescuse pe toți băieții, Volusian profesa păgânismul, dar fără mult entuziasm. Iubindu-și foarte mult surorile, el nu era antipatic deloc creștinismului, în care găsea multe învățături interesante, dar pe care îl considera ca o sectă nu tocmai potrivită cu nevoile și plăcerile pe care viața poate da celor ce trăiesc pe pământ. Volusian era prieten cu S. Augustin, și întreținea o vie corespondență cu Episcopul Iponei. S. Augustin încercă chiar a-l aduce la creștinism, dar caldele îndemnuri al acestui sfânt ierarh nu dădură rezultatul la care avea el dreptul să spere, de la un om așa de învățat și cu atâtea calități sufletești, cum era Volusian. Plăcerile de care Volusian era așa de iubitor, fură buruienile care nu lăsară ca sămânța aruncată de S. Augustin să rodească imediat, dar, cum vom vedea mai la vale, sămânța aceasta nu fu complet distrusă de buruienile care o năbușeau. Pentru moment prietenia lui S. Augustin și a S. Paulin de Nola, nu avură alt efect decât să-l împedice a-și da coatele cu vrăjmașii militanți ai Bisericii.</p>
<p>Poetul Claudiu Rutiliu, mare admirator al păgânismului antic și amic al lui Volusian, făcea tot ce putea ca să împiedice inima lui Volusian a se deschide la chemarea lui Hristos.</p>
<p>Dar când mila Domnului se întinde asupra cuiva, nimic nu o poate împedică să ridice pe acela din orice rătăcire și să-l facă vrednic și fericirea cerească. Ferice, de o mie de ori ferice, de cel ce pentru vreo faptă bună, face ca mila Domnului să se coboare asupra-i. Între aceia care fură atinși de mila aceasta, era să fie și Volusian. Rugăciunile maicii și surorilor lui Volusian, ca toate rugăciunile făcute cu credință, aveau să rodească în curând.</p>
<p>La 436 Împăratul Valentinian III, trimise pe Volusian în calitate de legat la Constantinopol, ca să negocieze căsătoria lui cu Principesa Eudoxia, fiica Împăratului Teodosie. Înaltele demnități ce ocupase Volusian, însușirile sale diplomatice îl făceau, desigur, demn de această ambasadă.</p>
<p>Ceea ce hotărî însă pe Valentinian să aleagă pe Volusian, fu însă mai ales că Ceionii erau legați de familia imperială prin legături de sânge. O mătușă a lui Volusian fusese Ceionia Bassilina, soția lui Iuliu Constantin Cesar și mama împăratului Iulian Paravatul.</p>
<p>Volusian fu primit foarte bine la Țarigrad. Un palat al Împărătesei Eudoxia fu gătit spre a găzdui pe Ambasadorul lui Valentinian, și Teodosie făcu tot ce-i stătu în putință ca șederea lui Volusian pe malurile Bosforului, să-i fie cât mai plăcută. Se știe că misiunea lui Volusian reuși și tânăra Eudoxie, părăsi Roma Nouă, ca să domnească împreună cu Valentian în Roma Veche.</p>
<p>Se pare că acolo, la Țarigrad, admirând luxul oriental al bizantinilor, călcând prin săli acoperite cu praf de aur și privind măreața panoramă ce se desfășura înaintea ochilor lui, Velusian își aduse aminte de nepoata lui, Melania, și fu cuprins de dorul de a o revedea.</p>
<p>În acest sens scrise el S. Melauii la Ierusalim, trimițându-i și o carte împărătească prin care împăratul Teodosie poruncea căpitanilor de poștă, să punî la dispoziția Cuvioasei Metanii tot ce trebuie spre a călători la Constantinopol.</p>
<p>Melania primi cu bucurie scrisoarea lui Volusian, pe care se obișnuise a-l iubi din copilărie și pentru mântuirea căruia se ruga neîncetat. Totuși un moment stătu la îndoială, și ceru sfat duhovnicesc de ce trebuie să facă. Toți fiind de acord, că Melania era datoare să răspundă la chemarea unchiului ei, ea porni spre Constantinopol cu nădejdea în suflet că drumul acesta trebuie să fie de vreun folos sufletesc.</p>
<p>Ieromonachul Gherontie, care o însoți în această călătorie, ne-a lăsat în scris amănuntele călătoriei S. Melanii la Constantinopol.</p>
<p>El ne povestește cum Căpitanul poștei din Tripolisul Palestinei, se codea la datul catârilor trebuincioși la drum, și cum, spre a-l decide, Gherontie dădu acestui curier, anume Messala, trei bani de aur. Pe când Gherontie se ciorovăia cu Messala, S. Melania era dusă la biserica unde se găseau moaștele S. Mucenic Leonte. Ea se rugă de sfântul acela să-i arate în vreun chip oarecare, dacă drumul ce făcea Melania la Constantinopol era sau nu plăcut Domnului. Și iată că spre dimineață se pomenesc cu Messala, alergând în fugă după ei și țipând lui Gherontie să se oprească în loc. Au crezut bieții oameni, că Messala, și-a făcut seamă și nu e mulțumit cu bacșișul dat, de aceea Gherontie se grăbește a-i făgădui încă o dată atât, cât i-a mai dat. Dar căpitanul poștei, aruncă banii și nu pleacă până ce Melania nu-l binecuvântează, și-i promite că nu va spune nimănui de aceea că a îndrăznit un moment să primească bacșiș pentru datul catârilor.</p>
<p>II. Tlieodorian-Carada</p>
<p>În Via Appia, la Melania, se opresc •episcopii plecați clin Constantinopole spre a cere Papii să facă dreptate cu vrăjmașii S. Ion Clirisostom. Cei ce aduseră Papii Inochentie apelul lui Clirisostom, fură găzduiți de Melania. Așa făcu Cuvioasa noastră cunoștința lui Pansofle Episcopul Pisidiei și a lui Dumitru al Ga-latiei; așă cunoscu pe Papiu Sirianul și pe Eugenia al Frigiei. Când vrăjmașii S. Arhiepiscop al Constantinopolei, goniră din Bizanț pe Teocton, pe Chiriac al Sinadelor și pe Evloghie al Apamiei, tot Melania' îi găzdui la ea și căută să le îndulcească exilul. Și Paladie, Episcopul din Elinopole, pomenește de chipul cum Melania primea și milostivea pe arhiereii ce veneau clin Orient la Roma 1).</p>
<p>De la toți episcopii și călugării aceștia, Melania auzea laude pentru vieața minunată ce petreceau în pustiile Africei și ale Palestinei, miile de cete călugărești. Stând de vorbă cu acești cuvioși, Melania se aprinde .-de dorul de a vedea cu ochii pe părinții aceia, și a dobândit de la ei binecuvântare și învățătură sufletească. Se decide dar să urineze învățătura ce Domnul Nostru lisus Hristos dete bogatului, când îi spuse să-și vândă averile și să le împartă săracilor. Se hotărî să împartă săracilor averea Valeriilor, și apoi, după ce o va împărți celor nevoiași, să se ducă la Ierusalim ca să-și sfârșească zilele în schimnicie aproape de Sfântul Mormânt. . *</p>
<p>Pentru a-și pune însă planul în lucrare-, Melania trebui să înceapă prin a se desface de proprietățile ce formau avutul Valeriilor. Pentru aceasta avii ea să îndure multe greutăți, pe care nu le putu birui decât grație cerului, care îi veni în ajutor tocmai atunci când omenește nu mai eră nimic de sperat.</p>
<p>Averile senatorilor, serveau. nu numai pentru a permite aristocrației romane să trăiască în belșug, dar din ele se înfrupta tot poporul roman; căci senatorii erau obligați să dea pe cheltuiala lor jocuri și serbări publice, de care nu se puteau lipsi romanii cei vechi. De aceea averile lor erau supraveghiate de Senat. Senatul ținea un registru în care erau trecute toate proprietățile membrilor- lui, și se pare că acești senatorii constituiau un fel de majorate, pe care detentorii lor nu le puteau cheltui fără nici o regulă. Patrimoniul senatorial eră grevat de o sarcină : aceea de a înveseli poporul cu petreceri publice foarte costisitoare. Apoi asupra patrimoniului senatorial, aveau drepturi •eventuale, rudele care se țineau chemate prin dreptul succesoral să posede o dată •direct, sau prin moștenitorii lor, un astfel de patrimoniu.</p>
<p>Dacă în familiile patriciane, călugărirea Melaniei și a lui Pinian scandalizase pe cei ce nu pricepeau de loc, cum e cu putință ca cineva să se lipsească de bu-năvoe de foloasele ce aduce bogăția și puterea; rudele de mai aproape ale lor tăceau din gură, ba chiar găseau cuvinte de laudă pentru cuvioșia lor.</p>
<p>Că cheltuiau venitul lor în milostenii, nu aveau nimic de zis. Cei mai egoiști .găseau în călugărirea lor, destule avan-’tagii pentru ei. Pinian și Melania, călu-.gări, nu mai eră vorbă să aibă copii. Mai curând sau mai târziu, bogățiile Vale-'riilor Maximi vor trece la ei. Fratele lui Pinian, Valeriu Sever, se consideră de drept presumptivul lor moștenitor, și deschide ochii în patru, ca frate-său și cum-nată-sa, să nu înstreineze nimic din fondul ce posedau. Să fie mulțumiți că nu le cere nimic din marile lor venituri, și că nu zice nimic că se duc milioanele în milostenii, împărțite la călugări și la săraci, în clădiri pioase.</p>
<p>Gherontie, biograful Melaniei, ne spune că avea cuvioasa un venit de o sută douăzeci mii lire de aur, pe an. Cardinalul Ram-polla calculând venitul acesta în monetă modernă, ajunge la cifra .de 116.400.000 lei venit anual. Cifra aceasta a speriat pe unii. Abatele d’Ales și Vicontele d’A-venei, se îndoesc că poate fi vorba de lire de aur; ei cred că biograful Melaniei ’vorbește de bani de aur, adică de un venit anual de J.800.000 lei. Paul Allard și Diekamp, acceptă însă calculul Cardinalului, și au perfectă dreptate. Căci nu se cade să ne speriem de venitul acesta colosal. Să ne gândim numai ce venituri au azi Rotschilzii europeni și Rokfelerii americani; și va trebui să recunoaștem toți că nu o așa imposibil o acumulare colosală</p>
<p>de avuții. Apoi nu trebue uitat, că de câteva secole, patricianii romani stăpâneau lumea întreagă, adunând adesea numai într’un singur proconsulat averi imense. Din provinciile pe care le administrau cu mult talent, dar cu foarte puțină îndurare pentru avutul populațiunei indigene, toți veneau însoțiți de sute și mii de care • pline cu aur și argint, cu pietre scumpe și alte lucruri de preț.</p>
<p>Dacă ne ducem cu gândul la avuțiile adunate de Lucullus în Asia, la averea făcută de Sallustiu pe timpul unei singure propreturi; apoi siliți suntem a recunoaște că dreptatea este în partea Cardinalului Rampolla, că venitul Melaniei trecea peste o sută de milioane pe an,</p>
<p>Fiindcă averile senatoriale erau menite a dâ luciu trebuincios vieței popo-rului-domnitor al hunei, din venitul lor se dedeau serbări populare, se întrețineau clienții, se îndestulă plebea leneșă și iubitoare de petreceri. Lucullus cheltuia mai bine de un milion numai la un singur ospăț, oferit prietenilor săi. Un senator din cei mai săraci, Simacus, a cheltuit aproape două milioane de Ici (1.850.000) cu serbările date la alegerile fiului său ca pretor. Și Valerii cari dela întemeierea re-publicei și până în veacul al IV-lea — adică aproape o mie de ani, — fuseră între înalții magistrați, fatalmente au trebuit sa acumuleze o avere colosală.</p>
<p>Valeriu Sever, presumtivul moștenitor al acestei averi, se credea foarte generos prin aceea că nu zicea nimic despre chipului cum Pinian, fratele lui, cheltuia venitul averii cu adevărat strămoșești.</p>
<p>Cât eră însă de hotărît a apăra fondul, să văzu în momentul când Melania se decise a dâ libertate tuturor robilor ei. Biserica creștină nu a încuviințat niciodată sclavia, desființarea robiei se datorează numai ideilor creștine. Dacă din nevoia timpurilor, Biserica nu s-a opus cu putere legiurilor cari legitimau robia; totdeauna ea a îndemnat pe creștini să renunțe a stăpâni suflete omenești. Eră dar foarte natural ca Melania, să se gândească la emanciparea robilor ei. Dintre tinerele ei sclave, ea făcuse călugărițe. Dar era absolut imposibil ca toți cei opt mii de robi ai săi, să se gândească la monahism. In anul 404) Melania își clete pe față inten-țiunea de a-i liberă pe toți.</p>
<p>După cursul de atunci, când un sclav se vindea 5—600 lei, ea se despărțea de un capital de peste cinci milioane. Deci dar, Valeriu Sever intră în joc. Toată lumea îl consideră ca autorul moral al revoltei robilor, cari declarară că nu vor libertate și cerură — dacă Melania nu are nevoe de ei — să fie trecuți în stăpânirea lui Valeriu Sever.</p>
<p>Din însăși această din urmă cerere, se vede bine că fratele lui Pinian nu eră străin de răsvrătirea robilor Melaniei. Dar ca să fim drepți, trebue să recunoaștem că miile acelea de sclavi, desobișnuiți în mai multe generațiuni de a trăi de napul lor, au putut gândi cu groază la ceasul când singuri vor trebui să se întreție din munca lor, nemai având nici un alt ajutor afară de puterile lor.</p>
<p>Pe față intră în luptă Valeriu Sever cu Melania și cu Pinian, când auzi că vor să-și vândă proprietățile lor. Afară de moșiile ce avea în Italia și în Sicilia, Valerii aveau domenii întinse în Bretania, în Gra-lia, Spania și în Orient. Numai o singură moșie, din cele ce aveau în Africa, eră așa de întinsă încât în ea erau doui epis-copi, cari cârmuiau locuitorii domeniului acela. Și mai aveau moșii și prin Numi-•dia, în Mauritania și prin alte locuri.</p>
<p>Tot avutul acesta, eră menit -— după uzul romanilor — să servească familiei, «avutul trebuia să slujească la strălucirea neamului^. Averea senatorilor era considerată și de senatori și de rudele lor, ca o fondațiune de utilitate publică. Ea nu putea fi. risipită cu una cu două- Melania și Pinian erau apoi foarte tineri. Pinian nu avea încă 25 de ani, și chiar de-am admite că ei își căpătaseră ertarea vârstei prin grație imperială ; tot era în dreptul ei familia să-i considere de risipitori și să iâ măsuri ca averea să nu piară.</p>
<p>Răsvrătirea robilor, protestele lui Valeriu Sever, interesele castei senatoriale, toate acestea se uniră spre a face că Senatul să nu se învoiască la vânzarea proprietăților valeriane.</p>
<p>Din fericire pentru Melania, tocmai pe când se luptă cu neamurile ei și cu reaua voință a Senatului, tocmai atunci Serena veni să locuiască Palatul Cezarilor, părăsit de împărații ce îndrăgiseră Bizanțul. • Serena, nepoată și fiică adoptivă a împăratului Teodosie, eră soția viteazului Stilicone și soacră a împăratului Hono-rie. Ea și soțul ei, stăpâneau Italia, căci întregul Imperiu eră apărat de brațul lui Stilicone. Amândoi erau buni creștini și Regina Serena, auzise dela episcopii pe cari îi cinstea și respecta, de marile merite ale Melaniei. Prietenii Metaniei o îndemnară dar să ceară protecția Serenei, în diferendul ce avea cu Senatul și cu cumnatul ei. însoțită de arhierei și urmată de servitori purtând daruri prețioase, Melania eși într'o dimineață din vila Quin-tiliană și porni spre Palatin. Gherontie povestește amănunțit vizita aceasta, și este înduioșat de chipul cum Serena primi pe descendenta Valeriilor. Ea spune Reginei păsul ei și îi cere dreptate. Melania, nu e o risipitoare, ci o înțeleaptă mânuitoare a averii sale. Cu averea ei, ea vrea să-și zidească palate neperitoare în Cer, în care vor încăpea toți ai ei, și așa strălucirea neamului va fi tot mai mare. Nici. Senatul nu are de ce să se opue la planurile Melaniei, căci poporul întreg se va. înfrupta din milosteniile sale. Serena se minunează de atâta cuvioșie, și se arată gata a pedepsi pe to ti cei ce s’au pus în calea Melaniei. Cuvioasa se roagă însă să nu li se facă nici un rău, și este mulțumită dacă Serena va ridică poprirea Senatului. Serena face mai mult, obține dela Honoriu un edict prin care se ordonă guvernatorilor a îngriji de vânzarea proprietăților Melaniei, și o concediază cu cinste mare. Gherontie ne spune că Serena nu numai nu primi nici un? din darurile ce i-a adus Melania, dar opri și pe curteni a luă ce vă din ceeace trebui să fie al săracilor și al bisericilor.</p>
<p>Curând după audienta aceasta, se începu vânzarea moșiilor Melaniei. De prin toate părțile lumei veneau în vila Melaniei bani și zapise de datorie, căci cumpărătorii nu puteau plăti totul peșin. Și săracii se înfruptau din banii trimiși Melaniei, călugării erau milostiviți, bisericele se împodobeau tot mai mult.</p>
<p>Dar iată că vine nenorocitul an, când goții pătrund în Italia și ajung la porțile Romei. Zăpăciți, romanii nu mai știu unde să-și pue capul. Soldații ucid pe</p>
<p>Stili.cone, pe care pe nedrept il bănuesc complice al goților. Senatul declară pe Serena trădătoare și o condamnă la moarte. Goyau crede că pe lângă zăpăceală,. Senatul ucizând pe Serena, voi să se răzbune de aceea, că-i sfărâmase hotărîrea relativ la proprietățile Melaniei.</p>
<p>In zăpăceala ce cuprinsese pe romani,, păgânii cred că pot ridică capul. Pompeian, Prefectul Romei, un păgân îndârjit, cere Senatului să restabilească cultul idolilor. Senatul îi face pre voie. Pentru a mulțumi pe Alaric, i se dase tot aurul și argintul ce se găsea încă prin templele idolilor. Această jertfă eră în ochii lui Pompeian o profanare, și el se gândește a o îndreptă cu ajutorul banilor Melaniei. Prefectul vine înaintea Senatului și cere să se confiște averea Melaniei. Cu banii ei trebuiau împodobite templele idolilor și acoperite pierderile ce Roma sufei'ise dela Alaric. Senatul.erâ gata să încuviințeze cererea Prefectului când «deodată,, scrie Gherontie, se răsculă poporul, din cauza că nu .mai avea pâine». Prefectul fu scos din tribunal și fu ucis cu pietre. Ca să înțelegem bine răscoala, trebue să știm că în lipsa aceea nimeni, afară de Melania, nu se gândise la poporul lipsit de hrană. Plebea care era hrănită cu pâine dela Melania, a simțit ce pericol o amenința dacă se confiscă averea Cuvioasei noastre. La vila Quintiliană nu se știa nimic de planurile lui Pompeian. Ei nu aflară lucrul decât odată cu vestea morții Prefectului. «Când știură tot ce k’a petrecut, mulțumiră lui Dumnezeu că nu a reușit gândul lui Pompeian, dar se mâhniră de uciderea lui».</p>
<p>Cu doi ani înainte de lucrurile astea, la 406, Melania se duse la S. Pajdin din Nola. Rampolla arată că vizita aceasta o făcu Melania în luna Ianuarie.</p>
<p>S. Paulin eră văr cu Melania Antonia și prin urmare un fel de unchiu al Mela-niei noastre. Cardinalul spune că S. Paulin eră văr primar cu C- Melania cea bătrână. Spaniol de origină, născut și crescut în Galia, S. Paulin fusese discipol al lui</p>
<p>1) Asupra S. Paulin din Nola, vezi Andre Baudrillart. Saint Paulin, eveque de Nole și L'abbe F. Lagrange. Historic de S. Paulin de Nole. Despre acest sfânt există o teză susținută în 1904, la Universitatea din București» pentru obținerea gradului de licențiat în teologie de către G. Popescu-Frățilești.</p>
<p>Ausoniu. Când acest ilustru retor iu ii-dicat la Consulat, în zilele împăratului Gratian, Paulin se împărtăși din grația învățătorului său. Guvernator al Epirului și al Albaniei, Edil, Prefect ,al Urbei și în fine Consul chiar, Paulin pătrunse în Senat. Senator se distinse între colegii săi și Ausoniu îl numește stâlpul Senatului. Bogat, puternic, cu un viitor din cele mai strălucite, el părăsi deodată totul și se retrase la Nola în Campania, unde clădi o biserică măreață pe mormântul S. Eelix. Lăngă Biserica S. Felix, el clădi o mănăstire de călugări și alta de călugărițe pentru soția lui, Tarasia. Hirotonisit preot, în cele din urmă fu alesEpiscop al Nolei. Lui i se datorează introducerea clopotelor în serviciul bisericesc. S. Paulin este unul din cei mai eleganți scriitori bisericești. Poemele și epistolele ce ne-au rămas dela el, simt o podoabă a literaturii latine și un izvor bogat pentruistoria bisericeasca.</p>
<p>La Nola mai fusese Melania în 402, când împreună cu toți Valerii, ieși întru întâmpinarea Antoniei Melaniei, ce se întorcea din Orient ca să-și revadă neamurile și patria. E probabil că atunci Melania a întâlnit la ?7ola și pe S. Nichita. Cardinalul Rampolla arată că S. Nichita a fost de două ori în Nola, și stabilește că în 402, el eră oaspele S. Paulin.</p>
<p>Nichita, Episcopul Remesianei (Nicopolei), este Apostolul românilor. Lui i se datorează introducerea creștinismului în Dacia. Căci, dacă au venit în Dacia creștini, odată cu primele legiuni romane ; apoi este absolut sigur că ei erau foarte puțin numeroși în niște legiuni, care în primele două secole se compuneau în imensa lor majoritate din ostași păgâni. S. Paulin închină o poemă (a XVII-a) lui Nichita. Aci lăudându-1, ne spune că amândoi dacii (utriusque Dacos) aleargă la glasul lui Nichita, ca să primească botezul. Acești daci erau locuitorii băștinași ei ambelor Dacii, daeo-romanii, strămoșii noștri. Romanii numeau spanioli pe latinii stabiliți în Peninsula Iberică, gali pe cei stabiliți în acea provincie; și tot astfel ei numeau daci, pe latinii ce trăiau în Dacia Traiană și Aureliană, adică pe daco-români. S. Nichita era, șL el, daco-român din naștere; și toată vieața și-a sacrificat-o la creștinarea fraților săi.</p>
<p>El a fost episcop de rit latin «în curent cu mișcarea literară a Bisericii latine și prin aceasta înviorând latinitatea și la el acasă, cu noui puteri, câștigate chiar dela isvor». Activitatea lui «în limba latină» s’a întins până la Tomis «și între Tisa și Nistru» 3">5">3). Martirologiul roman spune că a predicat și a murit în Dacia. Apostolul românilor, este nu numai un strălucit reprezentant al Bisericii latine din Illyricum,. ci al întregei Biserici romane. Bărbat învățat și venerabil, S. Paulin numește pe S. Nichita învățător și părinte al său. El este un scriitor foarte prețuit pentru claritatea gândirei și frumusețea neîmpodobită al limbii. Trecut în calendarul latin imediat după moarte (420), S. Nichita este cînstit și de orientali, la 15 Septemvrie. In mineiele din București, S. Nichita este numit «păzitor al acestor țări», și are polileu în ziua pomenirii sale.</p>
<p>Ca români, trebue să regretăm că S. Melania nu se întâlni și acum cu S. Ni, chita, la Nola. Cu zelul apostolesc de car© eră plin S. Nichita, poate ca ar fi răușit să convingă pe S. Melania să-și îndrept© pașii spre Dacia, unde totdeauna a fost mare lipsă de apostolat și de sânțenie.</p>
<p>In schimb S. Paulin se încercă, fără de succes, a reține pe Melania și pe ai săi la Nola. Văzând evlavia cu care Albina și Melania, petrec în monastirea cârmuită de Tarasia; simțind simpatia ce-i purtă Pinian, el speră un moment că-și va câștigă nepoții pentru dorința sa. Dar după ce împodobiră cu daruri prețioase mormântul S. Felix ; lăsând multe și bogate daruri tuturor, ei părăsiră Campania, pe care altădată o guvernase Publicola.</p>
<p>Jefuirea Romei de hordele lui Alaric, vârâ spaimă și jale printre cei ce trăiau până atunci în petrecere, fără nici o grijă de ziua de mâine. Mii de familii, fugeau din Roma, drumurile erau pline de care pline de oameni și de bagaje. Prin porturi corăbiile încarcau emigranții, spre a-i duce la un liman mai adăpostit.</p>
<p>Melania trebui să se gândească, și ea, la plecare. Vându pe ce nu curge pe apă palatul din Celiu, pe care îl jefuiseră visigoții și îi dăduseră foc.
<p>Tiilor, acea minune a Romei, pe care nu-1 putuse cumpăra Serena — căci nu avea atâția bani, cat ar fi trebuit ca să plătească atâta bogăție, — căzu acum în mâna celor ce știu specula dezastrele. Plină de scârbă de ce-i văzură ochii, Melania porni spre Sicilia, unde avea încă mari și frumoase moșii. Acolo se instală în vila ei din Strețțp de Messina, lângă Regio. Gherontie ne spune, că privind frumusețile vilei sale din Sicilia, mișcată până în suflet de tot ce o împresură acolo, de murmurul mării, de adierea copacilor ce înconjurau vila, Melania fu cuprinsă un moment de milă pentru bogățiile de care se despărțea. Ocupați cu vânzarea moșiilor, ispitiți de frumusețea locului, și țintuiți pe loc din pricina hordelor lui Alaric; Melania și ai săi petrecură doi ani în Sicilia. Ei veniseră acolo însoțiți de care își- petrecea timpul cu traduceri, pe care doi caligrafi puși la dispoziția lui de Melania, le tran-scriau cu grijă.</p>
<p>După terasa vilei lor, ei avură ocazie să vadă focul și pârjolul cu care visigoții •distrugeau satele de prin prejur. Jafurile</p>
<p>acestea impresionară atât de rău pe Rufin,. încât căzii la pat și muri.</p>
<p>Melania se osteni a îndulci suferințele din apropierea ei, ajutând cu parale pe cei devastați și mângâindu-i cu vorbe-bune. -</p>
<p>Infine, moartea aproape subită a lui Alaric, risipi liordele barbare, și dete oarecare siguranță călătoriei pe mare. In Decembrie 410, Melania însoțită de Pinian și Albina, se îmbarcă la Regio pe o corabie, a cărei pânze luară vânt spre Africa.</p>
<p>Erâ dat Melaniei să nu părăsească pământul italian, până nu văzu cu ochii, și jefuirea Romei de liordele lui Alaric, și pieirea acestei rase barbare. Și mare parte din averea Valeriilor se duse, în ajutoare împărțite celor ce suferiră mai mult după, urma acestei catastrofe, care erâ începutul: decăderii atotputernicilor romani.</p>
<p>III.</p>
<p>MELANIA IN AFRICA</p>
<p>Pornind din Sicilia, Melania ar fi voit să treacă prin Nola, ca să iă încă o binecuvântare de la S. Paulin; de aceea ea porunci căpitanului corabiei să cârmească spre portul Nolei. Vântul însă eră absolut contrar și Melania, totdeauna supusă voiei Celui de sus, hotărî să lase corabia să meargă încotro o mână vântul. Și-așa, după câteva ceasuri, ei ajunseră în portul unei mici insule ce părea agitată de o mare revoluție. Locuitorii de frunte, femeile și copiii lor, zăceau în lanțuri. Poporul se vaită în disperare. Toți alergau încoace și încolo, plini de groaza. Cete de visigoți înconjurau piața, și corăbiile barbarilor păzeau portul. Gherontie nu ne spune numele ostrovului ăsta; dar ne
<p>povestește că episcopul locului, cum văzu pe Melania că se dă jos din corabie, merse spre ea, și în genunchi o rugă să vie în ajutorul unei creștinătăți nenorocite. Barbarii cereau locuitorilor o mare sumă de bani, bieții locuitori adunaseră tot ce aveau, dar tot le lipsea două mii cinci sute bani de aur, până a împlini suma cerută. Plânsetele, rugăciunile nenorociților nu putuseră îndulci pre barbari, cari acum se pregăteau să iâ în robie pre locuitori și să devasteze insula lor. Imediat Pinian numără visigoților suma ce lipsea locuitorilor, ba le mai dete încă cinci sute bani de aur și desrobi o matroană romană, ce zăcea în lanțuri pe galerele lor. Suma dă-' ruită cu ocazia aceasta. întrece valoarea a cinci sute de mii de lei, bani din ziua de azi. Insula pre care o mântui astfel Melania, se pare că a fost una din insulele Lipari.</p>
<p>De acolo Melania porni de-adreptul în Africa, și se scoborî la Cartagena. Cornițele provinciei eră atunci unul anume Eraclie care, după cum povestește S. Ioronim, găsise nimerit să profite de nenorocirea Romei, ca să se îmbogățească. In</p>
<p>acest scop jefuiâ pe romanii ce căutau adăpost în provincia cârmuită de el, și pe care se gândea să o transforme în-tr’un regat al său. Se spune că mergea până a vinde pe acești nenorociri negustorilor de sclavi, cari îi duceau în Orientul mai depărtat. Femei din cele mai ilustre familii, erau vândute haremurilor persiane. Proba Faltonia, o vecină a Melaniei, de pe când locuia palatul celimon-tan, abia putu să scape do soarta aceasta,, pe care Eraclie i-o pregătise ei șv nepoatei sale Demetria, ce o însoțise în Africa. Așâ pățeau mai toți cei ce veneau din Italia. Corăbiile er.au adăstate de slujitorii lui</p>
<p>•Eraclie. Imediat ei puneau stăpânire pe corabie, ridicau tot ce găseau acolo, și pe călători îi duceau înaintea lui Eraclie, spre a dispune de averea și soarta lor. Slujitorii lui Eraclie, nu deteră însă nici o importanță unei corăbii ce aducea niște călugări slăbiți de post și îmbrăcați în haine sărăcăcioase. Nici măcar nu se osteniră a cerceta borfele lor, care nu pu-• teau conține altceva decât pâine uscată, și ceasloave murdărite de mâinile neîngrijite ale drumeților.</p>
<p>S. Augustin fusese vestit de sosirea Me-laniei, și ar fi dorit să vie înaintea ei la Cartagena; dar ocupat cu niște conferințe ia care chemase pe donatiști, se mulțumi a le ură în scris bun venit în țara lui l)-</p>
<p>Melania trebui să se gândească îndată la locul unde se va așeză, și se decise a se duce să trăiască în Tagast. Cartagena și Ipona erau orașe prea mari și prea lumețe. Tagastul, un orășel drăguț și liniștit, aveă marele avantaj de a fi păstorit de un arhiereu învățat și cuvios. Episcopul Alipie eră și bun prietin al S. Augustin. Toate acestea deciseră pe Melania, în favoarea orașului Tagast, ce eră și foarte apropiat de Ipona.</p>
<p>Melania ținea să fie cât mai aproape de S. Augustin, pe care îl consultă ca pe un bun dascăl în ale călugăriei. Venirea Melaniei în Africa, fusese determinată și de nevoia de a vinde imensele domenii ce posedă în acel continent. Se pare că banii ce prinse la început din vânzările ce făcu, fu înpărțit în milostenii nu tocmai potrivite.</p>
<p>Este greu meșteșugul împărțirii milosteniilor. Adeseori sufletele milostive, sunt înșelate de șireți prefăcuți. Apoi nici chiar milostenia făcută personal fiecărui călugăr în parte, nu este de sfătuit. Acolo unde există o viață într’adevăr călugărească, când stareții sunt realmente părinți sufletești și împart frățește milosteniile, cea mai bună milostenie este cea făcută manăstirei. De aceea atât Alipie al Tagastului, cât și S. Augustin și Amelie al Cartaginei, sfătuiră pe Melania să fie mai prudentă cu împărțirea milelor și o opriră a mai dâ bani în mâna călugărilor. «Ceeace dai așa este cheltuit iute și fără folos. Dacă vrei să-ți faci, pomenire veșnică dă fiecărei mo naști ri o casă, moșii și venituri» ; o sfătuiră arhiereii aceștia.</p>
<p>Melania îi ascultă și, după ce asigură existența a o mulțime de monastiri, ea însăși întemeiă două monastiri în Tagast. Clădi una pentru călugări și alta pentru călugărițe. In cea dintâiu se adăpostiră optzeci de călugări, în a doua intrară o sută treizeci de monahii. Mai toți erau foști robi de ai Melaniei, liberați de ea și transformați în adevărați frați ai ei.</p>
<p>Africa eră plină de călugări ieșiți din straturile de jos ale societății. Așa puternică eră atunci credința lor, încât oamenii aceștia simpli se făceau vrednici de admirația lumii întregi. «0 mulțime de călugări ieșiți din rândul robilor și al meseriașilor, au ajuns mari prin virtute și vrednici să fie dați de pildă altora1'; scrie S. Augustin.</p>
<p>S. Paola adunase, și ea, tot femei simple în monastirea ei. Ei, îi scriă S. Ieronim, aceste rânduri: „Nu te ține mai presus de ele. Toate aveți acelaș ceresc mire, toate cântați aceleași cântări, toate vă împărtășiți din acelaș pahar al mântui-rei, de ce dar nu ați mâncă cu toatele la aceiaș masă?“.</p>
<p>Melania care cunoștea sfaturile acestea, eră destul de inteligentă ca să înțeleagă că cu cât omul este mai sus pus, cu atât este dator a se scoborî mai la nivelul celorlalți, ca astfel să-i poată cuceri mai bine. De aceea Melania reuși să ridice pre călugărițele ei la acel înalt grad de perfecție omenească, la care numai prin monahism se poate ajunge.</p>
<p>Spre a obține' un așă de fericit rezultat, Melania nu se dete înlături dela nici o osteneală. Nu fu jertfă prea grea pentru Melania, când eră vorba să dea exemplul surorilor sale. Aspra rasă de lână ordinară. i se păru o haină luxoasă, Ea o schimbă pe alta făcută din in ordinar și grosolan. Reuși să ajuneze câte cinci zile dearândul; doar Sâmbăta gustă ceva la asfințitul soarelui, după vecernie. In pă-resimi nu mancâ^ nici Sâmbăta. Toată hrana îi eră o pâine de orz și legumele fierte în apă chioară, ce gustă Dumineca. In toate zilele, nu mân că decât dela Paște până la Rusalii.</p>
<p>Posturile acestea întreceau posturile cele mai aspre. S. Antonie nu ajună decât trei zile dearândul, și călugărițele din lavra S. Eufrosina nu putuseră niciodată răbda ajunarea cinci zile.</p>
<p>- Un moment se gândi Melania să se închidă într’o ladă de lemn, în care să nu se poată mișcă; dar duhovnicii ei nu îi de-teră voe să facă lucrul acesta. Ei crezură că Melania e menită a face alte lucruri mai minunate, și mai spre folosul obștesc.</p>
<p>In adevăr, ea își petrecea timpul copiind Sânta Scriptură și operile S. S. Părinți.</p>
<p>I« vremea când tiparul crâ necunoscut, copiatul acesta constituia o operă de cel mai mare folos ; o necesitate imperioasă. Sfătuindu-se cu Episcopul Alipie, un bun cunoscător al Scripturilor, Melania lucră ceasuri întregi transcriind cărțile cele mai trebuincioase. Manuscrisele eșite din Monas tirea Cuvioasei Melania, erau foarte apreciate de cunoscători. La Grand, în anul 1848, s’a vândut biblioteca Monastirei Stavelot și atunci a ieșit la iveală un manuscris din secolul XI, conținând scrieri de ale S. Grigorie de Nazianz, în fruntea căruia se citesc aceste cuvinte: „Usque buc contuli de codice Santa Melania Rome“.</p>
<p>Melania vindea manuscrisele ei, și prețul dobândit îl împărțea săracilor.</p>
<p>Rugăciunea, postul și cârmuirea monastirei nu erâ destul pentru Melania. Ea găsea vreme și pentru a propăvădul binele. Când dâ ochii de boeri și cocoane, cari își petreceau vieața în plăceri, ea nu le ocolea adevărul. Adese ori le zicea: „Vieața e scurtă. De ce să ne stricăm trupurile, ce sunt locașurile Domnului ?</p>
<p>Locuința lui Hristos, de ce să o spurcăm prin necurăție?“</p>
<p>Păgânii și ereticii, erau și ei obiectul dragostei și îngrijirilor Melaniei. Ii mi-lostiveâ, îi mângâia la necazuri, și mai ales se ocupă de sufletul lor. Numeroase sunt conversiunile pe care le făcu Melania, în Africa.</p>
<p>O frumoasă victorie a Melaniei, este conversiunea a o mulțime de samariteni de acilea. Isgoniți din Ierusalim, odată cu evreii, la dărâmarea cetății de Titu, sa-maritenii se risipiră și ei pe toată fața pământului. Socotiți, de stăpânirea romana, una cu ovreii; ei formau în realitate comunități cu totul deosebite și se țineau departe, atât de izraeliți, cât și de creștini. Până azi trăesc ultimile rămășițe ale acestui popor dârj și încăpățânat, care deosebindu-se tot mai mult de ovrei, totuși e foarte recalcitrant și la botezare.</p>
<p>In secolul V, samaritenii erau foarte numeroși. Le conversiunile dobândite printre samariteni ne vorbesc toate viețile Sfintei; doar Diekamp se îndoește de faptul că aceste conversiuni le-a făcut Melania în Africa, unde el nu crede că erau samariteni. Totuș Gherontie, biograful S. Melanii, copil crescut de Melania și care mai târziu ajunse duhovnicul monastirei cârmuite de S. Melania, nu e posibil să ii făcut confuziune. Cardinalul Rampolla arată amănunțit temeiurile pentru care îndoelile lui weckamp nu pot fi ținute în seamă, și de ce cată să nu se îndoim că samaritenii creștinați de Melania, trăiau în Africa 4">6">4).</p>
<p>Conversiunea aceasta a samaritenilor, merită o deosebită atențiune. Ținând seamă de încăpățânarea caracteristică a samariteanului, rezultatul la care a ajuns Melania ne dă idee de bunătatea ei, de răbdarea și înțelepciunea cu care a fost înzestrată dela Dumnezeu.</p>
<p>Se vor găsi desigur cari să se mire, de faptul că se face atâta caz de acest prozelitism. Creștinii adevărați, știu însă că prozelitismul este pentru ei o datorie, căci el este cea mai mare dovadă de iubire sufletească. Siguri că nici un suflet nu se poate bucură, de toată fericirea, ce i se pregătește dincolo de mormânt, dacă nu a mărturisit adevărata credință și nu a trăit așa cum poruncește Domnul Nostru lisus Hristos; creștinul ține să împărtășească fericirea aceasta cât mai multor suflete, și se ostenește în acest scop. Apoi el știe că prozelitismul este ordonat de însuș Mântuitorul, care a zis: „Mergeți de botezați noroadele. „Invățați-i pre ei!</p>
<p>Sectele creștine, cari își fac laudă din aceea că nu fac prozelitism, dovedesc prin însăși lucrul acesta că s’au depărtat dela învățătura lui Hristos. S. Melania nu eră din rândul lor.</p>
<p>Ea știa,că Biserica dorește mântuirea tuturor oamenilor, dar că pentru aceasta flecare trebue să dorească sincer și în deplină libertate mântuirea. Melania făcu dar prozelitism. Pentru aceasta ea se osteni să câștige inima celor rătăciți, lă-murindu-i asupra rătăcirilor lor, dându-lc exemple vii la ce perfecțiune morală se poate ajunge, prin creștinism.</p>
<p>Siluirile și persecuțiunile, ca și cumpărarea conștiințelor, nu aduc nici un folos sufletesc nici celui ce le întrebuințează, nici celui asupra căruia se întrebuințează: ele sunt tot așa de reprobabile, ca și întrebuințarea falșului și a calomniei. Cu chipul acesta nu se face prozelitism. Sectele cari întrebuințează astfel de mijloace spre a-și înmulți sau păstră credincioșii, sunt tot așa do departe de învățătura lui Hristos, ca și cele ce-și fac fală din aceea că nu vor să facă prozeliți.</p>
<p>Pe lângă ocupațiunile acestea, S. Melania foarte adesea mergea la Ipona de cerea sfaturi dela S. Augustin, și petrecea pras-nicile în catedrala episcopală din acel oraș. Erau vechi legăturile ce legă pe Episcopul Iponei cu familia Valeriilor. Știm că Pu-blicola întreținuse o corespondență cu S. Augustin, și Cuvioasa Melania Antonia eră adesea ospătată de acest sfânt episcop. Ea murise chiar acold, câteva săptămâni numai după perderea unicului ei fiu. S. Augustin povesti Melaniei câtă durere făcu Melaniei moartea lui Publicola, și cum i-a fost peste putință a-i supraviețui multă vreme.</p>
<p>Vizitele acestea la Ipona, erau destul de dese. Intr’una din ele, se petrecu un fapt de care vorbesc viețile sfintei, și care merită a fi cunoscut. Venise în Ipona, Melania, însoțită de Pinian și de Episcopul Alipie. Erau toți în catedrală, când de odată norodul începu a strigă: Pinian preot-! Pinian preot! Și^nu înceta de loc, ou toate stăruințele lui Augustin de a-i liniști. Poporul cerea hirotonia lui Pinian. Lucrul acesta era un obicei destul de răspândit în timpul acela. Așa fusese ridicat S. Amvrosie la arhiepiscopia Mila-nului, așa ajunsese S. Paulin preot și episcop la Nola, chiar S. Augustin tot în chipul acesta fusese silit să primească hirotonia. La început Biserica toi eră aceste neregulate hirotonii, fiindcă ele se întâmplau rareori și totdeauna c’aseră rezultate extraordinare. Cu timpul însă, se abuza de această facultate. Poporul mânat de interese cu totul altele decât cele duhovnicești, cereă hirotonii pe care Biserica nu le putea încuviința.</p>
<p>O probă de așa abuz, eră și cererea de hirotonire a lui Pinian. Iponezii murmurau în contra Episcopului lor, pe care îl învinovățeau că nu se interesează de nevoile lor lumești. Episcopiile africane, erau foarte numeroase și destul de mici. Ele nu erau nici cât o plasă din județele României. Când într’o așa eparhie, se așeza un bogătaș creștin, în eparhia aceea curgea lapte și miere. Iși poate dar închipui oricine ce putea fi cu episcopia Tagastului, în zilele Melaniei; și ne explicăm ușor că iponezii erau geloși pe vecinii lor. Căutau clar un mijloc ca bunătățile ce căzuse asupra Tagastului, să treacă în Ipona. Ei crezură că silind pe S. Augustin să hirotonisească preot în Ipona pe Pinian, vor sili pe Melania să părăsească Tagastul. Dar Pinian nu vroia să primească preoția și S. Augustin, care știa care este pricina ce făcea oile sale să-l dorească preot, nu se arătă dispus a le face voia. Văzând aceasta, poporul se revoltă de-a binelea, Catedrala începu să urle, piața se umplu de oameni furioși, așa că zilele S. Augustin erau chiar în pericol. Atunci Pinian, trimise emisari printre răsvrătiți ca să le spue că dacă S. Augustin va fi silit să hirotonisească pe Pinian, Pinian fuge din Africa. El se obligă însă să rămâe în Ipona, dacă poporul renunță a-1 cere de preot. Cum acesta eră fondul dorinței poporului, se făcu pace. Răsvrătiții cerura un legământ scris. Numai după ce jură că se va întoarce în Ipona, îi deteră drumul ca să . însoțească pe Melania până la Tagast.</p>
<p>Albina, care rămăsese acasă, se înfuriă auzind toate acestea, și nu voia deloc a se învoi ca Pinian să se ducă de acolo. Ea credea că un legământ obținut în silă nu leagă pe nimeni, și avea în fond toată dreptatea. Dar S. Augustin scrise lui Pinian rugându-1 a se ține de vorbă, ca să nu dea o pildă rea și ca să arate cât trebue respectat jurământul, chiar când este siluit.</p>
<p>De altfel foarte curând, iponezii nu se mai interesară de Pinian, care acum numai avea așa mari bogății de împărțit. Când în 417, Melania părăsi Tagastul spre a se dube la Ierusalim, Pinian plecă și el din Ipona, fără ca poporul să se arate supărat de plecarea unuia care nu împărțea milostenii prea multe.</p>
<p>In veacul V, o călătorie se făcea mult mai încet decât ne putem închipui noi, cei obișnui ți cu drumurile de fier și cu automobilul. Dela Tagast la Ierusalim, Melania făcu aproape un an pe drumuri. Mergeau când cu carul cu boi, când pe . catâri ori cămile. Și se opreau pretutindeni unde era nevoe de ei, sau unde ei aveau nevoe de binecuvântările vre-unui episcop sfințit, ori de sfaturile vre-unui călugăr cuvios. Nu avem multe amănunte asupra călătoriei lor, dar știm că se opriră mai mult timp în Alexandria.</p>
<p>Ei fură acolo oaspeții S. Chirii al A-lexandriei5">7">5). Acest vestit patriarh, nu erâ numai om învățat și călugăr îmbunătățit. El fusese crescut de mic copil de unchiul si predecesorul său, Patriarhul Teofil, care îi dase învățătură multă și o educație aleasă.</p>
<p>Până atunci 8. Chirii nu cunoscuse personal pe S. Melania, dar faima ei ajunse de mult până la el, care de sigur cunoscuse pe Antonia Melania, maica binefăcătoare a călugărilor egipteni, și care erâ neuitată în Egipt.</p>
<p>Gherontie ne spune că S. Melania stătu mai mult în Alexandria, și că primirea ce-i făcu S. Chirii, întrecu toate așteptările Cuvioasei.</p>
<p>Nu știm anume ce preocupă pe S.S. Chirii și Melania în conversațiunile lor. Dar cunoscând zelul lor pentru ortodoxia catolică, știind ce bun bisericaș eră S. Chirii, del a care avem ceasurile împărătești ce se citesc în Sfânta și Marea Vineri ; ne putem închipui că au trebuit să vorbească, și de controversele religioase ce pasionau lumea teologică, și de chipul cum se poate mai bine împodobi slujba dumnezeiască.</p>
<p>Gherontie povestește cum, în 417, se anunță sosirea în Alexandria a unui călugăr cuvios, Nestorie, vestit pentru proo-rociile sale, și care avea darul să vindece boalele. Poporul întreg îi eși înainte ca să-i sărute mâna și să-i ceară blagoslovenie. Melania cu Pinian și Albina, merseră și ei Înaintea lui Nestorie. Nestorie îi opri lângă el, și după ce se duse lumea cealaltă, îi binecuvânta și le spuse vorbele acestea : «Nu slăbiți în credință! Sfârșitul încercărilor este începutul bucuriei. Ce sunt suferințele trupului acesta, pe lângă slava care se va arătă vouă?»</p>
<p>Cuvintele și binecuvântarea Lui Nestorie îmbărbătară pe cuvioșii noștri. Ei părăsiră Africa cu dorul de a se face vrednici de Sion.</p>
<p>Din Ierusalim, Melania mai veni odată în Africa, împreună cu Pinian.</p>
<p>Vânzându-și moșiile ce aveau în Spania, din productul acela ei hotărîră a mi-lui cetele călugărești ce trăiau în Egipt. Voiă Melania să miluiască, și ea, pe cu-vioșii ce fuseră altă dată hrăniți de bunica ei. Ținea apoi să vadă.cu ochii monahismul acela, care minunase întreaga creștinătate, prin perfecțiunea lui.</p>
<p>Ei erau dascălii călugăriei. Vorbind de ei, S. Ieronim zice : «Toate meseriile au dascălii lor. Militarii trebue să învețe dela Camil, Fabricius, Regulus și Scipion. Filosofii ascultă de Pitagora și Socrate, de Platon și Aristot; poeții de Omer și Vir-giliu, Menandru și Terențiu. Istoricii studiază pe Tucidide, Salustiu, Herodot și Titu Liviu. Oratorii imitează pe Lisias, pe Grachi, Demostene și Cicerone. .Modelele și dascălii noștri, ai călugărilor, sunt Pavel, Antonie, Iulian, Ilarion și Maca-rie 6">8">6)».</p>
<p>Cu îmulțirea creștinilor, eră pericol ca creștinismul să nu se transforme într-o lege lumească. Mulțimea demnitarilor împărătești tindeau, prin faptele și legiuirile lor lumești, la aceasta. Prin vieața și exemplul lor, Părinții pustiului înlătu-iară pericolul7">9">7). S. Ioan Chrisostom, vorbind de acești sihastri, spune: «In Egipt veți găsi un pustiu ce întrece raiul. Acolo veți dă de șase sute de cete îngerești în chip omenesc, noroade de mucenici, so-boare feciorești. Acolo a pierit puterea Satanei și strălucește împărăția lui Hristos» 8">10">8).</p>
<p>Părăsind Ierusalimul în 419, Melania și Pinian se opriră în împrejurimile Alexandriei, unde trăiau câteva mii de călur ' gări. In pustiul acesta văzuse Palladie, mai de mult, pe vestitul Dorotei schimnicul, cel ce muncea ziua cărând bolovani, și noaptea împletind la rogojini. Acolo admirase altă dată Antonia Melania, pe Cuvioasa Alexandra, ce trăia în chilia ei neprimind pe nimeni, și luându-și hrana de pe o ferăstrue, în care îi puneau ale mâncării fără să dea cu ochii de ea.</p>
<p>Acum, scrie Gherontie, Melania și Pinian „mergeau prin chiliile călugărilor și ale fecioarelor, împărțind mila înțelepțește, dând fiecăruia după nevoia lui. Ajungând în chilia unui sfânt, Ava Efestion; ei îl rugară să primească câțiva bani de aur. Călugărul refuză totul. Cuvioasa, văzând cu groază că nu avea în chilie altceva decât o. scoarță, un coș cu pâine uscată și o solniță; ascunse aurul sub sare. Ei plecară repede, ca nu cumva să prindă de veste pusnicul. Dar nu apucaseră să fi trecut gârla, când iată veni după ei omul lui Dumnezeu și îi întrebă, ce să facă el cu aurul. Melania îi răspunse să-l dea la săraci, dar el îi spuse că în pustiu nu sunt săraci; și văzând că nu poate să-i convingă a primi aurul înapoi, Efestion îl asvârli în apă¥-</p>
<p>Intrând apoi în Alexandria, la curtea S. Chirii și prin monastiri, văzu pe câr-mui torii cetelor călugărești, pe S. Ava Victor, S. Ava.Uie, pe Arhimandritul Tebaidei și pe toți ceilalți stareți vestiți. Dela Arhimandritul Tebaidei, aflară cum sunt organizate chinoviile pahomiene. Melania nu se duse la Tebaida, căci monastirile S. Pahomie erau organizate în așa chip, încât se țineau toate numai prin munca călugărilor ; ele nu aveau nevoe de milostenie. .</p>
<p>Se duse însă prin chiliile schimnicilor din Nitria, unde Amon cârmuiâ pe călugări și fosta lui nevastă, pe călugărițe. Erau acolo vre-o cinci mii de călugări, cari trăiau fiecare în sihăstria Ini, departe unii de alții. Toți se adunau Sâmbăta și Dumineca în biserică, de ascultau liturghia și se împărtășeau din Sfintele Taine.</p>
<p>Gherontie ne spune că pretutindeni călugării o primeau pe Melania, ca și pe un bărbat călugăr, fiindcă „avea cuvioasa aceea duh bărbătesc în ea, sau mai bine încă, ceresc4'.</p>
<p>Unul din cuvioșii din Nitria, dete Melaniei. o mantie călugărească, o scufie și o curea. G-herontie spune că ea încinse cureaua aceea, de care se sluji uneori spre a face minuni; iar mantia și scufia o puse bine, ca să le îmbrace la moarte.</p>
<p>Dupăce vizită toate monastirile și pe călugării vrednici de văzut ; după ce împărți la. biserici, călugărilor și monasti-rilor toți banii ce aduseră cu ei, Melania și Pinian pleacă ducând cu ei binecuvântările S. Chirii și ale tuturor sfinților egipteni.</p>
<p>Melania eră nerăbdătoare a se întoarce în Ierusalim, unde o adăsta Albina. Acolo ea are de gând să se încerce a trăi, la fel cu sihastrii din pustiurile Egiptului și Africei.</p>
<p>De aceea dar, fără teamă de greutățile iernii, Melania părăsi în grabă Africa, pentru a doua, și ultima oară.</p>
<p>IV.</p>
<p>S. MELANIA IN IERUSALIM</p>
<p>Șalupă o călătorie de două săptămâni, — pe atunci drumul din Alexandria la Ierusalim se făcea în șasesprezece zile — Melania și ai săi intrară în cetatea Sio-nului.</p>
<p>Tot ce prinseseră până atunci din vânzarea averilor lor, cuvioșii noștri îl împărțiseră în milostenii. Puținul ce mai aveau încă, chiar în ziua sosirii lor, îl duseră-Episcopului din Ierusalim, ca să fie împărțit, de el, săracilor. De a doua zi câteși trei, lipsiți de orice avere, începură să vie-regulat la episcopie, ca să primească tainul ce episcopia împărțea dimineața cerșetorilor lipsiți de mijloace.</p>
<p>In secolul IV și V, asistența publică o făceau episcopiile, cari centralizau milele creștinilor evlavioși, și le împărțeau apoi cu socoteală celor ce într’adevăr erau lipsiți de cele trebuincioase vieții. Această cutie a milelor eră administrată de unul din diaconii episcopiei; Episcopul locului dă o mare însemnătate acestui serviciu public necunoscut pe pământ, înainte de întemeierea creștinismului. Statul antic, în păgânătatea lui, nici ideie nu avea de asistența publică; și nici culturile păgâne nu cunoșteau milostivirea. Nici chiar împărțirea de pâine și de grâne, ce se făcea la Roma plebei, nu avea de loc caracterul unei asistențe pentru săraci. Se împărțea de mâncare plebei, fără deosebire, și aceasta numai în scop politic și electoral:</p>
<p>Statele creștine, niciodată nu au contestat Bisericii dritul de a conduce asistența publică. Bărbații de Stat demni de acest nume, au înțeles în totdeauna că Statul, din pricina organizării sale complexe, nu va putea niciodată să ne un. drept și inteligent împarțitor al milelor. A trebuit să vie revoluția franceză din 1789, cu tendințele sale anticreștine, a trebuit să ajungă francmasoneria stăpână pe politica lumei, pentru ca în anumite țări să-și creeze și Statul oficii de asistență publică. Această asistență însă, de câte ori a fost controlată, s’a dovedit a fi mai mult o casă de căpătuire a neamurilor și a clien-ților celor puternici, decât un ajutor al săracilor adevărați. Nu așa eră cutia milelor dela Ierusalim. Acolo veneau regulat bătrânii, schilozii și neputincioșii de li se dâ hrană; din casa aceia se milostiveau călugării și sihastrii slăbiți de posturi, și cari își petreceau timpul rugându-se pentru miluitorii lor.</p>
<p>Când S. Melania puse piciorul în Ierusalim (418), orașul erâ cu totul altceva decât este acum în zilele noastre.</p>
<p>Cetatea lui David și templul lui Solomon, erau de mult distruse de soldații lui Titu. Patriarhatul creștinesc, întemeiat de S. Apostol lacov, dispăruse și el tot de mult. </p>
<p>Pe ruinele Sionului din legea veche, romanii au fost ridicat un oraș nou — Elia — în care domneau legile romane și culturile păgânești. In Elia nu prea se găseau nici creștini, nici jidovi, și unii și alții neiubitori de idoli, și unii și alții persecutați de împărații idolatri. Ovreii erau bănuiți ca vrăjmași ai cârmuirii romane în Palestina. Creștinii erau tratați ca o sectă periculoasă și contrară ideii de Stat.</p>
<p>De abia trecuse un secol, de când S. Constantin cel Mare, împăcase ideia de Stat roman cu creștinismul. Atunci S. Elena, mama lui, venise în Ierusalim, și în chip miraculos descoperi lemnul adevăratei cruci. Această Sântă împărăteasă ridică Ierusalimul Legii celei noui, clădind monastiri și biserici frumoase pretutindeni, pe unde tradițiunea spunea că a pătruns Mântuitorul. Ea zidi frumoasa biserică dela S. Mormânt, și tot ei se datorează sfintele locașuri din Vitleem.</p>
<p>Dacă duhul dihoniei nu ar fi pătruns mai târziu între creștini, Ierusalimul nu ar fi fost dat pradă mahomedanilor; și în tot cazul, odată recucerit de creștinii cru-ciați, nu ar mai fi fost posibil să recadă sub stăpânirea semilunei. Toate aceste nenorociri nu au venit asupra noului Ierusalim, cel împodobit creștinește de S. S. împărați Constantin și Elena, decât pentru păcatele noastre ale creștinilor, celor</p>
<p>ce nu simțim ce rușine este ca Mormântul Domnului să fie păzit de necredincioși, ca turcul să fie cel ce menține liniște și ordine în acel sfânt locaș.</p>
<p>Nu știm dacă Dumnezeu permise Melaniei să prevadă această nenorocire. Probabil că ea nici nu a gândit că în acele locuri unde trăise, murise și înviase Dumnezeul-om, unde atunci viețuiau la umbra pașilor lui mii de călugări cuvioși, va domni vreodată Califul lui Mahomed.</p>
<p>Am spus, mai sus, că Melania încredința tot ce mai avea parale, Episcopului din Ierusalim. In adevăr, în zilele Melaniei, cetatea sfântă eră ocârmuită de un simplu episcop, sufragan ah Arhiepiscopului Chesareiei, și prin urmare ținând de Patriarhia Antiohiei. D’abia câțiva ani după moartea Melaniei — la 451 — Episcopul luvenalie obținu dela Sinodul din Calce-don, ridicarea unei a cincea patriarhii, pentru Scaunul Ierusalimului. Se știe că Maxim I, Patriarhul Antiohiei, protestă la început contra acelui canon care înte-meiă Patriarhia Ierusalimului, și care puse sub ascultarea acestui scaun patriarhal o mulțime de eparhii, ce până atunci le ocârmuise el; dar văzând că în cele din urmă Papa Leon cel Mare se învoește la aceasta, se supuse și elL).</p>
<p>In secolul al V, fiind dar Ierusalimul o simplă episcopie din Patriarhia Antiohiei, în Biserica Ierusalimului domneau riturile antiohiene, care nu aveau nimic aface cu ritul bizantin. Se știe că dăbia în secolul X a început să pătrundă în An-tiohia ritul bizantin. In zilele S. Melanie, în Antiohia ca și la Ierusalim, se slujea liturghia siriană a S. lacov9">11">9).</p>
<p>Liturghia S. lacov s’a păstrat mai mult timp în Ierusalim, decât chiar în Antiohia. In secolul XIII, Teodor Balsanion, spune că «locuitorii din Ierusalim și Palestina, la prasnicele cele mari săvârșesc liturghia S. lacov». Acestei liturghii au rămas multă vreme credincioși locuitorii Ierusalimului, unde amintirea ei nu a dispărut niciodată cu desăvârșire. Din această pricină la 30 Decembrie 1900, în ajunul pomenirii.</p>
<p>Melania, Patriarhul ortodox-neunit Damian a poruncit să se slujească acea liturghie în paraclisul seminarului S. Cruci, urmând a se urmă aceasta în fiecare an.</p>
<p>Afară de liturghia și riturile antiohiene, în Ierusalim se săvârșeau anumite ierur-gii la locurile unde a trăit, pătimit și a înviat Mântuitorul.</p>
<p>Natural fii dar ca primul an al șederii lor în Ierusalim, cuvioșii noștri să-1 petreacă vizitând minunatele locașuri Dum-nezeești ce împodobeau Ierusalimul, Vi-tleemul, Nazaretul și toată Palestina. Cu ocaziile acestea, ei căutară să se familiarizeze cu ritul oriental particular „Bisericii din Ierusalim. Melania se pregătiâ mai ales pentru sihăstria, în care avea de gând să se închidă.</p>
<p>Pentru acest gând al ei, Melania ceru sfaturi duhovnicești dela S. Ieronim pre care îl găsi în Palestina, și dela matroanele romane pe care S. Ieronim le adusese acolo, ca să le perfecționeze în vieața călugărească.</p>
<p>Marcela, Paola, Blesila, Evdochia și Fabiola erau ucenicele S. Ieronim. Pre ele le dete Sfântul drept modele de imitat, Me-laniei. Unele dintre aceste cuvioase femei, precum fu Paola erau rude de aproape ale Cuvioasei noastre. Aceasta din urmă fusese chiar câtva, timp în Monastirea Me-laniei din Tagast: Acum o găsi în Vit-leem întFo monastire întemeiată de S. Paola și unde starețea fiica ei, Eustochia. In monastirea aceasta, întâlni Melania, pentru prima oară, pre S. Ieronim de îl rugă să o călăuzească și pre ea, în păsurile ei.</p>
<p>Eră Melania gata a se închide într’o chilie pre Muntele Măslinilor, când deodată se pomeni iarăși bogată. Vechilul ei din Spania, reușise să vândă bine moșiile ce avea Cuvioasa în țara aceia, și îi trimise prețul dobândit. Aceasta hotărî pre Melania să meargă în Egipt, și să nutrească cetele de călugări cari altă dată trăiseră din mila Melaniei celei bătrâne.</p>
<p>Luă cu ea pe Pinian. Albina rămase ca să supravegheze clădirea chiliei în care Melania avea să se închidă, la reîntoarcerea ei.</p>
<p>De milosteniile ce împărți Melania în Egipt și de minunățiile ce văzu ea la călugării deacolo, am vorbit mainainte.</p>
<p>Când reveni în Ierusalim, ea găsi chilia •ei gătită de mult. Și în chilia aceea, pe muntele plin de sihaștri și de călugări, trăi Melania cincisprezece ani. Mare și minunate sunt ostenelile sale în chilia strâmtă și goală, din care își făcu locuință. Dela Bobotează până la Paște, Melania nu ieșiâ de loc din chilia în care se rugă într’una, stând pe un sac plin cu cenușe. Când, la înviere, ieșieă în fine din chilie, ppslușnica ei, rostind chilia, eră silită să o curețe de viermii ce mișunau ■sub culcușul Sfintei care, altă dată, dormise în Palatul Celi montan în paturi de puf și mătase.</p>
<p>În celălalt timp, ea primea la cinci zile pre Pinian și Albina, cari veneau la ea cu ale mâncării.-</p>
<p>Uneori primea și pre Paula, vara ei bună, o tânără ce nu împlinise douăzeci de ani și care rămăsese singură pe pământ.</p>
<p>Toți ai ei, rând pre rând o părăsiseră pentru o lume mai bună. Se dusese și S. Paula,, și Eustochia și S. Ieronim. Monastirile din Vitleem vegetau, lipsite de sufletele acelea mari, cari le dedeseră viață și slavă călugărească. Vechile monăstiri latine se goleau. Cei ce vroiau să trăiască călugărește, se duceau mai bucuros în monastirile ce acum întemeiară alți călugări vestiți, nascuți în pământul Palestinei, și cari, la rândul lor, deteră vieață și strălucire creștinismului. Acum toți doreau a. se numi ucenici ai S. Eftimie sau ai S. Pasarie și cei cu dânșii. Și Paula, orfană în toată puterea căvântului, adese venea din Vitleim la Ierusalim, ca lângă Melania să reînvieze amintirile ei scumpe.</p>
<p>Poate că tocmai văitările Paulei, îndeamnă pe Melania să încerce a reînvia duhul Sf. Ieronim, întemeind ea o mona-stire pe Muntele Măslinilor. Nu știm ce-decise pe Melania să iasă din chilia ei, și să reînceapă o vieață de apostolat. Sigur este că Pinian fu însărcinat să caute femei ce ar voi să se călugărească, și să le aducă-Melaniei. Curând se adunară nouăzeci de-monahii; și în anul 431, Cuvioasa Melania, ieși din sihăstria ei, ca să conducă pe femeile acestea la mântuire, prin călugărie.</p>
<p>Le clădi mănăstire frumoasă și începu a le învăță binele. «Nu vă voiu lăsa în lipsă pe nimic,» le zice Melania, «dar păziți-vă de vorbitul cu bărbații». Din smerenie nu primi ea stâreția, ci le puse altă stariță. «Eu vă voi sluji, ca o slujnică a voastră!» le spunea ea. Și în adevăr, nu numai slujnică credincioasă, dar mamă duioasă se făcu Melania, pentru călugărițele ei. Ea, care petrecuse cincisprezece ani în cea mai aspră schimnicie, se arătă foarte blândă cu ucenicile ei. Nu numai ■că nu le îmbiă cu posturile, dar face tot ce-i stă în putere ca să le îndulcească vieața în monastire. Chilii frumoase, mese îndestulate, chiar băi pentru curățirea corpului zidește Melania, în mona--stirea ei. Ea încercă, și reușește, a duce pe călugărițele ei la mântuire, îndemnându-le să aibă bunătatea inimei, smererue și ascultare.</p>
<p>Știm că Melania ajuna câte cinci zile dearândul. Totuși pe călugărițele ei nu le punea la posturi grele, ci le spune că ^postul este cea mai de pe urmă îmbuna-tățire. Precum fecioara gătită în haine albe de nuntă, nu se încalță cu ghete de piele neagră, ci poartă încălțăminte la fel cu hainele ; așa și sufletul împodobit de toate bunătățile sufletești, are nevoe și de post. Dar carele postește nefăcând și celelalte bunătăți, seamănă cu fata care îmbrăcată în haine sdrențăroase ar purtă în picioare pantofi de mătase albă». «Diavolul nu mănâncă și prin urmare poate posti, el nu doarme și prin urmare poate veghiă; dar ceeace nu poate diavolul, este să se arate iubitor și smerit”.</p>
<p>Ca să le arate cât preț pune ea pe bunătatea inimei, Melania le mărturisește că de orișice se adastă la judecata de apoi, din partea vrăjmașului; dar ceeace o liniștește este aceia că «vrăjmașul nu o va putea învinovăți, că a dormit vre-odată având încă mânie în inima ei în potriva cuiva». Se grăbește însă a le mai spune, că «fără ascultare nici cele lumești nu se pot duce la bun sfârșit».</p>
<p>De cum se îmbrăcă S. Melania în Ierusalim, ne dă Cardinalul Rampolla lămuriri foarte interesante. «Haina Melaniei eră stiharul cu mânecile lungi». «La Roma cocoanele călugărite purtau o cingătoare de lână.... Melania se încingea cu o curea de piele, ce-i fusese dată de un om al lui Dumnezeu12">14">12. Călugărițele romane purtau peste stihar un rond fără mâneci, o mantie de pânză groasă. Așa. mantie îi fusese dăruită și Melaniei de cel ce-i dase cureaua; dar Cuvioasa nu a vrut să o pună pre ea, ci a lăsat să o îmbrace cu mantia aceea la moarte. In cap purtă culion „cu-cullus14">12, adică o scufie de lână aspră, cu o basma de pânză ce o acoperea până peste umeri. Scufia13">15">13) fiind acoperământul pruncilor, arătă că cei călugăriți erau curați și nevinovați ca niște prunci. Matroanele mai purtau și un văl prețios „velamen14">12 ; Melania în locul acestuia purtă o învelitoare simplă „maforte14">12 „ce-i fusese dăruită de o roabă a lui Dumnezeu, fecioară sau văduvă călugărită14">12. Melania și călugărițele ei, purtau costumul acesta «în stofă încă mai aspră decât îl purtau călugărițele din Roma, «așa cum îl purtau călugărițele din țara aceia», din Palestina .</p>
<p>Portul călugărițelor din secolul IV și V ni-1 descrie S. Athanasie, prin următoarele sfaturi : «Stofa hainelor tale să nu coste bani mulți, să fie din cele mai eftine. Rasa să nu o vopsești, ci să rămâe în fața fuiorului din care e țesută. Vălul, tot în culoarea aceasta, să nu aibă ciucuri. Mânecile să acopere brațele până la vârful degetelor. Părul capului să-ți fie tuns, și basmaua de peste scufie să fie fără ciucuri2)».</p>
<p>Melania, care avusese paraclisul ei în palatul Celimontan, care știa că este îngăduit episcopilor, mănăstirilor și creștinilor de frunte să-și clădească paraclise particulare, dori un paraclis și pentru mo-nastirea ei. Astfel de paraclise făcuse și în ctitoriile ei monastirești din Tagast. In paraclisul ce clădi acum în monastirea de pe Muntele Măslinilor, Cuvioasa așeză moaștele Sfântului Prooroc Zaharia, și ale celor patruzeci de mucenici din Sevasta. Din biografia ce ne-a rămas dela Gheron-tie, duhovnicul și slujitorul monastirei, aflăm că Melania și călugărițele ei, țineau tipicul călugăresc întocmai ca la Roma14">16">14), ceaslovul și ierurgiile se făceau după ritul latin, care eră ritul natural și legitim al Melaniei.</p>
<p>Nimeni în Ierusalim nu se speria de lucrul acesta, căci părea lucrul natural ca fiecare să păstreze ritul în care s’a născut, îngăduind Domnul varietatea riturilor, El a arătat oamenilor că-i este plăcut să fie lăudat și prea mărit în felurite rituri, binecuvântate de El. De aceia fiecare este dator să ție cu sfințenie ritul în care s’a născut, păstrând unitatea credinței cu Sân Eietru, Verhovnicul Apostolilor, în persoana urmașilor lui.</p>
<p>Din biografia cuvioasei noastre, avem dovadă că, în timpul ei, eră obiceiul a se împărtăși în toate zilele. Obiceiul acesta dea se împărtăși zilnic eră general. Numai prin scăderea credinței, și din pricină că unele învățături eretice au pătruns inconștient în oarecare biserici, a fost cu putință ca împărtășania să fie considerată, de unii, ca o recompensă pentru cei cu toții curați; și așa chiar să se limiteze — din rătăcire — numărul împărtășaniilor îngăduite într’un an. Aceasta însă nu a fost niciodată învățătura Bisericii lui Hristos, care nu uită cuvintele Domnului, și prin urmare știe că cu cât omul este mai păcătos, cu atât are nevoe mai mare de curățirea păcatelor sale, precum cu cât cineva e mai bolnav, cuatâttrebue să iâ mai des medicamente. Și medicament vindecător al sufletului, smerit și pocăit, este S. împărtășanie. Acestea toate niciodată nu au încetat a le spune Episcopii Romei, celor dreptcredincioși. Acum Papa Piu X, îndemnând pe toți la împărtășania zilnică, nu a făcut altceva decât a reînviat sfintele ■obiceiuri ale Bisericii primitive. In chestia aceasta nu a fost nici o deosebire între riturile apusene și cele orientale. Obiș-' nuita chemare la împărtășanie pe care o face preotul ce săvârșește liturghia lui S. Ioan Chrisostom, arată zilnic, că odată cu preotul, se împărtășau toți credincioșii de rit bizantin.</p>
<p>Tot din viața S. Melaniei, vedem ca eră la începutul secolului V obiceiul a se face zilnic mai multe liturghii pre același altar. Azi neuniții fac, în teorie, o vină celor ce lucrează astfel; zic în teorie, căci în practică lucrul îl facfe și ei uneori. Așă spre pildă, în 1877, pre vremea când oștile rusești se găseau înprejurul Bucureștilor, regulat la Ciorogârla, în Monastirea Sa-murcășești se făcea două liturghii. Una de un preot român pentru călugărițe, și a doua de preotul rusesc pentru trupele imperiale15">17">15).</p>
<p>Creștinii din zilele Melaniei, aveau prea multe amărăciuni cu ereziile ce sfășiau Biserica ; ei nu se țineau de dispute ritualistice. Dacă și acum, cei ce țin cu adevărat la Hristos ar înțelege ce păcat fac ridicând ori reînviind discuțiuni deșarte, în 1.Q.C de a se uni în lupta contra indiferentismului și a necredinței, sentimentul religios ar fi mult mai viu ; viața noastră nu ar fi amărîtă prin lupte și desbinări sterpe.</p>
<p>Când Pelaghie începu a propagă învățătura sa mulți — între cari însuși Papa Inochentie I, — statură un moment la îndoială, asurziți de protestările lui în catolicitatea ortodoxiei sale. Prieten bun cu Bufin, Pelaghie cunoștea bine pre S. Melania. Ei dar se adresă el îndată, rugându-o să-i dobândească bunăvoința episcopilor din Africa și din Orient. Știind că Papa nu osândise pe Pelaghie, și crezându-1 de bună credință, Melania se. osteni mult spre a se aduce pace în Biserică. S. S. le-ronim și Augustin însă nu se lăsară a fi înșelați de viclenia ereticului; și reușiră a convinge ei, pe cei în drept, că învățătura lui Pelaghie tinde la tăgăduirea milei Dumnezești și ajunge a considera botezul inutil pruncilor.</p>
<p>Melania căreia, ca și lui Pinian, S. Augustin îi dedicase scrierea lui înpotriva pelaghianismului, se convinse ușor că Pelaghie era eretic. Ea se bucură, împreună cu toți ai săi, când văzu osândirea lui Pelaghie; căci oricât de milă îi eră de nenorocirea omului, Melania ură de moarte ereziile.</p>
<p>Din cauza acelei uri în potriva tuturor ereziilor, mai târziu, la Constatinopole, ea se va osteni să distrugă și ultimile rădăcini ale ereziei produse mai mult din ignoranța, decât din răutatea inimii lui Nestorie, Patriarhul Constantinopolei. Dar despre această acțiune a Melaniei, ne vom ocupă în altă parte.</p>
<p>In anul 431, Melania perdu pre Albina. Pentru adăpostirea rămășițelor ei, Cuvioasa clădi un paraclis lângă peștera unde zăcuse trei zile trupul neînsuflețit al Mântuitorului.</p>
<p>Nu trecu anul, și Melania așeză în același paraclis și pre Pinian. La 432. Melania văduvise deabinelea. Perderea lui Pinian costă mult pre Melania, el trăise și se ridicase la umbra soției pe care o iubea ca pe o soră și o ascultă ca pe o mamă. Patru ani locui Melania într’o chilie lipită de paraclisul, unde dormeau scumpii ei răposați. In timpul acesta ea îndoi postul și rugăciunea, ca astfel să îndulcească tot mai mult Pronia, în favoarea iubiților ei. Credința ei nestrămutată în nemurirea sufletelor, o făcuse să reziste durerii ce o coprinse la despărțirea de cei cu care trăise; și tot credința aceia, o îndemnă să înmulțească jertfele, spre a-și asigură întâlnirea cu dânșii într’o lume mai bună.</p>
<p>In scopul acesta, se gândi la clădirea și a unei monastiri de călugări pre Muntele Măslinilor, aproape de mormântul Albinei și a lui Pinian. Spre a-și împlini gândul, Melania trebuia să treacă prin multe greutăți. Un moment era așa lipsită de bani, încât crezu că va fi silită să lase lucrul baltă. Dar tocmai când eră mai lipsită de parale, un pios creștin îi aduse două sute de bani de aur, cu cari continuă clădirea. Mulțumirea Melaniei, la primirea acestui dar miraculos, ne-o descrie Gherontie, care spune că singurul dor ce mai avea Melania pre lume eră «să vadă cu ochii ei monastirea isprăvită, și să asculte slujbe regulate făcându-se în Biserică, ca oasele mamei sale și ale domnului, ei Pinian, să se răcorească prin cântările călugărilor înainte de moarte, — în 438 — Melania găzdui în Ierusalim pre împărăteasa Eu-doxia. Soția împăratului Teodosie, eră fiica unui athenian păgân, vestit retor în timpul lui, care dedese fiicei sale o educație aleasă, dar păgână. îndrăgită de Teodosie, Eudoxia primi botezul, odată cu coroana împărătească. Prin vieața ei plină de cuvioșie, prin scrierile ei în favoarea creștinismului, ea reuși să încredințeze pre cei mai răuvoitori că primise botezul din convingere, nu din ambiție.</p>
<p>Cu ocaziunea petrecerii Melaniei în Con-stantinopole, Impărăteasa-poetă, care scrisese imnuri în cinstea S. Iustinei și S. Ciprian, cunoscu pre călugărița-erudită care copiase cu multă știință și cu spirit critic, Sfintele Scripturi. Intre aceste amândouă femei se născu o legătură sufletească. Neputând Eudoxia să păstreze în Bizanț pre Melania, îi promise că va veni, ea, să o viziteze în Ierusalim.</p>
<p>Dela S. Elena, nici o altă Vasilisă a romanilor nujnai călcase în Ierusalim. Călătoria Eudoxiei fii o sărbătoare pentru întreaga Palestina, care se minună de slava și strălucirea în care trăiau și că-lătoriau împărătesele bizantine. Melania b primi în pragul monăstirei, cu toată smerenia datorită Augustei, și cu toată dragostea cuvenitș, creștinei. îi arată în amănunțime ctitoria ei, și îi recomandă fecioarele ce' o înconjurau. O duse să se închine la Sfântul Mormânt, și pe la toate .sfintele locuri. Ținu să-i arate și ceeace ridicase ea, la mormântul alor săi.</p>
<p>Pretutindeni făcu împărăteasa milostenii mari, și pre toți îi minună prin pietatea ei plină de tact și de înțelepciune. Eudoxia se decise a nu părăsi Sio-nul, până nu se va târnosi și paraclisul pe care Melania îl zidise la mormântul Albinei și a lui Pinian. In paraclisul acesta așeză Melania moaștele S. Arhidia-con Ștefan și al celor patruzeci de mucenici din Sevasta 16">18">16). După textul siriac al lui Petre Ivireanul; S. Chirii al Alexandriei, cu o numeroasă sinodie de arhierei egipteni, ar fi târnosit paraclisul. Fiind dat că S. Chirii a venit în Ierusalim în timpul când petrecea acolo Eudoxia, lucrul nu este peste putință; dar, întrucât Gherontie nu spune nimic în privința asta, cei mai mulți socotesc povestirea aceasta a lui Petre Ivireanul, ca o legendă tendențioasă.</p>
<p>Gherontie ne povestește de o minune ce făcu S. Ștefan, în ziua târnosirii și pentru rugăciunile Melaniei. împărăteasa, intrând în Biserică, își scrânt'i rău piciorul, așa că slujitorii pre brațe o duseră în Biserica învierii. Melania, cu lacrămi în ochi îngenuchie la racla Sfântului, și începu să se roage pentru vindecarea Eudoxiei. Ea nu se ridică, dela rugăciune, până ce slujitorii împărătești nu veniră de-i spuseră că împărăteasa a fost vindecată de odată, 5i că îi mulțumește ei pentru această minune a Protomartirului Ștefan.</p>
<p>Puțin timp după minunea aceasta, Eu-doxia părăsi Ierusalimul, ducând cu ea la Constantinopole moaște de ale Sf. Ștefan și o bucată din lanțul în care fusese ținut Sân Pietru. Din lanțul acesta o parte îl trimise împărăteasa fiicei sale, la Roma; și el se găsește, până în ziua de azi, în Biserica San Pietro in Vincoli.</p>
<p>S. Melania însoți pe Eudoxia.până în Che-sareia.«împărăteasa se despărți de Cuvioasa Melania plângând», scrie Gherontie.</p>
<p>La întoarcerea ei în Ierusalim, Melania fu cuprinsă de gândurile mor ții,ce se apropiă. Dar înainte de a descrie sfârșitul Cuvioasei, se cuvine să ne ocupăm de petrecerea ei în Bizanț, la Constantinopole, unde- cunoscu ea mai întâi pe împărăteasa Eudoxia.</p>
<p>V.<p>
<p>S. MELANIA LA CONSTANTINOPOL</p>
<p>Albina, mama S. Melanii, era după cum se știe de neam bun, scoborîtoare din Ceionii. Ceionii Volusieni, ramura din care se trage Albina a fost rămas mai mult credincioasă legii strămoșești, adică păgânismului.</p>
<p>Neamul acesta al Ceioniilor eră foarte vechiu și nobil. El eră de origină etruscă și se împărțeă în mai multe ramuri: Rufii Ceionii, Ceionii luliani și Rufii Ceionii Cecina. In această din urmă spiță eră obiceiul a se dă membrilor ei numele de Albin și Volusian; de aceia uneori ramura Ceionilor Cecina eră numită uneori Ceionii Albini și Ceionii Volusieni 17">19">17). Spița Volusienilor eră alte ori. numită și Sabini.</p>
<p>Tatăl Albinei noastre, adică bunicul matern al S. Melanii se numea Publius Caeionius Caecina Albinus, și fusese într-un timp Proconsul al Numidiei. El este îndeobște cunoscut sub numele de Pon-teficele Albinus, căci eră pontifex major, adică mare preot al zeiței Vesta. Pe niște pietre ce s’au găsit în Africa, unde a trăit câtva timp ca Proconsul al Numidiei, s’a găsit săpat numele acestui Albinus și i se zice: vir clarissimus con-sularis. Toți contimporanii lui Albinus laudă talentele și erudițiunea acestui arhiereu păgân. însuși S. Ieronim a întreținut relațiuni prietinești cu marele preot al Vestei, și vestitul monacii ne spune că Albinus eră un bărbat prea distins și foarte învățat. Mulți cred că Albinus înainte de moarte ar fi trecut la creștinism. Cardinalul Rampolla scrie că lucrul este foarte cu putință, dar că nu e cu nimic dovedit.</p>
<p>Dacă cei mai mulți Volusieni erau păgâni, totuși și în spița aceasta a Ceio-niilor erau destui creștini. Așă, între . alții, Cardinalul Rampolla ne vorbește de o altă Albină, pre care o numește Albina cea bătrână. Aceasta Albină, mama Marcelei, eră o bună creștină și un fiu al ei fii acel Albinus care, în anul 389, eră pentru a doua oară Prefect al Romei și care fii bun prietin cu S. Ambrosie r).</p>
<p>Ponteficele Albinus, eră căsătorit cu o creștină. Nu i se cunoaște numele, nici neamul din care se trăgea soția marelui preot al Vestei, doar știm atât că a fost creștină și că S. Augustin o stimă foarte mult. Din căsătoria aceasta s’a născut aceia ce luă pre Publicula și fu mama S. Melanii. Atât Albina cât și sora ei Leta, fură crescute în legea maicii lor, adică creștinește. Leta fii măritată cu lulius Toxatius și avii de fiică pe Fecioara Paula, căreia Toxatius îi dete numele acesta în onoarea străbunică! sale, S. Paula. Afară de aceste două fete, Pontificele Albinus a avut și trei băeți.</p>
<p>Caeionius Conticius Gregorius, cârmui în calitate de consular provinciile PicenQ, și Flaminina. Caecina Decius Albinus, bogat și vestit pentru frumuseța vilei ce avea în Neapole, fu la început militar, apoi guvernă Campania ca Proconsul; în 397— 8, fu unul din cei patru Comiți ai Palatului. In fine la 401—2, îndeplini sarcina de Prefect al Romei.</p>
<p>Cel mai vestit dintre frații Albinei noastre, fu însă Volusian, Rufius Antonius Agrypinius Volusianus. In două rânduri Prefect al Urbei (la 416 și la 421): el fu și Prefect al Pretoriului la 428 și 429. Bărbat cu o cultură aleasă, talentat și bine crescut, Volusian ducea viața epicureilor. Iubitor al tuturor plăcerilor fizice și intelectuale, el se interesa mult și de H-losofia creștină. Crescut de Albinus în legea strămoșească, în care Arhiereul Vestii își crescuse pre toți băieții, Volusian profesa păgânismul, dar fără mult entusiasm. lubindu-și foarte mult surorile, el nu eră antipatic deloc . creștinismului, în care găsea multe învățături interesante, dar pe care îl considera ca o sectă nu tocmai potrivită cu nevoile și plăcerile pe care viața poate da celor ce trăesc pre pământ. Volusian eră prietin cu Ș. Augustin, și întreținea o vie corespondență cu Episcopul Iponei. S. Augustin încercă chiar a-1 aduce la creștinism, dar caldele îndemnuri al acestui sfânt ierarh nu deteră rezultatul la care avea el dreptul să spere, dela un om așa de învățat și cu atâtea calități sufletești, cum era Volusian. Plăcerile de care Volusian erâ așa de iubitor, fură buruenile care nu lăsară ca sămânța aruncată de S. Augustin să rodească imediat; dar, cum vom vedea mai la vale, sămânța aceasta nu fu.complect distrusă de buruenile care o năbușeau. Pentru moment prietenia lui S. Augustin și a S. Paulin de Nola, nu avură alt efect decât să4 împedice a~și dâ coatele cu vrăjmașii militanți ai Bisericii.</p>
<p>Poetul Claudiu Rutiliu, mare admirator al păgânismului antic și amic al lui Volusian, făcea, tot ce putea ca să împedice inima lui Volusian a se deschide la chemarea lui Hristos.</p>
<p>Dar când mila Domnului se întinde asupra cuiva, nimic nu-o poate împedică să ridice pre acela din orice rătăcire și să-1 facă vrednic și fericirea cerească. Ferice, de o mie de ori ferice, de cel ce pentru vreo faptă bună, face ca mila Domnului să se coboare asupră-i. Intre acei cari fură atinși de mila aceasta, eră să fie și Volusian. Rugăciunile maicii și suroriior lui Volusian, ca toate rugăciunile făcute cu credință, aveau să rodească în curând.</p>
<p>La 436 împăratul Valentinian III, trimise pre Volusian în calitate de legat la Constantinopole, ca să negocieze căsătoria lui cu Principesa Eudoxia, fiica împăratului Teodosie. înaltele demnități ce ocupase Volusian, însușirile sale diplomatice îl făceau desigur demn de această ambasadă.</p>
<p>Ceeace hotărî însă pre Valentinian să aleagă pre Volusian, fu însă mai ales că Ceionii erau legați de familia imperială prin legături de sânge. O mătușe a lui Volusian fusese Ceionia Bassilina, soția lui luliu Constantin Cesar și mama împăratului Iulian Paravatul.</p>
<p>Volusian fu primit foarte bine la Ța-rigrad. Un palat al Impărătesii Eudoxia - fu gătit spre a găzdui pe Ambasadorul lui Valentinian, și Teodosie făcu tot ce-i stătu în putință ca șederea lui Volusian pe malurile Bosforului, să-i fie cât mai plăcută. Se știe că misiunea lui Volusian reuși și tânăra Eudoxie, părăsi Roma Nouă, ca să domnească împreună cu Valenti an în Roma Veche.</p>
<p>Se pare că acolo, la Țarigrad, admirând luxul oriental a bizantinilor, călcând prin săli acoperite cu praf de aur' și privind măreața panoramă ce se desfășură înaintea ochilor lui ; Velusian își aduse aminte de nepoata lui Melania, și fu cuprins de dorul de a o revedea.</p>
<p>In acest sens scrise el S. Melauii la Ierusalim, trimițându-i și o carte împărătească prin care împăratul Teodosie poruncea căpitanilor de poștă, să pue la dispoziția Cuvioasei Metanii tot ce tre-buește spre a călători la Constantinopole.</p>
<p>Melaniti primi cu bucurie scrisoarea lui Volusian. pe care se obișnuise a-1 iubi din copilărie și pentru mântuirea căruia se rugă neîncetat. Totuș un moment stătu la îndoială, și ceru sfat duhovnicesc de ce trebue să facă. Toți fiind de acord, că Melania eră datoare să răspundă la chemarea unchiului ei, ea porni spre Constantinopole cu nădejdea în suflet că drumul acesta trebue să fie de vre-un folos sufletesc.</p>
<p>Ieromonachul Gherontie, care o însoți în această călătorie, ne-a lăsat în scris  amănuntele călătoriei S. Melanii la Constantinopol.</p>
<p>El ne povestește cum Căpitanul poștei din Tripolisul Palestinei, se codea la datul catârilor trebuincioși la drum, și cum, spre a-1 decide, Gherontie dete acestui curier, anume Messala, trei bani de aur. Pe când Gherontie se ciorovăiâ cu Messala, S. Melania eră dusă la biserica unde se găseau moaștele S. Mucenic Leontie. Ea se rugă de sfântul acela să-i arate în vre-un chip oarecare, dacă drumul ce făcea Melania la Constantino-pole eră sau nu plăcut Domnului. Și iată că spre dimineață se pomenesc cu Messala, alergând în fugă după ei și țipând lui Gherontie să se oprească în loc. Au crezut bieții oameni, că Messala, și-a făcut seamă și nu e mulțumit cu bacșișul dat ; de aceea Gherontie se grăbește a-i făgădui încă o dată atât, cât i-a mai dat. Dar căpitanul poștei, aruncă banii și nu pleacă până ce Melania nu-l binecuvântează, și-i promite că nu va spune nimănui de aceea că a îndrăznit un moment să primească bacșiș pentru datul catârilor.</p>
<p>Cu ocazia aceasta, Messala îngenunche la picioarele Melaniei, și mărturisește că în timpul nopții atât lui, cât și nevestei sale, i s-a arătat în vis S. Leontie și l-a mustrat strașnic pentru greutățile ce făcuse Melaniei.</p>
<p>Melania și Gherontie ascultară cu mirare cele ce le povestea căpitanul poștei. Când îl liniștiră, ei putură plecă înainte, și S. Melanie zise lui Gherontie : „Nu trebuie să ne mai temem de nimic. Drumul ce facem este plăcut lui Dumnezeu.</p>
<p>Dar cu toate că această miraculoasă arătare, întărise în credință pe Melania, totuși cu cât se apropia mai mult de împărăteasca cetate a lui Constantin, mulțime de griji o cuprindeau. Începu a se teme cum va putea, ea, acum o biată călugăriță săracă, să stea în fața prinților și împăraților.</p>
<p>Se oprește dar la Calcedon și merge de se roagă de moaștele S. Eufimiei, să-i dea putere a duce la bun sfârșit lucrul pentru care merge la Constantinopol. Convinsă că S. Eufimia va sta în ajutorul slăbiciunii sale, S. Melania intră în Bosfor plină de nădejde și pășește spre locuința ce-i pregătise Senatorul Laussus în palatul său.</p>
<p>Acest Laussus era un bogătaș țarigrădean, ce fusese Mare-Șambelan. El acum locuia din palaturile zidite de S. Constantin, pentru ca să slujească de reședință fruntașilor Senatului. Laussus împodobise palatul acela în tot chipul, așă că era una din frumusețile Țarigradului. El eră un vechi cunoscut al S. Melanii ; de el îi vorbise mult Vlădica Palladie pe când era găzduit de Melania în vila ei din Via Appia. Ea știa cât se interesa Laussus de cele bisericești, cum ceruse lui Palladie să scrie o apologie a schimnicilor din pustie, apologie cunoscută sub numele de Istoria Laussiacă. Desigur Cuvioasa aflase cât de mult luptase Laussus pentru apărarea ortodoxiei catolice, amenințate de Nestorie. Ea avea poate lucrarea în șase volume ce apăruse cu cheltuiala lui Laussus, spre combaterea nestorianișmului.</p>
<p>Așa că nici că putea fi Cuvioasa mai nimerit găzduită altundeva, afară de Laussus. Mulțumită dar în suflet că i se dăduse o așa gazdă, ea se opri însă numai un moment la locuința ei cea nouă, și pe dată porni să vadă pe Volusian.</p>
<p>Unchiul Melaniei eră bolnav în pat. Se pare că vederea nepoatei sale în haine simple călugărești îl emoționă tare, căci Gherontie spune cum Volusian i se adresă lui, zicând: «Nici nu știi, Domnule Părinte, în ce lux a fost ea crescută. Nimeni din ai noștri, nu a înotat în atâta belșug. Și uită-te cum singură s-a osândit la atâta sărăcie, la o viață așa de aspră*.</p>
<p>Fără să lase pe Gherontie a zice ceva, S. Melanie răspunse ea lui Volusian. «Află de la mine că am disprețuit slava, bogățiile și toate dulcețile vieții acesteia, ca să pot dobândi bunurile viitoare și veșnice pe care Dumnezeu, ca un întemeietor și ziditor al lumii, le dăruiește celor ce cred în El». Apoi îndemnă pe Volusian, a se converti și el. «Apropie-te, rogu-te, ele baia nemuririi și lipsește-te de bunurile cele trecătoare ca să capeți pe acele veșnice. Leapădă-te de rătăcirile diavolilor, care vor arde în focul cel nestins la un loc cu cei ce le dau ascultare».</p>
<p>Muncit de boală, mișcat de cele ce vedea și auzea din nou, Volusian stă în cumpănă. S. Melania crede să-i facă plăcere, spunându-i că are de gând să roage și pe împăratul Teodosie să vină la el, să-l sfătuiască să se boteze.</p>
<p>Lui Volusian nu-i este însă plăcută ideea de a se hotărî la botez după îndemnul împăratului. «Rog pe Cuvioșia Ta, să nu faci lucrul acesta. Dumnezeu ne-a lăsat pe toți liberi în acțiunile noastre. Simt că va veni ceasul când voi cere să fiu spălat de noroiul păcatelor. Dar de voi face aceasta din îndemnul împăratului, ar părea că m-am supus stăpânirii din afară și aș fi lipsit de roadele ce se cad decizii mele libere».</p>
<p>S. Melania înțelese delicatețea gestului lui Volusian, și nu stărui mai mult. Ea rugă însă pe S. Proclu, Patriarhul Țarigradului, să se ducă pe la Volusian și să-i vorbească de cele sufletești.</p>
<p>Sfaturile lui S. Proclu priiră bine lui Volusian. EL se arătă încântat de acest sfânt ierarh, și Melania putu nădăjdui mult că Volusian se va mântui. Dar pe când Volusian bolea din greu, când toți, în cap cu S. Melania, făceau totul ca Legatul Împăratului Valentinian să nu moară în păgânătate, iată că și S. Melania căzu, și ea, la pat.</p>
<p>Intr-o zi, pe când Sfânta stătea în camera ei, se pomeni în odaie cu un harap micuț, care începu să o întrebe supărat: «Până când ai de gând să tot pui bețe în roata nădejdilor mele?» Apoi îi spuse că dacă se tot ține de capul lui, el, negrul acela mititel, avea să facă tot ca să piardă prietenia împăratului, și la urma urmelor —ce mai vorbă multă? — o să-i dea o boală din care greu va putea să scape.</p>
<p>Melania văzu în harapul cel mititel o arătare a diavolului, și începu să-și facă cruce. Nu se înșelase deloc: La semnul Crucii, diavolul dispăru într-un fum gros. S. Melania speriată, trimise după Gherontie, de îi povesti întâmplarea și începură a se ruga împreună. Deodată S. Melania fu apucată de o durere strașnică în coapsă și căzu într-un leșin ce o ținu în nesimțire trei ceasuri.</p>
<p>Șase zile zăcu ea în pat. La ceasul când se ivise harapul cel mititel, S. Melania era apucată de dureri, de da mâna cu moartea.</p>
<p>Lucrurile acestea le povestește Gherontie cu un așa lux de amănunte, încât este peste putință ca cineva să se poată îndoi de veracitatea faptului. Totuși se vor găsi poate cititori, stăpâniți de prejudecățile așa zisei științe moderne, care vor socoti că pot pune la îndoială, dacă nu existența fenomenului, dar cel puțin caracterul său diabolic. Pe aceia îi rog să se gândească că știința modernă, este silită să admită existența unor fenomene extraordinare, pe care, oricât le va numi spiritism, telepatie, ori nu știu și eu cum, tot nu le va putea explica pe toate în alt chip decât închinându-se în fața necunoscutului.</p>
<p>Dacă vor binevoi, cititorii noștri, să ne urmeze înainte, vor vedea că fenomenul acesta extraordinar cu care fu încercată S. Melania, nu poate a se explica altfel decât ca o ispită diavolească.</p>
<p>Intr-adevar, în a șaptea zi de zăcere, S. Melania fu înștiințată că Volusian a intrat în agonie. Îndată ce S. Melania află că Volusian e pe moarte, ea cere să fie dusă la unchiul ei. Eră însă așa de bolnavă, încât toată lumea îi răspunde că este peste putință să o ridice din pat. Totul e însă în zadar: „Duceți-mă la unchiul meu“ strigă Cuvioasa. „Duceți-mă la el, căci altfel mâhnirea ce-mi faceți va îndoi durerile mele“.</p>
<p>Văzând că nu o poate nimeni convinge să se liniștească, Gherontie, cu multă greutate, pune de o ridică din pat și o așeză într-o litieră, pe care slujitorii o iau pre umeri și o duc cu încetul spre palatul unde zăcea Volusian.</p>
<p>Gherontie o pornește înainte și în fugă într-acolo. Ajuns la reședința Legatului imperial, el află că slujitorii lui Volusian, văzând în ce stare este el și știind că S. Melania e rău bolnavă, au chemat la patul bolnavului pe Elefteria, „doica Prea Cuvioasei Împărătese." I se spune în fine, că simțindu-se rău, Volusian singur a trimis după S. Proclu și a cerut botezul.</p>
<p>Pe dată Gherontie trimite un slujitor călare înaintea Sfintei, ca să o liniștească. Slujitorul trimis de Gherontie, întâlni lectica ce ducea pe S. Melania în piața numită forul lui Constantin.</p>
<p>Cu greu duceau servitorii patul în care stă S. Melania, căci oricât de încet mergeau ei, durerile ce Melania simțea la picior, făceau orice mișcare foarte dureroasă. Dar în momentul când i se spuse că S. Proclu a botezat pe Volusian, ea fu cuprinsă de o așa mare bucurie, încât ca prin farmec durerile îi încetară. „Diavolul rușinat, ieși din ea și împreună cu el dispărură și suferințele Melaniei", scrie Gherontie.</p>
<p>Servitorii se cruciră văzând cum se scoală de ușurică din lectică și cum pornește iute, mai iute, decât toți, spre locuința lui Volusian.</p>
<p>Acolo, într-o fugă, suie scările și dând  de Volusian, Melania sărută pe unchiul ei și îi zice cu lacrimi în ochi: „Fericit om ești tu, care pe lume ai fost slăvit cu cinstea ce ți se cuvenea; și acum te duci la Domnul, curățit de păcate prin baia nemuririi, în care te-ai scăldat“. Toată ziua și noaptea ce-i urmă, S. Melania stătu nemișcată lângă patul lui Volusian, căutând prin toate mijloacele a-i îndulci suferințele trupești și a-i oțeli sufletul. După obiceiul din secolul acela, de trei ori în acea noapte Volusian fu împărtășit cu Sfintele Taine T).</p>
<p>La revărsatul zorilor, când țarigrădenii se pregăteau să serbeze botezul Domnului, la 6 Ianuarie 437, Volusian își dete obștescul sfârșit.</p>
<p>Boala lui Volusian ținuse câteva luni. S. Melania întrebuință timpul acela, nu numai îngrijindu-1 și sfătuindu-1 la pocăință; ea se încercă și reuși să stârpească ultimele urme ce eresul Nestorian lăsase în cetatea lui Constantin cel Mare.</p>
<p>Este un fapt istoric ce nu se poate tăgădui, că nici un scaun arhieresc nu a fost mai pângărit prin ereziile celor ce-l ocupară, cât Scaunul Constantinopolei. Desigur în scaunul acesta au strălucit ierarhi ca S. Ion Chrisostom, S. Proclu, S. Tarasie și altii, care prin cuvioșia vieții lor, prin talentele și măi ales prin ortodoxia lor catolică, au căutat să curețe Biserica Constantinopolului de petele ce-i lăsaseră asupră-i un trecut îndoios, sau chiar eretic deabinelea.</p>
<p>Unii caută să explice aceste căderi în erezii, ale ierarhilor țarigrădeni, prin faptul că populația bizantină aveă o pornire bolnavă la ridicarea de controverse teologice ; alții socotesc că ereziile acestea s-ar datora amestecului nepermis al politicii în cele bisericești și, faptului că de obicei ierarhii țarigrădeni erau prea supuși puterii împărătești. Se poate - și este foarte probabil — că toate aceste împrejurări au contribuit întrucâtva fiecare, ca biserica țarigrădeană să devină biserica în capul căreia au stat cei mai mulți eretici, dar e permis să vedem în acest fapt și o pedeapsă cerească pentru episcopia bizantină, care fără niciun cuvânt duhovnicesc, ci numai din ambiție lumească și prin intrigi politice, din simplă episcopie sufragană, se ridică întâi la rangul de arhiepiscopie, apoi de patriarhie, luă pasul asupra celorlalte patriarhii orientale; și în fine cuteză a se lupta chiar cu Roma, îndrăznind a se răzvrăti împotriva Scaunului lui S. Petru, Verhovnicul Apostolilor. Până a ajunge aici, au trecut multe secole, îndelunga răbdare a Proniei a iertat multe greșeli. A trimis Domnul țarigrădenilor multe încercări și multe mângâieri. Chiar după nebuna crimă duhovnicească ce săvârși Eotie in veacul IX, Domnul, prin aleșii săi, încercă multe ca să lumineze pe greci asupra rătăcirii după urma căreia sângerează și azi Biserica Lui.</p>
<p>La începutul secolului V, stătea în scaunul lui S. Ion Chrisostom, un călugăr Nestorie care începu să propovăduiască că Nespurcata Fecioară Maria a născut din pântecele ei numai pe Hristos-omul; cu alte cuvinte că Hristos-Dumnezeul nu s-a smerit în pântecele Fecioarei din iubire de oameni. Se pare că Nestorie era un călugăr foarte ignorant, și că a rătăcit mai mult din nepricepere, decât din răutate. În tot cazul, învățătura lui era o erezie din cele mai periculoase, care distrugea din temelie însăși credința în omenirea Fiului lui Dumnezeu; punea la grea încercare taina mântuirii oamenilor prin nașterea și patima lui Hristos, Dumnezeu-omul.</p>
<p>La început, ca mai totdeauna de altfel, împăratul susținu pe Nestorie împotriva celor ce-1 acuzau de energie. Când însă S. Proclu lumină chestia prin predicele lui, când se citiră scrierile lui S. Chiril ale Alexandriei, mai ales când se adună sinodul din Efes, și după Papa Celestin I osândi pe Nestorie, Împăratul izgoni pe Nestorie din cetate și-l exilă într-o mănăstire.</p>
<p> Când sosi S. Melania în Țarigrad, erau încă episcopi cari păstrau simpatia lor lui Nestorie, și încercau a-1 reabilita. Unii căutau să împace lucrurile și se trudeau să găsească un termen care fără să fie cel de Teotocos (Maica Domnului) pe care nu-1 primea Nestorie, să înlăture termenul de Hristotocos (Maica lui Hristos) de care se ferea ortodoxia catolică. Se scriau volume peste volume pentru și contra fiecărui termen. Spiritele nu erau de loc liniștite.</p>
<p>S. Melania, cu mintea ei genială, înțelese numaidecât câte pericole ascundea eresul lui Nestorie, și se puse pe lucru, cu nădejde bună de a sfârși cu controversele acestea. Chemă la ea pe toate damele din înalta societate și pe călugărițele ce populau suburbiile Țarigradului, și începu a le explica tot ce este rătăcit în nestorianism.</p>
<p>Țarigrădencele, trăite în gljinecee luxoase, își petreceau timpul ca toate orientalele : în mici intrigi femeiești și într-o specială indolență pentru tot ce nu le strica isihia lor. În cele sufletești, ele urmau orbește pe duhovnicii lor, și nu se pasionau de cele teologice decât atât cât erau legate de cele pământești. Și tocmai pentru că în Constantinopol, foarte adesea discuțiile teologice, aveau un scop sau izvor politic, tocmai de aceea când femeile bizantine se pasionau de cele bisericești, nu eră tocmai pentru binele sufletesc.</p>
<p>Acum în palatul lui Laussus, ele veneau să vadă o ilustră patriciană din Roma-Veche, ajunsă călugăriță în Ierusalim, o bogătașă sărăcită de bună voie și din dragoste de Hristos. Toate acestea impresionară mult pe bizantinele dela curtea lui Teodosie, și S. Melania reuși a face din ele niște adevărate ortodoxe-catolice, niște apostoli ai dreptei credințe.</p>
<p>Pretutindeni și în toate timpurile, femeia a putut face mult bine, când se lasă a fi condusă de spirite superioare, când reușește a birui ușurința și zelul pătimaș, ce sunt legate de unele suflete femeiești. Când femeile se pasionează de dreptate și adevăr, cu activitatea lor febrilă, cu anumite însușiri inerente sexului lor, ele pot avea un rol însemnat și binefăcător. Dumnezeu le binecuvintează totdeauna când ele își închină activitatea lor ortodoxiei catolice. De aceea și în veacul V, luminate de S. Melania, femeile bizantine se puseră pe lucru și reușiră să biruiască schisma și erezia care bântuia în vremea aceea.</p>
<p>Mult se bucură împăratul Teodosie de concursul ce dobândi de la S. Melania, pentru distrugerea nestorianismului. Împăratul Teodosie, protejase la început pe Nestorie, este foarte adevărat; dar el era prea curat cu sufletul, ca să nu fie mâhnit văzând că nu eră așa de ușor a stinge complet focul; pe care se cuvenea să fi știut să-l înăbușe de la început.</p>
<p>După înmormântarea lui Volusian, la care se asocia tot ce era mai însemnat în Constantinopol, dând cinste rămășițelor unui ambasador împărătesc și unui ilustru convertit; Melania nu mai stătu în Constantinopol, decât până ce făcu parastasul de patruzeci de zile de la moartea unchiului ei.</p>
<p>Îndată după pomenirea aceasta, ea plecă spre Ierusalim. Nici rugăciunile împăratului și ale împărătesei, care ar fi dori să o țină lângă ei, nici vremea rea și urâtă nu o putură ține pe loc.</p>
<p>În Februarie 487, S. Melania părăsi Constantinopolul, pe frig și ninsoare. Ea plecă ducând făgăduiala împărătesei Eudoxia că va veni în curând să se închine la S. Mormânt, și să aducă multe daruri bogate pentru monahiile ei. Cu banii dobândiți acum de la Laussus, ea clădi un stabiliment de băi pentru călugărițele ei, băi de care a rămas știrea ca să se dezmintă istoricește aserțiunea neîntemeiată că Biserica osândește curățenia trupului, că nu îngăduie practicile necesare igienei corpului. Adevărul este că Biserica a căutat numai să oprească pe credincioși de la frecventarea acelor stabilimente unde, pe lângă băi, clienții lor găseau și alte distracții care tind la neînfrânare.</p>
<p>Mulțumită de rodul petrecerii sale în Roma Nouă, plină de speranțe pentru așezămintele ei din Ierusalim, ea dori să ajungă acasă înainte de înviere. Pentru aceasta Gherontie ne spune, că nu se dădu la o parte de la nicio osteneală. Călători pe un ger cumplit, trecu munți înghețați cu piciorul, și reuși să ajungă în Ierusalim la vremea dorită.</p>
<p>Aici află cu bucurie, că mănăstirea ei de călugări, primise, doi iluștri novici-Nabarnugos, Principe moștenitor al Georgiei, fusese ostatic la Constantinopol, acolo primise botezul. Acum, sub numele de Petre Ivireanul, venise la Ierusalim să se călugărească în ctitoria S. Melanii. Cu el sosi și un negru ilustru, care îl însoțise la Constantinopol și împreună cu care se botezase. Mitridate, acum Ion Eunucul, se lupta împreună cu stăpânul său să ajungă la perfecțiune, prin călugărie.</p>
<p>S. Melania se grăbi să se ducă la ei, și să le vestească că în curând vor vedea în Ierusalim pe împărăteasa Eudoxie, pe care ei au trebuit să o cunoască la Constantinopol.</p>
<p>Mai târziu, după moartea S. Melanii, Principele Nabarnugos, devenit Ieromonarhul Petre Ivireanul, zidi o mănăstire în Sion, Mănăstirea Ivirului. Cu timpul ajunse chiar Episcop la Maiuma și își sfârși zilele în durerea de a fi apărat monofisitismul.</p>
<p>Acum când S. Melania se întoarse din Țarigrad, el și Ioan Eunucul minunau soborul prin cuvioșia și smerenia lor. Ei făceau fala mănăstirii clădite de S. Melanie.</p>
<p>SFÂRȘITUL S. MELANII</p>
<p>Multe persoane au presimțământul morții. Plecând din Viena sănătoasă, Împărăteasa Maria Luiza, văduva lui Napoleon I, își îmbrățișa prietenele plângând și le spunea că simte că nu are să le mai revadă. Iar peste câteva luni, Maria Luiza muri la Parma, dintr-o răceală.</p>
<p>Nu e dar deloc de mirare că o sfântă ca Melania, care făcuse minuni, avea să se bucure de darul de a-și cunoaște de mai înainte sfârșitul. Gherontie ne asigură că în anul morții, ea avea presimțirea că este la capătul vieții sale pământești. În postul Crăciunului, scrise Paulei: «Voiesc să vin în Betleem, ca să petrec aici Nașterea Domnului».</p>
<p>Ajunul Crăciunului, îl petrecură rugându-se amândouă împreună.</p>
<p>În dimineața aceea se împărtășiră, și nu încetară toată ziua rugăciunile, decât spre a pomeni pe sfinții în mijlocul cărora aceste două cuvioase și ilustre patriciene trăiseră, și care toți acum erau în altă lume. La despărțire, spre seară, S. Melania îmbrățișă cu dragoste pee vara ei, și îi zise: «Roagă-te pentru mine, căci de acum înainte Crăciunul ai să-l petreci, fără de mine.</p>
<p>Cu convingerea că este ultima Naștere a Domnului, ce ea va sărbători încă pe pământ, S. Melania veni în Ierusalim la 25 Decembrie 439. Ziua aceasta o petrecu parte în mănăstire, parte în peștera din  Muntele Măslinilor. A doua zi, eră pomenirea S. Arhidiacon Ștefan. Cuvioasa Melania se duse de dimineață la biserica cu hramul primului mucenic, și în care se păstrau moaștele Sfântului.</p>
<p>Ne oprim aici un moment, ca să constatăm faptul că la 439, în Ierusalim se serba Nașterea Domnului la 25 Decembrie. Se știe că la început sărbătorirea Nașterii Domnului, se făcea la 6 Ianuarie, odată cu botezul Mântuitorului. Acest vechi obicei îl țin încă armenii. Sărbătorirea nașterii la 25 Decembrie a fost introdusă mai întâi la Roma. În Ierusalim, pentru prima oară, s-a serbat așa cam cu vreo doi ani înainte, pe la 436 x). Asemenea în scrierea lui Gherontie mai vedem că în secolul V, pomenirea S. Ștefan se făcea a doua zi de Crăciun, nu a treia zi cum o facem noi orientalii, acum.</p>
<p>De la biserică, Melania se întoarse la mănăstirea ei și șezu la citirea catismelor împreună cu călugărițele ei. Melania singură le citi din Faptele Apostolilor, istoria S. Ștefan.</p>
<p>Când Cuvioasa sfârși de citit Apostolul, ea se întoarse către sobor și făcând obișnuitele închinăciuni, zise : «Dumnezeu să vă mântuiască și să vă blagoslovească, că de acum nu mă mai veți auzi citind. Domnul mă cheamă la el, și doresc să mor în pace. Iar voi măruntaiele mele, mădularele mele prea sfințite, rămâneți cu Hristos, și întru frica Domnului împliniți tipicul vostru. Căci scris este: Blestemat cel ce calcă porunca Domnului său. Și de nu voi mai fi eu aici, Domnul rămâne de față».</p>
<p>Toate plângeau. S. Melania, luă pe Gherontie și se duse în paraclisul mănăstirii sale de călugări, unde erau din moaștele S. Ștefan.</p>
<p>Începu să se roage, și Gherontie, ne-a lăsat cuprinsul rugăciunilor Sf. Melanii.:</p>
<p>«Doamne, Dumnezeule al sfinților tăi mucenici; tu care știi toate și care știi viața ce mi-am ales de la început, știi că te iubesc din toată inima, și de frica ta cărnurile mele se uscară pe oase. Ție, care m-ai zidit în pântecele maicii mele, am închinat trupul și sufletul meu. Tu, ținând dreapta mea, îmi călăuziși pașii; dar eu om fiind, adesea păcătuii împotriva Ta, păcătuii cu cuvântul și cu fapta, în fața Ta, singurul care ești curat și neîntinat de păcate. Primește ruga mea. Iată lacrimile mele, primește-le din mâinile sfinților ce au biruit ispita. Curăță pee roaba Ta, ca în ceasul când mă voi sui la Tine, calea să fie deschisă sufletului meu și diavolii să nu mă oprească în drum, ca astfel să ajung la Tine neîntinată, apărată de sfinții Tăi îngeri, vrednică de cerescul Tău culcuș, ca să aud blagoslovind vocea Ta...».</p>
<p>Apoi se rugă sfinților mucenici, și le ceru „să mijlocească la Dumnezeu să primească sufletul său în pace, si ca mănăstirile sale să rămână în frica Domnului».</p>
<p>În ziua aceea se împărtășise de dimineața, în Biserica S. Ștefan.</p>
<p>După cum descrie Gherontie sfârșitul Melaniei, vedem că Sfânta a avut o pneumonie, care o răpuse în ziua de 31 Decembrie 439.</p>
<p>Tot timpul cât a zăcut, a fost în toate mințile, și frumoase sunt sfaturile ce dădu atunci călugărițelor sale. Mai întâi le cere să se roage pentru sufletul ei, și apoi le roagă să nu strice tipicul ce le-a dat. „Să știți că pe niciuna nu v-am mustrat din mânie... Pe niciuna nu am îngăduit să stea mâniată pe alta o zi întreagă, ci v-am îndemnat la pace și dragoste, fiindcă numai prin dragoste dobândim fericirea cerească. Nu stați de vorbă cu bărbații; °Aici dacă nu vă robesc ochii voștri, ochii altora pot rătăci și greșeala altuia cade asupră-ți ca un păcat de moarte. Urmați regula voastră, ca să nu lipsească uleiul din lampele voastre, și să plăceți cerescului mire“. Apoi ca să le arate cât trebuie călugărițele să respecte pe preoții mănăstirilor, le zise : „Vă poruncesc să nu mâhniți cu nimic pe Domnul Părinte. Ascultați-1 în smerenie și supunere, căci el poartă răspunderea sufletelor voastre, și cele ce nu-1 ascultă și i se împotrivesc, pe Domnul îl mânie. Să știți că cei ce mor, știu tot ce se petrece pe pământ, și dacă vă certați între voi, o să vin să vă pedepsesc“.</p>
<p>În ziua morții, se împărtăși dimineața din mâinile lui Gherontie. Pentru asta se duse la mănăstirea de călugări, unde sluji leturghia Gherontie, în ziua aceea. Mai încolo veni însuși Iuvenalie, Episcopul Ierusalimului. Bucurată că vede pe chiriarhul ei, îi mulțumi și îi ceru protecție pentru așezămintele ei. „Primește a te îngriji de preotul și mănăstirile mele, păstorește-le cum păstorește păstorul cel bun oile sale».</p>
<p>Vestea că moartea Melaniei se apropie, se întinse în tot orașul. Rând pe rând, veniră să o vadă clerul de la episcopie, călugării și fecioarele din oraș.</p>
<p>Când se apropiară călugării din mănăstirea ei, Melania le zise : „Vă las cu bine și vă rog întru toate fiți de ajutor preotului vostru, căci așa veți fi plăcuți lui Dumnezeu “.</p>
<p>Lui Gherontie îi spuse : „Să porți grija mănăstirilor, te rog ostenește-te acum mai mult încă la aceasta, cât eu nu mai sunt pe pământ; și Dumnezeu îți va răsplăti ostenelile». Pe Paula care eră de față și plângea, Melania o îmbărbătează cu cuvinte alese. Spre seară veni din nou Episcopul și îi zise : „Pleci voioasă, căci te-ai luptat voinicește. îngerii saltă de bucurie, dar noi plângem pentru binele ce faci sufletelor noastre. „Se face voia Domnului, răspunse Melania, și ceru lui Iuvenalie, Împărtășania. De dimineață ea se împărtășise la mănăstirea călugărilor, mai apoi în chilia ei mai luase odată împărtășania, tot de la Gherontie. Acum pentru a treia oară, o împărtăși însuși Iuvenalie. Melania îi sărută mâna, și ridică ochii la cer. Murise. Călugărițele o îmbrăcară cu hainele ei, o înveliră în mantia călugărească, pe care nu vruse să o poarte trăind. În cântări frumoase, clerul și poporul o așezară lângă scumpii ei răposați, la umbra sfintelor moaște adunate de ea și aproape de soboarele întemeiate tot de ea.</p>
<p>Cu ocazia aceasta, Messala îngenunche la picioarele Melaniei, și mărturisește că în timpul nopții atât lui, cât și nevestei sale, i s’a arătat în vis S. Leontie și l-a mustrat strașnic pentru greutățile ce făcuse Melaniei.</p>
<p>Melania și Gherontie ascultară cu mi' rare cele ce le povestea căpitanul poștei. Când îl liniștiră, ei putură plecă în-nainte, și S. Melanie zise lui Gherontie : „Nu trebue să ne mai temem de nimic. Drumul ce facem este plăcut lui Dumnezeu.</p>
<p>Dar cu toate că această miraculoasă arătare, întărise în credință pe Melania, totuș cu cât se apropia mai mult de împărăteasca cetate a lui Constantin, mulțime de griji o cuprindeau. începu a se teme cum va putea, ea, acum o biată călugăriță săracă, să stea în fața prinților și împăraților.</p>
<p>Se oprește dar la Calcedon și merge de se roagă de moaștele S. Eufimiei, să-i</p>
<p>dea putere a duce la bun sfârșit lucrul pentru care merge la Constanti no pole. Convinsă că S. Eufimia va stă în ajutorul slăbiciunii sale, S. Melania intră în Bosfor plină de nădejde și pășește spre locuința ce-i pregătise Senatorul Laus-sus18">20">18) în palatul său.</p>
<p>Acest Laussus eră un bogătaș țarigră-dean,- ce fusese Mare-Șambelan. El acum locuia din palaturile zidite de S. Constantin, pentruca să slujească de reședință fruntașilor Senatului. Laussus împodobise palatul acela în tot chipul, așă că era- una din frumusețile Țarigradului. El eră un vechiu cunoscut al S. Melanii ; de el îi vorbise mult Vlădica Palia-die pe când eră găzduit de Melania în vila ei din Via Appia. Ea știa cât se interesa Laussus *de cele bisericești, cum ceruse lui Palladie să scrie o apologie a schimnicilor din pustie, apologie cunoscută sub numele de Istoria Laussiacă-Desigur Cuvioasa aflase cât de mult luptase Laussus pentru apărarea ortodoxiei catolice, amenințate de Nestorie. Ea avea. poate lucrarea în șase volume ce apăruse cu cheltuiala lui Laussus, spre combaterea nestorianișmului.</p>
<p>Așa ca nici că putea fi Cuvioasa mai uimer.it găzduită altundeva, afară deta Laussus. Mulțumită dar în suflet că i se dăduse o așa. gazdă, ea, se opri însă numai un moment la locuința ei cea nouă, și pe dată porni să vadă pe Volusian.</p>
<p>Unchiul Melaniei eră bolnav în pat. Se pare că vederea nepoatei sale în haine simple călugărești îl emoționă tare, căci Gherontie spune cum Volusian i se adresă lui, zicând: «Nici nu știi, Domnule Părinte, în ce lux a fost ea crescută. Ni-, meni din ai noștri, nu a înotat în atâta belșug. Și uite-te cum singură s’a osândit la atâta sărăcie, la o vieață așa de aspră*.</p>
<p>Fără să lase pe Gherontie a zice ceva, S. Melanie răspunse ea lui Volusian. «Află dela mine că am disprețuit slava, bogățiile și toate dulcețile vieței acesteia, ca să pot dobândi bunurile viitoare și veșnice pe care Dumnezeu, ca un întemeietor și ziditor al lumii, le dăruește celor ce cred în El». Apoi îndemnă pe Volusian, a se converti și el. «Apro-</p>
<p>pie-te, rogu-te, ele baia nemuririi și lip-sește-te de bunurile cele trecătoare ca să capeți pe acele veșnice. Leapădă-te de rătăcirile diavolilor, cari vor arde în focul cel nestins la un loc cu cei ce le dau ascultare».</p>
<p>Muncit de boală, mișcat de cele ce vedea și auzea din nou, Volusian stă în cumpănă. S. Melania crede să-i facă plăcere, spunându-i că are de gând să roage și pe împăratul Teodosie să vie la el, să-1 sfătuiască să se boteze.</p>
<p>Lui Volusian nu-i este însă plăcută ideia de a se hotărî la botez după îndemnul împăratului. «Rog pe Cuvioșia Ta, să nu faci lucrul acesta. Dumnezeu ne-a lăsat pe toți liberi în acțiunile noastre. Simt că va veni ceasul când voiu cere să fiu spălat de noroiul păcatelor. Dar de voiu face aceasta din îndemnul împăratului, ar părea că m-am supus stăpânirii din afară și aș fi lipsit de rodurile ce se cad deciziunii mele libere».</p>
<p>S. Melania înțelese delicateța gestului lui Volusian, ș'i nu stărui mai mult. Ea rugă însă pe S. Proclu, Patriarhul Ța-rigradului, să se ducă pe la Volusian și să-i vorbească de cele sufletești.</p>
<p>Sfaturile lui S. Proclu priiră bine lui Volusian. EL se arătă încântat de acest sfânt ierarh, și Melania putu nădăjdui mult că Volusian se va mântui. Dar pe când Volusian bolea din greu, când toți, în cap cu S. Melania, făceau totul ca Legatul împăratului Valentinian să nu moară în păgânătate, iată- că și S. Melania căzu, și ea, la pat.</p>
<p>Intr-o zi, pe când Sfânta stătea în camera ei, se pomeni în odaie cu un harap micuț, care începu să o întrebe supărat: «Până când ai de gând să tot pui bețe în roata nădejdilor mele?» Apoi îi spuse că dacă se tot ține de capul lui, el, negrul acela mititel, avea să facă tot ca să piardă prietenia împăratului, și la urma urmelor —ce mai vorbă multă? — o să-i dea o boală din care greu va putea să scape.</p>
<p>Melania văzu în harapul cel mititel o arătare a diavolului, și începu să-și facă cruce. Nu se înșelase deloc: La semnul Crucii, diavolul dispăru într-un fum gros. S. Melania speriată, trimise după Gherontie, de îi povesti întâmplarea și începură a se ruga împreună. Deodată S. Melania fii apucată de o durere strașnică în coapsă și căzu într-un leșin ce o ținu în nesimțire trei ceasuri.</p>
<p>Șase zile zăcu ea în pat. La ceasul când se ivise harapul cel mititel, S. Melania era apucată de dureri, de dă mâna cu moartea.</p>
<p>Lucrurile acestea le povestește Gherontie cu un așa lux de amănunte, încât este peste putință ca cineva să se poată îndoi de veracitatea faptului. Totuși se vor găsi poate cetitori, stăpâniți de prejudecățile așa zisei științe moderne, care vor socoti că pot pune la îndoială, dacă nu existența fenomenului, dar cel puțin caracterul său diabolic. Pe aceia îi rog să se gândească că știința modernă, este silită să admită existența unor fenomene extraordinare, pe care, oricât le va numi spiritism, telepatie, ori nu știu și eu cum, tot nu le va putea explică pe toate în alt chip decât închinându-se în fața necunoscutului.</p>
<p>Dacă vor binevoi, cititorii noștri, să ne urmeze înainte, vor vedeă că fenomenul acesta extraordinar cu care fu încercată S. Melania, nu poate a se explică altfel decât ca o ispită diavolească.</p>
<p>Într-adevar, în a șaptea zi de zăcere, S. Melania fu înștiințată că Volusian a intrat în agonie. Îndată ce S. Melania află că Volusian e pe moarte, ea cere să fie dusă la unchiul ei. Eră însă așa de bolnavă, încât toată lumea îi răspunde că este peste putință să o ridice din pat. Totul e însă în zadar: „Duceți-mă la unchiul meu“ strigă Cuvioasa. „Duceți-mă la el, căci altfel mâhnirea ce-mi faceți va îndoi durerile mele“.</p>
<p>Văzând că nu o’poate nimeni convinge să se liniștească, Gherontie, cu multă greutate, pune de o ridică din pat și o așeză într-o litieră, pe care slujitorii o iau pre umeri și o duc cu încetul spre palatul unde zăcea Volusian.</p>
<p>Gherontie o pornește înainte și în fugă într’acolo. Ajuns la reședința Legatului imperial, el află că slujitorii lui Volusian, văzând în ce stare este el și știind că S. Melania e rău bolnavă, au chemat la patul bolnavului pe Elefteria, „doica Prea Cuvioasei împărătesei I se spune în fine,</p>
<p>că simțindu-se rău, Volusian singur a trimis după S. Proclu și a cerut botezul.</p>
<p>Pe dată Gherontie trimite un slujitor călare înaintea Sfintei, ca să o liniștească. Slujitorul trimis de Gherontie, întâlni lectica ce ducea pe S. Melania în piața numită forul lui Constantin.</p>
<p>Cu greu duceau servitorii patul în care stă S. Melania, căci oricât de încet mergeau ei, durerile ce Melania simțea la picior, făceau orice mișcare foarte dureroasă. Dar în momentul când i se spuse că S. Proclu a botezat pe Volusian, ea fu cuprinsă de o așa mare bucurie, încât ca prin farmec durerile îi încetară. „Diavolul rușinat, eși din ea și împreună cu el dispărură și suferințele Melaniei*4, scrie Gherontie.</p>
<p>Servitorii se cruciră văzând cum se scoală de ușurică din lectică și cum pornește iute, mai iute, decât toți,- spre locuința lui Volusian.</p>
<p>Acolo, într’o fugă, sue scările și dând ' de Volusian, Melania sărută pe unchiul ei și îi zice cu lacrămi în ochi: „Fericit om ești tu, carele pe lume ai fost slăvit cu cinstea ce ți se cuveneă; și acum te duci la Domnul, curățit de păcate prin baia nemuririi, în care te-ai scăldat“.. Toată ziua și noaptea ce-i urmă, S. Melania stătu nemișcată lângă patul lui Vo-lusian, căutând prin toate mijloacele a-i îndulci suferințele trupești și a-i oțeli-sufletul. După obiceiul din secolul acela, de trei ori în acea noapte Volusian fu împărtășit cu Sfintele Taine T).</p>
<p>La revărsatul zorilor, când țarigrăde-nii se pregăteau să serbeze botezul Domnului, la. 6 Ianuarie 437, Volusian își dete obștescul sfârșit.</p>
<p>Boala lui Volusian ținuse câteva luni.. S. Melania întrebuință timpul acela, nu numai îngrijindu-1 și sfătuindu-1 la pocăință; ea se încercă și reuși să stârpească ultimile urme ce eresul Nestorian lăsase în cetatea lui Constantin cel Mare-</p>
<p>Este un fapt istoric ce nu se poate tăgădui, că nici un scaun arhieresc nu a-fost mai pângărit prin ereziile celor ce-1 ocupară, cât Scaunul Constantinople! .. Desigur în scaunul acesta au strălucit ierarhi ca S. Ion Chrisostom, S. Proclur</p>
<p>S. Tarasie și altii, cari prin cuvioșia vieții lor, prin talentele și măi ales prin ortodoxia lor catolică, au căutat s? curețe Biserica Constantinopolei de petele ce-i lăsaseră asupră-i un trecut îndoi os, sau chiar eretic deabinelea.</p>
<p>Unii caută să explice aceste căderi în erezii, ale ierarhilor țarigrădeni, prin faptul că populațiunea bizantină aveă o pornire bolnavă la ridicarea de controverse teologice ; alții socotesc că ereziile •acestea s’ar datori amestecului neperiiiis al politicei în cele bisericești și, faptului că de obicei ierarhii țarigrădeni erau prea supuși puterii împărătești. Se poate - și este foarte probabil — că toate aceste împrejurări au contribuit întrucâtva fiecare, ca biserica țarigrădeană să devie biserica în capul căreia a stat cei mai mulți. eretici, dar e permis să vedem în acest fapt și o pedeapsă cerească pentru episcopia bizantină, care fără nici un cuvânt duhovnicesc, ci numai din ambiție lumească și prin intrigi politice, din simplă episcopie sufragană, se ridică în-tâiu la rangul de arhiepiscopie, apoi de patriarhie, luă pasul asupra celorlalte patriarhii orientale; și în fine cuteză a. se lupta chiar cu Roma, îndrăsnind a se-Kșvrăt] împotriva Scaunului lui S. Petru, Verhovnicul Apostolilor. Până a ajunge acilea, au trecut multe secole, îndelunga răbdare a Proniei a iertat multe greșeli. A trimis Domnul țarigrădenilor multe încercări și multe mângâeri. Chiar după nebuna crimă duhovnicească ce săvârși Eotie in veacul IX, Domnul, prin aleșii săi, încercă multe ca să lumineze-pe greci asupra rătăcirii după urma căreia sângerează și azi Biserica Lui.</p>
<p>La începutul secolului V, stăteâ în scaunul lui S. Ton Chrisostom, un călugăr Nes-torie care începu să propovăduiască ca. Nespurcata Fecioară Maria a născut din pântecile ei numai pe Hristos-omul; cu alte cuvinte că Hristos-Dumnezeul nu s’a smerit în pântecile Fecioarei din iubire de oameni. Se pare că Nestorie eră un călugăr foarte ignorant, și că a rătăcit mai mult din nepricepere, decât, din răutate. In tot cazul, învățătura lui eră o erezie din cele mai periculoase, care distrugea din temelie însăși credința în omenirea Fiului lui Dumnezeu; puneâ la grea încercare taina mântuirii oamenilor prin nașterea și patima lui Hristos, Dumnezeu-omul.</p>
<p>La început, ca mai totdeauna de altfel, împăratul susținu pe Nestorie împotriva celor ce-1 acuzau de energie. Când însă S. Proclu lumină chestia prin predicele lui, când se citiră scrierile lui S. Chirii ale Alexandriei, mai ales când se adună sinodul din Efes, și după Papa Celestin osândi pe Nestorie, împăratul isgoni pe Nestorie din cetate și-l exilă îutr’o mona-stire.</p>
<p>Când sosi S. Melania în Țarigrad, erau încă episcopi cari păstrau simpatia lor lui Nestorie, și încercau a-1 reabilita. Unii căutau să împace lucrurile și se trudeau să găsească un termen care fără să fie cel de Țeoțocos (Maica Domnului) pe care nu-1 primea Nestorie, să înlăture termenul de Hristotocos (Maica lui Hristos) de care se ferea ortodoxia catolică. Se scriau volume peste volume pentru și contra fiecărui termen. Spiritele nu erau de loc liniștite. .</p>
<p>S. Melania, cu mintea ei genială, înțelese numaidecât câte pericole ascundea eresul lui Nestorie, și se puse pe lucru, cu nădejde bună de a sfârși cu controversele acestea. Chemă la ea pe toate damele din înalta societate și pe călugărițele ce populau suburbiile Țarigradului, și începu a le explica tot ce este rătăcit în nestorianism.</p>
<p>Țarigrădencele, trăite în gljinecee luxoase, își petreceau timpul ca toate orientalele : în mici intrigi femeești și într’o specială indolență pentru tot ce nu le strică isihia lor. In cele sufletești, ele urmau orbește pe duhovnicii lor, și nu se pasionau de cele teologice de cât atât cât erau legate de cele pământești. Și tocmai pentru că în Constantinopole, foarte adese discuțiile teologice, aveau un scop sau is vor politic, tocmai de aceea când femeile bizantine se pasionau de cele bisericești, nu eră tocmai pentru binele sufletesc.</p>
<p>Acum. în palatul lui Laussus, ele veneau să vadă o ilustră patr.ciană din Roma-Veche, ajunsă călugăriță în Ierusalim, o bogătașă sărăcită de bună voe și din dragoste de Hristos. Toate acestea impresionară mult pe bizantinele de la curtea lui Teodosie, și S. Melania reuși a face din ele niște adevărate ortodoxe-catolice, niște apostoli ai dreptei credințe.</p>
<p>Pretutindeni și în toate timpurile, femeia a putut face mult bine, când se lasă a fi condusă de spirite superioare, când reușește a birui ușurința și zelul pătimaș, ce sunt legate de unele suflete femeești. Când femeile se pasionează de dreptate și adevăr, cu activitatea lor febrilă, cu anumite însușiri inerente sexului lor, ele pot avea un rol însemnat și binefăcător. Dumnezeu le binecuvintează totdeauna când ele își închină activitatea lor .ortodoxiei catolice. De aceia și în veacul V, luminate de S. Melania, femeile bizantine se puseră pe lucru și reușiră să biruiască schisma și erezia care bântuia în vremea aceea.</p>
<p>Mult so bucură împăratul Teodosie de concursul ce dobândi de la S. Melania, pentru distrugerea nestorianismului. împăratul Teodosie, protejase la început pe Nestorie, este foarte adevărat; dar el eră prea curat cu sufletul, ca să nu fie mâhnit văzând că nu eră așă de ușor a stinge complect focul; pe care se cuvenea să fi știut să-l înăbușe dela început.</p>
<p>După înmormântarea lui Volusian, la care se asociă tot ce eră mai însemnat în Constantinopole, dând cinste rămășițelor unui ambasador împărătesc și unui ilustru convertit; Melania nu mai stătu în Constantinopole, decât până ce făcu parastasul de patruzeci de zile dela moartea unchiului ei.
<p>Îndată după pomenirea aceasta, ea plecă spre Ierusalim. Nici rugăciunile împăratului și ale împărătesei, cari ar fi dori t să o țină lângă ei, nici vremea rea și urâtă nu o putură ține pe loc.</p>
<p>In Februarie 487, S. Melania părăsi Constantinopolea, pe frig și ninsoare. Ea plecă ducând făgăduiala împărătesei Eu-doxia că va veni în curând să se închine la S. Mormânt, și să aducă multe daruri bogate pentru monahiile ei. Cu banii dobândiți acum dela Laussus, ea clădi un stabiliment de băi pentru călugărițele ei, băi de care a rămas știrea ca să se desmintă. istoricește aserțiunea neîntemeiată că Biserica osândește curățenia trupului, că nu îngădue practicile necesare igienii corpului. Adevărul este că Biserica a căutat numai să oprească pe credincioși dela frequentarea acelor stabilimente unde, pe lângă băi, clienții lor găseau și alte dis-tracțiuni cari tind la neînfrânare.</p>
<p>Mulțumită de rodul petrecerii sale în Borna Nouă, plină de speranțe pentru așezămintele ei din Ierusalim, ea dori să ajungă acasă înainte de înviere. Pentru aceasta Gherontie ne spune, că nu se dete la o parte dela nici o osteneală. Călători pe un ger cumplit, trecu munți înghețați cu piciorul, și reuși să ajungă în Ierusalim la vremea dorită.</p>
<p>Aci află cu bucurie, că mănăstirea ei de călugări, primise, doui iluștri novici-Nabarnugos, Principe moștenitor al Geor-giei,- fusese ostatic la Constantinopole, acolo primise botezul. Acum, sub numele de Petre Ivireanul, venise la Ierusalim să se călugărească în ctitoria S. Melanii. Cu el sosi și un negru ilustru, care îl însoțise la Constantinopole și împreună cu care se botezase. Mitridate, acum Ion Eunucul, se lupta împreună cu stăpânul său să ajungă la perfecție, prin călugărie.</p>
<p>S. Melania se grăbi să se ducă la ei, și să le vestească că în curând vor vedea în Ierusalim pe împărăteasa Eudo-xie, pe care ei au trebuit să o cunoască la Constantinople.</p>
<p>Mai târziu, după moartea S. Melanii, Principele Nabarnugos, devenit leromo-narhul Petre Ivireanul, zidi o monastire în Sion, Monastirea Ivirului. Cu timpul ajunse chiar Episcop la Maiuma și își sfârși zilele în durerea de a fi apărat monofisitismul.</p>
<p>Acum când S. Melania se întoarse din Țarigrad, el și Ioan Eunucul minunau soborul prin cuvioșia și smerenia lor. Ei făceau fala monastirei clădite de S. Melanie..</p>
  </div>
<div type="chapter" n="6">
<p>VI. SFÂRȘITUL S. MELANII</p>
<p>Uite persoane au presimțimântul morții. Plecând din Viena sănătoasă, împărăteasa Maria Luiza, văduva lui Napoleon I, își îmbrățișa prietenile plângând și le spunea că simte că nu are să le mai revadă. Iar peste câteva luni, Maria Luiza muri la Parma, dintr’o răceală.</p>
<p>Nu e dar de loc de mirare că o sfântă ca Melania, care făcuse minuni, avea să se bucure de darul de. a-și cunoaște de mai nainte sfârșitul. Gherontie ne asigură că în anul morții, ea avea presimțirea că este la capătul vieții sale pământești. In postul Crăciunului, scrise Paulei: «Voesc să viu în Betleem, ca să petrec aci Nașterea Domnului».</p>
<p>Ajunul Crăciunului, îl petrecură rugân-du-se amândouă împreună.</p>
<p>In dimineața aceea se împărtășiră, și nu încetară toată ziua rugăciunile, decât spre a pomeni pre sfinții în mijlocul cărora aceste două cuvioase și ilustre patriciene trăiseră, și cari toți acum erau în altă lume. La despărțire, spre seară, S. Melania îm-brățișă cu dragoste pre vara ei, și îi zise: «Roagă-te pentru mine, căci de acum înainte Crăciunul ai să-1 petreci, fără de mine*.</p>
<p>Cu convingerea că este ultima Naștere a Domnului, ce ea va sărbători încă pre pământ, S. Melania veni în Ierusalim la 25 Decembrie 43.9. Ziua aceasta o petrecu parte în monastire, parte în peștera din . Muntele Măslinilor. A douazi, eră pomenirea S. Arliidiacon Ștefan. Cuvioasa Melania se duse de dimineață la biserica cu hramul primului mucenic, și în care se păstrau moaștele Sfântului.</p>
<p>Ne oprim aici un moment, ca să constatăm faptul că la 439, în Ierusalim se serba Nașterea Domnului la 25 Decembrie. Se știe că la început sărbătorirea Nașterii Domnului, se făcea la 6 Ianuarie, odată cu botezul Mântuitorului. Acest vechiu obiceiu îl țin încă armenii. Sărbătorirea nașterii la 25 Decembrie a fost introdusă mai întâiu la Roma. In Ierusalim, pentru prima oară, s’a serbat așă cam cu vreo doi ani înainte, pre la 436 x). Asemenea în scrierea lui Gherontie mai vedem că în secolul V, pomenirea S. Ștefan se făcea a douazi de Crăciun, nu a treia zi cum o facem noi orientalii, acum.</p>
<p>Dela biserică, Melania se întoarse la mo-nastirea ei și șezu la citirea catismelor împreună cu călugărițele ei. Melania singură le citi din Faptele Apostolilor, istoria S. Ștefan.</p>
<p>Când Cuvioasa sfârși de citit Apostolul, ea se întoarse către sobor și făcând obișnuitele închinăciuni, zise : «Dumnezeu să vă mântuiască și să vă blagoslovească, că de acum nu mai mă veți auzi citind. Domnul mă chiamă la el, și doresc să mor în pace. Iar voi măruntaiele mele, mădularele mele prea sfințite, rămâneți cu Hristos, și întru frica Domnului împliniți tipicul vostru. Căci scris este: Blestemat cel ce calcă porunca Domnului său. Și de nu voiu mai fi eu aici, Domnul rămâne de față».</p>
<p>Toate plângeau. S. Melania, luă pe Gherontie și se duse în paraclisul monastirei sale de călugări, unde erau din moaștele S. Ștefan.</p>
<p>Începu să se roage, și Gherontie, ne-a lăsat cuprinsul rugăciunilor Sf. Melanii: «Doamne, Dumnezeule al sfinților tăi mucenici; tu carele știi toate și carele știi vieața ce mi-am ales dela început, știi că te iubesc din toată inima, și de frica ta cărnurile mele se us/ioară pre oase. Ție, carelo m-ai zidit în pântecile maicii mele, am închinat trupul și sufletul meu. Tu, ținând dreapta mea, îmi călăuziși pașii; dar eu om fiind, adesea păcătuii împotriva Ta, păcătuii cu cuvântul și cu fapta, în fața Ta, singurul carele ești curat și neîntinat de păcate. Primește ruga mea. Iată lacrămile mele, primește-le din mâinile sfinților ce au biruit ispita. Curăță pre roaba Ta, ca în ceasul când mă voiu sui la Tine, calea să fie deschisă sufletului meu și diavolii să nu mă oprească în drum, ca astfel să ajung la Tine neîntinată, apărată de sfinții Tăi îngeri, vrednică de cerescul Tău culcuș, ca să aud blagoslovind vocea Ta...».</p>
<p>Apoi se rugă sfinților mucenici, și le ceru „să mijlocească la Dumnezeu să primească sufletul său în pace, si ca monasti-rile sale să rămâe în frica Domnului».</p>
<p>In ziua aceea se împărtășise ele dimineața, în Biserica S. Ștefan.</p>
<p>După cum descrie Gherontie sfârșitul Melaniei, vedem că Sfânta a avut o pneumonie, care o răpuse în ziua de 31 Decembrie 439.</p>
<p>Tot timpul cât a zăcut, a fost în toate mințile, și frumoase sunt sfaturile ce dădu atunci călugărițelor sale. Mai întâiu le cere să se roage pentru sufletul ei, și apoi le roagă să nu strice tipicul ce le-a dat. „Să știți că pre nici una nu v’am mustrat ’din mânie... Pre nici una nu am îngăduit să stea mâniată pe alta o zi întreagă, ci v’am îndemnat la pace și dragoste, fiindcă numai prin dragoste dobândim fericirea cerească. Nu stați de vorbă cu bărbații; °Aci dacă nu vă robesc ochii voștri, ochii altora pot rătăci și greșeala altuia cade asupră-ți ca un păcat de moarte. Urmați regula voastră, ca să nu lipsească uleiul din lampele voastre, și să plăceți cerescului mire“. Apoi ca să le arate cât trobuiesc călugărițele să respecte pre preoții mo-nastirilor, le zise : „Vă poruncesc să nu mâhniți cu nimic pre Domnul Părinte. As-cultați-1 în smerenie și supunere, căci el puartă răspunderea sufletelor voastre, și cele ce nu-1 ascultă și i se împotrivesc, pre Domnul îl mânie. Să știți că cei ce mor, știu tot ce se petrece pre pământ, și dacă vă_ certați între voi, o să yi^ să. vă pe-depsesc“.</p>
<p>In ziua morții, se împărtăși dimineața din mâinile lui Gherontie. Pentru asta se duse la monastirea de călugări, unde sluji leturghia Gherontie, în ziua aceea. Mai încolo veni însuș Iuvenalie, Episcopul Ierusalimului. Bucurată că vede pre chiriar-hul ei, îi mulțumi și îi cerii protecție pentru așezămintele ei. „Primește a te îngriji de preotul și monastirile mele, păstorește-le cum păstorește păstorul cel bun oile sale».</p>
<p>Vestea că moartea Melaniei se apropie, se întinse în tot orașul. Rând pre rând, veniră să o vadă clerul dela episcopie, călugării și fecioarele din oraș.</p>
<p>Când se apropiară călugării din monastirea ei, Melania le zise : „Vă las cu bine și vă rog întru toate fiți de ajutor preotului vostru, căci așa veți fi plăcuți lui Dumnezeu “.</p>
<p>Lui Gherontie îi spuse : „Să porți grija mănăstirilor, te rog ostenește-te acum mai mult încă la aceasta, cât eu nu mai sunt pre pământ; și Dumnezeu îți va răsplăti ostenelile». Pre Paula care eră de față și plângea, Melania o îmbărbătează cu cuvinte alese. Spre seară veni din nou Episcopul și îi zise : „Pleci voioasă, căci te-ai luptat voinicește. îngerii saită de bucurie, dar noi plângem pentru binele ce faci sufletelor noastre. „Se face voia Domnului, răspunse Melania, și ceru lui luvenalie, împărtășania. De dimineață ea se împărtășise la monastirea călugărilor, mai apoi în chilia ei mai luase odată împărtășania, tot dela Gherontie. Acum pentru a treia oară, o împărtăși însuși luvenalie. Melania îi sărută mâna, și ridică ochii la cer. Murise. Călugărițele o îmbrăcară cu hainele ei, o înveliră în mantia călugărească, pre care nu vrusese să o poarte trăind. In cântări frumoase, clerul și poporul o așezară lângă scumpii ei răposați, la umbra sfintelor moaște adunate de ea și aproape de soboarele întemeiate tot de ea.</p>
<p>Monastirile zidite de Melania se bucurară de respectul și protecția lumii întregi. Împărăteasa Eudoxia, văduvă, se așeză în Ierusalim în anul 460, și ridică o măreață basilică S. Ștefan, pre temeliile paraclisului zidit de S. Melania; basilică de care numai avem urme, dar pre locul căreia Cardinalul Rampolla dovedește că se înalță acum monastirea Părinților Dominicani.</p>
<p>Crescuți de Melania în ura nestorianis-mului, o parte din călugării Melaniei, din această ură, nu ști ură a se ține în hotarele dreptei credințe. Unii din ei, între cari însuși Gherontie și Petre Ivireanul, căzură în monofisism, altă erezie absolut contrarie nestorianismului, dar tot așă de periculoasă.</p>
<p>Nu se împlinise două sute de ani dela moartea Melaniei, când în anul 614, monastirile clădite de Melania fură devastate și năruite cu ocazia cuceririi Ierusalimului de oștile lui Cosroez Regele Persiei. Acesta, chemat de ovrei, devastă Ierusalimul. Amintirea acestei devastări ne-a rămas din scrierile S. Sofronie și din relațiunea unui monah din monastirea S. Sava. Știm că atunci fură uciși 1207 de monahi pe Muntele Măslinilor, precum știm și aceea că atunci fură dărîmate și ctitoriile S. Melanii.</p>
<p>Cardinalul Rampolla s-a ostenit căutând să determine locul unde s-au găsit acele monastiri. Putem dar zice că monastirea de călugări a Metaniei, se înălță pe locul unde în secolul IX se află o monastire de Părinți Benedictini. În ce privește monastirea de călugărițe, se pare că fusese clădită pe locul aproape de Biserica Înălțării, ridicată în Ierusalim de S. Elena.</p>
<p>Dar dacă e greu arheologului celui mai iscusit să determine locul unde trăi și muri S. Melania, cultul și pomenirea ei nu încetară nici un moment, atât în Biserica Apuseană, cât și în cea Răsăriteană.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="7">
<p>VII.</p>
<p>CULTUL S. MELANII</p>
<p>Odată cu monastirile Cuvioasei Melanii, perșii dărîmară și mormântul unde zăceau rămășițile ei, alături de cele ale soțului și ale mamei sale. Nu se știe dar, ce au devenit sfintele moaște ale Melaniei. E posibil că au fost risipite de perși, cum este tot așa posibil ca ele să fi fost ascunse de vreun călugăr, ca să le apere de profanațiunile persiene. Cine știe ? Poate că prin inteligentele săpături, ce arheologii învățați fac în zilele noastre pre Muntele Măslinilor, vom avea norocul să se dea pre urmele paraclisului și a sfintelor ei moaște.</p>
<p>Până atunci creștinii cuvioși trebuie să se mulțumească cu încredințarea că în ceruri, S. Melania nu încetează a se rugă pentru omenirea păcătoasă în general, și pentru cetele călugărești în special.</p>
<p>Melania nu numai că se deosebi de ceilalți oameni prin viață cuvioasă, prin milostenii și prin zelul ei apostolic; dar ea fu miluită și cu darul de a face minuni. Cureaua ce purtă la cingătoare îi slujea a vindecă de boale și chiar, după moarte-i, cei ce rugându-se Melaniei sărutară cureaua aceea, mult se folosiră.</p>
<p>Gherontie ne mai spune și alte minuni. Câteva călugărite erau tulburate, din pricina altora din ele care nu veneau regulat la biserică. Melania li se arătă în vis, le mustră pentru tulburarea lor, și le dete sfat cum prin dulceață să îndemne pe cele mai leneșe la rugăciune, a se îndrepta. Altă dată, Împărăteasa Eudoxia chemă la Constantinopol niște călugărițe din mănăstirea Melaniei, și le ținea acolo. Lucrul acesta nu era potrivit pravilei lor călugărești. Melania se arătă noaptea împărătesei, și o rugă să pornească p ceălugărițele ei la Ierusalim, să nu le mai ție în capitală.</p>
<p>Toate aceste fapte îndrituiră canonizarea Melaniei. Pomenirea ei se face la 31 Decembrie, atât în Apus, cât și în Răsărit. Pe bunica ei, Melania cea bătrână, apusenii o pomenesc la 7 Ianuarie, și răsăritenii la 8 Iunie. Melania noastră se găsește trecută atât în martirologiul roman, cât și în mineiele orientale, în aceeaș zi.</p>
<p>Biserica nu cunoaște un portret autentic al S. Melanii. Icoanele ce reprezintă pe Melania au un caracter cu totul convențional și se resimt mai mult de influența slavo-bizantină. Se găsesc însă și icoane ale Melaniei, în caracter occidental. Așa este frumoasă gravura din secolul XVII, pe care o găsim reprodusă ediția germană a biografiei sale, scrisă de Elena de Persico și tradusă nemțește de C. P. Dr. Romuald Bang C. S. B L).</p>
<p>Cel mai vechi portret al S. Melanii, este o miniatură, de pe un manuscris pe pergament pentru împăratul Vasile II Porfirogenitul între anii 976—10251)>. Cardinalul Rampolla reproduce portretul acesta în capul marei sale lucrări, asupra S. Melanii. Sânta se arată îmbrăcată într-un antereu roșiativ,  este legată la cap cu un șal negru care se coboară preste umeri și o învelește până aproape de genunchi. La chip se vede oacheșă, cu trăsurile feții foarte regulate).</p>
<p>La români, unde numai câteva praznice și sfinți sunt singurii cărora li se închină bisericile de obicei la clădirea lor; nu cunoaștem nici o biserică cu hramul S. Melanii. In schimb însă nu este mănăstire de maici, unde să nu se găsească măcar o monahie care, la călugărire, să nu-și fi schimbat numele de botez cu cel al Melaniei,  care a fost mândria monahismului și a sexului femeiesc.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="8">
<p>VIII.</p>
<p>PRAZNICUL S. MELANII</p>
<p>Pomenirea Sfintei, am spus-o, se prăznuiește la 31 Decembrie.</p>
<p>Socotim plăcută cititorilor noștri, reproducerea cântărilor cu care Biserica românească laudă pomenirea S. Melanii. Le dăm astfel, cum se găsesc în «Mineiul lui Decembrie, carele mai-nainte tipărit prin osândirea și cheltuiala iubitorului de Dumnezeu Episcop al Râmnicului, Filaret; iar acum cu voia și blagoslovenia Prea Sfințitului Mitropolit al Ungro-Vlahiei Chiriu Chir Dosoftei, s-au mai îndreptat la tălmăcire de multe greșeli, în zilele Măriei Sale Domnului Țării Românești, Ion Constantin Alexandru Ipsilant W. prin osândirea smeritului Episcop al Argeșului, Chir Iosif, în Crăiască tipografie a Universității din Budapesta, la anul 1805».</p>
<p>În ajunul zilei de 31 Decembrie, la vecernie, să cântă astfel:„Ceeace te-ai împreunat cu cetele îngerilor, când te-au aprins dorul cel dumnezeiesc și te-ai plecat a sbura mai presus de cele văzute, prin nepătimire și prin curăție, atunci ai vânat pre bărbatul tău, cu cuvinte plecătoare spre Dumnezeu, ca să se lepede de tulburarea vieții cea nestatornică și curgătoare; drept aceia dimpreună cu el ai aflat cea veșnică și desfătarea, Melanie, rugându-te Stăpânului ca să se mântuiască sufletele noastre”</p>
<p>„Ceea ce ai poftit viața îngerilor, când ai defăimat dezmierdarea cea îndulcitoare, zăbovindu-te întru postire și în priveghere, în zăcere pe pământ și în curăție, atunci te-ai făcut vas prea curat al dumnezeiescului Duh, împodobit cu daruri luminate de la dânsul, Prea Înțeleaptă; drept aceea ai tras noroadele către râvna cea dumnezeiască, și le-ai adus Stăpânului, Melanie, și Mântuitorului sufletelor noastre”.</p>
<p>„Ceea ce ești înfrumusețată cu podoabele bunătăților, când ai împlinit cuvântul cel de mântuire, risipind ai dat aurul tău săracilor și lipsiților, atunci ai luat bogăția cea cereasca, îmbogățindu-te cu dreptatea în veac, și cu nestricăciunea, și cu mântuirea prea cinstită; pentru aceea cinstim adormirea ta, și cu osâdire te rugăm, roagă-te Ziditorului, să se mântuiască sufletele noastre.”</p>
<p>Și în ziua praznicului ei, la utrenie este încă și mai frumos lăudată.Corurile cer mai întâi de la „Iubitorul de oameni, ca „pentru cele dătătoare de lumină ale cuvioasei Melanii» să le dăruiască cuvânt „ca să o laude pre ea”. Și apoi încep. „Cu fierbințeală ai urmat celui ce pentru tine a răbdat răstignirea cea de bună voie, purtând Prea Fericită, pre umărul tău crucea ta cu osândire, și ai păzit îndreptările lui”.</p>
<p>„De dragostea părinților și de dulceața trupului cu totul te-ai lepădat, îndrăgind numai frumusețea cea drăgăstoasă a lui Hristos, de care le doresc toți a se împărtăși cuvântului, de Dumnezeu înțeleaptă”.</p>
<p>„Lepădând lanțul viețuirei cei îngerești, ai plecat pre soțul tău a purtat pe grumaij jugul cel dumnezeiesc împreună cu tine, și a umblă pe calea dulce la lăcașurile cele fără materie”.</p>
<p>„Depărtându-te de dorirea celor de jos, toată dorirea voirei foarte cu bună credință, o ai dat numai către cele stătătoare și veșnic slăvite”.</p>
<p>„Și grăind și tăcând, te-ai arătat învățătoare celor neîntăriți, pildă și întărire sihaștrilor, pentru aceea te lăudăm pre tine Prea Slăvită, Melanie”.</p>
<p>„Cu necontenirea rugăciunilor, ți-ai îndreptat simțirile cu razele duhului, cu totul te-ai făcut în chip de lumină, râvnind viața cea fără materie, fiind în trup, Melanie”.</p>
<p>„Dumnezeeștile porunci săvârșindu-le, cu osândire risipind ai împărțit mulțimea aurului la săraci, și ridicând pe umere crucea ta, Melanie, împreună cu bărbatul tău ai mers cu credință după Hristos, însuși Dumnezeul nostru, carele s-a născut cu trup“.</p>
<p>„Cu înfrânare omorându-ți poftele trupului, ai avut locuind întru.tine pe viața tuturor, Prea Cinstită, carele mutându-te de pe pământ, te-ai sălășluit, îndulcin-du-te de împărăția cerurilor“.</p>
<p>„Mulțimea aurului tău ai împărțit săracilor, și l-ai pus pe acesta în vistieriile, care nici odinioară nu se învechesc, ci-ți păstrează ție starea prea deplină în veci“.</p>
<p>„Averea milosteniei tale s-a făcut ca un rai, Pururea Pomenită, adăpând inimile săracilor, spălând întinăciunea sărăciei, și pricinuindu-ți ție bogăție nerisipită în ceruri, care nu se deșartă”.</p>
<p>„Chipurile patimilor celor neînfrumusețate, până în sfârșit ștergându-le de,la suflet, Curată, ai zugrăvit în el fețele postirii, nepătimirea și dragostea nefățarnică”.</p>
<p>„Ca o oglindă luminoasă fiind, Cinstită, ai primit feluri de daruri luminate, ale Duhului lui Dumnezeu, Slăvită, și pre credincioși i-ai luminat cu lumina vieții tale”.</p>
<p>„Cu postirea stingând pârâul patimilor, ai aprins făclia sufletului, care te lumnează în toată viața și gonește întunericimile dracilor”</p>
<p>„Cu scânteiele dragostei tale celei fierbinte către Domnul, s-au ars toate săgețile celor arzătoare ale păcatelor, și răutatea dracilor s-a pierdut până în sfârșit”.</p>
<p>„Gândul tău cu uimirea cea către cel mai bun îndumnezeindu-te, s-a despărțit de către dragostea trupului, cu voia a tot Țiitorului, pentru aceea ai purtat toate ostenelile sihăstriei”.</p>
<p>«Luminându-ți-se sufletul cu luminările celui ce ne-au strălucit nouă din Fecioară, ai strălucit întru bunătăți, ceea ce ești pururea lăudată, că risipind avuția ceea ce se strică în pământ, ai dobândit avuția cea cerească, și în sihăstrie ai strălucit luminat, pentru aceea cu dragoste te cinstim pe tine, Melanie”.</p>
<p>„Fugind de cele veselitoare ale lumii, ai risipit bogățiile de zeci de mii de ani, punându-le în mâinile săracilor cu bună credință, și locurile cele dumnezeești înconjurând, tuturor toate ai fost, viață întocmai cu îngerii petrecând ; tuturor împărțind untul de lemn al facerii de bine, ți-ai luminat sufleteasca candelă, și intrând cu Hristos întru dumnezeiasca cămară desfătezi pentru aceasta te cinstim cu dragoste pe tine, Melanie”.</p>
<p>„Împreună cu bărbatul tău, purtând jugul lui Hristos, purtătoare de Dumnezeu a-ți ogorât cu plugul rugăciunilor voastre sufletele și arătura bunătăților lucrând-o, vă îndulciți de slava cea de sus în veci”.</p>
<p>„Ca măslinul sădindu-te în casa lui Dumnezeu, după cum zice psalmistul, cu untul de lemn al oștenilor tale, netezești tăinuit inimile și obrazele celor ce cu credință laudă strălucirile tale, Cuvioasă”.</p>
<p>„Cu rouă postirii stingând cuptorul patimilor, cu ploaia rugăciunilor tale, ai izvorât noianuri de vindecări, care înneacă supărarea patimilor, ale celor ce te cinstesc pe tine, Melanie”.</p>
<p>„Săvârșindu-ți inima și trupul, lăcaș Treimii cei mai presus îndumnezeite, ai zidit case dumnezeești; vrednică de laudă întru care ai adunat cete de fecioare, și hore, și ai împreunat adunări, care cu un glas, laudă, și slavă slvesc pe Hristos în veci”.</p>
<p>„Strălucind cu înțelepciunea și cu bărbăția, cu curăția și cu dumnezeiasca dreptate, ai avut smerenia cea făcătoare de înălțime, care te-a înălțat pe tine către înălțimea cea cerească, prin care ai surpat pe șarpele cel mult lăudăros, Cuvioasă; pentru aceasta te cinstim ca pre o adevărată purtătoare de biruință”.</p>
<p>„Cu milostenia ai câștigat milă, că risipind ai dat celor lipsiți, dreptatea ta rămâne în veci și dobânda cea de la dânsa, rămâne neînvechită, Cuvioasă Melanie, purtătoare de Dumnezeu; pentru aceasta te cinstim ca pe o adevărată purtătoare de biruință.”</p>
<p>„Cu adevărat la înălțimea săvârșirii celei curate, te-ai suit Fericită Melanie, și ai ajuns cetele celor fără de materie, câștigându-ți dorirea cea adevărată, unde te veselești de izvorul biruințelor, pentru aceea toți te fericim”.</p>
<p>„Împreună cu cetele sihaștrilor te veselești, care s-au postit, și patimile și-au omorât; și vezi frumusețea lui Dumnezeu, cu față luminată, care mai-nainte o aveai curată, prin curăția minții, Melanie pururea pomenită”.</p>
<p>„Umblând pe cărarea cea strâmtă, ai ajuns la lățimea cea desăvârșită a Raiului; unde este bucuria celor ce prăznuiesc, unde este lemnul vieții, neîncetat adu-ți aminte de noi, care săvârșim praznicul adormirii tale, Melanie”.</p>
<p>Slujba se sfârșește cu aceste stihuri :„Melanie pururea pomenită, lauda monahilor, cu rugăciunile tale cele către Dumnezeu, curățește-mă, luminându-mă pe mine, care de pe amândouă părțile m-am înegrit cu negreala patimilor, ca să te cinstesc luminat și să prăznuiesc pomenirea ta cea purtătoare de lumină.”</p>
<p>Pentru cine este iubitor de muzică bisericeasca, adăugăm că stihurile acestea să cântă pe glasul al patrulea..</p>
  </div>
<div type="chapter" n="9">
<p>IX. IZOVARE ISTORICE RELATIVE LA S.MELANIA</p>
<p>Afară de câteva rânduri din scrierile S.Augustin, S.Paulin din Nola și din ale lui Rufin, izvorul cel mai puternic pentru a cunoaște viața S. Melanii, este biografia sfintei scrisă de Gherontie Ieromonarhul, duhovnicul ei. .</p>
<p>Această biografie a fost scrisă de Gherontie, după cererea unui episcop african. Nu se știe în ce limbă a redactat Gherontie opera lui, dar este sigur că în veacul V era răspândită biografia aceasta, atât în versiune latină, cât și în versiune greacă.</p>
<p>Cu timpul originala scriere a lui Gherontie a dispărut. Până la 1884 posedam numai câteva fragmente manuscrise din versiunea latină ; și anume un codice din secolul IX, păstrat în biblioteca din Chartres, altul în biblioteca din Valenciennes din secolul X, Biblioteca naționala din Paris posedă un codice din sec.XL Biblioteca din Douai unul din sec.XIII și altul din al XV. In mănăstirea Monte-Casino se găsește un codice latin din sec.XI sau XII. Cum spuserăm, nici unul din aceste codice, nu conține întreaga viață a Melaniei, nici nu sunt lipsite de adăugiri posterioare și neîntemeiate pe nimic serios.</p>
<p>In grecește avem viața și cuvintele S.Melanii, de Simion Metafrast. Scrierea se găsește tipărită în Viețile Sfinților la 31 Decembrie, și din ea posedăm câteva manuscrise, dintre care cel mai vechi este cel păstrat în școala evangelică din Smirna și care este din secolul X).</p>
<p>In fine, în biblioteca barberiană se găsește un codice conținând „Vieata S. Melanii, într-un text cu totul deosebit de biografia lui Metafrast, și care se apropie mult de textul latin. Acest manuscris pare a fi din secolul X, deși Dukamp îl crede mai vechiu. El fu imprimat de Bolandiști, în anul 1900.</p>
<p>Palladie, în Istoria Laussiacă, a închinat un capitol S. Melanii. Lucrarea aceasta o posedăm în mai multe manuscrise, și a fost la vreme tipărită.</p>
<p>Petre Ivireanul a scris, și el, o viață a S.Melanii, al cărui text siriac l-a publicat Rabbe în Lipsca, la 1895.</p>
<p>La 1884 însă, D.D.Rampolla, pe atunci Nunțiu la Madrid, găsi în biblioteca din Escurial un manuscris latin, pe care studiindu-le, află în el întreaga biografie a Melaniei, în latinește, și reuși a se convinge că este un manuscris din anul 954.</p>
<p>Chemat curând după aceea de Leon al XIII -lea la Secretariatul Statului, Cardinalul Rampolla luă asupră-și o sarcină așa de grea, încât silit fu să lase la o parte studiile ce începuse, asupra S. Melanii.</p>
<p>Dar după moartea lui Leon XIII, Cardinalul reluă studiile întrerupte cu douăzeci de ani înainte. La 1905, de sub teascurile tipografiei Vaticane, eși un splendid volum in folio, conținând atât textul versiunei latine, cât și cel al versiunei grecești și capitolul din Laussiaca; care privește pe S.Melania.</p>
<p>Aceste texte le-a însoțit Cardinalul cu o introducere și cu notițe, care îl fac cel mai erudit și mai competinte istoriograf al Melaniei.</p>
<p>Curând după aceea, la 1908, Georges Goy au a publicat în franțuzește o interesantă biografie a sfintei, care apăru la Lecoffre, în colecția „Les Saints“. În 1909, Elena de Persico scrise, tot după datele Cardinalului, o viață a Melaniei italienește pe care, în 1912, o traduse în nemțește C. P. Dr. Romuald Banz C. S. B, și pe care Bennziger o edită într-un elegant volum ilustrat, ce merită a fi citit de cei ce știu nemțește.</p>
<p>În fine, I. P. 8. Arhiepiscop al Bucureștilor, D. D. Netzhammer, ne îndemnă să încercăm a dă în românește, o viață a Melaniei, lucru ce am început cu drag, căci ne permise să cunoaștem mai bine viața unei sfinte ilustre, și să arătăm sentimentele noastre de venerațiune pentru istoriograful ei, ierarhul roman, care totdeauna a dovedit simpatie și reală bunăvoință pentru români.</p>
<p>Înainte de a lăsă condeiul din mână, să însemnăm și ce a devenit palatul Celimontan al Valeriilor, unde S. Melania s-a născut. După cum citim într-o notă din Elena de Persico, în secolul VI și VII el slujea de locuință unei mănăstiri de călugări de rit oriental, care aveau hramul S.Erasm. În secolul VIII și IX, eră acolo un ospiciu numit Xonodochium Valerii. La 938 îl ocupau P.P.Benedictini din Subiaco. În anul 1084, focul distruse clădirile. Deabia pe la 1554, făcându-se săpături pe maidanele din Celiu, se dete iarăși de urmele palatului Valeriilor. În veacul XVII, prin săpături inteligente, se găsiră acolo o mulțime de mozaicuri, bronzuri, obiecte de artă și inscripțiuni interesante. Acum, din 1902, pe locul acela se ridică mărețul ospiciu Adolorata, pentru adăpostirea celor reconvalescenți și bătrânilor, întemeiat și întreținut cu fondurile testate de Anton Gerasi, Conte de Montferado.</p>
<p>Slavă Domnului în veci,</p>
<p>Nămăești, 18 August 1912.</p>
</div>
<p>CUPRINSUL</p>
<p>I. — Tinerețile Melaniei............3</p>
<p>II. — Sânta Melania în Italia........22</p>
<p>III. — Melania în Africa.........46</p>
<p>IV. — S. Melania în Ierusalim......68</p>
<p>V. — S. Melania la Constantinopole......91</p>
<p>VI. — Sfârșitul S. Melanii...........116</p>
<p>VII. — Cultul S. Melanii..........125</p>
<p>VIII. — Praznicul S. Melanii.........129</p>
<p>IX  — Isvoare istorice relative la S. Malania .... 138</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
