<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
<p>nȚA ROMANULUI 27 FEBRUARIU</p>
<p>as»</p>
<p>ICU CIOBĂNELUL</p>
<p>NUVELA DIN POPOR</p>
<p>IO AN E VSU</p>
<p>— Nu, nu arata a semn bun, asta am zis-o și eu vecinului Nuțu ânca din câș-sgi. Când și unde s-a mai pomenit, ca lucea din turnul bisericel s6 se încovoia «mal așa din senin, cum se întâmpla as- 1 n la noi în sat mal In sepiemâmle tre-</p>
<p>— Apoi prea s-a desprimavârit iute. îOfict betrânil nu-și aduc aminte, c’a In lu-81 pa Iul Marlisor se înflorească pomii pe la Joi. Văzut-ai d-tea, abia se începu postul i^ ^iare și ne pomenim ca și Valea mare și</p>

<p>&lt; alea de pe la livezi Încep se se nască și vin irate șuerând de pare ca nici ■u sunt ape ci nisce potopuri cari vuiesc. </p>

<p>Să prăpădească lumea. Veneau mal acum sunt dou6 sOptemânl pline de pietre și de</p>
<p>ine, de parca e rOsturnata lumea la is-</p>
<p>orul lor.</p>
<p>I Așa vorbea Petru Dineului cu cumatru-Krt u Petchi — mergând des de dimi-</p>
<p>nâță spre drumu! ce duce de la Roșia spre Abrud-sat. Pentru că și Petru Dineului fiul lui Mirea Petehi și Mirea Petch — nașul lui, — sunt amândoul 6menl din Roșia și acum merg în oraș să-și mai  cumpere câte ceva pentru trebuințele casei. Căci amândoul acești omeni sunt gospodari In regulă, cu casă și masă, cu plug și bol, și unor asemenea âmeni chiar cu puțină bogăție, multe le trebuiesc pe lângă casă.</p>
<p>Mal ales acum in primă-vara, când sunt atâtea lucruri pe capul omului.</p>
<p>Când i se strică o broscă la ușa casei, când îi trebuiesc niște pirâne ca se dreagă câte ceva, ori i s-a rupt vre-uă toporișca la sapă ori secure și cel din Roșia de când se știu așa fac : când le trebuiesc ceva, alârgă la Abrud. Acolo t6te sunt mal lesne. Și pentru bani ce nu face omul, unde nu s-ar duce? Mal ales în vremuri ca și acum, când îți trece și dorul până ce vc^t ua lascaia.</p>
<p>Cum vă spusei, așa vorbiră 6menil noștri. Pentru că ce ar face omul mergând pe drum chiar cât de scurt: dâcă are tovarăși, se apucă la vorba. Asta o face și dom 6m nl din douâ sate; dâcă se întâlnesc In drum, vorbesc unii cu alții, îșl țin de urât. Și cum sâ nu vorbâscă doul 6-menl din același sat, vecini buni, cumătru și lin ?</p>
<p>Apoi âmenii noștri știau ce vorbâă, căci In adevâr umblau vremuri grele pe atunci,</p>
<p>a Roșia ru Dini Petch enl din -și mal 3 casei, gospo-i plug liar cu 3 lângă</p>
<p>ndsunt</p>
<p>Pe ici pe colea se vorbea, că Ungurii ar avea de gând se dea jos din Împărăție pe împăratul, și să-și aleagă el un craiu după pofta lor, din omenii lor. Ba că ar avea de gând să facă resmerifă cum nu s-a mai pomenit pe lume, ba că chiar s-a Început în Țera Ungurescâ resmeri(a și mai știe Dumnedeu sfântul câte nu se mai vorbea. Și omenii erau și Petru Dineului și Mirea Petchi, nu 'și-au astupat nici el urechile când auzeau vorbindu-se despre aceste lu-</p>
<p>crurl. Așa e omul din firea lui : când nu </p>
<p>are alt ceva de lucru, vorbește despre </p>
<p>casei, drâgâ iorișcâ</p>
<p>cele ce le-a auzit, îșl sparge capul și scrie de ce se vor fi vorbind acelea, este 6re adevărat ceea ce se vorbește, și decă nu</p>
<p> ar fi adevărat, el totuși așa ti le spune ca &gt;uesce Și când le-ar fi văzut cu ochii. Ți le spui sunt ne ca și când le-ar citi în carte, ori le-a</p>
<p>.ce or vrea dorul</p>
<p>noș-■gend •e to-:e și intâl-51 țin ii 6-</p>
<p>învăjat pe rost 1</p>
<p>Vorbind să-și țină de urât unul altuia, ajunseră ămenil noștril Ia Abrud.</p>
<p>Acolo, fiind târg de săptămână se strânsese multă lume, și unde este multa lume, acolo și aude la vesti, de nu șeii pe care să le asculți și să le crezi mal întâia.</p>
<p>Veniseră la acest târg de pe la Roșia, Cărpeniș de pe la Vidra, Bucium și Șasa și mal știe eâ de pe unde, destul că eraa mulțl, de abea ît încăpea orașul. Era na </p>
<p>lătru</p>
<p>căci era,</p>
<p>învâlmășălă de să te ferească D-dea : nu-i auzeai nici ensășl vorba la.</p>
<p>Când se întâlnea un Vidran cu unul din Bucium, se întrebau ce mal e nou pe la</p>
<p>i el, căci ve&lt;}I d-tea, Vidra este într’ua parte a lume!, iar Bucium în altă parte, dâr 6-menil buni tot Omeni buni rămân ; dâcâ se văd rar, apo! atunci abia se pot, despărți unul de altul. Vidranul spune câte poduri a stricat pe la el apa, iar Buciu-meanul ii &lt;Jice să laude pe D-&lt;JeU că a stricat numai poduri, căci pe la el a stricat și case, și a dus și vite, ba era cât pe eolo_se se întâmple și morte de om.</p>
<p>Cel din Șasa spun și el ce știri. Câ'e. ospețe au fost pe la ei, câți și cine a .murit și așa mai departe. Omenii tot-d’a-una vorbesc despre cele ce se întâmplă între el. Își povestesc bucuriile și își plâng necazurile ; și par-că i se mărește omului bucuria, iar necazul îi mal trece, decă o spune și altuia.</p>
<p>Der știri ca și acum nu s’aa mal amjit în piața Abrudului. Toți auriseră așa cu jumătate de urechi, despre ce are să se întâmple, dâr țărănimea este așa, că un lucru numai atunci îl crede cu desăvârșire, când îl aude și de la un om mal învățat de cât el, de la un om cu carte cum se zice-</p>
<p>Pentru aceea apoi și era îmbulz&amp;â în birtul Iul Toma Cimpoiașul, de credeai că cei intrati acum-aeum ah să lărgească casa dândul părețiî mal înarâ. Căci Tănase Cimpoiașul este om, care a învătat Jcarte. Stătuse vre-o doul ani în Aind la scolele ungurescl—Românescl pe atunci nu prea să găsea,și veni de acolo plin de buche </p>
<p>ca un stup de albine. Pe lângă aceia el chiar acum în primă-vdră umblase prin Alba-Iulia, pe la Cluj după treburi, căci un bîrtaș cu un bțrt așa mare, mult are de a pune la cale.</p>
<p>Apoi nu trecea prin Abrud, nici din A-brut. spre Slatina ori spre Câmpeni, un cărăuș, care să nu se oprească la birtul Iul. să-și hrăească vitele și se se mal odihnească și el puțintel. Iar Toma Cimpo-iașul era el așa din firea lui, că 11 place să vorbească mult. Asa sunt, toți birtașii 1</p>
<p>Ți-1 descrise pe bietul călător, de unde vine, în ce trebă umblă, ce a văzut și ce a auzit, de aceia sermanul abca mai avea vreme sd răsufle cum se cade.</p>
<p>Dâr nici nu se întâmpla ce-va în țera Ardeiului și în țâra Ungurdsca, ca se nu scie el despre asta.</p>
<p>Și ce scia el uă dată, știut erea. Ți-o spunea, de 'ți erea drag se’l asculți, de ’țl ar fi spus-o de trei ori după olaltă. Iar meșteșugul birtașilor este de a ținea 6-rnenil cu vorba, căci altmintrelea fi muce-zesce ciurca în bordeiu, iar vinul i se acrește.</p>
<p>Sunt ciudațl dmenil: unii nu merg la birt numai pentru bâuturâ, căci căli o au și acasă, der se duc sâ mal audă căte ceva nou, și din birtul lui Toma Cimpo-iașul nu eșea unul, ca sâ nu-1 fie capul plin cu tot felul de istorii pe cari le-a auail de la Toma birtașul.</p>
<p>Al naibi om, multe mal scie, așa &lt;Jic6n omenii cari îl cunoștâă.</p>
<p>Și să’l fi aurjit acum câte mal scia.</p>
<p>De acjt dragă dimineți, de când s’a revărsat zorile, nu’l mal tace gura. Ține pe âmeni cu vorba, de unii ’șl-aO uitat și de trebâ, sta casca gură în birt In ciuda celor ce vin acum și n’aă unde se se așeze. Pentru asta apoi staâ cu sticluța de rachiu în mâna pe lângâ pereți, in picidre, și ar uita și așa se o bea, dăca nu le-ar aduce aminte Toma birtașul, care așa din gluma, d6r din inimă le c)ice se mal și bea, căci prea se încâlzesce, și rachiul nu’l ca mâncarea, e mal bun când e rece.</p>
<p>— Da, chiar în Cluj, unde e sfatul unguresc, am auzit eh cu urechile mele vorbindu-se, că ungurii ’și-ar fi pus în gând să ia (era Ardealului și să o facă țărâ ungurescă.</p>
<p>Așa le spunea țăranilor, care îl întrebaseră că adevărat o fi ce se vorbește. Apoi le mal zicea:</p>
<p>— împăratului ănsă nu-i prea plăcea treba asta, nu ar voi să-l lase s-o facă. El ânsă de uă dată cu capul nu vor a se lăsa, și așa ’și-ar fi pus el In gând, câ decă nu-l lasă, fac cu puterea, sunt gata să facă chiar primejdie, ba p6te chiar resmeriți, cum a fost pe vreme rile Iul Bun â-Parte.</p>
<p>(Urmare in No. viitor)-</p>
<p>FChȚA ROMANULUI 29 FEBRUARIU</p>
<p>2</p>
<p>NICU CIOBĂNELUL</p>
<p>NUVELA DIN POPOR</p>
<p>do</p>
<p>IO AN BIT S T7</p>
<p>Auriți d-v6stra 6menl buni: se ne ia nOuâ tem nâstra și s-o facă țară ungures-câ. Și mal știi că nu ne vor face și pe noi unguri, că nu ne vor băga și pe noi In nădragi strîmțl și în cisme cu pinteni!</p>
<p>— PrimejdioșI Omeni, primejdioși, (zise părintele Moise d Bueium-sat. clătinând din cap.</p>
<p>Iar când părintele (Zicea câ e așa, nimeni nu se mai îndoia, toți (Zicea ca. e așa.</p>
<p>— Dâr noi ce vom face, întrebă Mihu Bălanul, om bătrân, care în tinerelele lui a umblat multa lume: ca soldat a fost prin țâra Talianulul și prin țâra nemțâsca.</p>
<p>— Nici noi nu o să stăm cu mânele !n sin, nu ve temeți, (Zicea iar Toma Cim-poiașul. Dâr se mai așteptăm, se vedem ce se întâmplă. Se așteptăm semnul, căci în tjile grele numai după multă chibzuiala este bine a face ceva. Am auzit eu vorbindu-se și despre noi, — și la aste Toma </p>
<p>Cimpoiașul se uită bine printre Omeni, ca și jând s-ar teme că este vre-un străin intre el, — și după ce văqlu că toți sunt aici Omeni buni, le spuse că și Românii ar avea de când să facă ceva, dâr mat nainte ati să se sfătuiască unde-va cu toți ca ce și cum vor face, și când ?</p>
<p>Asta le-o spunea Toma Cimpoiașul tuturora, cari ii venea în birt. La tot rândul de Omeni tot cu aceleași vorbe, ca și când ar fi învățat’o din carte.</p>
<p>Țăranii ieșiră pe rînd, unul câte unul din birt și clătinau din cap. Și decă au crezut penă acum câte ceva din cele ce se vorbeau acum după spusele lui Toma Cimpoiașul nu ar fi fost unul, care să nu se fi jurat că a și văzut Ungurii cu res-meri(a.</p>
<p>— El, nu-ți spusem eu că are să fie ceva, zise Petru Dineului către cumătru-săU Mirea Petchi, ieșind din birtul lui Toma Cimpoiașul, căci aici veniră și el să mal audă câte ceva noU.</p>
<p>— D’apol eU nu-țl ziceam că am ajuns vremuri grele. Știam eu că nu arată a bine când se întâmplă câte ua minune, bună său rea. Mal acum sunt vre-uă cincl-spre-dece ani, când cu ciuma cea mare nu tot așa s’a întâmplat ? Pe la mucenic} începură pomii să înfloiăscă ; veni apoi uă vară săcă de-țl ardea limba în gură șj după astea uă boia, de care să te ferească । Dumnedeu.</p>
<p>Așa îșl urmară vorbirea Petru Dineului</p>
<p>și cumătru-sen Mirea Petchi, și își făcură amândoul cruce: Sâ-1 ferească Dumnezeu de vre-uă primejdie ' Nici mârtea nu-i mal rea de cât cârta între 6menl!</p>
<p>Și vestea se răspândește mal iute de cât focul ori apa.</p>
<p>Peste vre-uă câte-va cjile cât în valea Arieșulul, Abrudului și Ampoiulul, pretutindeni se vorbea câ are se fie resmeritâ mare, că ungurii voiesc să ia Țara Ardeiului, ba că Românii nu s-or lăsa și asa mal departe, vorbea tot-densul cum scria și cum se pricepea : câți omeni, în atâtea feluri, dâr toți erați îngrijit! de cele ce știați să se întâmple.</p>
<p>Nu le mal venea omenilor nici să iasă la lucru. Căci cine șcie, pe a cui sămâ lucrează, cine vine mâne să-ți dea pârjol, și dâcă nu ai lucrat la ceea-ce ai pierdut, totuși nu (e așa mare părerea de răii.</p>
<p>Omenii stătâti așa nedumeriri și așteptati în fie-care &lt;j&gt; să vadă ce are să se mal întâmple, iar scinle nu se slăbâti, din cji în &lt;Ji se sperăm Câ ungurii ar fi toți în arme, cu mic cu mare, că împăratul nu mal poate sâ-i împace, că el în ruptul capului ar voi să ia Ardealul.</p>
<p>Asta o mai spunea prin Abrud câți-va căruțași ce mal venea despre Alba-Iulia și despre Cluj.</p>
<p>Ba Mitrea Iul Stan, care acum se întorsese nin Țâra Ungurâscă, unde plecase âncă de astă tomnă cu ciubere și cu cercuri, povestea că ar fi văzut chiar oștirea</p>
<p>ungurăscă, că pe fa Arad și pe la Șiria a vădut el cu ochii lui cum se strângeau 6-menii pentru armată.</p>
<p>Și vorba Românului : din deget nimeni nu suge ! Ceea ce vorbea lumea de prin prejurul Abrudului și pe la Roșia, și dincolo de Roșia, erau lucruri adevărat Căci peste vre’uă câte-va săptămâni, pe când îșl scuturau pomii florile, veni chiar de la Episcopie, în care toți Românii se chemau să se adune la Blaj, căci acolo ar fi inima Ardălulul să se sfătuiască și el ce să facă, cum să se apere dăcă se va da năvală peste ei din vre-ua parte ori alta.</p>
<p>— Vre-uă trei qlile de-arendul mereu trecău Ia cete de ămeni înspre Blaj. Era aiâta lume pe drumul de la Câmpeni și dincolo de Câmpeni și penă jos spre Alba-lulia, de gândeai că totrt lumea s-a grămădit aici în valea Arieșulul. Mergeau toți la Blaj, căci a dat mare primejdie peste (era și ămenil adeveratl trebuie să se sfătuiască cum să înlăture primejdia.</p>
<p>In capul unei mari cete mergea popa Roșu din Roșia, om cunoscut în șapte hotare și care a văzut multă lume și țăr^ pe când era preot în tabăra împarătăsca</p>
<p>Este un om de uă statură înaltă și um_ blă drept și fălos, de par’câ ar fi un tânăr de însurat. Păle să aibă vre-uă patruzeci de ani, și după țața Iul se vede că e trăit bine, căci e roșu și sănătos la față, i de ți-e drag să te uiți la el. Apoi are un </p>
<p>glas, de uă sută de omeni de ar vorbj [ vorba lui peste toți s’ar amji. Dâr apoi și ține poporul la el. Nu s’ar fi întâmplat în tofă împrejurimea un lucru despre care el s6 nu fi șciut, nu ar fi fă^ut un singur om un lucru mal însemnat, pene ce nu’l întreba și nu’l cerea sfatul părintelui Roșu. Căci este om cu multă pricepere părintele Roșu și nu ar fi fost un lucru, la care eț sg nu se fi priceput, unde sfatul Iul să nu fi ajutat.</p>
<p>Der acum si lui i se opriră mințile în । loc. Când audi despre resmeriță, despre ceea ce vor ungurii, abia șcia și el ce sâ mal $ică.</p>
<p>— Apoi de, multe vor omenii, mal ales când sunt la voie bună, der numai când vine (Jiua lucrării, atunci se vede cine-1 om cu cap, cine I stăpân pe bătătura sea. Am mal văzutd eu viteji cari înspăimântai) lumea cu vorbe gole și cari când a voit să frecă pîrlezul s-a agățat cu mâneca de par. Eh ! de ar putea omul face ce vrea, câte nu ar mal face, cine i-ar mai pute pune hotar poftei lui ? &gt;</p>
<p>Așea le vorbea părintele Roșu dmeni-lor cari mergeau alăturea cu el pe drumul ce duce de Ia Abrud în spre Zlatna.</p>
<p>Erau vr’uă câte-va sute de omeni în a-</p>
<p>câstă gldtă, unii bei reni, alții mai tineri, unii pe jos, alții călare, der toți Români cu trup și cu suflet.</p>
<p>Când trecură de Bucium și ajunseră în Valea Săraca, apoi acolo mai deteră peste</p>
<p>uă altă ceată, în fruntea căreia erea das călul loan din Șesă.</p>
<p>Și se făcu uă glotă mare din aceste doue cete mai mici și după ce ajunseră la Zlatna, trecură podul mare și ajunseră la Vranița, unde se puseră să se odihnească, căci veniseră un bun drum și se făcea sără, erau așa de mulți de abea îi încăpea pământul.</p>
<p>Și ca tol-d'a-una unde este lume multă ■ Împreună, este și vorbă multă. Toți știau câte ceva despre resmerița ce are să se întâmple, dăr de aceia vorbea, cari nu încăpeți în jurul preoților și dascălilor, cari stăteau pe niște lavițe înaintea birtului celui mare din Vrenița, unde se hotărîseră să petreăcă noplea cu toți și unde până se însereze mal bine se luară la vorbă.</p>
<p>— Că ungurii își simt sfirșitul, numai încape nici uă îndoială. Aucjitl d-v6stră : să-și pună uă nație în gând să stârpăscă pe alta, se se facă stăpână peste bogățiile altei națit, asta numai un smintit ar face-o.</p>
<p>Așa le vorbea Părintele Roșu la cei ce stau împrejurul lui.</p>
<p>(Urinare in No. viitor)-</p>
<p>FOIȚA ROMANULUI 2 MARTE</p>
<p>3</p>
<p>NICU CIOBĂNELUL</p>
<p>NUVELA DIN POPOR</p>
<p>de</p>
<p>I O A. 1% TT s -cr</p>
<p>— Și că asta o vor unguri, âncă nu se îndoiește nimenea, și nu se sfiește nici el a o mărturisi în lumea largă. Mal de ună-^i am auzit eO cu urechile meie de la domnii ăștia de la băile din mine Abrud, cum vorbeau el între el, că ce ispravă ah se facă acum ungurii, ce na(ie aă să mal fie ei după ce vor lega și Ardeiul de Tera Ungurescă.</p>
<p>Asta o mal adăoga Părintele Bostan din Avrud.</p>
<p>Și că unde sunt mul(I omeni și nu vorbește nicî unui să se lase mal pe jos de c&amp;t altul, așa și acum abia sfîrșea unul vorba, și începea altul, ca se arate, că nici el nu a căzut în creștet când s’a născut.</p>
<p>— N'aveți temă neică, și țiganul a voit să intre în raiiî âncă încălzit, dOr cel de la porta raiului ’l-a gonit și sufletul de acolo, &lt;zise și Stan Dumitru din Cărpeniș, băieș de meserie, der om cu puțină carte</p>
<p>și care a trecut prin multe până ce și-a făcut și el putină stare.</p>
<p>Așa vorbeau cel de pe laifele din nain-tea birtului, iar cel-l-al(i din curte slătâa împrejurul focurilor și vorbea și el despre ce șciail pe lângă focuri, căci făcuseră foc, fiind noptea cam frigurosă, și mal ales aici în valea Ampoiulul par’că s-a strâns tote vânturile reci, și nu-i vine omului a sta așa la frig de vorbă.</p>
<p>Se făcu apoi nopte de tot. Pe cer se înmulțiră stelele și sclipeau ca nișie lumini, iar în curte încetul cu încetul se făcu liniște, vorbele se împuținară și în urmă nu se mal auzi;)i nici un glas.</p>
<p>Părintele Roșu și Bastan intrară și se culcară în odaia pe care birfașul o ținea pentru oameni mai aleși, și așa se și cuvenea unor preoți, iar cei 1-alfl se culcară cari în podul șopronului, cari în șopron, prin târnaf și pe sub strașină, pe unde puteau. Când este atâta învălmășală, nu prea p6te omul alege, mal ales în drum.</p>
<p>Peste nopte nu râmaseră pe lângă focuri de cât bărbați mal tineri și feciorii, cari se îngrijeau de caii ce pașteau împregiu-rul birtului, și tăcerea nopțel nu era întreruptă de cât de nechiezatul cailor sâu de câte un chiot al flăcăilor, care ca s&amp; sperie nbptea și s6 treacâ mai iute, trăgea câte un chiot de gândeai că nu mal sfârșesc. încetau ânsfi și aceștia când câte linul mal cu pu|ină veselie le (Jicea să se lase de chiote s6 nu sperie lumea , căci</p>
<p>a</p>
<p>i-</p>
<p>:U</p>
<p>re</p>
<p>3S</p>
<p>as</p>
<p>a</p>
<p>pe al, lina</p>
<p>n’a dat âncă, har D-lul , nimeni navală peste el.</p>
<p>Se apropia apoi diua.</p>
<p>Pe când se revărsa de zori, omenii noștri! toți erau în piciore. Se spălară, se întorseră cu fata spre răsărit, îșl făcură de trei ori cruce și zicând : Domne ajută, porniră la drum.</p>
<p>In frunte tot părintele Roșu erau și cel-1-alțl după el. Bătrânii vorbeau , bărbații mai tineri și feciorii cântau, de-ți era drag să-i asculți.</p>
<p>Și cum se apropiau de Alba lulia, cela se tot mărea, iar pe când ajunseră la Blaj, erați atâția câți nu mai văzuse ni</p>
<p>se ea</p>
<p>u-</p>
<p>râ</p>
<p>u, de</p>
<p>iu a.</p>
<p>1</p>
<p>-</p>
<p>5</p>
<p>menea.</p>
<p>Din tote unghiurile Ardealului erau acolo adunați. De pe la Bistrița, Cluj, de pe la Huncdora, Sibiu, din țâra Oltului , de pe la Satu-lung, Brașov și numai Dumnedeu mal știe de unde, destul că erau mulțl, câți nu s’a mal văzut la un loc.</p>
<p>Și toți când se apropiau de Blaj, când vedeau turnul bisericel din oraș, strigau ura de bucurie. Iar când venea uă câtă nouă, și cei ce veneau și cel ce așteptau strigau : Să trăiască 1 Și era uă bucurie, de par-că s’ar fi strâns cu toții la vr’un</p>
<p>I ospăț mare.</p>
<p>I EraU atâția, în cât nu încăpeau'în oraș, I trebuiră să iasă afară la câmp cu toții și 1 acolo să țină sfatul.</p>
<p>1 Sfatul ținu mal multe dile, căci și multe erau de a se pune la cale. Era vorba de</p>
<p>a apăra (era dăcă vor da năvală ungurii, de a cere dreplale pe sâma poporului, căci val, răii erau pe atunci de bietul român, era horopsit și batjocorit din tote părțile, și lucra, iar rodul se ducea în hambarul nemeșilor.</p>
<p>După ce se sfătuiră și hotărâră că vor apăra cu arma în mână țăra în potriva ungurilor, și că vor ține cu împeratul, căci milă numai de la el pot aștepta, iar de la unguri n-au ce aștepta căci aceștia numai a lua, d6r a da nu le prea place, se împrăștiară toți la casele lor de unde au venit.</p>
<p>II</p>
<p>Cale cât poți fuma uă lulea de tutun de la Abrud, acolo unde se desparte drumul în două părți, unul duce spre Câmpeni, altul spre Roșia, la ocne este curtea ne meșuluî Farkaș.</p>
<p>Uă curte mare, împrejurul el zid înalt de piatră, spre drum îl sunt porțile mari, iar pe la spatele el curge Valea Abrudului.</p>
<p>Aici locuiește nemeșul Farkaș cu soția sea și cu duol copil al s6i — un băiat și I uă falâ.</p>
<p>Nemeșul Farkaș era un om cam de vr’uă 50 de ani. Și în tinerelele lui nefiind stăpân pe el nimeni și necunoscând pe altul | mal puternic în Iotă împrejurimea, făcuse uă mulțime de năsdrăvanii, pentru care poporul 11 cam vorbea și acum de r6U.</p>
<p>Și dicetârea zicea : Greșela din fire n’are I lecuire. Așa și el. Nici acum Ia bătrânețe</p>
<p>— var naval nu dovedește ni-</p>
<p>nu se sfia a apuca pe câte uă cărare oprită, de aceea Umenii se fereau de el ca și necuratul de tămâie. Și mal ales se fereau de el nevestele și fetele pe cari nu le putea vedea fâra a se lega de ele.</p>
<p>Pe cât era el de purav, cu atât mat bună era nevastă sea și fncă-sea. Nu intra în curtea lor un sărac care să nu fi fost miluit.</p>
<p>DUmna sătea ceasuri întregi și asculta pe bietele țărance cari tș; plângeau necazurile și lipsele și ea pe tute le încuraja și le ajuta: cu vorbă bună — și săracului de la un bogat și atâta și este destul — cu mâncare, cu câte uă haina vechia ori ua surcea de lemn, care de ce suferea.</p>
<p>Domnișora Ileana, fiica nemeșului, era uă fată bună ca maică sea, de al fi sorbit’o înir’uă lingură de apă, și frumdsâ de gândeai câ’l ruptă din s6re. Iți era par’că jale că are un așa tată râu și iar te gândeai : cât de mult îl seamănă acâstă fală maicel sele. S’o fi văzut ce bucuros ste-lea de vorbâ cu felele și nevestele iobagilor, cari veneau la el la lucru cu câtă dragoste dezmierda pe câte un copilaș al vre unei neveste, și nu venea a crede că este uă fată de nemeș, ci alt-ceva! Poate vre un ânger coborât din cer ca să mângâie pe sărmanul popor, care, domne, multe mal îndura.</p>
<p>Nu era sat prin prejur, care ținea de iobăgia lor, pe unde să nu fi umblat ea,</p>
<p>J risul făcea uâ escepțiune r</p>
<p>-- - -</p>
<p>a cărei locuiiorl să nu o cunoască șităn1. o cinstească pentru bunătatea el.</p>
<p>O și numiră cei de prin prejur : fata cea bună.</p>
<p>Mal ales H plăcea lienii să umble printre văl și pe munți, unde culegea flori, or! stătea jos pe iarbă verde și privea sârele, privea cum se înalță spre cer ciocârlia, cântând vesel, iar pârâiașul cu murmurul lui pare câ o îngâna...</p>
<p>Vâra, când era și fratele el Bela acasă, care alt-fel era la scoli mari, în oraș străin și departe—pe munți o întâlnea re-săritul sorelul iar scăpătatul tot pe acolo o ajungea. Fratele ei umbla și el de dragul surorei sfele.</p>
<p>Cum umbla într’uă ()i de primăvară rătăcind printre munți, însoțită de Mariâra, o fată de iobagiu, care o însoțea pretu-tindenea, dele Inlr’uă pajiște peste un ciobănel, care cânta din fluier, de-țl fura inima.</p>
<p>Când îl zări Ileana se opri pe loc, prinse de mânecă pe Mariora, ca și când ar voi să o opr6scâ și pe ea de a nu merge mal departe, ca nu cum-va ciobănelul vS-&lt;j6ndu-le se stea și s6 nu mal cânte.</p>
<p>(Urmare in No. viitor}-</p>
<p>F01ȚA ROMANULUI 3 MARTE</p>
<p>4</p>
<p>NICU CIOBĂNELUL</p>
<p>NUVELA DIN POPOR</p>
<p>de</p>
<p>IO AXT B V S U</p>
<p>Statură mult-mult ascultând din depărtare. Ciobănelul cânta, cânta, când duios, când mal vesel, iar turma păștea în liniște în jurul său, ca și când nu ar voi nici ea să turbure cântarea păstorului lor. Numai din când în când se auzea clopotul vre unei ol bătrâne, care Ișl scutura capul voind pdte să gonescă vre-uă muscă după sine ori câte un mielușel fugea zbierând să caute pe maicâ-sea, de care a rămas. Câinii stăteau lungi|I pe labele lor și numai atunci își ridicau capul, când mușcau după vre uă muscă, care ÎI necăjeau.</p>
<p>Când zăriră ănse pe Ilena și pe Mări-dra, cari nu se putură stăpânii d’a nu se apropia de turmă totuși de uă dată se repeziră spre ele. Erau trei dulăi ca niște vitei de mari și când îi vădura llăna și Măridra, că vin spre ele, cu ochii rânjiți gata de a le sfâșia, izbucniră mal ântăiâ tn fipete, apoi sîngele li se făcură rece, se</p>
<p>strânseră una de alta de mână și rămaseră încremenite, așteptând să vină acel câini înfricoșați și să le sfâșie.</p>
<p>Și poate că așa s-ar fi și întâmplat, dâca Nicu, tânărul ciobănel, nu ar fi auzit lătratul câinilor și strigătul fetelor. Când auzi câinii a; a tare lătrând, când îșl întoarse fața încotro fugeu câinii și văzu aceste două fete remase uă țipă uimit: de unde ați răsărit aceste două fete frumose aici între delurl unde numai el cu turma să trăiască?!........ Văzând ânsă primejdia în</p>
<p>care erau aceste doue fete, și văzând că câinii sunt aprăpe de a le putea mușca și aceste slabe feciăre nu se pot apăra, dede un chiot la câini, de răsună del și vale âncă mult în urma lui.</p>
<p>Câinii simțind glasul aspru al stăpânului lor se opriră pe loc, ca și când s’ar fi । rușinat de ceea ce ar voit să facă, îșl plecară capul jos și se retraseră unul câte unul.</p>
<p>Iar Nicu Ciobănelul se apropia de fete.</p>
<p>Era frumos a-l privi în fa|a Iul cu mirarea ca vede așa ființe frumose rătăcind pe aici prin codri, apoi bucuria că le-a scăpat pe aceste ființe ae uă primejdie ; fruntea ÎI era lată, ochii viol, fața albă, puțin bătută de s6re, iar pe umerii săi lăți atârna vre-uâ câte-va bucle de păr, negru ca pana corbului. Camașa II era puțin albă, puțin deschisă la piept și în mână îșl ținea tluerul cu care cântase mal adineoră.</p>
<p>Când ajunse în fața fetelor, se opri puțin pe loc: ca și când ar voi sâ se gândească ce să vorbească ? ! Ori că nu știa ce să zică când se văzu față în față cu două copile ca doue d‘ne- își netezi apoi pârul, care i se juca bătut de vent pe frunte, își puse mâna cu fluierul Ia spate, apoi ca și când ar simți, că el este aici împăratul codrilor, îșl ridică capul și le întrebă pe fete :</p>
<p>— Cine sunteți voi ?</p>
<p>— Ea este domnișdra Ilăna, fata cea bună, nu o cunoști, îl răspunse și întrebă tot-odată Măriora. 11 părea el ceva de ne-creduf, că s-ar mal putea afla cineva care să nu le cunoască. Și eu sunt Măriora lui Stancu Petru, tatăl meu este pădurar la nemeșul, mal adăugă Măridra.</p>
<p>— Și ce căutați voi pe aici, întrebă iar Nicu.</p>
<p>Fetele se uitară una la alta. Nici una nu știa ce să zică, și amândouă simțeau pentru ce au venit. Ilăna se uită la Ma-riora, iar Măriora văzând că llona nu răspunde nimic, zise :</p>
<p>— Fluierul tău ne-a adus aici</p>
<p>Nicu isprăvi cu întrebările. Nu mal stia acum ce să mal întrebe, ca să le mat vorbescă. El de când se stia nici uă dată nu a vorbit cu ast-fel de fete și nici că își aducea aminte că ar fi văzut vre-uâ data fete ca astea. ।</p>
<p>Măridra era dcheșă, cea-l-altă avea ochi ' i albaștrii ca ceriul când e senin și un păr, ș</p>
<p>| se pare câ tote radele sârelul într’ânsul । s-au ascuns. Amândouă erați tinere ca Dorea primă-verel și amândouă avâa ochii atât de dulci, și fe(e atât de blânde.</p>
<p>Nu știa ciobanul nostru ce să zică- Sta neclintit ca omul când este cuprins de vre-uâ minune, când vede un lucru, care uâ viață înlregă de l-ar privi, tot nu s-ar sătura.</p>
<p>11 venea par’câ pe dinaintea ochilor niște schintel, cari îl ațâțau, îl stătea înaintea ochilor nisce vedenii, cari ÎI tulburau tot sufletul.</p>
<p>— Der tu cine ești, întreba într’un târ-dia Ilona, văzând câ Nicu nu-și mal ia O ‘hil după ea, și ea se temea par’câ de ochii lui, cari străluceau ca dou6 stele, erau așa de adânci, privea cu atâta sete, cu atâta duioșie spre ea.</p>
<p>— Ea sunt Nicu Ciobănelul. Mă are badea Vasile de când sunt mic pe lângă casa Ini ; maicâ-mea m-o dat, fiind că are destul pe a-casă. Și acum de când sunt mare, mi-a dat în samă acostă turmă de trel-sute capete. Mal tote sunt bălane ; vre-uă trel-decl am numai de alt soia și sterpe nici una. Abia încolți iarba și începură tote a făta. Avem la miel, ca codrul la frunze. Am și vândut din el, am mal trimis și pe la părintele și acum la târgul de veră am să mal cumpăr vre’uâ câtl-va clopoțel, de »ă plângă iarba în urma turmei, așa cântec să se dea clopoțeii și clopotele.</p>
<p>Și apoi ce câini ?! Să nu credeți câ rfil, pentru-că am voit să vă muște. Așa sunt zăvozil ăștia : mușcă pe cine nu cunosc, dâr când le strig eu se fac mici. El, se vede[l uă-dată alungând lupii ! Mal astă iârnă veniseră vr’uă cinci lupi hâmi-si(l de fome și când le-a ieșit in cale to(I patru, căci mal aveam unul, pe acela l-a spintecat—s’afl întors toți lupii îndărăt cu limba scosă, de le era strâmtă valea.</p>
<p>Așa începu apoi Nicu vorba. Și când se apucă uă-dată omul la vorbă, apoi nu mal isprăvește.</p>
<p>Le vorbi atâta fetelor, de acestea abia voiau a-l asculta.</p>
<p>Le spuse care știe când a fătat, cure are doul miel, unde este pășunea mal grasă și când le a scos la pășune, unde-i is-vorul mal limpede și când și de câte ori își adapă turma pe &lt;JÎ—■ Că abia așteptă St. Petru se se ducă și el Ia bâlciul cel mare de pe muntele Găina, de unde are să-și cumpere un fluier mal mare și un șerpar cu șese, și mai știu cu câte le-a vorbit, se mal vedea, numai razele Iul mal luminai! vârfurile munților.</p>
<p>Fetele îl asculta șezând pe ierbă verde, iar el stătea înaintea lor și vorbea de nici el nu se gândea și ce vorbește.</p>
<p>— Val, ne-a apucat sâra, &lt;Jise Mariâra, să plecăm!</p>
<p>Ilona vedea și ea ca începe a se însera, mai sles printre munți n6ptea nu prea vrea sâ știe de ^iuă, și totuși nu-l venea</p>
<p>i a se despărți de acest loc, de acăstâ tal mă și de acest ciobănel. Iar fi plăcut &gt;mal stea, să-i mal vorbească acest ciobat cu vocea Iul dulce și ea să-l mai asculte,</p>
<p>Era Onsă înspre seră și se gândea că :ț ■ vor &lt;Jice cel de acasă decâ va întârzia I prea mult. Se sculă dăr și ea să plece. 1</p>
<p>— Pe la P'atra Marc ajungeți cu uf jumătate de cale mal iute acasă, ie dis Nicu.</p>
<p>Știi drumul pe acolo ?</p>
<p>— Nu știm, răspunse fetele.</p>
<p>— O să vă povestesc efl.</p>
<p>— Der turma cu cine rămâne, întrebă llona.</p>
<p>— Apoi de ce hrănesc eu trei câini,să nu pot avea nici atâta încredere în el î!</p>
<p>Așa zise Nicu și luându-și bâta ciobă- I nescă cu cârlig la capot, porni cu fetele. 1</p>
<p>— Der bâta de ce o iei cu tine, le temi de cine-va ? întrebă llona.</p>
<p>—- Ași, de cine să mă tem, eâ nu am răii pe nimenea, iar fiare sălbatice nu umblă, nu vă temeți, pe acolo pe unde vom merge.</p>
<p>Plecară dăr. Mergeau pe uă cărare îngustă, printre tufișuri stânci și pâraic. In 4 frunte mergea Nicu, după el llona și h urmă MariOra.</p>
<p>(Urmare in No. viitor)-</p>
<p>FOiȚA ROMANULUI 5 MARTE</p>
<p>5</p>
<p>NICU CIOBĂNELUL</p>
<p>NOVELA DIN POPOR</p>
<p>de</p>
<p>io a ir nu s v</p>
<p>Merseră vr’un sfert de ceas. D’astâ dată nu prea vorbeau, căci trebuiau să fie cu hil și cu mâinile tot la crăcile tufișelor, să le dea în lăture ca să poată străbate , prin ele. Se vedea, că pe aici nu prea Îmbla omenii, căci calea era cu totul ne-I bătută.</p>
<p>I Ajunseră apoi afară din acest umbriș. Der aici calea era și mal primejdiâsă, căci Ide aci încolo poteca ducea tocmai pe marI ginea unei prăpăstii adânci, în care numai | puțin de-țl pierzi cumpăna, ușor, te poți | rostogoli, în cât numai pasările să-ți mal ia de urmă.</p>

<p>- Ține bâta asta, și te sprijine, îl । o : Nicu 116nel, întinzând bâta. Este cam grea, ddr eu atât mal bine te sprijini de ea, și pre cum fiind nu prea al umblat prin asemenea locuri 1</p>

<p>— Ce bun ești, îi &lt;}zise I16na, și numai acum se gândi de ce a adus Nicu acâstâ bâtă de care se reazămă acum, râu, bine</p>
<p>cum putea. Apoi Întrebă : Mal ține mult drumul așa?</p>
<p>— Nu, mal avem puțin ; după ce vom trece, valea, ajungem la drumul mare. De acolo uă asvîrlitură-două și sunteți a-casâ, răspunse Nicu.</p>
<p>Ajunseră apoi la locul unde valea se strânge de uă poți sări.</p>
<p>Nicu se opri în loc. Pe aci trebuiau să treacă în cea-l-altă parte, ca să ajungă drumul mare.</p>
<p>Se opriră și fetele.</p>
<p>— Ce este aci, întrebară amândouă de-uă dată.</p>
<p>— Aci este trecatdrea.</p>
<p>Fetele se înspăimântară. Cum să trecă un om peste acesta prăpastie adâncă și lată; bun săritor să fie cine-va ca să uă sară.</p>
<p>— Nu vă temeți, vă trec eu, le zise Nicu.</p>
<p>Și luând bâta de la Ilăna, uă puse In crucișul prăpăstiei, se apropie de Măriora, uă luă de mâni și uă duse penă aprope de prăpastie.</p>
<p>— Val de mine, strigă ea, când văzu;ju adâncimea pe care trebuia să treacă acum.</p>
<p>— Nu te teme când ești în brațele mele. Nimeni nu va face asta, dăr eâ vă fac, (Jise cu mândrie Nicu. Și luând în brațe pe Măriora, puse un picior pe mitjlocu' bâtei și sprinten cum era, dându-și un a vânt, înlr’un minut fu pe cea-l-altă parte iar liena rămasă încremenită dea stă-l-alti</p>
<p>I parte.</p>
<p>Cât curagiu în băiatul acesta! ■</p>
<p>Nicu se întorse apoi să ia și pe Ilena. Se apropia de ea cu ua sfială, pe care numai fetele mari o mai aflară. Se gândea poate: Cum să se atingă el de acest trup frumos, el, un cioban, care In viata Iul numai cu câini și cu ol a avut de a-face.</p>
<p>Ea se uită ens6 cu ochii așa de dulci la el, ca și când i’ar zice ; Vino, ia-me !</p>
<p>Uă luă apoi în brațe, și tot trupul Iul începu a tremura, când fata îl cuprinse de gât cu mâinile ei mol ca lâna și albe ca laptele, când simți căldura resuflărel el când ea’șl alipi capul de pieptul Iul și când simți moliciunea pârului el, pe care vântul de seră i’l arunca în obraji.......</p>
<p>Peste uă clipă trecu și pe Ilâna.</p>
<p>Și acestâ clipă fu un veac pentru Nicu ! In acâstă singură clipă prin gândul lui trecură atâtea lucruri cum n-a avut în întrega sea viață.</p>
<p>Când uă luă în brațe, îl venea să fugă cu acâslă frumosă feciâră, să fugă cu ea între codri, departe de âmenl, să tot fugă până ce va cădea mort de ostenâlâ și în schimb se nu-i dea cerul alt-ceva, de cât că acâstâ fată să-l tot strângă gâtul cu i mâinile el mol ca lâna și albe ca laptele, I sO’l tot simtă căldura suflârel, săltarea piep-■ tulul, să tot șimtă cum se jocă vântul de , sâră cu pârul el ca radele sorelui.</p>

<p>1 Și când puse piciorul pe bâtă, îl venea ca în loc se treacă dincolo, să se prăvălească-</p>
<p>lescă în prăpastie, să nu-i mal dea de urmă.</p>
<p>Când ajunse pe cel-I-alt mal al tiei, se opri puțin; se gândea pan pună 6re jos acestă dulce povară, uă mal ducă în brațe departe-deparf neijeu mal scie până unde....... Ia sta și ea lipita cu capul el fru pieptul cel lat al lut Nicu și îl tot durea gâtul lut vânjos și cald, era dusă pe gânduri și nu se trezi dii vis nici atunci, când Nicu se opri eu ea..... Dulci trebuie să-i fi fost rile în care era adâncită și cine știe , nu’i-ar fi părut bine să mai treacă t nea prăpăstii, cine știe decă nu se simți fericită dâcă s-ar fi prăvălit ! ună cu Nicu în acea negră prăpasti</p>
<p>— Se plecăm înainte, zise Mario uitându-se la Nicu, care i se părea a frumos, și apoi la Ilona, care era și alipită de Nicu. Se gândea in sine întreba: eu de ce nu l-am strâns et multă dragoste de gât, de ce nu m-ai lipit de peptul lui, pe mine de ce a ținut atât vreme în brațele lui?... A, ce nebunatică sunt: apoi puteam s cem asta, când Ilona stătea singur cel-l-alt mal, și aștepta s-o treacă : ea?!...</p>
<p>Da, așa e ! Și totuși ce bucuros 1-am îmbrățișat și eu...</p>
<p>Plecară apoi. Nicu și bâta și-o uită asupra prăpastiei, așa în cruciș cun</p>
<p>I , Cât curagiU în băiatul acesta!</p>
<p>Nicu se întoarse apoi să o ia și pe llâna.</p>
<p>1 Se apropia de ea cu uă sfială, pe care numai felele mari o mal aflau. Se gândea poate: Cum să se atingă el de acest trup frumos, el, un cioban, care în viața lui numai cu câini și cu ol a avut de-a face.</p>
<p>Ea se uită ensâ cu ochii așa de dulci la el, ca și când i’ar văzut;Jice ; Vino, ia-mă 1</p>
<p>Uă luă apoi în brațe, și tot trupul Iul începu a tremura, când fata îl cuprinse de gât cu mâinile ei mol ca lâna și albe ca laptele, când simți căldura râsuflărel el când ea’șl alipi capul de pieptul lut și când simți moliciunea pârului el, pe care vântul de sâră i-l arunca în obraji.......</p>
<p>Peste uâ clipă trecu și pe Ildna.</p>
<p>Și aeâstâ clipă fu un veac pentru Nicu ! In acdsta singura clipă prin gândul lui trecură atâtea lucruri cum n'a avut în întrdga sea viață.</p>
<p>Când uă luă în brațe, îl venea să fugă cu acâstă frumosă fecidră, să fugă cu ea între codri, departe de dmenl, să tot fugă până ce va cădea mort de ostenâlâ și în schimb să nu’l dea cerul alt-ceva, de cât că acestâ fată să-1 tot strângă gâtul cu mâinile el mol ca lâna și albe ca laptele, să-i tot simțâ căldura suflârei, săltarea pieptului, să tot simtă cum se jocă vântul de sdrâ cu pârul el ca radele sdrelui.</p>
<p>Și când puse piciorul pe bâtă, îl venea ca In loc să treacă dincolo, să se prăvălească-</p>
<p>lăscă în prăpastie, să nu-i mal dea nimeni de urmă. '</p>
<p>Când ajunse pe cel-l-alt mal al prăpastie!, se opri puțin; se gândea pare că: să pună 6re jos acesta dulce povară, ori să nu mal ducă în bra(e departe-departe, dun&gt; netjeu mai știe până unde....... Iar llena sta și ea lipită cu capul el frumos de pieptul cel lat al lut Nicu și îl tot strângea gâtul Iul vânjos și cald, era par’că dusă pe gânduri și nu se trezi din acest vis nici atunci, când Nicu se opri în loc cu ea— Dulci trebuie să-i fi fost gândirile în care era adâncită și cine știe dâcă nu’i-ar fi părut bine să mat freacă asemenea prăpăstii, cine știe decă nu s-ar fi simțit fericită decă s-ar fi prăvălit împreuna cu Nicu în acea năgră prăpastie ? 1...</p>
<p>— Să plecăm înainte, zise Mariora, uitându-se la Nicu, care i se părea așa de frumos, și apoi la Ilona, care era și acum alipită de Nicu. Se gândea in sine și se întreba: eu de ce nu l’am strâns cu mai multă dragoste de gât, de ee nu m-am alipit de peptul lui, pe mine de ce nu m-a ținut atât vreme în brațele lui ?... A, d6r ce nebunatică sunt : apoi puteam să facem asta, când Ilona stătea singură pe cel-l-alt mal, și aștepta s-o treacă și pe ea?!...</p>
<p>Da, așa e 1 Și totuși ce bucuros l-aș fi îmbrățișat și eă...</p>
<p>Plecară apoi. Nicu și bâta și-o uită de asupra prăpastie), așa în cruciș cum era.</p>
<p>Când ajunseră Ia drumul mare se despărțiră.</p>
<p>Nicu le zise nopte bună, ele îi mulțumiră pentru că le-a trecut și se îndreptară spre casă, care se vedea de ăicl.</p>
<p>Nicu rămase în loc și se uită In urma lor, iar ele când una când alta se uitau, dăcă a plecat, ori tot se mal vede și se uită după ele mândrul ciobănel.</p>
<p>— Dăr nici nu le-am întrebat, dăcă vor mal veni ori nu pe Ia mine, îșl zise în sine Nicu.</p>
<p>Mi-ar părea așa să râd să nu le mal văd ! Ar fi tot atâta ca și când mi-aș pierde turma... Dăr* iar, ce drept a-și fi avut de a le întreba dăcă vor mal veni ori nu pe la mine ? Au venit ele la mine, când le-am văzut, nu întâmplarea mi le-a adus în cale?... Da așa e, ce mi mal bal capul cu ast fel de lucruri ?...</p>
<p>Așa se gândea în sine ȘNicu, înlorcându-se la turmă după ce fetele se depărtară de el de nu se mal vedeau.</p>
<p>Și lotuși ar fi fost bine, dăcă nu să le Întreb, să le zic;Zic barem, să mal vină pe la munte... Ce mi-ar fi răspuns ore? M’ar &lt;1 înfruntat ori mi-ar fi făgăduit că vor veni ?...</p>
<p>Cuprins de gânduri ajunse la turmă. Acăsta păștea și acum unde o lăsase; flu-erul și hainele d’asemenea erau la locul lor. Câinii când îl simțiră ca vine, alergară în calea Iul bătând din codă și miorlăind de bucurie. El le dădu câte uă câje</p>
<p>de pâine, își luă apoi fluerul și începu sâ cânte de credeai că i se topește inima de dor.</p>
<p>Carul cel mare era d’asupra capului și cloșca cu puii se [îndrepta spre scăpătat de sore. când Nicu își așeză,capul pe tolbă ca se dorină. Era așea de ostenit și totuși atâtea stele căzuseră după cer pâne ce putu a adormi. Se gândea de câte or! vedea -vre-o stea căzând: a căzut Ore și a lui, ori âncă nici nu a răsărit.</p>
<p>Abia ațipi puțin și începu a se revărsa de zori.</p>
<p>Oile, care dormeau pe lângă el, începură să-și scuture somnul din ochi, făcând sgomot cu clopotele și clopoțelele ce aveați la gât, câinii lătrati în giurul turmei, iar Nicu se deșteptă și nici câ mal putu adormi.</p>
<p>Ce’l mal trebuia Iul somn, când el avea și neadormit atât de frumOse visuri ? I.</p>
<p>își luă turma și o mână tocmai pe vârful muntelui, sus pe Pieșu. Păstorii de prin pregiur, cari îl vedeau turma, rtdeaii și ziceaU : ce l-o fi găsit pe Nicu, de și ține turma în vârful muntelui, unde nu-i nici iarbă nici apă pentru ol ?</p>
<p>D6r el știa ce face. De acolo se vedea tot drumul mare, penă la casa nemeșului. Și tOta Aulica, nu-și mai întOarse fața, tot în spre acolo se uita; uitase să-și mal adape turma și să-și hrănească câinii. Ba își uitase și de sine, nici nu mânca nici nu bea. Și cu tOte acestea tot nu vedea ceia ce ar fi dorit să vadă.</p>
<p>(Urmare' «a No. viitor).</p>
<p>F01TA ROMANULUI 6 MARTE</p>
<p>NICU CIOBĂNELUL</p>
<p>NOVELA DIN POPOR </p>
<p>de</p>
<p>I Bina numai după ce ajunse a-casă, se gândea unde a fost ea acum și prin ce a  trecut Din ce primejdie a scăpat-o tâ-II Birul cioban, ce frumos cânta din fluier, II ce bun era, cum le arăta calea peste pră-|| pastie ce vânjos ii era grumajul, ce cald || 11 era pieptul și cum îi bătea inima, cum || tremura când o ținea pe ea în brațele lui || tari și totuși molatice...... Și de ce a stat || fire să se uite în urma lor..... Se gândește [| fire la ea, ori a uitat’o ? !..... Ce frumos</p>
<p>I era!......</p>
<p>Mâridra se gândea, că dâcă ea va trece âncâ uâ dată peste acea prăpastie, are | i-l tragă in ea, se mdră în brațele lui..., । Peste trei rjile iar luă Ildna de tovarășe | pe Nârifira și plecară la plimbare printre | munți.,..</p>
<p>Merseră așa făr de țintă vr’uă câtă-va [ vreme, dupfi aceea se îndreptară spre lo-| tul, unde găsiră pentru ântfeiașl dată pe</p>
<p>Nicu Ciobănelul cu turma Iul. Nici una nu spunea, unde se duce, dâr amândouă știaU unde merg.</p>
<p>Nu-șl spuneaU una alteia ce gândesc, și amândouă știaU unde îl sunt gândurile celel-l-alie.</p>
<p>Când ajunseră la poiana unde era turma, Iul Nicu, îl văzură pe acesta jucându-se cu niște mielușel, luându-I. când de urechi când îl rostogolea peste genunchii săi, apoi iar îl lua în brațe, îl săruta, îl dezmierda cum știe să-și dezmierde un cioban turma sea iubită.</p>
<p>Zărind Nicu pe Ilâna și pe Măriâra, nu mal știa ce să facă de bucurie.</p>
<p>Rămase ca uimit, pe loc, și nici atâta nu-I venea în minte să se scoa1e, să mergă în calea lor</p>
<p>Și câinii numai atunci îl liniști, când ei începură să latre și să alerge spre fete, cari se apropiau de el.</p>
<p>— A venit — le d&gt;ae Nicu ca și dus.</p>
<p>— Ce mal faci. îl întreba Ilâna.</p>
<p>— Ne-ai așteptat, întrebă și Măriăra.</p>
<p>— En și alaltă erl tâtă diua am stat pe Pleșul, de era să-mi mâră de fâme și de sete turma, și totuși nu v-am văzut;Jut.</p>
<p>— Eu scărmănăm lână a-casă, zise Mă-riâra.</p>
<p>Și eU mă gândeam să viu, dâr nu știu cum s’a făcut că nu am venit.</p>
<p>Și vorbiseră mult-mult până ce iar le apucă sâra.</p>
<p>Nicu le spunea că n’a putut să doarmă</p>
<p>atunci Iotă noptea, că era carul cel mare deasupra lui când adormise puțin, căzuseră atâtea stele în noptea aceea, de par că se apropia uă mârte grdznică peste 6-menl.</p>
<p>Fetele îl spuneă că ce târZiu era pe când ajunseră a-casă, câ a-casă era cât. pe colo să se supere pe ele Jpentru-că a întârziat. Că ele spuseră cum un ciobănel le-a arătat drumul mal scurt, că maica lor le-a auzit; să nu mai umble mai mult pe aici, că alt-fel nu le va mal lăsa singure. D6r ele totuși au venit și că nu vor spune nimănui că aU venit pe aici.</p>
<p>Iar Nicu le asculta, și nu știa ce să Zică simțea numai că multe gânduri îl apasă sufletul, câ multe ar avea el de spune, der el nu știe să vorbească atât de frumos, el nici uă dată n’a umblat la șco-lă și nici nu vorbește în tote Zilele cu Omeni.</p>
<p>După ce sdrele începu a se ascunde dupe Pleșul și numai razele sdle se mal vedeau pe culmele muților de prin prejur, de unde se auZea sunetul clopotelor de la turme, Ilena și Măridra se sculară și plecară.</p>
<p>Ilena și Măridra se sculară și plecară.</p>
<p>Nicu iarăși luă bâta, iar le duse pe drumul mal scurt și fetelor le plăcea să meargă pe acel drum, nu numai pentru că pe acolo ajung mal iute a-casa, ddr și pentru că acest drum duce la prăpastie și ddm-</p>
<p>ui cel mare &gt;u(in, că&lt;Ju-eea, de par ică peste 6-</p>
<p>■diu era pe •asâ era cât pentru-că a un ciobănel ’â maica lor nat mult pe âsa singure.</p>
<p>nu vor spune.</p>
<p>ia ce să știu;Șicâ uri îl apasă de a le spună atât de nblat la șcâ-&gt;te (jilele cu</p>
<p>se ascunde ;ele se mai prin prejur. lopotelor de se sculară și</p>
<p>și ple iară, duse pe dru-âcea se măr-pentru că pe dâr și pentru știe și d6m-</p>
<p>ne ! multă fericire da peste ele când trecea acea prăpastie.</p>
<p>Și de multe ori se petrecură lucrurile ast-fel. Fetele mal în tote filele rătăceu pe la stâna lui Nicu și el tot-d’a-una le petrecea penC la drumul mare pe calea cea mal scurtă, tot-d’a-una le trecea peste prăpastie. Si de câte ori Ie trecea, tot-dăuna sim(ea cum îl cuprinde peste gât. Ilena cu mâinele ei mol ca lâna și albe ca laptele..... Ii simțea tot-dduna bătaia pieptului, și suflarea el caldă și vedea cum se jocă ventul cu pârul el ca razele so-relul.</p>
<p>Iar ea tot-deuna simțea ce căldură învăpăiată da pieptul acestui ciobănel, ce ochi dulci și adânci are Nicu, cât farmec! pe buzele lui, cum te ademenește când îți cântă din fluier.........</p>
<p>Se gândea în sine: 6 re toti ciobanii sunt așa, său numai acesta ? Se O pote nici acesta nu este așa și mimai ea și’l închipuiește așa ? !</p>
<p>Măridra se gândea și ea adese-ori la Nicu. Ii era și ei mal drag pote de cât via(a, și simțea ca și când ar mușca-o cineva de inimă când vedea că Nicu lua în brațe pe Ileana s’o treacă prăpastia.... De ce se lasă uă domnișâră s’o ia în brațe un cioban, și de ce se duce așa des în-tr’acolo ?!... De câte ori nu’l vedea pe buze s’o întrebe pe Ileana. Der iar se lăsa : ea era numai uă fată de iobagiu și nu-1 este lăsat unui iobăgia sg ceară socoteală</p>
<p>domnului său... Apoi se mal gândea, că dăcă nu ar umbla Ileana pe aici, nici ea nu ar mal putea vedea pe Nicu. Și simțea Mariâra, că dăcă nu l’ar vedea mal des pe Nicu, viața i-ar fi grozav de deșărtă... Ce băiat frumos, par’ că numai cu rouă se spală și sărele numai de aceea i-a ars puțin fața, ca să-l facă și mal frumos... De câte ori nu stătea ea singură și se gândea la Nicu, la părul lui lung și negru ca pana corbului, la privirile lui dulci... Și când se gândea, era fericită, de-i venea să plângă și iar se întrista de-i venea să plângă când pe lângă chipul lui Nicu ÎI mai venea înaintea ochilor și chipul I-leanei.</p>
<p>De ce stă acăstă fată în calea el, ce voiește ea cu Nicu... 11 va nenoroci numai... Se va nenoroci și pe ea și nenorocită voi fi și eă, așa plângea în sine MâriOra și ochii el frumoși se umpleau de lacrăml.</p>

<p>III.</p>
<p>Prin Abrud și prin pregiur se auzeau mari noutăți. Că Ungurii din (era Ungu-răscâ s’ar fi sculat cu foc și sabie în potriva împăratului, câ s-a și făcut v6rsare de sânge, de curgea în șirâie, și că Românii ar fi gata să apere pe împăratul și nu se scrie rjiua în care au să pornescă în contra Ungurilor. Așa au făcut și cele-1-alte națiuni din împărăție, cad nu e de trăit cu ungurii, prea li s’a întins pofta.</p>
<p>Și ceea ce se vorbea, era adevăr. Printre Moți, prin tăra tancului cum îl (zice—</p>
<p>țăranii încetară cu iobagitul. Cât era valea Abrudului, Arieșulul și a Ampoiulul. cale de trei &lt;Jile—nu vedeai alt-ceva, ;de cât numai Omeni pregătindu-se de resbel; unul își ascuțea câte uă sabie pe oarecine știe de unde și de când uă are, altul își îndrepta cOsa și toți își pregăteau merinde pentru mal multe dile, căci Dumnezeu știe când se va sfârși resmerița asta.</p>
<p>Toți vor să pornească cu lancu în spre ungurime și cine știe când se vor întOarce, s-aU poate câ mulți nu se vor întOarce nici uă dată. Când pleacă omul la bătae, își duce viăța legată numai cu un fir de pâr iar mOrtea, nici nu se gândește omul, din care colț i se ivește în cale.</p>
<p>Era uâ fierbere, de care și cei mal be-trâni Omeni abea își mal aduc aminte. Era mare dujmănia între Unguri și Romani.</p>
<p>— Mal este dreptate în lume când cei asupritori se răzvrătesc, și noi, cari am fost asupriți, s6 lim și de aci înainte tot slugi, tot noi se răbdăm.</p>
<p>Așea Zice;cea părintele Roșu din Roșia, iar părintele Tănasie din Câmpeni mal adaugă :</p>
<p>— Nu e, nu e departe Ziua de răsplată, trebuie se se schimbe lucrurile. Precum știm, lancu și Acsentie au vrut câ-te-va mii de Omeni și așteaptă numai solia de la împărăție ca să pornească cu resbe-lul și să-l mal scarmene pe Unguri, căci se vede le-a fost strâmtă pielea, ba le-a fost strâmt chiar și pământul.</p>
<p>(Urmare în No. viitor).</p>
<p>NEVELA DIN POPOR</p>
<p>de</p>
<p>m’au neno-</p>
<p>căci plânsul</p>
<p>mâncare și</p>
<p>ROMANULUI 9 MARTE</p>
<p>- Mal încet, mal încet fraților, le &lt;Jise Grozavul, care își ștergea ochii cu ck!ca râmâșil. Pentru mine să nu faceți t! Sunt eu destul pentru a le răsplăti-</p>
<p>yuecâ nu voia putea eh, nu lasă nici jtajeu nepedepsit pe nimenea.</p>
<p>fe când isprăvi cu aceste vorbe Mihal tarul, pe drumul în despre Zlatna ve-js ti femeie cu un copilaș în brațe, |- lipt ea venea plângând de f6me și itoatenâlâ un băiat mai măricel, cam de mi 7-8 ani.</p>
<p>Uneia când ve&lt;ju glOta lui Mihal Gro-«11, începu se plângă, se îndreptă cu hmal repezi spre el și începu se strige. -Omeni buni, Omeni buni, ajutați-mă,</p>
<p>ale f6me și de obosfilâ, M. ajutați-mă, răsbunați-mă fel mult nu putu sO d*câ&gt;</p>

<p>• teși cu (olul.</p>
<p>fial Grozavul 11 dădu de</p>
<p>de băut, îi luă băiețelul In brațe și’l mângâia, îi netezi pârul și obrajii, iar copilul întrebă plângând :</p>
<p>— Mamă, unde-I tata ?</p>
<p>Maică-sea, dupâ ce i se mal potoli durerea, ostenâla, setea și fomea, le spuse oștenilor, că pe bârbatul-sâa l-au omorât ungurii, din sus de Ajud, fiind-că n-a voit se intre în armata lor și să mai vină în potriva lui lancu, în potriva nâmulul s6ă, I că le-a ars casa, le-a prăpădit tot ce au avut și că acum are s6 mdră pe drumuri cu copii, cu cari de trei dile este pe drum, și că acum merge Ia un cunoscut al el din V;dra, acolo pote o va milui și o va primi în casa lui.</p>
<p>Ere așa de sfâșietore durerea de care era coprinsă acâstă femeia, și plângea eu atâta amar, în cat îți rupea inima.</p>
<p>— Răzbunați-mă, să nu vp blesteme ceriul că ați rabdat să ne batjocorească atâta vreme d'se femeia plângând, de-l curgeau lacrămile ca pldia.</p>
<p>Și lăcrimară toți de pre lângă ea. A-pol se uitară unii la alții, și făr de a zice ceva, toți se gândi în el ne vom răzbuna !</p>
<p>Unul și același gând îl cuprinse pe toți: să-și răzbune, unul și același simțiment stăpânea inima fiă-căruia : mila ce o aveau pentru acestă femeiă vâduvâ și wr(. pentru aceia cari au adus-o în așa stare de plâns.</p>
<p>Mihai Grozavul trimise apoi pe femeie cu doui oșteni, călare până la Vidra, la cunoscutul el.</p>
<p>Iar dupâ ce rămaseră siugnrl, to| 1 tăcură și se uitară la Mihal, ca și când ar aștepta cu toții, ca acesta sâ Ie zică ceva. Iar inima iul Mihal, dupe cele petrecute, după I cele ce au auzit și au văzut că era atât plină I în cât nici rugăciune, nici ură, nici bles-I tem nu mal încăpea, numai rVsbunarea, I care să-l mal ușureze.</p>
<p>I — Ei ce e de făcut acum, întrebă el I pe ostașii s6I.</p>
<p>I — Mai întrebi Mihaile, îi zise Pavel al / Iul Gruia. In loc de a ne întreba tu pe / noi, să ne spui tu nouă ceea ce gândim /cu t.o)ii: si dăm năvală asupra acelor 6-I meni făr de inimă și să-I facem, să nu / mai misce sîngele în vinele lor, să-I omorâm ca pe nisce șerpi veninoși.</p>
<p>I — Nu te face așa negru la suflet Paj vele, li zise iar Mihael. Cum noi Omenii facem păcate năvălind peste Omeni, cari nu se pot apăra acum, fiind-că sunt putini, iar noi mal mulțl, căci dintre el că(l aii plecat, apoi ne sunt domni și noi ot iobagi.</p>
<p>— Da așa e, suntem mulfl și înarmați ei nu se pot apăra : dăr noi ne-am putut apăra când ne asupreau el ? Apoi de ce au fugit mulfj dintre el: pentru că simțeau lutatea păcatelor pe cari le-au făcut și tem^ă de diua răfuelii !..... Și cine ii a pe el domni peste noi: puterea! Tot irea să-l zdrobească acum și pe ei.. me^eu pe toți omenii îl a făcut de uă vă.</p>
<p>— Bine vorbești, bine vorbești Pavele, strigară de uă dată cu toții.</p>
<p>Iar Mihal Grozavul în Șadar s’ar fi împotrivit. în Șadar ar fi zis;Jis ea nu vorbește bine Pavel al lui Gruia, că nn bun creș tin nu face așa, căci când Omenii sunt stă păniți de ură, nu mal cunoaște nici Dum neȘeti, nici poruncă, nu se mal cunosc nici chiar el singuri pe el 1</p>
<p>Când s’aU înfuriat uă dată Omenii, am luat asupra sufletului lor crunta rf bunare, în zadar ar mal veni cine-va vorbe alinătore. Mal mult ii învrăjbise atunci vorba frumosă..... SO nu-1 vorbim bolnavului de sănătate căci îl mărești mai durere i, și sănătosului sfe nu-1 vorbeștl de dureri căci numai îl întristez</p>
<p>Așa se întâmplă și cu omenii Iul Grozavul. In dadar încercă el a’l do a le spune că vor face rău decă st da la crmjimî, că dușmanul în luptă d trebuie biruit, aceia înfuriati cum nu mai ascultau de vorbele lui, ci n înainte, duși de ura ce o aven cătn meșl. Și cu el trebuia să mergă și Grozavul, dâcă nu voia să rămână parte, d6că nu voia ca oștenii s&amp;’l it un om slab de duh. Căci înaintea lor cu mai puțină carte, resbunar uă virtute și cine nu-șl răzbună, : lor rămâne un laș.</p>
<p>Vedea și scria asta și Mihal G Și fiind că scriu că el n’are așa ț supra acestor omeni în cât să-l țină</p>
<p>vrrrxiu*Tn»-jz,--=a</p>
<p>ax»</p>
<p>— Bine vorbești, bine vorbești Pavele, strigară de uă dată cu toții.</p>
<p>Iar Mihal Grozavul în (jadar s’ar fi împotrivit. în $adar ar fi (zis ca nu vorbește bine Pavel ai lui Gruia, că un bun creștin nu face așa, căci când omenii sunt stăpâniți de ură, nu mal cunoaște nici Dumnezeii, nici poruncă, nu se mal cunosc nici chiar el singuri pe el!</p>
<p>Când s’a înfuriat uă dată omenii, și s-a luat asupra sufletului lor crunta răs-bunare, în zadar ar mal veni cine-va cu vorbe alinătore. Mal mult îl învrăjbește atunci vorba frumbsâ..... Să nu-1 vorbești bolnavului de sănătate căci îl mărești numai durere ’, și sănătosului să nu-i vorbești de dureri căci numai îl întristezi.</p>
<p>Așa se întâmplă și cu omenii lui Mihal Grozavul. In tjadar încercă el a’i domoli, a le spune că vor face rău dăcă se vor da la cruzimi, că dușmanul în luptă drăptă trebuie biruit, aceia înfuriațl cum erău, nu mal ascultau de vorbele lui, ci porniră înainte, duși de ura ce o avură către nemeși. Și cu ei trebuia să meargă și Mihal Grozavul, dăcă nu voia să rămână la uă parte, dăcă nu voia ca oștenii să-l ia drept un om slab de duh. Căci înaintea ămeni-lor cu mal puțină carte, răsbunarea este uă virtute și cine nu-șl răsbună, în ochii lor rămâne un laș.</p>
<p>Vedea și scria asta și Mihal Grozavul. Și fiind că știți că el n’are așa putere asupra acestor omeni în cât să’l poată opri </p>
<p>în calea lor și fiind câ vorba nu folosi nimic: ce are să facă ? Se duse cu el.</p>
<p>Și cel-l-alțl oșteni pe cari îl întâlnea Mihal Grozavul în cale, văzându’l pe el în fiunte, merseră și el dupe el, așa în cât pe când ajunseră la Câmpeni, căci în-tr’acolo mergeau, să-l ațâțe și pe cel de pe acolo, se îmulțiră de par'că erați uă armată.</p>
<p>De acolo porniră apoi în jos pe valea Ariesulul. Planul lor era să reschimbe totă valea și apoi să dea năvală asupra curților nemesescl.</p>
<p>Lui Mihal Groravul h veni în gând să le vorbescă că vor face un lucru neiertat decâ vor risipi case și moșii, căci ce le-au stricat iobagilor aceste bogății, că nu ar trebui să-i strivească cu puterea pe nemeșii ramași a casă, ci să facă judecată asupra lor și care cum va fi păcătuit așa să fie pedepsit.</p>
<p>Cum văzură oștenii care sunt gândurile sele in privința nemeșilor nu voiră să’l mai asculte, și el decâ nu voia să fie bănuit că ține cu nemeșii, a trebuit să tacă. Și fiind că el era om drept, om cu inimă; de și a suferit mult, chiar din pricina nemeșilor, cari i-aU răpit mir6sa, acum iar suferea, căci iotă lumea scia ca el este capul acestor resculați și de și avea și el mult de răfuit cu nemeșii, nu așa ar fi vrut el s6-șl facă socotelile cu el. Ar fi voit să le spună în față — el iobag — domnilor, ce păcate au făcut, apoi iobagii</p>
<p>■ să-1 judece Ia mdrte și în urmă el, se-ierte. Să arate domnilor lor, că sub acea cămașă grâsă sunt multe inime bune și d6că acum aceste inimi s-au înfuriat și strigă foc și morte asupra nemeșilorl apoi tot el sunt vina. Căci nu au știut să se poarte cu dmenil, cari din firea lor sunt blânzi; el, nemeșii, îl i’au făcut rei..........</p>
<p>Nu era Snsă cu putința să domolești ațâți omeni așa de înfuriațl, cari nu mal voiau să audă de pace și milostivenie, gândindu-se numai la perirea nemeșilor, Se luă hotărârea să nu se mal lase un singur nemeș în viață, nici părete la casele lor.....Furia poporului este mare când uă dată a răscolit’o cine-va și penă ce nu-și răzbună, nimenea și nimic nu uă poate alina.</p>
<p>Vedea asta și Mihal Grozavul, și fiind că scria, că pe acești 6menl nimeni nu’i poate liniști, credea cel puțin de datoria sea d’a le spune nemeșilor să se ferească, căci este ceva grozav ceia ce-I așteaptă. Sa le spună se se ascundă ori să se apere, căci i se părea iul, că i se ușurează sufletul, decă aceia s’ar apăra contra oștenilor lui...... Ar fi lupta mal dr6ptă, de și nu tocmai de uă potrivă......</p>
<p>(Urmare în No. viitor)»</p>
<p>NUVELA DIN POPOR</p>
<p>de</p>
<p>IOAN -cr s tt</p>
<p>e</p>
<p>L 9 O</p>
<p>I 8</p>
<p>D6r apoi nu ar zice oștenii săi, dăcă ar înțelege despre gândurile lui, că zice un Venator ?!..... Ba poate l’ar omorî L pe el ca pe un dușman al nemului ro-imsc!.... Și lui nu-i era atât frică de torle, cât H era să nu moară blăstemat de litre nemul sen, de către acei omeni, la we ținea ca la viața sea, și pe cari acum ■ încercase să-l ferească de un păcat.</p>
<p>L Nu putea ânsă izbuti, fiind că sufletele ora erați cu mulf mal aprinse de cât |t0 putut prinde în ele iertarea !...... râ-</p>
<p>iacinâ.</p>
<p>I Ce era dâr se facă ? Nimic ! Se lăsă în oia Întâmplării, în voia lui D-zeU, cum « lasă omul, când nu mal are nici uă Muejde.</p>
<p>1 Fie ce va fi!.....</p>
<p>I Era dâr mare primejdie ce se apropia =» nemeși, și era cu atât mal mare, cu ol aceia nu se puteau apăra de ea. Ce </p>
<p>păte să facă cine-va în potriva valurilor, când ele am dat peste ț6rml ? I</p>
<p>Si furia poporului este mal rea, și de cât apa și de cât focul!.......</p>
<p>Nemeșii când auziră așa cam de jumătate că ce s’ar urzi în potriva lor, se înspăimântară răă.</p>
<p>Ar fi ceva grozav să ne ardă casele, să ne prăpădeăscă vitele și tot ce avem pe lângă curte, ziseră el. Der că va fi și vărsare de sînge morte de om poate că nici nu se gândiră.</p>
<p>Că bine nu-I așteptă, asta uă sciaă el cu toții și de aceia și pe cel mai cu cu-ragiu dintre ei îl cuprinse frica, de nu mal știau ce să facă.</p>
<p>Să se ascundă: unde ? Munți și văi, peșteri și păduri, tote sunt pline de dușmanii lor, iar curțile lor nu le dădea destulă nădejde de scăpare.</p>
<p>Apoi bine scriau că de aici dintre munți cu greu vor scăpa, căci tote drumurile erau păzite de iobagi înarmați. încercaseră, nu-I vorba, unii dintre el să iasă, ensă nu putură.</p>
<p>Și răul din asta se începu.</p>
<p>Nemeșul Tovâny auzind și el că în adevăr se gătește ceva în potriva lor, că nu mai e de glumit cu omenii aceștia res-culațl, într’uă bună diminăță îșl puse nevasta și copil în trăsură și porni din Abrud în spre Zlatna, ca de acolo să o ia spre Cluj.</p>
<p>Când ajunse ense la Crucea de petră, </p>
<p>unde se despart drumurile, unul duce spri Șesa, cel-alt spre Zlatna, îl ieșiră în cal&lt; Moții și’l opriră.</p>
<p>— Cum se poate asta, zise nemeșul T6-vâry către oștenii cari îl opriră drumul Eo sunt nemeș, cine poruncește pe aici noi său voi ?</p>
<p>— Până acum voi ați poruncit, der acum ne-a venit rândul și nou6, (Jise cane cu ciudă Pistricatul. Așa îl (zicem fiind că era stricat de versat.</p>
<p>— Der fac mărte între voi, de nu v€ dați din cale, (zise iar nemeșul.</p>
<p>— Viața și morlea sunt în mâinile nos-tre, căci puterea noi o avem, răspunse Gruia.</p>
<p>— Să vedem, d&gt;se nemeșul, și îșl lua । pușca cu doue țevi în mâini.</p>
<p>— Pune arma jos, zise Moș Miron când văzu ce voiește nemeșul. Nu scrii, că cine umblă cu sabie de sabie va muri ?!</p>
<p>Der nemeșul semeț cum era, dădu bici cailor, și lovi și vr’uă câțl-va oșteni, cari ținură frânele cailor.</p>
<p>Atunci toți strigară: stăi, și mal săriră vrură câțl-va se oprească caii.</p>
<p>— Iți vreau peirea, omule, întrebă Moș Miron, și în timpul acesta cei-l-alți se îngrămădiră împrejurul trăsurei.</p>
<p>— De la voi, ticăloșilor nu mă tem de morte, cjise iar nemeșul trufaș, și luând pușca, uă descărca asupra lui Moș Miron, care numai de cât cacju mort la pământ-</p>
<p>Numai atât mai putu zice: fii mei, mai</p>
<p>il duce spre ră în cale</p>
<p>mult nu, căci lacrimile îl năpădiră ochii ș apoi îșI dete sfârșitul.</p>
<p>emeșul T6-ră drumul, e pe aici :</p>
<p>ii, der a-</p>
<p>&lt;Jise cam n fiind că</p>
<p>Bietul, și în cea din urmă clipă la fi; săi se gândea, cari erau duși cu armată mare în potriva dușmanilor.</p>
<p>Cel de prin prejur stătâu ca trăsnit! și privea fafa blândă a lui Moș Miron, pe care toți îl iubeau și cinsteau pentru bunătatea și dreptatea sea.</p>
<p>— Alege-țl acum mortea, strigă apoi Gruia cu un glas care te pătrundea penă</p>
<p>de nu vă la măduvă.</p>
<p>Vorbești să te spânzurăm ca pe un tâlhar, inile nos- ori să te turtim ca pe un vierme ? ! răspunse — Voi să perifl mal nainte, căci voi i sunteți viermi, iar eu tot nemeș voiu răi își luă mânea, zise ungurul Tovâry, și își îndreptă I pușca spre Gruia, care stătea tocmai la jn când capul cailor.</p>
<p>că cine Uă descărca apoi. Glontul zdrobi ochiul ’! calului, care căzu la pământ și se tăvălea Iu bic! de durere, și răni pufin și braful drept a]</p>

<p>ii, cari I lui Gruia.</p>
<p>I Ridică apoi biciul să dea în cal voind săriră să scape cu ajutorul lor.</p>
<p>Nebunul nu vedea că numai un cal are și Moș că cel-alt se zvârcolește de durere înaintea se în- I trăsurei. Nu putu ânsă să lovească în cai, căci în acei minut un oșten îl lovi de ț m de mârte cu cosa sea.</p>
<p>luând Și după astea se întâmplară lucruri atât riron, de grozave, în cât să-(.i întorci ochii și । nânt- «să-ți faci cruce.</p>
<p>ma1 * Vre-uă câte va minute nu auzi de cât r</p>
<p>i | înjurăturile aspre ale oștenilor amestecata cu strigătele nevestei și copiilor nemeșului</p>
<p>I cari plângeți și se rugau de iertare.</p>
<p>i Cine poate ensO opri mâna ucigașă, când uă dată ea a dat ?! Cine poate să opreăscă stânca, când ea mișcată din locul el de penă acum, se rostogolește în jos pe costișul mu ntelul ?! Cine ar fi putut acum opri pe acești omeni de a nu-șl rfisbuna ?!</p>
<p>Peste vr’uă câte-va minute din familia lui Tovâry nici uă singură ființă nu mai rămase în viață.....</p>
<p>Poporul e bun, der când uă dată și-a ieșit din sărite, când uă dată le-a întărâtat ura, nu mai e putere care sâ’l domolescă.... Să scrie că va pieri cu desăvârșire, și nici atunci nu se oprește pânfi ce nu și-a răzbunat.....</p>
<p>lai în răsbunarea lui este crunt și grozav !..... Nu mai cunoște atunci nici frică, nici cruce nici altar, ci merge orbiș înainte, penă ce a prăpădit totul, ori se prăpădește el.</p>
<p>Și să-l învinovățim pentru asta ?! A îngrijit de el cine-va : să-l trimită la scălă, să-i facă scoli, să-I dea popă și dascăl, cari să’l învețe că este păcat a-țl răzbuna, a face cruzimi! ? A văzut el alt-ceva de la nemeși ?</p>
<p>Nu ; aceștia îl oprea de a-șl îmbogăți și el sufletul cu învățătură, căci —îșl (Jic6u 31 — așa pote fi mal bine stăpânit.</p>
<p>Din adins l’au ținut în întunerec, ca să nu vadă ceea ce face el I 1</p>
<p>i Dâr el nu v’ati gândit, că lumea se schimbă, că poate uă dată se va trezi și el din întunerec, că se vor face stăpâni cel car! ai fost stăpâniți și că ce reu este, când aceștia aă mult amar adunat în sufletul lor, căci cu atât, mal mare le va fi răs-bunarea.</p>
<p>— Și nici atât nu este destul, zise Gruia uitându-se crunt la trupurile m6rte ale nemeșilor.</p>
<p>Apoi se uită cu jale la trupul iul Moș Miron. Sărmanul, și mori avea uă față atât de blândă......</p>
<p>— De ce a trebuit să mor, tu, care tot pace ai voit între Omeni, care nimănui nu ai stricat în viața tea, zise iar Gruia cu durere și apoi iar i se încruntă fața și mai adăogă : Multe vieți de nemeși vor plăti mortea tea.</p>
<p>— Pe toți să-l strivim, 4’se un altul din cătă și cu acest gând porniră în spre Câmpeni, ducând pe brațe trupul rece al lui Moș Miron.</p>
<p>Sătenii cari văzuseră mort pe Moș Miron, toți se întristară, căci era omul lor Moș Miron, iar pe nemeși îl ar fi îngropat de vii dâcă i-ar fi avut înaintea lor.</p>
<p>— Mi a rănit ungurul brațul, zise Gruia, când îl legară, căci sîngele îl curgea In-tr’una, dâr și de cel stâng sâ-1 ferească Dumnezeii!</p>
<p>Semăna acOstă cetă cu uă furtună, care cutreierând dâl și vale, te aștepți sâ răstoarne și să prăpădească tot ce-i cade în cale.</p>
<p>(Urmare în No. viitor).</p>
<p>10</p>
<p>n ROMANULUI 12 MaRTE ftM*</p>
<p>nuvela DIN POPOR</p>
<p>per eu Nicu Ciobănelul, eu Ilona și ora ce s’a întâmplat Ore ? !</p>
<p>[Nicu iși vedea de turma sea, ce voia s' si sție de lume, care lui numai atunci ii „a dragă, când venâu pe Ia el fetele.</p>
<p>|| N vrea el sâ știe că Omenii de prin t se gătesc de mOrte, că douO nâmurl, rit și românii s'au încăierat acum la ȘigM pe viață și pe mOrte.</p>
<p>| El numai atunci auzise, oftând veni fra-sâc la el, și fi spuse ce se aude prin</p>
<p>Ț CM de și Ilona cu Măridra îl spuneți are si se întâmple ceva râd, este vraj-mare Intre iobagi și nemeși, el nu în-ea nimic din asta. Vrajbă tot-deuna</p>
<p>k no poate fi prietenie între</p>
<p>fost Intre nemeși și iobagi în tocmai stăpân și |</p>
<p>1 Nu putea el ânse să’și închipuiască, ‘</p>
<p>I că să se omoare om pe om, când nici vită - pe vita nu se stârpește !</p>
<p>Apoi fetele âncă nu’l știau lumina căci și ele numai așa cu uă iumătate de ure-chie auziseră despre cele ce au să se întâmple</p>
<p>— Dăr de ce să omorâți voi pe nemeși ?</p>
<p>— Pentru că el ne-au sărăcit și ne-aU făcut slugile lor, răspunse fratele său după ce fu întrebat de Nicu.</p>
<p>— Și ÎI prăpădiți pe toți, întrebă iar Nicu ?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— D’apol nu vor fi dor toți vinovațl.</p>
<p>— Dăr tu numai pe oile cele urîte le scalcjl ?</p>
<p>— Și da(l năvală și peste curtea lui Farkaș ?</p>
<p>— Eu așa cred, că nici Christos nu ar scăpa de poporul înfuriat. Nimeni nu’l mai pOate stăpâni. Era sără, cănd au jefuit 6-menil din sat mort pe Moș Miron, era cât pe colo să dea foc orașului, să piară toți nemeșii, căci ei l’au omorât pe Moș Miron.</p>
<p>Și aci fratele său li povesti lui Nicu tetă întâmplarea de la Crucea de pâtră, unde a fost omorât Moș Miron și unde oștenii furioși uciseră tâtă familia lui T6vâry.</p>
<p>— Și nu v’a fost milă de copil și de nevastă ? întrebă Nicu.</p>
<p>— Dâr cine mal întrebă că ce e : copil ori femeie.</p>
<p>A fost destul să-I vadă și să scrie cS sunt de nâm de nemeși, și i-a omorât pț top.</p>
<p>Nicu ascultând acesta înfiorătdre intim- va </p>
<p>plare, îșl făcu cruce. Atâta scria și el din fals datoriile bisericești, căci încolo nici Tatăl lapi</p>
<p>nostru nu’l scria. I</p>
<p>— Acum pe unde sunt oștenii ? întrebă fati</p>
<p>Nicu. me</p>
<p>— Eă asără 'l-am lăsat în dreptul oc- aii nelor. Se duceau în spre Câmpeni, căci de pa </p>
<p>acolo vor să încapă rftsmerița și s’o ducă ca </p>
<p>în jos pe valea Arieșului. Apoi să se întorcă îndărăt în spre Abrud și Zlalna și I el pene jos la Mureș, pene când vor mai I d da de vre-uâ urmă nemeșescă ! I</p>
<p>Lui Nicu i se părură grozave aceste I i vorbe. Paroâ’l aștepta ceva ren și pe el. I 1</p>
<p>Așa simțea ea și când s’ar apropia de 1 vre-uă primejdie : să-și piardă turma ori i ceva și mal ren. I</p>
<p>— Prin Abrud pe când o să fr^câ glota ? I</p>
<p>— Eu așa cred, ca mâne sără nemeșii I din Abrud o să cineze la flacăra caselor 1 </p>
<p>lor și că poimâne dimineță totl se vor</p>
<p>trezi pe cea-l-altâ lume.</p>
<p>Se despărțiră apoi.</p>
<p>— Vetjl de fii om cu inimă, îl întinse Nicu fratelui săă când acela îl spuse că se duce a-casă în spre oraș. Nu te ames</p>
<p>teca în păcate !</p>
<p>Nieu rămase singur. II cuprinse un fe de frica care îl apucă pe om atunci cânt este în ajunul unei mari nenorociri........ t Ochii i se împăienjeniră când se gândi c i glota fnriosă trecând mâine prin Abrut I o să nimicească casa nemeșului Farkaș</p>
<p>im-din Mâl</p>
<p>ebă</p>
<p>oe-de</p>
<p>ucă în-</p>
<p>L și mai</p>
<p>este ! el.</p>
<p>de ori</p>
<p>a? îșil lor</p>
<p>or</p>
<p>va peri și frumosa Ilonă, cu ochi dulci, , față blândă, cu mâinele ei albe ca spuma laptelui și mol ca lâna.</p>
<p>începu a tremura când se gândi că acea fată cu chipul frumos va părăsi acâstă lume, că acel obraz cald, care uă dată se alipea de pieptul lui, că acel per în care par’că s’a stins tăte radele sorelui și pe care îl simțea el uă dată pe obrajii lui, când în amurgul sereî se juca vântul cu el trecând prăpastia adâncă, o să fie reci de sărutarea morțil....</p>
<p>Și apoi când se gândea că pote chiar fratele său, ori vre-un prieten de al lui va da foc acelei case în care o sâ piară fata, pentru care și-ar jertfi și turma și ' viața sea, îi venea sâ blesteme chiar pe DumnedeU pentru ce i-a făcut așa râi: se se omore el unii pe alții ca fiarele cele sălbatice, să dea foc caselor, cari adăpostesc pe semenii lor ... Rea este lumea, &lt;Ji-cea el în sine, și eu sunt așa de slab, așa de mic pentru a mă bate cu ea, a mă lupta în potriva el Sunt mai slab de </p>
<p>se câl uă pasăre : aceia are curagiul de a-și ;ă apăra cuibul : câinii mei apără turma si 3. eă nu pot. să apăr nici uă siugnrâ ființă...</p>
<p>11 venea apoi în gând, că mâine sără ii pe când va ajunge glâta în Abrud să se 1 ducă și el în oraș, și când va vedea că oștenii se îndreptăzâ spre curtea nemeșu-i lui Farkaș, el să-1 aștepte înaintea casei, și să’l omâre cu bâta pe cel care va în-Irăssni e se apropie cu vre-un gând rău )</p>
<p>de casa, în care locuia llona, care îl era mal dragă de cât viata.</p>
<p>Căci scia Nicu, că llona cu al el nu a putut s6 fugă, aurise și el că drumurile sunt pălite și că llona și părinții săi se tem de primejdie, asta o credea cu atât mal ales că Măridra și llona nu venise pe la el de vre-uă câte-va (Jile.</p>
<p>— ))6r ce nerod mal sunt, își zicea iar în sine. Nu o să mă împuște chiar nemeșul, când mă va vedea de la ferestră apropiindu-mă de curtea lui ?! Mă va crede el că viu să’l apăr ? Și apoi ce drept am du să’l apăr ? !.... Nu mă va blestema nd-mul meu, când mă va vedea în partea nemeșilor, nu mă vor omorî ca pe un ne-meruic, când mă vor vedea înaintea lor apărând pe aceia, pe cari ei vor să-1 prăpădească ? !</p>
<p>Cum stătea așa rezîmat de bâtă și dus pe gânduri, cari îl trecu câ niște fiori prin suflet și’l zbuciumaU cum nu a mal fost sbuciumat, se înseră, greerii începură a cânta și era tăcere de se auzea și sisăi-tul frunzelor de pe arbori.</p>
<p>Iar în depărtare, colo în spre valea A-rieșulul se vedea o roseță pe cer, pe care Nicu cum o văzu, zise în sine: Asta ori o fi pentru că arde vre-uă casă ne-meșescâ, ori înseamnă că în curend are să fie ceriul roșu de flăcări iar pământul de sânge.</p>
<p>Grozave vremuri am mal ajuns !.......</p>
<p>T6tă ndpte* nu dormi. Se sui pe vârful '</p>
<p>Pleșulul, și de acolo se uită la roșeța de pe cer. Și când văzu;Ju că cerul se roșește, nici nu se mal îndoi, că pe acolo umblă oștenii români, cari au jurat mbrte ungu-’ilor, și că el au dat acum foc la casele nemesesci.</p>
<p>Fluierul, pe care îl avea la brâfl în șer-par, îl aruncă de uă parte. Simțea el, că și așa nu o să mal cânte din el. Apoi mormăi în sine : Uă di tot mal este până ce vor ajunge pe aici I</p>
<p>Și ca omul care vede primejdia, avea și el nădejde de scăpare.... De unde, cum ? Se poate tot așa de puțin spune, cum nu se poate spune de ce un om care îșl simte mortea, voește să se țină de aier, seu de ce acela care se cufundă în apă întinde mâna și după uă frunză.</p>
            <p>— D£r măcar atât se fac, să-l vestesc ce-1 așteptă, poate că atunci se vor sci păzi mai bine. El, d6r nu pot nici asta...... Să mă duc singur ?..... Mi-ar deschide mie ci-ne-va porta ca să intru ?..... M’ăââr crede el că le voiesc binele ? : Și apoi ce ar dice lumea?!.... Nu ar dice că sunt un vânător, că sunt un om slab care pentru uă fată, a cărui tată a făcut atâtea rele, voiesc s6-ml vend n^mul meii, s6 mă bat în potriva fraților mei..... Ce om râd a fost acela, care a născocit păcatul!....... Se se</p>
<p>omore âmenil unii pe alți I</p>
<p>(Urmare în n-rul viitor).</p>
<p>fOiȚA ROMANULUI 13 MARTE</p>
<p>era 105 Ijl .09 .00</p>
<p>NCVBLA DIN POPOR</p>
<p>de</p>
<p>r.âc dim. 8.19 9.20 0.31 1.08 8.IM-</p>
<p>Ast-fe! de gânduri II munciră pe bieta ca idtâ ndptea.</p>
<p>Cile nopți nu a dormit el de când a al pe llona ? I..... .</p>
<p>Câta fericire n’a simțit el de atunci și durere nu a mal indurat! ?.....</p>
<p>Baiul nu era mal frumos și mal vesel, cât cum ti era sufletul când vedea pe na, ți iadul nu p6te fi mal cumplit de cum fi sunt Iul durerele acum....</p>
<p>' Fâcându-se (}iuă, Nicu se cobori In sat, ie duse la maică-sea a-casă, căci i se pa-țrea Iul că i se mal Înveselește sufletul ddcă o vede. Nu a fost de mult a-casă, L’câcl un cioban nu prea p6te părăsi turma &lt;Chiar și acum numai In paza dulăilor a lâsat’o.</p>
<p>Plecă apoi după ce-șl îmbrăcă cele mal bune haine și se învârti mult pe lângă |</p>
<p>curtea nemeșului Farkaș. P6te va vedea vre-un servitor, să-l întrebe despre llona, să-I spună că ar voi să vorbescâ cu ea macar uă vorbă. De unde să potă ănsă da acum față cu vre-un servitor. Porțile erau închise ca la uă cetate, zidul era înalt și în zadar ar bate la porta, căci nimeni nu l’ar lăsa în curte, ar asmuți numai căinil după el, ori ar slobozi pușca । asupra lui.</p>
<p>Umblă mult în sus și în jos pe din nă-intea casei nemesescl, dăr nu zări nici tm suflet pe acolo. Era ca pustia casa. Cel dintr’ănsa se așteptau se vede la ceva ren, căci se închiseră bine.</p>
<p>Și cu căt trecea fliua, cu atât se mărea durerea în inima lui, cu atât se turbura mal mult sufletul lui.</p>
<p>Să stea el ca un neputincios, și să aștepte penă ce va sosi glăta mare care apoi să facă praf tot ce va găsi în casa nemeșului! Să nu se potă el ajuta, întocmai cum nu se pote feri da uragan un copil care este într’un câmp!</p>
<p>Iar când sosi săra, când în adevăr auQi sgomotul oștenilor cari intrară în sat, când îi văcju repe&lt;jindu-se asupra casei lui Farkaș, îl venea să se arunce asupra loc să-l sfărîme pe toți, ori să le tjică ca să-l o-măre pe el, numai să lase fala, pentru care venise el aci, în viață......</p>
<p>Oștenii găsind porțile închise iar zidurile fiind înalte, nu putură intra în curtea nemeșului.</p>
<p>începură der a bale în p6rtă și a striga Bă li se deschidă porțile, căci alt-fel val și</p>
<p>amar de Atunci kaș.</p>
<p>— Ce</p>
<p>toți câți sunt în casă.</p>
<p>se arătă la terestră nemeșul Far-</p>
<p>voițl aci 6menl buni, începu cn </p>
<p>se gândea si la alte păcal care o întâi aprinse și e | care cu top I nul și strig;</p>
<p>Nemeșul la capăt, ș meț de căi rie pe oțti ■ I — Dați</p>
<p>buna nemeșul, care până acum numai răstit vorbea cu iobăgimea.</p>
<p>lobăgimea nu se așteptă Ia asta Se uitară unii la alții și nu sciau ce să dicâ.</p>
<p>— Vă trebuește bani, iatâ-1, ve trebu-</p>
<p>* &lt;)ise, căci</p>
<p>esc vitele mele, mergeți, luați-le, sunt în î &lt;)ise, căci deal, (Jise, și aruncă jos pe ferăstră vr’uă I Răspuni câte-va pungi pline cu arginți. I cepură a</p>
<p>Poporul Începu să culăgă banii de pe I Vă^end jos îmbuldindu-se și fâcend uă gălăgie, l nădejde &lt;care^tinu vr’uă câte-va minute. I cârcă înt</p>

<p>— D6r pentru asta ați venit aici ne- I Gruia mernicilor, răcni din tâtă puterea Gruia l pățăscă Pistricatul, care era capul acestei glote, și I pe la u care era necăjit, că nemeșul îl privește pe unui oșt</p>
<p>el ca și când ar fi nisce nemernici, cari I Mal t umblă numai să jefuiască, și pe cari îl I la pernă pote cumpăra cu bani. I cel-l-alț</p>
<p>Iar pe oșteni era necăjit pentru că n’ati I apoi în bătut pe nemeșul cu petri când le arun- ] țîțînl, i case banii. Ci se lasă a fi amăgiți cu uă I oșteni, vorbă cu două. I de grc</p>

<p>— Viața ți-o vroiu, strigă mânios Gruia Nici:</p>
<p>Pistricatul, și începu să bată cu pumnul stâng în oortă, de se clătina din țîțînite.</p>
<p>Oștenii când văzură asta, când văzură brațul drept al Iul Gruia legat și se gândiră că acesta este fapta nemeșilor și p6te</p>
<p>parte în ace dăjdui săli, d</p>
<p>I Câi</p>
<p>în p6rtă și a striga e, căci alt-fel vai și în casă.</p>
<p>estră nemeșul Far-</p>
<p>I buni, începu cn 5 acum numai răs-</p>
<p>tâ la asta Se uitase ce se &lt;Jica.</p>
<p>iatâ-î, vă trebuia(.i-le, sunt în ie ferâstră vr’uă ’ințl.</p>
<p>i se gândea și la mortea lui Moș Miron, și (la alte păcate ale nemeșilor, la văduva pe care o întâlniră cu doul copil în drum, se aprinse și el și începură a bate în portă, care eu toporul, care cu ciomagul și pumnul și strigaă : morte, mârte vou&amp;\</p>
<p>Nemeșul vazând că cu buna nu o scoate la capăt, și fiind că era cu mult mal semeț de cât să-l mai roge, începu să-l sperie pe o-tenl.</p>
<p>— Da(i-ve îndărăt de la porta mea, le zise, căci alt-fel arunc morte între voi.</p>
<p>Răspunsul fu, câ omenii și mal tare începură a da în portă.</p>
<p>;ă banii de pe Văijend el acum, că aici nu mal este md uă gălăgie, I nădejde de împăcare, luă pușca și uă des-□ute. I cârcă între omeni.</p>
<p>venit aici ne- I Gruia Pistricatul era cât pe colo s’o puterea Gruia I păzea și acum. Glonțul îl șueră tocmai icestel glote, și I pe Ia urechie și se opri apoi în pieptul 1 îl privește pe J unul oștean.</p>
<p>emernicl, cari I Mal urmă uă împușcătură. Mal cătju jos</p>
<p>și pe cari ÎI I la pâment scăldat în sânge un oștean. Iar Icel-1-alț.I stătură uă clipă încremenită, dâr apoi în cea-l-altă clipă pbrta fu ruptă din țîțînt, iar curtea nemeșului se umplu de oșteni, cari strigau de umpleau și văzduhul de groză.</p>
<p>Nicu Ciobănelul stătea până acum de uă cu pumnul [ parte și se uita la cele ce se întâmplă. Si din țîțînile. I în acesta scurtă vreme trecu atâta desna-ind vâdură dajduire, atâta frică și groză prin sufletul și se gândise, de par’că îmbătrânise cu un veac, dlor și p6te I Când veȘu el poporul înfuriat, când vâ-</p>
<p>du pe nemeșul că împușcă doul oșteni, tote astea erau lucruri grozave înaintea a ochilor lui și de aci în colo nici nu se r mal îndoi că praf și cenușă are s6 se facă I fotă moșia nemeșului, că focul o să-i mistuiască casa, iar pe el și pe al lui mortea 1 i</p>
<p>Iar când văzu oștenii suind treptele spre i odaia în care trebuia să fie nemeșul, când văzu că oștenii sparg ușa ca să intre în casă și să-l omoare pe cel din casă: un minut i se întunecară vederile, se clătina pământul cu el; iar în cel-l-alt minut se repezi ca și uă ursoică care fuge să’și apere puii și strigă: Omorâți-mă pe mine mai nainte! Iar ochii Iul se tulburară, fața i se aprinse, de toț.l îl crezuseră că și-a pierdut mințele. Nici unul nu se gândea, că ce se petrece acum în sufletul Iul.</p>
<p>Și pote că se perdea cu totul, că! nici fratele seu nu l’ar fi lăsat sd vor-bescă ori sd spună că de ce și pe cine voește se apere Der el numai scia de el, nu mai scia sd vorbescă ori s6 strige. Răcnea numai și se svîrcolea în mâinile ostașilor, cari îl luară cu puterea din ușă unde îșl împropti spatele și dădea din pi-ciore, mușca cu gura ca se nu se apropie nimenea de acea ușă, după care pdte se ascundă ființa, pentru care el ar fi voit se trăiască, și pe a cărei viată a fi rds-cumpdrabo cu mdrtea sea.</p>
<p>Oștenii îl duseră jos în curte și’l ținură acolo cu puterea. De aci trebuia să st uite Nicu la cele ce fac oștenii.</p>
<p>Lupta pe cate o avea cu oștenii și mal des lupta sufletesca care îl zdrobi atât de nult. îl slăbi întru atât, în cât nici nu mal putea striga ori a se văita.</p>
<p>Grumazul, pieptnl și mâinile Iul sânge-•au, dâr el nu simțea, stătea numai ca încremenit și se uita sus în spre scară, de unde se auzea sgomot și țipete cari, prin Nicu, treceri ca un cuțit ascuțit.........</p>
<p>Un glas pândea el sC’l audă, dâr nu’l auzi......</p>
<p>In acel sgomot cine mal putea deosebi ceva ?!</p>
<p>Pe când se înoptă mal bine, numai flăcările caselor nemesecl, pe cari le aprinseră oștenii, mal luminau prin prejur.</p>
<p>Oștenii porniră mai departe......</p>
<p>Pe Ni u îl deșteptă fratele său, căci Nicu stătea ca amorțit care se uită cu atâta milă la el, căci așa gândea: și-a per-dut Nicu mințele.</p>
<p>Nici nu îndrăsni să-l vorbâscă.</p>
<p>— la-ț.i omorit pe toți, întrebă Nicu cu un glas de tot slăbit.</p>
<p>— Numai fata a scăpat, pe ea nu am găsit’o nicăerl.</p>
<p>— Adeverat vorbești, întrebă Nicu cu uă voce care tremura și cu uă față, care par că iar și-a căpătat viață.... Spune-ml, adevărat vorbești, &lt;}ise către fratele sfen luându-1 de umeri și scuturăndu-1, așa că acesta se întrista și mal mult, cre^end ca a înebunit cu deseverșire.,.. De ce’l scutura așa, de ce i s’a aprins fața? Ce are 1 el cu fata nemeșului, de unde o cunbște. J (Urmare în n-nil viitor).</p>
<p>FOiȚA ROMANULUI 15 MARTE</p>
<p>12</p>
<p>NICU CIOBĂNELUL</p>
<p>NUVELA DIN POPOR</p>
<p>de</p>
<p>i o -a. ir bttsu</p>
<p>Și nici nu’l putu întreba pe Nicu despre ăsta, chiar de ar fi vroit, căci Nicu se repecji spre trepte ca sO intre în casă și se vadă.....</p>
<p>— Der se derîmă focul în capul teu, strigă fratele seu, care numai atunci îl v6&lt;Ju în cotro fuge, când Nicu urca treptele ia lumina flăcărilor, cari tot mai mult se apropiau de streașină.</p>
<p>Ce se mal voia se scie Nicu d’aseme-nea vorbe, ce să se mal gândească el a-eum că intră în gura murfil ?!</p>
<p>Intr’un minut străbătu tote odăile. Pe Ilona, căci pe ea o căuta, nu o găsi ensfi nicăeri nici mortă nici via.</p>
<p>Eși apoi afara, căci de mai stătea mult acolo, îl îneca fumul, , ori poate că se dărâma pe el acoperișul.</p>
<p>In urma Iul autji un zgomot ca uă de-unătură. El 6ns0 nu se mai gândi că ce</p>
<p>poote să fie, și că de mai întârzia, acum ar fi numai scrum și cenușă...</p>
<p>Se gândea numai la un lucru : unde o fi llona?! Unde s'o caute, în cotro să plece ?</p>
<p>Eși apoi pe portă afară și în întunere-cul noptei plecă, nici el nu se gândea, în cotro ? !</p>
<p>Uă nădejde mal avea : că Măriora, prietena Uonei poate se scrie unde este llona. Der ca să scie și el unde este, ar trebui să întâlnescă pe Măridra.</p>
<p>Și el nu scria unde locuiește Măridra. Acesta îi spusese uă dată a cui fată este, der el a uitat și chiar de ar ști, acum în capul nopții unde să caute ?! Și mai era âncă mult penă dimineța. Mai ales lui așa i se părea, că nici uă dată nu i se va face d'uă.</p>
<p>Plecă der spre stâna sea, să-și mai vadă uă dată turma, pe care tdtă &lt;}iua ou uă văzuse, și după ce se va face diuâ, să pornescă să caute pe llona. Și decâ ar fi ascuns’o pământul, el și atunci trebuie s-o afle, cjicea Nicu în sine mergând spre munte.</p>
<p>Apucă calea mai scurtă, acea cale pe care uă data umbla cu atâta fericire în inima lui, când petrecea pe llona și Mâ-riora, când simțea încolăcindu-se dupd gâtul lui acele mâini albe ca spuma laptelui și mol ca lâna,....</p>
<p>Der acum ? Acum era tot așa de zdrobit ca și cum era atunci de fericit....... In</p>
<p>loc de a simți și acum răsuflarea caldă a fetei cu fata blândă, simțea durerea pe care i-o pricinuiau ranele lui căpătate în lupta cu oștenii, iar pe obrajii Iul numai simțea acel păr de aur, cu care se juca uă dală vântul, ci simțea că tot sîngele i se urcase în cap de durerile cari’l zbuciumau. Grozavă este viața asta! Cum te înalță și cum te coboară..</p>
<p>Cum mergea așa dus pe gânduri, ajunse Ia prăpastia peste care trecea el de atâtea ori acea lume în brațe care îl era mai dragă de cât Zece lumi de astea, In care omenii se omorâră unii pe alții.......</p>
<p>— Nicule, Nicule, strigară de uă dată douâ glasuri subțiri și slabe și ca și când ar tremura.</p>
<p>— Cine este aceia, întrebă Nicu, ca și trezit dintr'un somn greu.</p>
<p>— Noi, Măriora și Ilona, fu răspunsul.</p>
<p>— Voi?.... Ilona și Măriora?.... Voi pe cari vă caut eu ?.... Se poate ? întrebă Nicu cu un glas aprins de bucurie, și se îndreptă spre acolo, pe unde auZi glasurile.</p>
<p>Și când zări pe fete la lumina lunel, care acum începea să se urce pe cer, nu mal știu ce să Zică.</p>
<p>— Dâmne, Zise mai pe urmă în sine, nu sunt vrednic de atâta miiă, și începu a plânge de bucurie, de durere, Dumnezeu știe, destul ca lacrămile îl curgea în șirUie în jos pe obraji.</p>
<p>Și văZând fetele asta, începură să’l mângâie, apoi să plângă și ele împreună cu</p>
<p>el, și apoi iar să</p>
<p>Și nici nu e i a plânge. Din ac era cuprins sufle de uă dată și pe unde voia cu or prin morte — lân dă uă data... Și lui lăcrămînd, p'</p>
<p>Așa-1 inima or durere plânge, și iar plânge, căci putea trăi.</p>
<p>Când e prea i rea și bucuria.</p>
<p>Trecu multă, se liniștiră tinerii nc să poată vorbi.</p>
<p>Atunci Măriora Zind vorbind pe tâmple ceva gri se duse aZl, dim îl Z'se să vină ci sară nici să iasă așa a putut să îi pe ascuns pe poi cobâră drept în trage pe mârte ș uă dată..... Ilona doue, nevâZute în vale, de acolc până aici intră serat până să dă ne-a adus aici la</p>
<p>ea caldă a</p>
<p>el, și apoi iar să se mângâie unii pe alții.</p>
<p>durerea pe</p>
<p>Și nici nu e de mirat că Nicu începu </p>
<p>căpătate in lui numai</p>
<p>are se juca ot sîngele i</p>
<p>cari’l sbu-ta! Cum le</p>
<p>ndurl, ajunse . el de atâtea re îl era mal</p>
<p>a plânge. Din acea durere mare de care era cuprins suflelul lui penă acum, se văzu de uă dată și pe neașteptate ajuns acolo, unde voia cu ori ce preț să ajungă, chiar prin morte — lângă llona — să o mal vadă uă dată... Și acum o vedea înaintea lui lăcrâmînd, plângând împreună cu el.</p>
<p>Așa-1 inima omului făcută: când simte durere plânge, și când simte bucurie mare, iar plânge, căci alt-fel poate nu ar mal </p>
<p>stea, In care</p>
<p>l.......</p>
<p>i de uă dată</p>
<p>putea trăi.</p>
<p>Când e prea multă te ombră și durerea și bucuria.</p>
<p>și ca și când</p>
<p>Nicu, ca și</p>
<p>Trecu multâ, multă vreme, până ce se liniștiră tinerii noștril întru atâta, în cât să poată vorbi.</p>
<p>u răspunsul, a ?.... Voi pe întreba Nicu ie, și se în-j&lt;Ji glasurile, imina lunel, i pe cer, nu</p>
<p>mă în sine, ă, și începu re, Dumne-il curge în</p>
<p>ră să’l mân-mpreunâ cu 1</p>
<p>Atunci Măribra spuse lui Nicu, că auzind vorbind pe tatăl el că are sâ se întâmple ceva grbznic de tot cu nemeșul, se duse a&lt;Jt, diminâță de tot, la llona, și îi zise să vină cu ea. Părinții el nu o lăsară nici să iasă din curte, și ea numai așa a putut să înduplece pe llona să fugă pe ascuns pe portița din dosul curței, care coboară drept în vale, spunându-i că Nicu trage pe morte și ar voi să o mai vadă uă dată..... llona a crezut, și așa amen-douâ, nevâdute de nimenea, am coborît în vale, de acolo am venit tot prin vale penă aici între munți și rătăcind am inserat până sâ dăm de calea ascunsă, ce ne-a adus aici la prăpastie. Fiind sără, nu</p>
<p>ne-am mai întors, căci ne temem să nu întâlnim în drumul mare resmerija, iar prăpastia nu am putut-o trece ca să ajungem Ia stână.</p>
<p>Așa îl vorbi Măriăra Iul Nicu, iar Nicu, iar o asculta ca și cum ascultă omul care iubește și lumea păsările când cântă.</p>
<p>— Der acum să ne spui și tu, unde, al umblat, &lt;Jise Mâriăra.</p>
<p>— Tot pentru Ilona m’am dus și eu în sat. Auzisem că are să se întâmple ceva grăznic și am plecat să fac cât pot pentru scăparea el.... A&lt;J1 tătâ diua v’am căutat și am plecat din sat batjocorind ca un nebun, bătut ca un nemernic, fără ca să aflu ceva despre urma Ilonei.</p>
<p>— Dâr în sat ce s’a întâmplat, întreba Ilona.</p>
<p>— In sat,.. în sat... râu!</p>
<p>Și când auzi aceste vorbe Ilona din gura lui Nicu, începu să tremure și inima fu coprinsă de un fel de frică.</p>
<p>— A ajuns resmerita în sat, întrebă Ma-riăra.</p>
<p>— S’a și dus din sat, răspunse Nicu.</p>
<p>— Și pe la noi a făcut ceva, întrebă Ilona.</p>
<p>Nicu, dâcă ar fi |știut Jcă Ilona o să’l întrebe despre asta, apoi cu tot dorul ce’l avea de Ilona, totuși poate mal bine i-ar fi părut să nu o întâlnească nici uă dată, de cât să-l răspundă Ia acesta întrebare. Căci bine știa ca răspunsul ce trebuie să-1 dea la întrebare, păte să o omoare mal rău</p>
<p>, ■</p>
<p>i de cât ar fi omorît o cel cu resmența, i F el s6-l spună el aceste vorbe omortt&amp;. De ce nu l’a omorât mal bine și pe, cel cari și așa l-aU batjocorit ! Acum n-ar mai simți nimic.</p>
<p>— 01 vorbește, vorbește, &lt;zise Ilona nima mea îmi spune că s’a întâmplat ct: rea.</p>
<p>Dâr el nu se putea hotârî. Ce să faci să-l spună ori să tacă ? !</p>
<p>— Și așa fata trebuie se știe uă dau </p>
<p>cele întemplate, se gândi el. Apoi cir1 omul se așteptă la ceva, totuși nu’l don așa tare ca și când îl izbește ceva pe neașteptate. Și simțea că el nu poate să ascundă adevărul nici atunci, când manun-I sirea acelui adevfir l’ar omorî chiar pes; j</p>
<p>Spuse der tete cele ce s'a întâmpinat in sat.</p>
<p>Ilona îl ascultă ca amețită. Iar când 11 spuse că nu a rămas unul viu în casa iw și că nici peatra pe peatrâ nu a mal rămas, începu să plângă cum nu plânsese nici uă dată în viața el. Să o fi auzit, ți s-ar fi rupt inima de jale. Căuta ca mUrtă, sfâșiată de dureri In brațele Mâri6rel, pe care d’asa-menea o podidi plânsul când auzi cele In- i tâmplate.</p>
<p>Ast-fel trecu cu ea prăpastia și ast-fel i1 o duse la stână.</p>
<p>Ce deosebire Intre acum și altă dală!-</p>
<p>(Urmare in n-rul viitor)</p>
<p>------</p>
<p>NOVELA DIN POPOR</p>
<p>iiteu mult, penfi ce-șl veni în simțire, alunei se puse diu nou pe plâns.</p>
<p>fa Nicu văzând’o cum plânge de amar, plângea merefl amar în inimă de-1 venea s6 - eme pe aceia, cari sunt pricina aces-dile triste.</p>
<p>- Abia i se mal alinară cumplitele du-lpe .are cu anevoie le-ar putea cine-va iie,„ Asemenea sufletul llonel acum cu fire peste care a dat un vdnt rece, i-a omorât-o cu totul...... Intr’atâta îl îngrozi inima perderea părinților el. Pe cine il avea ea ? I.....Mal avea un singur om lume, la care se mal putea gândi: a-a era fratele s6il, care acum, așa știa este soldat.... Der cine știe decâ mal șle și el ? J.... Când le-a scris mai pe ■l, era la Oradia-Mare in tabără. Cine . ose, d6ca acum mal e pe acolo, p6-</p>
<p>te ca este in alta parte, ba pete să nu fie e nicâirl 1 l</p>
<p>In vremuri grele și primejdidse, cum umbla acum, nu mal poate se zică omul ] nimic !...</p>
<p>Pe acest om trebuia să’l caute acum i llona. D6r unde, și cum ? Știe ea unde ( este fratele ei ? Ori știe în cotro este de aici Oradia-Mare ? Și chiar de ar ști, cum să se ducă acolo ?....</p>
<p>O fi fârle departe, căci ea nu-șl aducea aminte să fi auzit în sat pe cine-va vorbind că a fost la Oradia-Mare, pe lângă t6te că omenii de pe la Abrud și Câmpeni umblă cale de uă săptămâna.</p>
<p>Nicu ensă nu știa In care parte a lu-mel este acel oraș. Acum îl auzi mal ân-tâin de nume. Dăr el știe unde este Clujul, a fost uă dată cu miel; el mal știa I1 că Clujul este oraș unguresc. De acolo vor îndrepta-o pe llona spre Oradia-Mare.</p>
<p>— Eu nu voi mal vedea-o ânsă, decâ se va duce de aici. Poate nici uă dată nu se va mal întoarce, așa se gândea în sine Nicu, și purtat de aceste gânduri simțea ca și când i s’ar strânge inima și ca și când ’și-ar pierde raiul....</p>
<p>Dâr când se uita la llona, când uă vedea cât de amar plângea, cum îl curg lacrUmile cum o obosea durerea, câne îl ruga atât de mult, așa de frumos, nu mai stătu la îndoială. Dupfi ce-șl mal adăpa o dată turma, căci nu o adăpase de a laltă eri, îșl luă măgarul, puse pe llona p</p>
<p>îl și plecă peste munți pe uude numai</p>
<p>dupe c</p>

<p>ârte puțini știau drumul spre Quj.</p>
<p>urca l</p>

<p>— Turma în a cui pază o lași, Întrebă</p>
<p>la vait</p>

<p>lona.</p>
<p>când...</p>

<p>— Mâriâra uă să spună lui Badea Va-</p>
<p>Iar</p>

<p>sile că eu am plecat în lume și sfe-și caute</p>
<p>vale,</p>

<p>alt cioban, căci eu cine știe când me voi</p>
<p>cine s</p>

<p>mal întoarce. Pote niel uă dală !</p>
<p>drul</p>

<p>Măriâra îngălbeni când rosti Nicu vor</p>
<p>gur c</p>

<p>bele : nici uă dată!</p>
<p>despt</p>

<p>Ense nu putea se d'Că nici că ea nu-1</p>
<p>. plecă</p>

<p>va spune lui badea Vasile despre Nicu,</p>
<p>1 mân&lt; ।</p>

<p>nici lui Nicu nu-1 putea dS «6 rămână,</p>
<p>i pute</p>

<p>s6 nu se ducă.</p>
<p>1 -</p>

<p>— Să vă duceți cu pace și să te în-</p>
<p>1 sab</p>
<p>torci cu bine, îl d’se Măriâra Ilonel și Iul i văii</p>

<p>Nicu. । '</p>
<p>Iar ochii li se umplură la toți cu la- I cai crăme când se despărțiră. pe</p>
<p>llona sărută pe Măriâra ca și pe uă ț nt sora a el. Iar Nicu îl zise ; Ce fată buna I că ești și tu! Uă luă apoi de mână, uă strînse । k cu căldură și îl mal zise : Se dea D-zen i se ne vedem cu bine...... I r</p>
<p>Inăriâra nici uă dată nu a simțit atâta i i fericire. Nicu i-a zis că este bună... Penă I acum nu i-a Qis nici uă vorbă d’astea și I acum la despărțire îl Qice, ca să o doară i cu atât mal mult despărțirea...... Și totuși 1</p>
<p>1 ce bucuros l’ar mal fi ascultat, ce mult I i i-ar fi plăcut, decă Nicu ar fi tot strîns-o 1 de mână, decă s’ar fi tot uitat cu c-chil - lui negrii în fața el, ca ea s6 tot tremure e | sub privirea lut, cum tremura și acum,</p>
<p>după ce abea îl mal vedea pe Nicu, care urca Pleșul ; mal avea pu(in, apoi va da la vale, nu’l va mai vedea cine scie până când..... Pole nici uă dată !......</p>
<p>Iar dup6 ce Nicu cu Ilona coborîrâ în vale, de nu-i mal vedea, când se gândi că cine știe când îl va mal vedea pe mândrul ciobănel și că acela este acum singur cu Ilona, că păte nici se nu se mal despartă mal mult de ea, câdu în genuchl, plecă capul Ia păment, îșl astupă ochii cu mânele și începu să plângă, de nu mai putea.</p>
<p>— A 1 de ce te-al dus, de ce m’ai lăsat, simt, că nu o să te mal văd, așa se văita Măriora.</p>
<p>Și plânse multă vreme, până ce îl secară lacrimile din ochi..... Sorele era sus pe cer când plecă a-casă, unde părinții el nu mal putea de bucurie când o vădură, căci credeau că s’a prăpădit. Uă căutară f.6tâ d’ua 9* Iotă nâptea.</p>
<p>Despre Nicu ea nu le vorbi nimic. Părinților el le spunea, că Ilona a scăpat cu nisce cărăuși, cari se duceau spra Cluj.</p>
<p>*</p>
<p>Ilona mergea printre codri cu Nicu.......</p>
<p>Ar mal fi gândit ea erl, că unde are să ajungă astă-db scrie ore unde va ajunge mâne ? Ar fi gândit ea că într’uă singură di să-șl piardă totul: părinți și casă pă-rintăscă, că va fi apoi silită să rătăcească printre munți, însoțită numai de un ciobănel_____ Și ce-i este accest cioban, de</p>
<p>când I’a văzut, așa de mult îl este legat sufletul și viafa el de acest om sGrac ? !.. Așa se întreba în sine, apoi iar își zicea : D6r nu este sărac acest om : mi-a dăruit de atâtea ori viafa, scăpându-ne de pe-rire Și îl veni în minte când pentru ântăia 6ră o scăpă de câini, când o trecu prăpastia și îl simți mal d’ânteiu căldura peptulul Iul, se mal gândi apoi, că și acum tot prin el a scăpat, căci de nu’l cunoștea pe el, avea Măridra unde să o ducă, și chiar ee uă scăpat din sat, cine ar fi scăpat-o dintre munți, cine ar dus-o la Cluj..... Și când se gândea așa, zicea în sine: D6r nu ași fi ore fericită deeă nu m’ași duce mal departe, dâcă ne-am opri aici în codru, ori ne-am întoarce la stână. In oraș tot de omeni răi o să dăm !........ Apoi nu ar fi vrednic acest om de atâta, când atâta bine mi-a făcut ?! Si îl venea se i le spună astea lui Nicu, să-1 strângă âncă uă dată gâtul lui cald, cu mâinile el cari tremurau, se se mal odihnescă uă dată la pieptul lui lat, să-l spună că îl iubește, și apoi nu-1 pasă, să moară '.....</p>
<p>Der apoi iar i se iviră părinții în ochii el, pe cari îl părăsi și cari acum numai trăiesc, îi venea în minte fratele el, pe care nu era iertat să’l părăsească, destul că densul ’și-a pierdut părinții, cel puțin pe ea să o mal aibă, dăcă va trăi.</p>
<p>Pe când Ilona se gândea ast-fel în sine, Nicu mergea alăturea cu ea ; când era suiș ori coborîș uă sprijinea cu mâna se</p>
<p>nu alunece după măgar, căci ședea ca pe uă lavița pe el. Și gândurile Iul cine acie</p>
<p>1 pe unde rătăcesc. Poate câ și el se gândea ce bine ar fi decâ In loc de a merge iar intre omeni rel, Dona ar rămânea aici..... Cum i-ar sci el purta de grijă..... Ar scălda-o în lapte, ar spăla-o cu rouâ și ar culca-o pe pat de flori, de cari le Imbeți..</p>
<p>El era ânsâ numai un cioban și când se gândea câ llona este fata de nemeș, pe părinții căreia poate chiar frații Iul 11 a trimis din lumea asta, îl era și lui rușine și frică de cele ce se gândise mal nainte.</p>
<p>Pentru el era acum mult și atâta că uâ vedea pe llona că se uită cu ochi dulci la el și că a mal prins puțină putere ; erl gândea că mâre. Acum a încetat de a mal și plânge.</p>
<p>— Nu vom întâlni noi pe aici omeni răi, întrebă llona pe Nicu.</p>
<p>— Armata pe aici nu poate străbate, iar de câți ar putea încape, nu-țl fie frică câtă vreme me vezi pe mine.</p>
<p>Iar Ilonel nu-1 mai era frică, când Nicu îl vorbea ast-fel. Când se vedea lângă el, nu se mal temea de nimic, iar Nicu când o vedea pe ea, ar fi apărat’o și în potriva unei întregi armate.....</p>
<p>{Urmare in wrul viitor).</p>
<p>^AROMÂNULUI 17 MARTE</p>
<p>14</p>
<p>NUVELA DIN POPOR</p>
<p>d«</p>
<p>IOAN R'JSU</p>
<p>V.</p>
<p>In sfârșit ajunseră la Cluj a duna &lt;ji.</p>
<p>El merseră într’una, numai la câte un isvor slâtâă să se mal odihnească, se mai te vila să pască, ori se mal oprea pe iei pe colo prin pădure unde găsești fragi roșit și câpte, cu cari îșl mal astâmpără setea căci era In toiul verii, lionel nu i-ar li pârul răii dâcâ totâ viata sea ar fi trebuit sâ călătorească ast-fel, iar Nicu și-ar fi petrecut-o până la capelul iumel, el tot nu s'ar fi ostenit, Iul tot nu i s’ar fi urât...</p>
<p>DupC ce ajunseră la Cluj, uude era multă oștire ungurâscă, Ilona se duse la mal marele orașului să întrebe despre fratele el, pâle se fie și el pe aici, ori dăcâ nu să-i spună cum să ajungă ea la Oradia-Mare.</p>
<p>Acela II spuse, că nu știe despre tratele el. ddr că îl va înlesni drumul la 0-radia-Mare.</p>
<p>Mâine plecă mal multe d6mne si domni la Oradia-Mare, căci acolo este puterea ungurescă, iar Clujenii se temeau că iobă-gimea va da năvală peste el, căci auziseră de tulburările de prin tot Ardeiul. Va merge și llona cu aceste d6mne. N’are de cine să se mal teme, căci se va duce cu ele uă câtă de soldați.</p>
<p>Nicu nu sția ce s6 zică, când îl spuse llona asta. Penă acum ancă nu se gândise că o se se despartă de llona.</p>
<p>11 venea așa de greu să se despartă de llona.</p>
<p>11 venea așa de greu să nu o mal vadă. Și când ea îșl luă rămas bun de la el, când îl mulțumi pentru cele ce a făcut pentru ea și îl spuse că nu’l va uita nici uă dată, și să nu o uite nici el, se învârtea lumea cu el ca atunci când a venit;Jut-o mal ânteiu..... Atât numai că atunci de bucurie, iar acum de durere se învârtea lumea cu el..... Atunci a văzut'o pentru anteiașl aată, și acum pâte pentru cea din urmă......</p>
<p>Nu-1 venea nici uă vorbă pe buze....... Să zică se nu se ducă, căci el simte nu poate se se despartă de ea? Dâr cu ce drept ? Sâ-1 zică să’l ia și pe el cu ea ? ț Dâr ce se caute el între domni?......</p>
<p>Și în sfârșit ce se mai gândește el Ia ea, când știe că acum trebuie se se despartă, el și chiar de s’ar mal vedea cu llona, llona tot fată de nemeș rămâne și</p>
<p>pnl 1 el tot nu o se se facă mal mult de cât rea I e astă-dl: un cioban la turma altuia !</p>
<p>ba- i — Te duci der, îl dise Jlonei, și apoi eră । iar mal întreba: Și când ne vom mal ve-er- dea ?</p>
<p>ne ele</p>
<p>se</p>
<p>n-</p>
<p>— Nu știu, răspunse ea.</p>
<p>Iar pe Nicu, în urma acestor vorbe, îl podidiră lacrămile și nu mai putu dice nimic..... Câtă durere în aceste lacrăml!......</p>
<p>*</p>
<p>Ilona plecă în diua următore. Era multă</p>
<p>je I lume adunată pe ulifl și mal ales era mare îmbulzeli pe acolo, pe unde era sO trăcă nemeșii cari se ducen la Oradia-Mare.</p>
<p>' Printre acești binenl era și Nicu. El dupe ce se despărți de Ilona, umblă cât (inu nbpfea în tote părțile prin oraș, iar di-mineța se tredi și el între cel-l-alțl 6m6nî, cari așteptau plecarea nemeșilor.</p>
<p>Când zări Nicu ceta de călăreți cari e-</p>
<p>rau pe lângă căruțe, își puse tbte silințele</p>
<p>ca să iasă din norod și s6 se apropie de cetă, pbte va mal vedea uă dată pe Ilona.</p>
<p>Ungurimea strînsă pe ulițe se uita cu nisce ochi cam pismașl la ciobanul de R o-mân, care se îmbrâncea pe aici, și de nu era așa tenăr, de nu avea așa față blânda și frumosă, pbte îl și arestau, căci pe vremuri de răsmerițâ nu prea glumește ni</p>
<p>menea mult cu omul !</p>
<p>Dupe ce străbătu în sfârșit penă la căruțe și vedu în una din ele pe Ilona, nu-șl rnal deslipi ochii de la ea. Pene ce eșiră din oraș nu se mal lăsă de căruțe, ci mer-</p>
<p>gua alăturea cu călăreții, cari îl împedi-cau de a se apropia prea (are de llona, s’o mal întrebe când o s’o mal vadă s6-i spună că el nu mal pote trăi fără de ea.</p>
<p>Ajungând ânsâ afară din oraș, cei din căruță dădură biciă cailor, ceata începu a merge mal iute, așa în cât el nu se mal putu (ine de el. Apoi chiar de ar fi putut fugi, ce ar fi tjis soldațil vâijându-l fugind după el ?.....</p>
<p>Vânând și gândindu-se Nicu la astea, nici nu merse mal departe, ci se opri pe loc. Ceata era departe. Numai praful ce lăsa în urmă se mai vedea când se trezi Nicu; și acum începu a se gândi, ce se facă.......</p>
<p>Se se întorcă la oi, sâ plece în cotro s’a dus llona, ori se se prâpădescă aci pe loc, căci simțea, că el nu mal pote trăi fără de ea ?.....</p>
<p>Ce să facă ?</p>
<p>Uită și de turmă, și de frați și de părinți, uita chiar și de el însuși, numai la un lucru se gândea: trebuie să mal vadă uă dată pe llona.</p>
<p>Și stăpânit de acesta gândire, se sculă de sub arborele sub care se așeză sâ se odihnescă puțin, și plecă înainte, nainte pe drumul pe unde se duse llona.</p>
<p>Trecu patru d&gt;le pene ce ajunse aprope de Oradia-Mare.</p>
<p>Ce a dormit și ce a mâncat înlr’aste patru cjile, numai el și bunul D-&lt;|eă știe.</p>
<p>Era noptea tânjiil când ajunse atât de</p>
<p>aprope de oraș, în cât se vedea lumina s’ din oraș și focurile din câmp. di</p>
<p>Apropiindu-se tot mai bine de oraș, au-</p>
<p>&lt;Jei din când în când câte un strigat pu- v ternic, de răsuna, âncâ mult în urmă, del e și vale. n</p>
<p>— Vor fi pe semne nisce ciobani cu b turmele, și strigă să-și țină de urât u- f nul altuia, așa îșl zicea în sine Nicu. £</p>
<p>Der mal auzea și nechezat de cal și ( vedea din seamăn afară multe focuri, iar 1 ia lumina focurilor pare că mai strălucea 1 ceva.</p>
<p>Era tabăra ungurescâ aici....</p>
<p>Ce’i păsa ense lui Nicu, că el se apropie acum de dușmanii lui, că el este acum in primețdie, în gura morții......</p>
<p>Ei mergea înainte frămânlându’și mintea cum și ce se facă ca s-o întâlnească pe 1-lona.</p>
<p>Și cum se apropia așa adâncit în gân- I duri, de uâ dată aude că strigă cineva din apropiere într’uă limba necunoscută lut.</p>
<p>— Cine o fi ăsta și ce o fi vrând, de strigă așa tare la mine, se întreba în sine Nicu, și se apropia de acel om, pe care abea îl zărea la întuneree.</p>
<p>— Der cine ești de strigi așa, zise Nicu, auzind și a doua 6ră strigând pe omul, care nu era de cât la vr'uă câțl-va pași de el, și de care se apropia lot mai tare.</p>
<p>I Acela mal strigă uâ dală ca și când</p>
<p>ar teme de vre-uă primejdie și ar striga ape cine-va sfe-t vină întru ajutor.</p>
<p>— Mai, da de fricos nem mal este, nu edi ca sunt singur și nici nu știu cine sci, der ânca să vorbesc să ți fac ceva reu, aal zise Nicu, și nici nu sfârși bine vor-a, când dintr'uă data se descarcă uă îm-mșcatură, la a cărei lumină zări că are l face eu un solbat..... Der tot în acesta :lipâ și căzu jos la pament.....Glontul din mșca ungurului — era un soldat unguresc care’l împușcă, — îl străbătu drept în piept.</p>
<p>Era un pâditor de tabară acela care l’a împușcat, peste care a dat din nenorocire bietul Nicu, și pe care nu’l înțelesese când îi d'cea sS se oprească pe loc, se spună cine e.......</p>
<p>De unde să știe el unde a ajuns, când era ndpte de nu-ți vezi nici chiar degetul, de unde să știe că de uă tabără nu te poți apropia ca de un del și că trebuie se stai pe loc când îtl strigă straja.</p>
<p>Apoi el nici nu știa limba ungurăscă, și se vede că nici ungurul nu. scia pe cea românăsca, căci nu l’a înțeles nici el pe Nicu când îl spunea se fie om de trdbă și s6 nu sbiere, căci nici un rfiu nu vo-esce a’l face.....</p>
<p>Bat’o focul vrajba, cum mal seceră la omeni... Mal râu de cât mortea'....</p>
<p>Prin tabăra ungurâscă numai de cât se lăți vestea despre ceea ce s’a întemplat.</p>
<p>După împușcătura străjii îndată se strin-i seră vre-uă câțl-va soldați ridicară ps</p>
<p>Nicu, și’l duseră aprâpe de foc. Aci vâ-(furâ apoi pe cine au împușcat. Pe un biet cioban ! Se uitau toți cu milă la el, căci avea uâ față blândă Nicu, in cât și pe cel mal neîmpăcat dușman Par fi îmblânzit, Par fi făcut să'i fie milă de el....</p>
<p>Der ce-a căutat acest om pe aici,—se întrebau soldațil maghiari între el.</p>
<p>Unii «jiceau că a fost spion, și că bine a făcut straja de Pa împușcat, iar alții Miceau că nu are acest om față de spion, cine scie ce nenorocire Pa adus pe aici...</p>
<p>Nicu ânse nu putea se mai vorbâsoâ, chiar deca soldațil Par fi putut înțelege în limba Iui, căci el abiă mai resufla. Mai avea vre-uă câte-va minute, pentru ca apoi se nu mal simță nici durere, nici fericire...</p>
<p>Și în timpul când ii făceau soldați! maghiari judecata lui Nicu. se amji dintr’uă parte strigând cine-va cu un glas subțire:</p>
<p>— Se nu i se facă nimic ciobanului!</p>
<p>Era uâ fată tânără și frumâsă, îmbrăcată în haine soldățescl, llona, care gă-sindu’și aici fratele său căpitan, râmase și ea în tabără până ce se va isprăvi cu răgcâla!</p>
<p>Ea, aurind că păzitorii ah împușcat un cioban tânăr, care voia să străbată în tabără, să și gândi numai de cât că acela trebuie să fie Nicu, inima el îi spnnea asta, și se grăbi să’l mal vadăuă dată în viață...</p>
<p>Nicu mal avea numai puțin de a trăi, llona ajungând la el, și recunoscându’l</p>
<p>numai de cât, se aruncă în genuchl lângă el, îl prinse de mână, care ‘începea a se răci, și'l strigă de vre-uă câte-va ort pe nume.</p>
<p>Nicu auzind acest glas, deschise puțin ochii și recunoscând și el pe Ilona, par’că începu âncă un minut-doue a trăi din nou fața i se roși puțin, inima începu a’i bate mal tare, își ridică manele spre Ilona....Ea le apucă pe amândouă, le strânse cu căldură și dragoste, iar ochii i se umplură de lacrăml.</p>
<p>Nicu vedea și simțea tote astea. Fața lui se veseli puțin : se văzu âncă uă dată aprope de acea ființă pe care o căuta și pentru care era gata să’și dea viața numai s-o mal vadă uă dată...De ce se nu moară acum fericit și liniștit, când se vede, în brațele aceleia, pentru care uă vorbă ar fi dis șl-ar fi dat cjece viețe decă ar fi avut.</p>
<p>Se mal uită ancă uă dată la Ilona, pe buzele lui juca par’că mai surîs, apoi liniștit ca și un copil când dorme, închise pleOpele pentru tot-d’auna...</p>
<p>Ilona izbucni în plâns când văzu că Nicu este mort. Numai acum câteva cjile a mai plâns astfel în brațele Iul, când își pierdu părinții.</p>
<p>Cât pierdu ea în aceste zile...</p>
<p>— Acest om a scăpat pe sora mea de morte, &lt;Jise fratele Ilonel soldaților.</p>
<p>Iar soldați! v6&lt;Jând pe Ilona cu ochii</p>
<p>i înecați în lacrimi, și văzând pe căpitanul lor că’șl ia pălăria din cap, îngenuchiară cu toții împreginrul acestui cioban, îl ridicară apoi, și în dimineța acestei dde îl îngropară cu cinsle, cum i se cuvine unul om, care numai bine a făcut în viata Iui, care așa de mult a știut iubi....</p>
<p>De asupra mormântului lui ridicară pământ mult, de se făcu uă movilă, căreia și acum îi zice : Movila Ciobănelului!</p>
<p>*</p>
<p>Au trecut mulți, mulți ani de atunci. Copiii de pe atunci s’au făcut omeni mari, iar bătrânii cari trăiau pe atunci s’au rărit de tot.</p>
<p>A trecut și nemeșugul și vremea iobă-giel, der mulfl ancă tot îșl mai aduc aminte de acele vremuri grele.</p>
<p>Omenii de atunci încoce s’au mai certat între dânșii și iar s’au împăcat, der se mai facă resmerită, râscolă, nimenui nu-i mai vine în minte.</p>
<p>Toți se închină de trei ori când aud povestindu-se despre acele vremuri grele și primejdiose. Iar cei cari le-au văzut, mulțumesc lui Dumnezeu pentru că l-au scăpat de ele, și cei cari le aud de la bătrânii, mulțumesc cerului, că acum nu să mai omoră âmenii unii pe alții.</p>
<p>Prin pregiurul Abrudului și Zlatnei se mai vâd și acum pereții clădirilor neme-șeșci din vremurile acelea.</p>
<p>Chiar dâca a mal rămas careva dintre</p>
<p>al familiei, nu a mai îndrăznit să clădeăscă din noii acești pereți. Prea multe Westernuri au căzut asupra lor.</p>
<p>Sunt âncă și acum părinți, cari și-au pierdut copiii atunci și copii cart și-au pierdut părinții, surori cari și-aă pierdut frații, și bogați cari au sărăcit...</p>
<p>Dumnezeu să ne ferească de ast-fel de vremuri!...</p>
<p>Mihai Grozavul a căzut în luptă cu ungurii, luptându-se ca un adevărat viteaz...</p>
<p>Gruia Pistricatul este îngrijitor pe la ocnele împărătesei din Abrud... Povestește la mulți cele întâmplate pe când era și el tânăr...</p>
<p>Mariora a așteptat mult, mult după Nicu, și văzând că nu se mal întoarce, s’a dus și ea acolo, unde fără dăr și pote trebuie se se întâlnească cu el...</p>
<p>Sătenii, când o duseră la odihna veci-nică, bănuiail că vr’un dar trebuie să’i fi adus așa repede mărtea...</p>
<p>Era âncă prea tânără de a muri...</p>
<p>Se pOate! Cine știe câte se petrec în i-nimele omenilor...</p>
<p>Petru Dineului și cumătru-săU Mirea Pet-chii, ocnași din Roșia, pe cari îl întâlnisem la începutul acestei istorisiri, de asemenea au îmbătrânit, de acum nu’l i-am mai cunosc...</p>
<p>Nici despre Nicu nu a mai auzit nimeni nimic. Toți credeau ca s’a prăpădit, și nu greșeau! Maicâ-sea și frații sfii îl făcură și pomană... Și blestema maică-sea resmerița care i-a pierdut feciorul!... Iar fratele seu casa nemeșului sub a căror pietre și cenușă frebue s6 fie îngropat Nicu 1... Nici prin gând nu le trecea lor cum a murit Nicu și unde este îngropat...</p>
<p>Pământul acesta este atât de mare, în cât ne pierdem pe el. și via(a pentru unii este atât de neîndurafă, în cât nici atâta bine nu-l lasă sâ aibă, ca se fie îngropati cu popă și jeliți și plânși de aceia cari i-au crescut și i-aU iubit....</p>
<p>Se &lt;}ice că după ce s'a potolit resme-rița, uâ domnă maghiară în tot anul venea pe la Movila Ciobănelului, îngenuchia și se ruga acolo sub un salcâm și după aceea se depărta și în alt an iar venea... Și acest lucru ast-fel se întâmplă ani de-a rândul...</p>
<p>Inimele adevârate iubesc și dincolo de mormânt!....</p>
<p>BucureacI, 21 Maiii 1885.</p>
<p>FINE.</p>
<p>al rpiniste Proiecti berarea d din sarcir țiunile ce posibili tat de contro.</p>
<p>Ast-fel j nerall îndt țiunea de tote autori Stat, județi turile și îi organică a</p>
<p>In lipsa dința județ; plăți, atât ] cât și pe s se vor înd declarați c: form art. nerale a S</p>
<p>Amândo tițiabili de mare împ gestiunea pundere, pe aceea comptabii ce privesc telor date</p>
<p>Ca râs{ neral este de 12,000</p>
        </body>
    </text>
</TEI>