<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Princesa: ediție POPLITE </title>
            <author>Drânceanu, Ion</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Lucreția Pascariu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="https://revistatransilvania.ro/mdrr/"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Drânceanu, Ion</author>
               <title>Princesa</title>
               <pubPlace>București</pubPlace>
               <publisher>FOILETONUL ZIARULUI „ROMÂNUL”</publisher>
               <date>1893</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">6124</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="incomplete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
               
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma incompleta.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
    <text>
        <body>
<p>FOIȚA PIARULUI .ROMÂNULU</p>
<p>PRINCESA</p>
<p>I</p>
<p>În toate diminețile se ducea cu Elvira prin crângul cel înverzit să se plimble, iar când obosită de frumusețea naturii și de concertul păsărilor, doamna Falișteanu se urca în camera sa pentru a-și face obișnuitele rugăciuni, sau se ducea la biserica satului, prințesa rămânea singură printre arborii stufoși, îndeletnicindu-se ca întotdeauna cu citirea cărților  care mai mult ca niciodată o pasionau.</p>
<p>Acela care mai des venea s-o întrerupă din lectura ei era domnul Gheorghe Lertescu, propietar vecin cu moșia lor.</p>
<p>De vreme îndelungată el căuta a se face iubit de Elvira. Rămas singur a-și conduce afacerile la vârsta de 25 ani, îi plăcuse a se ocupa cu moșia, pe care tatăl său i-o lăsase.Cea mai mare parte din timp și-1 petrecea înconjurat de țăranii care-i munceau pământul și de care era foarte iubit. Învoelile cinstite și cât se poate de omenoase, precum și natura lui populară, atrăseseră atâția lucrători, încât simțea multă nemulțumire că nu-i poate pe toți satisface. Doamna Falișteanu mai ales, era încântată de vrednicia și purtarea acestui tânăr. Nutrea de mult timp în sufletul ei speranța de a și-l face ginere și de aceea, căutase toate mijloacele de a-l apropia de copila ei.</p>
<p>Într-o zi, cam înspre apusul soarelui,venind ca de obicei să se așeze alături de Elvira și să-i povestească câte o nouă întâmplare, vorbi cu multă părere de rău,un gest foarte pronunțat de nerăbdare din partea ei.</p>
<p>Poate că v-am supărat cu prezența mea domnișoară; vedeți figura dumneavoastră are o expresie cam severă.</p>
<p>Câtuși de puțin domnule Lertescu, îi respunse ea forțându-se să surâdă, așa sunt eu de obicei.</p>
<p>Acesta o ziceți,dar adevărul e cu totul altul. Adeseori v-am putut observa fața fără ca să fiu văzut și veselia pe care v-o procura lectura nu se potrivea întru nimic cu asprimea ce imediat o aveți când dați cu ochii de mine.</p>
<p>Poate că vi s-a părut domnule Lertescu.</p>
<p>Într-adevăr,cărțile frumoase mă distreză de multe ori mal mult de cât acei oameni pretinși,elita societății, fără însă ca să vă pot prenumăra și pe dumneavoastra în rîndul acelora.</p
<p>Vă mulțumesc, îi răspunse el cu un surâs ironic, pentru complimentul ce mi-l faceți și m-aș simți mai fericit să pot astfel crede. Oricum ar fi, să-mi dați voie a vă pune o întrebare. Oare acțiunile persoanelor pe care le citiți nu sunt luate și ele din viața zilnică a noastră ?</p>
<p>Nu pot altfel zice,cu toate acestea am foarte rar ocazia de a putea întâlni persoane care să poată semăna cu acelea pe care le găsești prin cărți.De obicei mai toți vizitatorii mei nu se întrețin decât de afaceri, de interese, de grâne, de bucatele care sunt mai gustose, de masa excelentă pe care o ține cutare și cutare, de izbânda d-lul Z. Într-o întreprindere foarte hazardată de falimente și de toate mizeriile omenești. Dacă prin întâmplare găsesc vreuul care să se ocupe puțin de mine, apoi îmi înșiră atâtea banalități prin care vor nu să laude frumusețea sau spiritul, încât abia aștept momentul ca să mă părăsescă.</p>
<p>În acest moment sosi și doamna Fălișteanu cu zâmbetul pe buze și mulțumită că a surprins tînăra pereche, unul lângă altul, vorbind cu multă animație.</p>
<p>Am să încep întâi, zise dânsa cu voioșie întinzând mâna lui Lertescu, a vă aduce felicitările mele pentru frumoasa recoltă ce s-a produs anul acesta.</p>
<p>O, doamnă Falișteanu,răspunse el cu precipitare, faceți foarte rău decă vă interesați de asemenea nimicuri.</p>
<p>Îmi este cu totul indiferent decă grânele mele sunt bune ori nu.</p>
<p>M-am încredințat că munca câmpului scade mult din inteligența omului.</p>
<p>Lovitura venisă la timp și prințesa părea a o primi cu cea mai mare nepăsare. Cu toate acestea se simți întrucâtva atinsă în amorul ei propriu de surâsul batjocoritor al lui Lertescu.</p>
<p>Să mă iertați zise ea, sculându-se de pe bancă, simt că am nevoie de puțin repaus.</p>
<p>Și după ce salută cu un aer foarte mândru pe tânărul barbat, se retrase cu multă maiestate.</p>
<p>Doamna Falișteanu văzu cu mâhnire purtarea necorectă a fiicei sale, însă nu îndrăzni a o reține. Fără ca să stea mult timp la îndoială, înțelese îndată că sunt oarecare taine la mijloc pe care dorea se le cunoască.</p>
<p>Mi se pare domnule Lertescu că în lipsa mea ați avut vreo mică neînțelegere cu Elvira.</p>
<p>În adevăr, îi răspunse el,de când o știu pe domnișoara niciodată n-am avut prilejul a-mi da bine seama de cauzele melancoliei sale și de acea răceală desprețuitoare cu care privea mai pe toată lumea. Ceea ce am bănuit de mult,acum,în urma destăinuirilor pe care copila d-tale mi le-a făcut, m-am încredințat că vederile mele mi-au fost greșite. O nepotrivire  completă între caracterul meu și al dânsei pe față, astfel că vă rog să mă iertați dacă-mi retrag propunerea pe care m-am grăbit a v-o face de a lua pe domnișoara Elvira de soție. O unire între noi ne-ar cauza amândurora nenorocire și mai bine  este se aveți răbdare până ce dânsa va găsi idealul pe care-1 caută.</p>
<p>Trecuseră câteva minute fără că doamna Făliștianu să-i poată vorbi un cuvânt. O presimțire în rău, pe care voia s-o îndepărteze, o înfricoșa.</p>
<p>Regret foarte mult domnule Lertescu că speranțele mele nu s-u putut realiza. Te rog cu toate acestea foarte mult, a-mi explica mai clar Împrejurările care te-au hotărât așa repede să renunți la propunerea pe care ieri mi-ai făcut-o cu atâta plăcere.</p>
<p>Lertescu stătu câtva timp la îndoială. Îi părea ceva așa de penibil a vorbi cu francheță acestei bune mame, încât într-un moment simți dorința de a-i spune minciuni.  Natura sa însă neprimitoare de a recurge la asemenea mijloace îl forță de a-și deschide inima cu sinceritate. Îi explică, în termenii cei mai delicați, discuția pe care a avut-o cu Elvira, principiile și modul ei de judecată și cumpănind în urmă caracterul și vederile ce el le avea cu ale copilei sale, făcu să reiasă într-un mod clar și care nu mai permitea nici o obiecție, neputința de a reveni asupra hotărîrii ce o luase.</p>
<p>Cu totul abătută și cu lacrimile în ochi, sărmana mamă își reaminti crizele pe care copila sa le avusese în trecut și disperarea cea mai mare-i sfâșie inima de durere.</p>
<p>II</p>
<p>Când Ăngela Melinescu sosi la moșia doamnei Falișteanu era de abia începutul iernii. Acestă zburdalnică copilă terminase de curând studiile și orfană fiind, venise la singura ei rudă, pentru a aștepta momentul potrivit ca să-și asigure o poziție pe viitor.</p>
<p>Angela, pe lângă veselia care o caracteriza, avea ochii mari și negri, talia delicată, trăsăturile feței fine și distinse, iar umbletul ei sprinten însoțit de acea vioiciune care denotă inteligența, o făceau cât să poate de încântătoare. Ea nu se văzuse cu vara sa decât foarte rar și întotdeauna căutase, fără a reuși,să se împrietenească cu ea. Manierile Angelei i se păreau Elvirei prea ușoare, veselia prea zgomotoasă și spiritul înclinat înspre lucruri ordinare.</p>
<p>Istorioarele nebunatice din pension pe care le povestea cu multă gingășie și cochetăriile sale nevinovate, erau considerate atât de indecente, încât de multe ori, tocmai în toiul povestioarei,prințesa o lăsa singură ca pe o caraghioasă.La început Angela se simți foarte umilită de modul cum o trata, dar încetul cu încetul, cunoscând-o mai bine, în loc să se mai supere ca înainte, o privea cu compătimire. Atunci începu se se forțeze a-i vorbi în felul ei. Cu toate că la vârsta de 20 ani pe care o avea și de curând ieșită din scoală, o trăgea inima mai bine la petreceri decât la lectură, totuși, pentru a face plăcere verișoarei sale, lua mai întotdeuna câte o carte și citea ore întregi stând alături de Elvira. Frazele cele mai poetice, acțiunile cele mai cavalerești,le comenta cu o aprindere de care nu s-ar fi crezut niciodată capabilă. Era aproape de nerecunoscut în acele momente. Nebunatica Angela dispărea cu desăvârșire, ca să ia cu totul o altă formă, devenind serioasă, cu ideile cele mai fantastice, visătoare, căutând în imaginația ei câte un bărbat frumos, pe care-1 înfățișa Elvirei, la genuchii ei cu lacrimile șiroaie pe obraz, un pumnalul in mână gata a se omorâ, dacă nu va asculta patima ce-l consuma și nu-i va da crezământ. Dibăcia și înlesnirea cu care Angela iși juca rolul său, era ceva cu totul surprinzător; Cine i-ar fi cunoscut adevărata sa fire, caracterul său cel vesel și atât de natural, nu s-ar fi îndoit o secundă măcar, că din această drăgălașă copilă va ieși desigur cea mai distinsă artistă.</p>
<p>Elvira, care își închipuia că transformarea verei sale nu i se datoresce decât ei, și zicea de multe ori :Vezi draga mea Angelo, cât de mult influențeză societatea asupra naturii omenești. Trăită în scoală, alături de acele fete rău nărăvite, n-ai putut contracta decât obiceiuri proaste, pe câtă vreme în tine a existat și există o bogăție de sentimente alese și de idei poetice. Acei oameni care până mai deunăzi ți se păreau vrednici de stimă, aceia sunt sigură că ai să-i desprețuești când vei auzi vorbind de bani de mâncare și de atâtea alte lucruri comune, fără ca ei să poată înțelege adevărată fericire a simțămintelor înalte și fără a pricepe că multe dintre femei sunt niște plăpânde flori cărora le trebuie nutrimente morale, iar nu pasiuni meschine.</p>
<p>Angela, cu ochii pironiți în pământ asculta cu o atenție evangelică și o aproba cu multă tărie.</p>
<p>Abia însă sărmana copilă, plictisită de comedia pe care o juca, găsea, ocazia să rămână singură, și regreta din adâncul sufletului acele ore fericite din pension,când alături de vreo bună amică, erau în dormitor spunându-și una alteia. Doamna Falișteanu, care n-avea tristețea Angelei, simțea multă bucurie spunând că Elvira începuse a iubi pe vara sa. Caracterul plăcut și zgomotos al  nepoatei sale, credea că va avea poate să modifice temperamentul taciturn al Elvirei. Sărmana mamă, îngrijorată foarte de sănătatea și fericirea unicei sale copile, nu știa ce să mai facă pentru a o mărita. Dorea de vreme îndelungată și necontenit se ruga la Dumnezeu, înainte de a-și da sfârșitul să poată vedea pe fata ei prințesă căpătuită. Și acele promisiuni, care-i întinereau inima îmbătrânită de necazuri, o făceau ca necontenit să vină la serate, să aducă lăutari, să orgaizeze după povețele Angelei, îngerul păzitor copilei sale, fel de fel de petreceri, la ea,iar Elvira, după îndemnul verișoarei lua parte cu mai multă bucurie decât în alte rânduri. Cu toate acestea rezultatele nu erau mai satisfăcătoare, căci nu trecea o oră de la apariția ei in societate și se retrăgea iarăși, cu stăruințele Angelei de a o opri, în camera sa de culcare pentru a medita sau a ca de obicei lectura.</p>
<p>Va urma</p>
<p>FOIȚA QIARULUS «ROMÂNULU»</p>
<p>PRINCESA</p>
<p>I</p>
<p>Angela fericită că în acele momente se putea despăgubi de oboselile zilei, căuta a distra pe toți, râdea,glumea și nu se lăsa a fi rugată multă vreme pentru a le cânta câte o frumoasă romanță la pian. Domnul Lertescu, care deși renunțase la dragostea Elvirei, nu lipsea niciodată de la asemenea petreceri, și se înamorase cu totul de frumusețea și gingășia Angelei. Calitățile ei plăcute, pe care el până atunci nu le întâlnise la nici o altă copilă, îl hotârâră s-o ceară în căsătorie de la doamna Falișteanu. Propunerea aceasta, venită pe neașteptate, înveseli foarte mult pe Angela; dar imediat, reamintindu-șl confidențele pe care i le făcuse mătușa sa, o tristețe mare i se putu citi în ochi. Acest tânăr bărbat care o iubea, în alte timpuri voise s-o ia pe Elvira. Un simțimint de delicatețe, contra căruia nu se putea lupta, o forță, cu toată dorința ce avea de a privi, să respingă cererea d-lui Lertescu. I se părea că d-na Fălișteanu, care voise atât de mult a uni viața Elvirei cu a acestui frumos bărbat, o va învinovăți, o va blestema și aceste idei îi făceau atâta frică, încât după multe osteneli și după îndelungate discuții, mătușa sa o putu hotărî. Un singur lucru, de mică importanță poate in ochii altora, dar forte serios pentru tânăra copilă, o mai îngrijora încă. Ce va zice Elvira căreia nu i se spusese nimic? A fost oare la ea un capriciu, o cochetărie, o simplă încercare numai când a respins pe Lertescu, sau în adevăr nu l-a putut suferi? Numai după ce d-na Fălișteanu o asigură că temerile ei sunt copilărești, avu îndrăzneala se spună totul Elvirei.</p>
<p>Asta mă face, îi răspunse vara sa cu un ton batjocoritor, să-mi pierd toate iluziile ce le avusesem despre tine.</p>
<p>Natura și ideile tale nu pot înțelege cum se vor uni cu caracterul acestui plugar grosolan. Dar în fine,te privește, ești liberă să te conduci cum vrei.</p>
<p>Mă învinovățești pe nedrept draga mea, îi zise Angela cu totul tulburată. Tu nu pricepi că sunt orfană, că n-am nici un sprijin și nu pot întotdeauna sta în spinarea mamei tale. Doresc să-mi asigur o poziție și să nu mai fiu expusă a muri de foame și a cere sprijinul altora.</p>
<p>În adevăr ești de nerecunoscut Angelo.</p>
<p>Va să zică la tine ca și la mulți alții mâncarea te decide la orice lucru. Dacă ai existența asigurată restul nu te mai preocupă de loc ?</p>
<p>Angela, asigurată și mai mult prin aceste cuvinte că vara sa nu iubește pe Lertescu și că dificultățile ce și le face sunt numai provenința spiritului ei exaltat, se căzni a o convinge de nevinovăția ei și putu, deși cu multă anevoință, s-o îmblânzescă și s-o facă a-i promite că vor rămâne ca și în trecut, tot bune și nedespărțite prietene.</p>
<p>III</p>
<p>		În salonul în care se sărbătorea cununia Angelei o mică grupă de dame vorbeau cu multă aprindere. Din când în când întrerupeau conversația ca să privescă cu atenție, nu pe mireasă, nici pe ginere, dar pe domnișoara Elvira Falișteanu în admirabila sa toaletă.</p>
<p>Da, în adevăr zicea doamna Valbudea, nu degeaba a botezat-o mama ei princesă. Nu vedeți ce aer măreț și ce zâmbet disprețuitor are pe buze; ai putea zice fără cea mai mică îndoială că a venit să asiste la o reprezentație de maimuțe.</p
<p>Și nu mai observați, adaugă o alta, câtă silință își dă bătrânul doctor Lortan ca se se facă plăcut de ea. Sărmanul om e de plâns. Trebue să-i atragem atenția că nu descinde dintr-o familie princiară.</p>
<p>Ceea ce-mi pare mai nostim, zise doamna Ioneanu, este slăbiciunea acestei copile pentru colțuri. Nici o dată n-o vei vedea stând in mijlocul altora.</p>
<p>Domnul Ghernoiu, om de petreceri și a cărui inimă era atât de mare incât o putea împărți la toate femeile, trecând în acest moment pe lângă dânsele, le zise cu un aer foarte îngrijat:</p>
<p>Doamnele mele îmi permit în calitate de admirator al d-stră să vă rog a fi mai prudente când e vorba de capete încoronate, căci vă expuneți la pericole mari. Nu înțelegeți că auzindu-vă domnișoara Elvira poate cere și i se va acorda desigur expulzarea d-stra ? Un râs atât de zgomotos însoți aceste cuvinte încât mulți își îndreptară privirea înspre acest grup de doamne vesele.</p>
<p>De ce nu ne faci plăcerea d-le Ghernoiu, zise doamna Valbudea, ca s-o poftești la joc? Îi șade așa de bine când dănțuește încât ne-ai procura o deosebită mulțumire dacă o vei decide.</p>
<p>Nu mă îndoiesc încântătoarele mele doamne însă însărcinarea e dificilă; cere o deosebită finețe, ostenelă mare și se mă credeți că nu m-am ocupat de mult cu lectura, mai cu deosebire chestiunile de filosofie sunt foarte încurcate în acest moment în capul meu: șampania cred că le-a evaporat aproape pe toate.</p>
<p>Asta înseamnă, zise una din ele, că nu voiești să-ți dai ostenala pentru a ne îndatora. Cu puțină bună voință sunt sigură că vei reuși.</p>
<p>Domnul Ghernoiu, om de inimă, și îndătăritor din firea lui, se hotărâ a le satisface gustul. Așezându-se alături de Elvira începu să-i atingă părțile delicate, să-i facă demonstrații de sentimentalism, să-i spună că pentru el nu mai există nici o fericire pe pământ, din momentul ce aceea pe care o iubește se preface întotdeauna că nu-l înțelege, dar din nenorocire, acum că și în alte împrejurări, acest vesel și îndrăzneț cavaler, era atât de neândemânatic pentru a-și disimula sentimentele încât o păți și de astă dată precum o pățise adeseori.</p>
<p>Domnule Ghernoiu, îi zise surâzând Elvira, îmi pare foarte că întotdeauna vă prindeți timpul de prisos alături de mine. L-ați putea întrebuința cu un îndoit folos, ridicând un toast în sănătatea mea; asta sunt sigură că vă va face mai multă plăcere decât a-mi spune la vorbe măgulitoare.</p>
<p>D-l Ghernoiu mâhnit, nu de cuvintele copilei, dar fiindcă n-a putut satisface dorința cocoanelor, se duse la ele și le comunică neputința de a reuși. În acest moment muzica începu să cânte și jocul întrerupse conversația acestor doamne, care încă nu se obosiseră a cleveti pe socoteala altora.</p>
<p>Elvira, profitând de veselia generală, se retrase ca de obicei în camera ei, fără ca se fie observată de nimeni. O tristețe, mai accentuată ca în alte dăți, îi acoperea fața. Un neastâmpăr mare o muncea. Cercă ca de obicei a-și potoli starea de agitație prin lectură; de rândul ăsta însă nici un autor nu mai putea să-i redea liniștea. Începu să plângă fără a ști pentru ce. Mulțumirea verei sale era cauza acestei întristări?Fericirea care părea că-i surâde în viitor Angelei o supăra atât de rău? După o gândire mai îndelungată, înțelese că această cununie-i pricinuise agitația și nervozitatea de care suferea. Bucuria verei sele, felicitările ce le primise din partea tutoror, elogierile care nu se mai sfârșeau admirând frumusețea și spiritul Angelei, făcuseră pe Elvira cu drept cuvânt să creadă că ea nu va putea fi niciodată fericită. Acel bărbat alături de care Angela zâmbea cu veselie și se simțea mândră a fi femeia lui, n-o ceruse oare pe ea in căsătorie? N-avea atunci decât un cuvânt să zică pentru ca Lertescu să se arunce la piciorele ei; dar n-a voit; manierile și inteligența acelui om îi păruseră prea comune.</p>
<p>Vai! zicea ea cu deznădăjduire, de ce nu pot fi și eu ca ei ? De ce sufletul meu nu e primitor de lucruri așa de josnice, de plăceri așa de animale? De ce nu pot tot ca ei să găsesc fericirea în bani și inteligența în banalitățile cu care vor să ne încânte? Dacă astfel aș fi, dacă simțămintele mele s-ar putea învoi numai cu necesitățile strict necesare viții, de când n-aș mai fi avut nimic de dorit.</p>
<p>Obosită de aceste frământări ale înteligenței, plictisită și descurajată cu totul, stătu întreaga noapte la fereastră, privind stelele și alergând cu mintea ei neastâmpărată prin alte părți ale lumii, unde spera a-și găsi odihna sufletească. Încetul cu încetul, lumina zilei și aerul tare al dimineții o deșteptară din adîncimea visurilor, visuri fericite care-i putuseră întru câtva liniști moralul zdruncinat. Surăzătoare și încă cu oarecare speranță în viitor, să duse să se preumble prin grădină. În mersul ei molatec și nepăsător, lăsându-se a fi condusă de picioare fără a-și da seama unde merge, se pomeni pe negândite față în față cu măsa. Doamna Falișteanu venisă hotărâtă de a-i face imputări severe asupra caracterului ei ciudat, care numai lua, cu toate ostenelile sale, nici o modificare în bine.</p>
<p>Examinând cu atenție figura obosită a copilei sale și acele cercuri negre care se formaseră împrejurul ochilor săi, sentimentul de mamă nimici cu totul hotărârea ce o luase. Aceiași temă, care întotdeauna o înfricoșa grozav, ca nu cumva prințesa ei, singura fericire ce-i mai rămăsese pe pământ, se fie bolnavă, o făcu să-i zică cu vocea cea mai mângâietoare :
— Ce faci tu p-aici copila mea, singură și gânditore?</p>
<p> — Ce se fac iubita mea mamă, spuse Elvira cu glasul slab ca și cum  s-ar fi sculat dupe boa1ă, admir florile și arborii. Am altceva mai bun de făcut?</p>
<p> — Scumpa mea fată, îi zise măsa duioșată de aceste cuvinte, ar trebui să părăsești pentru câtva timp aceste plăceri. Doctorii mi-au recomandat, în intresul sănătății tale, ca să te ocupi de lucruri mai obositore, acesta ți-ar da pofta de mâncare și anemia care te consumă acum ar dispărea imediat, împreună cu melancolia care asemenea te slăbește.</p>
<p> — Faci rău dragă mamă, dacă te îngrijești așa de tare în privința sănătății mele. Eu n-am nimic, nu sufăr de nimic, singurul lucru care te nemulțumește e natura mea căreia-i place singurătatea și este foarte puțin comunicativă; ce voești să fac dacă felul meu astfel.</p>
<p>Răspunsul acesta tulbură și mai mult pe d-na Falișteanu. Dulceața glasului  cu care copila ei pronunțase aceste cuvinte o făcu se nu mai poată obiecta nimic.</p>
<p>(Va urma)</p>
<p>FOIȚA DIAROLUt «ROMÂNULU»</p>
<p>PRINCESA</p>
<p>I</p>
<p> — Cu toate acestea, iubita mea fată, îi zise măsa, cred că-ți va face bine să te mai distrezi puțin. Iată mâine ai ocazia cea mai nemerită; un prinț străin a sosit în țară și dorește să viziteze Bucureștiul.</p>
<p> O să fie lume multă, muzică și fel de fel de lucruri plăcute, care-ți vor face plăcere. Ce zici ? Vrei se mergi?</p>
<p>Bucuros dragă mamă, îi răspunse copila fără ca să fie câtuși de puțin încântată de această propunere.</p>
<p>Și a doua zi amândouă, mama și copila cu aerul vesel și mulțumit plecară la paradă ;În calea Victoriei de la un capăt până la celălalt al străzii abia te mai puteai strecura printre mulțimea înghesuită. Uruitul trăsurilor, strigătul vânzătorilor de ziare și zgomotul sergenților de oraș care sE trudeau a menține ordinea, te zăpăceaU într-atâta, încât nu-ți mai puteai da bine seama de ceea ce vedeai împrejurul tău.Femeile îmbrăcate cu rochiile cele mai elegante, uitaseră în acele momente a se examina ca de obicei una pe alta și privirile tuturor erau îndreptate înspre direcția de unde se aștepta se vină prințul. Când semnalul că sosește fu dat, loviturile și îmbrâncelile deveniră teribile și fiecare,doritor de a vedea mai bine, nu voia se țină socoteală de cel de lângă el.Împingeau,dădeau din mâini,iar strigătul celor sriviți pierea în mijocul valurilor de de oameni fără ca nimeni se le dea ascultare.</p>
<p>Un țipăt sfâșiitor,însoțit de căderea unui corp avu puterea de a atrage atenția câtorva. Era tânăra și frumoasa. Elvira, care cu toate sforțările ei de a ieși din mulțime nu reușise și aproape înăbușită fiind leșinase.</p>
<p>La o parte, la o parte, strigă un tânăr bărbat, lângă care copila căzuse.</p>
<p>Și luând-o în brațele lui viguroase o transportă până la o cofetărie din apropiere. Acolo, după un sfert de oră, dându-i-se ajutorul trebuincios își veni în simțiri. Când tânăra fată deschise ochii, se uită cu o privire îrebătoare în jurul său fără a-și putea da bine seama de locul unde se afla.</p>
<p>Ești așa de bun domnule, zise dînsa unui tânăr bărbat care-i ținea mîna și o contempla cu admirație. Să-mi explicați ceea ce mi s-a întâmplat. Mă forțez să-mi aduc aminte și cred cu toate acestea că memoria mă înșeală.</p>
<p>În câteva cuvinte, acela care veghea lângă dânsa, după ce-i istorisi nenorocirea de care a scăpat-o, își permite să-i facă câteva mici imputări, zicându-i că altă dată să caute a fi mai prudentă și să nu se avânte cu atâta ușurință în mijlocul mulțimii.</p>
<p>Bărbatul acesta, care-i vorbea în termenii cei mai părintești și părea adânc emoționat de pericolul prin care aceasta copilă trecuse se numea Andrei Niloveanu.</p>
<p>Prin stăruințele și capacitatea lui reușise a-și câștiga o frumoasă reputație în corpul didactic din care făcea parte. Cu toate acestea deși activ și destoinic în ocupațiile sale, el, nu se putea în nici un chip împăca cu nevoia care-1 forța vrând nevrând, să muncească. Natura lui curioasă se revolta văzându-se sclavul trebuinței de a lucra. Dorea o poziție independentă, ca nimeni să nu-l controleze și nimeni se nu-i ceară socoteală de faptele lui bune sau rele. Din nenorocire însă, pentru a-și îndeplini aceste dorințe, îi trebuia bani. Numai bogat fiind, el simțea că va deveni de o activitate îndoită și că atunci numai, putând după gustul lui împărți timpul, va reuși se săvârșească multe lucrări de merit. Aceste gînduri, pe care nimănui nu le destăinuia, îi consumau întruna și aștepta fără se știe de unde împlinirea visurilor sale fericite.</p>
<p>Dorința de voiaj era iarăși una din plăcerile lui cele mai mari. A cunoaște alte moravuri, a vedea țări străine, a admira alte poziții și a varia necontenit, căzând din surpriză în surpriză, dintr-o senzație în alta, îi părea atât de dulce încât ar fi dat orice pentru a-și putea îndeplini aceste gusturi. Și cu cât cugeta mai mult la asemenea lucruri, cu cât și le reprezenta mai des in imaginația lui, cu atât imposibilul ce i se punea înainte-l dispera teribil. Adeseori îi venise ideea de a se însura, crezând că astfel va putea să-și realizeze acele aspirații. Dar și aici, ca în toate celelalte combinații, zărea înaintea lui o mie de dificultăți. Astfel că, în neputința completă de a dezlega problema visurilor sale, pleca cu creirul obosit și umbla fără se știe unde.</p>
<p>În asemenea momente de deznădăzjduire se afla când dăduse sprijinul frumoasei copile.</p>
<p>După ce o văzu scăpată de pericol și putu în deajuns aprecia frăgezimea și frumusețea ei, îi zise :
 — D-șoră, acum când orice primejdie e înlăturată, o să-mi dați voie a vă conduce până acasă.</p>
<p> — Vă mulțumesc d-nule, îi răspunse ea cu vocea tremurătoare, dar aș-i dori înainte să știu ce s-a făcut mama.</p>
<p>— Aceasta, d-șoră o vom putea afla mai târziu. Deocamdată e absolută nevoie ca d-vostră să vă odihniți, căci încă nu sunteți pe deplin restabilită.</p>
<p>— Sunteți forte bun, d nule, dar mama trebue se fie disperată. M-am pierdut de ea prin mulțime și sunt sigură că aleargă în toate părțile ca să mă găsească,</p>
<p>— Orice ar fi, îi respunse Niloveanu, eu vă povățuiesc se mergeți acasă și mă însărcinez ca pe urmă să caut pe mama d-voastră.</p>
<p>Asigurările acestea liniștiră pe tânăra copilă și urcându-se intr-o birjă alături de Niloveanu, o conduse până acasă, făgăduindu-i ca în curând va veni să o vadă.</p>
<p>Rămânând singură, Elvira se puse pe gânduri. Împrejurarea aceasta prin care scăpase de pericol o impresiona foarte mult. Reamintindu-și figura lui Niloveanu i se părea că vede înaintea ei unul din acei cavaleri viteji, pe care-i citise prin cărți și după care inima sa oftase de timp îndelungat. Deja, fără a fi discutat cu el o oră măcar, i se părea cel mai nobil, cel mai distins și cu sentimente1e cele mal rare de găsit. Cu o nerăbdare febrilă aștepta ziua când el,în urma făgăduinței date, va veni s-o vadă.</p>
<p>(Va urma)</p>
<p>FOIȚA PIARULUJ «ROMÂNULU»</p>
<p>PB1NCESÂ</p>
<p>I</p>
<p> Când după două zile, Niloveanu se anunță că dorește să vorbească doamnei Făliștenu, Elvira cu pieptul palpitând de bucurie alergă înaintea lui. Cu toate sforțările de a nu-și manifesta într-un chip prea vădit satisfacția, nu putu reuși, și prefăcătoria ei era prea copilărească pentru a n-o putea înțelege oricare. Doamna Fălișteanu îi întinse mâna cu o nespusă veselie.</p>
<p>Sunt încântată de cunoștința d-tră d-le Niloveanu și vă încredințez că n-am cuvinte pentru a-mi arăta recunoștința ce v-o păstrez.</p>
<p>Oh! d-nă răspunse el cu grabă, fiți așa de bună a nu-mi mai pomeni asemenea lucruri: ceea ce am făcut am fost dator s-o fac.
<p>Elvira îl privea în tăcere fără de a zice nici un cuvînt. Ea dădea mai multă atenție feței lui decât vorbelor ce le pronunța. Cauta din toate puterile ca să pătrundă în fundul cugetului său. Dacă nu va fi sincer? Dacă-i va desfășura cu o deplină onestitate sentimentele și credințele lui ? Afară de aceste temeri, pe care în curând își făgăduia a le descoperi, veni o altă frică, care o sperie și mai mult; nesiguranța în care se afla daca Niloveanu o va iubi ori nu. Și când cugeta că el, atât de bun și plăcut, nu va simți nimic, nici o simpatie pentru ea, înțelegea că viața nu i-ar mai fi de nici un folos</p>
<p>În momentul când Elvira, pricepu că datoria-i impune a înceta cu închipuirile ei și a ajuta pe măsa în conversația ce o începuse cu Niloveanu, servitorea intră înăuntru zicând:</p>
<p>Domnul Martin dorește să vă vorbească.</p>
<p>Ah! Dumnedeule, zise copila cu supărare, acest om de afaceri mă plictisește.</p>
<p>Doamna Fălișteanu deși foarte serioasă în daraveruri de interese, de rândul ăsta păru cam nemulțumită, și zise adresându-se către Elvira
Dacă noul musafir te supără, poftește pe domnul Niloveanu puțin prin grădină să-ți admire florile; sper că asta-i va face plăcere. În curând voi veni și eu să ve țin tovărășie.</p
<p>Această propunere satisfăcu pe tânărul bărbat. Față de mama copilei avea o atitudine încurcată și trebuia să-și cumpănească prea mult cuvintele. Singur numai cu Elvira, putea cu înlesnire să-și deezvolte toate teoriile în modul cum îi plăcea.</p>
<p>Acolo pe sub umbra plăcută a teilor, simțind mirosul florilor se preumblă multă vreme cu Elvira. Aprecierile lui Niloveanu, care era deja inițiat asupra caracterului copilei, sentimentele lui, vederile sale în privința naturii și a oamenilor, atinseră atât de mult pe frumoasa prințesă, încât fața ei căpătase o expresie de veselie ne mai pomenită până atunci. Amândoi obosiți, se așezară pe o bancă pusă în fundul unui chioșc, care era aranjat cu mult gust. Niloveanu simțind corpul încântătoarei copile, alături de al lui, era într-un minut să comită o imprudența, dacă glasul dulce și armonios al Evirei care-1 întrebă de ce a tăcut, nu l-ar fi oprit.</p>
<p>Ce să vă mai spun domnișoară, îi răspunse el foarte încurcat. A-și avea atâtea încă de zis încât nu știu de unde se încep.</p>
<p>Eu vă rog să continuați.Îmi face atâta plăcere să vă ascult! Nimeni până acum din cunoștințele mele, n-a putut ca d-ta să înțeleagă natura și omenirea: aceleași impresii care pe mine m-au tulburat în nenumărate rânduri, te-au neliniștit de  asemenea.</p>
<p>Vorbind astfel,Elvira se apropiase, fără a-și da seama, atât de mult de Niloveanu, încât el simțea un fior de plăcere care-i străbatea tot corpul. Față cu acesta tentație, ne mai puteau stăpâni și îi zise :</p>
<p>Mi-e teamă domnișoră că printr-un singur act din partea-mi să nu dobor toată clădirea mea frumosă pe care o lăudați așa de mult.</p>
<p>Și fără de a mai aștepta răspunsul se aruncă în genunchi înaintea ei sărutându-i amândouă mâinile.</p>
<p>V-am înțeles și v-am iubit de  prima dată domnișoară,înainte ca Elvira să poată răspunde glasul mamei sale răsună în urechile lor.</p>
<p>Să mergem, zise copila foarte tulburată.</p>
<p>Doamna Fălișteanu, care nu era decât la câțiva pași, se apropie de ei veselă ca de obicei.</p>
<p>Ei bine d-le Niloveanu, cum găsești grădina mea ? Așa e că Elvira îngrijește minunat florile?</p>
<p>Plec foarte încântat doamnă, răspunse Niloveanu, atât de grădină cât și de buna d-stră primire.</p>
<p>Să mai poftiți cât de des pe la noi, domnule Niloveanu, îi zise doamna Falișteanu, asta ne va face multă plăcere.</p>
<p>Vă mulțumesc doamnă</p>
<p>Și întorcându-se către Elvira:</p>
<p>Vă salut domnișoară.</p>
<p>La revederea îi răspunse ea cu un zâmbet semnificativ.</p>
<p>IV</p>
<p>O agitație neobișnuită se putea observa printre liniștitele cocoane care vizitau pe d-na Falișteanu. Una mai bine ca alta voia să explice împrejurările, care au determinat pe frumoasa Elvira ca să plece din casa părintească ca un sărman profesoraș. Versiunile, interpretările și demonstrațiile nu mai aveau sfârșit.</p>
<p>Îmi pare ceva cu neputință, zicea d-na Sfetescu, ca să dau crezământ celor ce mi se spune. Auzi d-ta comedie nemaipomenită ; Princesa, acea fată fantastică, cu moravuri așa de aspre, căreia nimeni nu-i intra pe gust să se ia după vorbele unui sărăcăcios; dar asta vă spun drept mi se pare ceva cu totul de necrezut.</p>
<p>Ba tocmai din contră, eu mă așteptam foarte mult, îi răspunse cocoana Săftica, toate copilele astea care sunt prea afară din cale giugiulite sfârșesc într-un mod prost.</p>
<p>(Va urma).</p>
<p>FOIȚA RlARULUl «ROMÂNULU»</p>
<p>11</p>
<p>de</p>
<p>ION DB1NGEANU</p>
<p>V</p>
<p>Când ajunse în București felul ei de nebunie veselă luă un caracter cu totul deosebit. Tristețea cea mai mare era zugrăvită pe fața sa. Toate silințele pe care oricine și le-ar fi depus a o face ca să vorbeaecă, erau zadarnice. Umbla alături de vara ei, care o luase sub a sa protecție și repeta mereu uitându-se cu ochi triști la cer.</p>
<p>Văd ceva așa de frumos, așa de încântător ; e mama mea, e iubita mea măicuță care-mi întinde brațele, oh! dezlegați-mă, dezlegați-mă, să mă arunc in brațele ei.</p>
<p>Angela care era nedespărțită de ea, o ținea de braț și o ruga plângând se se liniștească.</p>
<p>Dragă Elviro, de ce nu vrei se mă asculți, de ce nu vrei se fii cuminte. Tu nu vezi nimic, ți se pare numai; e o vedenie pe care trebue s-o depărtezi dinaintea ta.</p>
<p>Oh! fugi ticăloso, fugi mizerabilo, tu insulți pe măica mea, pe buna mea mamă care mă strigă. Viu, da viu numaidecât la tine, îndată ce acești bandiți îmi vor da drumul.</p>
<p> Și după ce zicea aceaste vorbe, trecea câte două zile fără a pronunța un cuvânt. Nimeni nu mai avea nici o speranță de scăpare.</p>
<p>Prietenele care o cunoscuseră în timpul copilăriei ei și veneau s-o vadă plângeau și privindu-se una pe alta ziceau, nu cu ironie, dar cu jale de rândul ăsta:</p>
<p>Se vedea ea de mult sărmana că o să sfîrșescă rău.</p>
<p>Altele, care credeau, și poate cu drept cuvânt că judecă mai cu înțelepciune ziceau:</p>
<p>Nu e ea de vină sărmana ci măsa care a crescut-o ca pe o prințesă. Dacă i-ar fi dat o altă educație și ar fi fost puțin mai aspră, n-ar fi ajuns în halul acesta. Asta e o pildă dragele mele ca să nu faceți nici voi din fetele noastre prințese.</p>
<p>Elvira, în jurul căreia se discutau asemenea lucruri, printr-o neânțelesă particularitate a nebunilor, i se întipări în minte cuvântul de prințesă, acela cu care în copilăria sa o mângâia adeseori masa. Melancolia ei luă de o dată o altă formă și începu a râde cu hohot zicând.</p>
<p>Mamă dragă, nu vii să vezi pe prințesa ta; am ajuns prințesă, cât sunt de fericită de ce nu vi să mă săruți?</p>
<p>Aceste cuvinte provocară din nou plânsul tuturor prietenilor care veniseră s-o vadă.</p>
<p>După o săptămână de la acestă dureroasă scenă, sărmana Elvira muri. Înainte de a-și, da sfirșitul, inteligența ei, avu câteva minute de luciditate.</p>
<p>Dragă Angelo, zise ea, ai primit vreo noutate de la Niloveanu?</p>
<p>Nu știu nimic despre el, decât că a murit, după cum m-am putut convinge din scrisoarea pe care am găsit-o printre hârtiile tale.</p>
<p>Cu toate acestea iubita mea Angelo,am încrederea că el m-a înșelat. Îl iert și nu vreau să blestem, fiindcă mult mi-a iertat și mama mie. Ție îți doresc fericire și-ți mulțumesc din suflet pentru dragostea ce mi-ai arătat-o.</p>
<p>După cortegiul ei înconjurat cu flori, aceea care simțea mai mula durere era Angela Melinescu. Două prietene care o susțineau și căutau să o îmbărbăteze, nu putea să-i oprescă lacrimile care-i inundau fața. Printre bărbați, la o distanță oarecare, să putea observa un om foarte rău îmbrăcat și cu o aparență sălbatică: era Niloveanu, pe care după ce-l ruinase actrița pentru care sacrificase pe Elvira, fu nevoit a se reîntoarce în țara lui ca să-și câștige pâinea.</p>
<p>Aflând de moartea Elvirei, mustrarea de cuget, îl hotărî să vină dupe cortegiul ei. Rușinos însă de mișeliile comise și temându-se de disprețul celor care-1 cunoșteau, mergea la o distanță depărtată după carul funebru.</p>
<p>După ce Elvira fu înmormântată și nimeni dintre cei ce o însoțiseră nu se mai afla în curtea cimitirului, un singur bărbat, cu pașii măsurați și uitându-se cu sfială în jurul său, să apropie de groapă și îngenuchind lângă mormânt plânse cu amărăciune. Niloveanu se ruga la Dumnezeu pentru aceea  pe care o omorâse.</p>
<p>FINE</p>
</body>
    </text>
</TEI>
