<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Orfani!: ediție POPLITE </title>
            <author>Anonim</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Lucreția Pascariu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781566"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Anonim</author>
               <title>Orfani!</title>
               <pubPlace>Iași</pubPlace>
               <publisher>FOILETONUL REVISTEI „OPINIA”</publisher>
               <date>1897</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">38551</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="complete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
               
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
 <text>
  <body>
  <p>FOIȚA ZIARULUI „OPINIA”</p>
<p>ORFANI</p>
<p>PARTEA I-a</p>
<p>CELE DOUĂ SURORI</p>
<div type="chapter" n="1">
<p>I</p>
<p>O căsătorie în lumea mare.</p>
<p>Pe la sfârșitul lui Martie 1887 toate ziarele pariziene publicau această noutate senzațională:</p>
<p>„La 5 aprilie, la amiază, va avea loc în localul primăriei arondismentulul VIII căsătoria domnișoarei Edme Adriana de Chancel, fiica baronului Eduard de Chancel, cu contele Carol Enric, de Gueranda.</p>
<p>„Uniunea aceasta a două familii care se numără printre cele mai vechi și mai bogate ale Franției este un eveniment pentru înalta societate pariziană unde nu se vorbește decât de uimitoarea frumusețe a miresei și de zestrea ei spăimântătoare, care n-ar fi mai mică decât patruzeci de milioane.</p>
<p>Ceremonia religioasă va fi celebrată a doua zi la Madelena, și binecuvântarea de nuntă va fi dată tinerilor soți de Monseniorul de Guerand, văr primar al mirelui.”</p>
<p>De aceea în ziua de 5 aprilie, împrejurimile primăriei arondismentuluî al VIII-lea erau luate cu asalt de dimineață de o mulțime atât de uriașă încât, cu toate că se orânduise un serviciu de ordine anume, valul curioșilor care se îngroșa fără încetare era aproape să risipească din temelii palatul primăriei.</p>
<p>Deodată se făcu o tăcere mare și nerăbdători de a vedea sărbătoarea mult așteptată, toți ochii se întoarseră către strada prin care avea să se arate cortegiul.</p>
<p>Sună miezul zilei.</p>
<p>Vibră încă cea din urmă bătaie când un vuiet mare se ridică:</p>
<p>- Iată-i!... Iată-i!</p>
<p>Un lung șir de trăsuri care, sub raza veselă a soarelui de primăvară părea încă și mai impunător, se apropia cu grabă.</p>
<p>Câteva clipe încă, și o trăsură purtată de doi cai superbi albi, se apropie și intră în curtea primăriei.</p>
<p>Cât ai clipi din ochi, valetul sări și deschise portiera și mireasa de o frumusețe dumnezeiască sub cununa gingașă care-i încingea minunatul păr blond, elegantă ca o regină în rochia de mătase roz cu trenă lungă - căci rochia albă era rezervată pentru biserică - apăru la brațul tatălui său, un bătrân înalt, cu aerul rece și mândru.</p>
<p>Femeile exlamară într-un glas:</p> 
<p>— Cât e de mâhnită!</p>
<p>Dar în același timp cugetau toate.</p>
<p>— Cât e de fericită!</p>
<p>Iar fetele, sărmane lucrătoare care o urmăreau cu ochii lacomi, erau mișcate, fără să știe bine de ce.</p>
<p>Cum putea fi cineva atât de tânără, atât de frumoasă, atât de bogată și în același timp nenorocită?</p>
<p>Cu toate nenumăratele sale bogății nu putuse, dar, să-și aleagă un soț după voia inimii, nu putuse să facă o căsătorie de iubire?...</p>
<p>Astfel toată curiozitatea era îndreptată acum asupra mirelui care, la rândul său, apăru.</p>
<p>Era un bărbat frumos de 34 sau 35 de ani, dar a cărui înfățișare nu era deloc atrăgătoare. Oacheș, cu mustață neagră, avea privirea falsă, cu o căutătură tot atât de îngâmfată și de rece ca și baronul de Chancel.</p>
<p>Lucru straniu, mulțimea aceasta, ale cărei priviri el le simțea toate îndreptate asupra lui, părea că-l tulbură adânc. El o privi cu toate aceste, dar cu un ochi îngrijit ca și cum s-ar fi temut să nu se arate din mijlocul ei vreo figură amenințătoare.</p>
<p>Și ochii lui rătăceau încă la întâmplare când, deodată, el se făcu grozav de palid.</p>
<p>Privirea lui se încrucișase cu privirea unul copil, a unul băiețandru de zece ani care tresărise deodată și la rândul său pălise îngrozitor.</p>
<p>Mirele dispăruse, și în timp ce mulțimea stătea uimită înaintea minunatelor găteli care săreau din trăsuri, copilul, care părea chinuit de cea mai sfâșietoare spaimă, se izbea cu coatele, străduindu-se să rupă șirurile curioșilor care se aflau înaintea lui.</p>
<p>Norodul se mânie.</p>
<p>— Ia te uită, ștrengarul!... Sfârșește odată!</p>
<p>- Ce dracu vrea plodul?</p>
<p>- La școală, băiete, nu la nuntă!</p>
<p>Dar numaidecât strigătele de mânie se schimbară în țipete de mirare și în hohote de râs.</p>
<p>Copilul dăduse în lături mulțimea, apoi, intrând pușcă în primărie se luă după convoi.</p>
<p>— A! Drăcosul de băiat!... Curat povestea țânțarului care vine nepoftit la nuntă.</p>
<p>Din ce în ce mai tulburat, plodul sărise de-acum scara care ducea în sala de nuntă, se strecură repede și se piti într-un colț.</p>
<p>Nu crâcnea, dar nu slăbea din ochi nicio clipă pe contele Gueranda, când un ușier strigă:</p>
<p>— Domnul Primar!</p>
<p>Se deschise o ușă, și, pe când toată lumea se sculă în picioare, ofițerul stării civile, încins cu eșarfa sa, înaintă, urmat de secretarul său.</p>
<p>O căsătorie în lumea mare.</p>
<p>Luă loc la biuroul său; se închină înaintea nobilei adunări, apoi, cu glasul înăbușit și amestecând cuvintele, secretarul dădu îndată citire actelor.</p>
<p>Odată citirea sfârșită, urmă o tăcere evlavioasă.</p>
<p>Cu aerul grav și cu tonul solemn, primarul se adresă mirelui:</p>
<p>— Domnul Carol-Enric de Gueranda, consimțiți a lua de soție pe domnișoara Edmea Adrianna de Chancel?</p>
<p>— Da, domnule, răspunse contele cu glas tare.</p>
<p>Pe loc însă cineva se ridică între dânsul și logodnica sa...</p>
<p>Era copilul... copilul pe care-l apucase de braț și căuta să-l târâie cu sine... copilul care-i striga:</p>
<p>— Tată, te-așteaptă mama... Mama trage de moarte. Vino... vino de grabă!</p>
<p>Vânăt de mânie, contele se dăduse îndărăt, dar copilul se agățase de dânsul strâns.</p>
<p>— E pe moarte!.... Te-așteaptă!.... Vino!..., vino!.... nu contenea să-l roage copilul, tot mai duios, tot mai mișcător.</p>
<p>Dar contele îl izbi atât de sălbatic, încât copilul scoase un geamăt de durere și baronul era să-l înhațe când în sfârșit, ușierii cu ajutorul câtorva oaspeți, îl dădură afară în brânci.</p>
<p>Dar în mijlocul strigătelor de indignare care însoțeau priveliștea aceasta, copilul se ruga mereu în același chip.</p>
<p>— Vino, tată!... Trage de moarte mama!</p>
<p>Ușa se închise în urma lui, și acum era gonit cu sălbătăcie, ca un câine, pe când se auzea încă glasul sfâșietor de copil care gemea:</p>
<p>— Nu vii, tată... tată...</p>
<p>— Auzi ticălosul!... Ce tâlhar de copil!... Nu l-am văzut în ochii mei niciodată... Ce o fi însemnând daravera asta? răcni contele aruncând o privire logodnicei sale.</p>
<p>Și văzând-o cu ochii înlăcrimați:</p>
<p>— Plângi!... zise el. — Vino-ți în fire... mai adăugă cu asprime.</p>
<p>Dar ea tremura toată și ceea ce, mai cu seamă, o tulburase până în adâncul sufletului, era glasul copilului... era pe urmă obrazul său atât de blând și de frumos care trezea în mintea ei o neînțeleasă asămănare uimitoare, o amintire care dormea în fundul inimii sale.</p>
<p>Și lumea toată o privea, căutând să citească pe fruntea sa din ce în ce mai palidă și din ce în ce mai tristă, efectul ce putuse produce întâmplarea aceasta, când primarul ridică din nou glasul, adresându-se fetei de astă dată:</p>
<p>— Domnișoară Edmea-Adrianna de Chancel, consimțiți a lua de soț pe domnul Carol Enric de Gueranda?</p>
<p>Atunci, în mijiocul unei tăceri care se întinsese deodată, tăcere plină de grijă și de spaimă, ea răspunse foarte tare, cu glasul hotărât!</p>
<p>— Nu, domnule!</p>
<p>Un zgomot cumplit umpluse toată sala și două țipete răsunară:</p>
<p>— Domnișoară!</p>
<p>— Copila mea!</p>
<p>— Domnilor!... Domnilor, rugă primarul adresându-se contelui și baronului de Chancel care aveau aerul că voiau să se arunce asupra fetei. Liniștiți-vă!.... fiți calmi... Și rog să fie tăcere!... Domnilor!...</p>
<p>Apoi, plecându-se repede la urechea baronului, pe când zgomotul devenea tot mai nesuferit.</p>
<p>— O neînțelegere, desigur... zise el. Vorbiți cu mireasa... Eu vă aștept dincolo.</p>
<p>Și se făcu nevăzut cu secretarul său.</p>
<p>— Ce insultă!... Gîndește-te, Adriana, îngăimă încetișor contele tremurând de mânie.</p>
<p>— Nu, nu!... Femeia dumitale nu voi fi niciodată, strigă ea. Dă-mi brațul, tată.</p>
<p>Apoi, disprețuitoare și cu fruntea ridicată, ieși, la brațul baronului pe care scandalul îngrozitor îl încremenise de spaimă, în timp ce contele de Gueranda, cu ochii fulgerând de ură, rămase locului trăsnit și uluit.</p>
<p>În acest timp, norodul care văzuse copilul fugind amețit și gemând și care aflase deja ce palmă zdravănă căpătase contele de la logodnica sa, norodul se pornise furios contra contelui, aclamând pe Adriana și umplând strada cu mii de strigăte badjocoritoare, cu mii de huiduieli pe seama contelui.</p>
<p>Abia se arătă copila, fugind la brațul tatălui său, și toată lumea bătu din palme.</p>
<p>O căsătorie în lumea mare.</p>
<p>— Trăiască mireasa!... Trăiască mireasa !...</p>
<p>Și aproape de dânsa se auzi vorbind o femeie către alta:</p>
<p>— Cunosc copilașul... L-am văzut de multe ori într-o cameră mobilată dintr-un hotel peste drum de noi...</p>
<p>— Strada Montmartre?..</p>
<p>— Da, aproape de strada Abukir...</p>
<p>Dar baronul făcuse un semn și în toată graba trăsura porni, în timp ce huiduieli nesfârșite vesteau ieșirea contelui.</p>
<p>— Pune-ți pofta în cui!</p>
<p>— Ai dat cu oiștea în gard!... strigară glumeții.</p>
<p>Și glumele plouau, mulțimea se îngrămădea tot mai îndrăzneață împrejurul domnului de Guerande, până când poliția își vârî botul și mătură piața toată.</p>
<p>În timpul acesta copilul care fugise mereu, ajunse în adevăr în strada Montmartre. Sui ca un nebun două rânduri de scări, se aruncă într-o tindă lungă, foarte întunecoasă, apoi intră prin o ușă care se găsea înaintea lui și care avea cheia în broască.</p>
<p>Camera, care dădea în stradă, era foarte luminoasă, dar ce sărăcie! Ce goliciune !</p>
<p>Într-un crivat mic de fier, o femeie sta culcată... o femeie foarte tânără încă, odinioară de toată frumusețea, dar care nu mai era decât un spectru, atât de mult îi slăbise trupul și atât de mult i se întipărise moartea pe fața ei muiată de o sudoare rece care-i lipea părul de un blond auriu.</p>
<p>— Târziu mai vii! zice glasul sec, ca un horcăit slab, abia auzit. Ce ai mai făcut?</p>
<p>Și zărind ochii umezi și roșii ai copilului, hainele boțite și paloarea stranie a obrazului său, țipă de spaimă.</p>
<p>— Spune, ce ai făcut? Ce ți s-a întâmplat?</p>
<p>— Am văzut pe tata! respunse băiatul căzând în genunchi înaintea ei.</p>
<p>Tatăl tău!... tatăl tău!... E la Paris cumva?... E adevărat dar că ne-a părăsit! O, Maurice, te înșeli.... te înșeli, copile !</p>
<p>— L-am văzut!... Nu plânge!... L-am văzut că se însura...</p>
<p>Biata femeie scoase un țipăt atât de sfâșietor, încât la rândul său copilul țipă de spaimă. Și într-o strânsoare nebună, străngându-și băiatul la piept unde nu-și mai simțea bătăile inimii, ea îl ascultă, voind să afle tot, învârtind de douăzeci de ori cuțitul în rana sa, suferind de douăzeci de ori chinul omorâtor al iubirii înșelate, uitarea credinței jurate!</p>
<p>Și vânătă, aiurită, strângând cu mânile umerii copilului său, ea îl privea țintă.</p>
<p>— Maurice, zise ea în sfârșit când i se descleștă gura. Maurice, rămâi singur pe lume.</p>
<p>— Mamă!...</p>
<p>— Singur!... și nimeni nu te va cunoaște... nimeni nu te va iubi!</p>
<p>Bietul copil gemea, cu gura lipită de brațele bolnavei.</p>
<p>— Ia cele din urmă bijuterii ce mi-au mai rămas și cu care nu mă voi mai găti niciodată. Ia și hârtiile mele și vei găsi adresa surorii mele... Dar dac-o fi măritată?... Poate nu mai e măcar la Paris?... Oricum caut-o... înțelegi ce-ți vorbesc?</p>
<p>— Da, mamă.</p>
<p>— Orice ți s-o intâmpla, fii curajos și cinstit... Adu-ți aminte de tatăl tău!... Nemila lui m-a dus în mormânt.</p>
<p>Viclenia lui a făcut din tine cel mai nenorocit dintre orfani!... Câți alții nu cunosc lipsa și amarul... Fie ca tu să nu faci pe nimeni să îndure chinurile pe care le-ai suferit tu și pe care le vei mai suferi... Sărută-mă, copilul meu!</p>
<p>Și astfel îmbrățișați, stătură multă vreme amestecându-și gemetele și lacrimile, când, de-odată, tresăriră.</p>
<p>Cineva bătu în ușă, încet, și ușa se deschise iute. În prag stătea nemișcată și nehotărâtă o femeie acoperită de un văl negru, îmbrăcată în haine negre.</p>
<p>Maurice recunoscu îndată pe femeia aceea.</p>
<p>— Mireasa, mamă! strigă el.</p>
<p>Bolnava se sculase, cu ochii scânteietori. Mireasa!... Protivnica ei!... Și femeia aceasta o sfruntă până în clipa din urmă a vieții sale!</p>
<p>Dar străina își ridicase vălul. Ele se priviră una pe alta și amândouă într-un glas strigară:</p>
<p>— Adriana!</p>
<p>— Ioana!</p>
<p>— Vai!</p>
<p>— Da, eu sunt... sora ta!</p>
<p>— Nu, nu. Protivnica mea!... E îngrozitor! strigă bolnava făcând un gest cu mâna ca s-o respingă.</p>
<p>O căsătorie în lumea mare.</p>
<p>Dar Adriana o strânse-n brațe, apoi, acoperind-o de sărutări:</p>
<p>— Nu, soră-ta Ioana. — Soră-ta și nimic alta — pentru totdeauna!... da, soră-ta care venind încoace credea că vine la o străină.... la o femeie nenorocită căreia voia să-i zică: „Nu mă învinui alături de mizerabilul acela... n-ai pentru mine același dispreț ca și pentru dânsul, căci eu nu știam nimic, căci în momentul când am aflat totul n-am voit să devin tovarășa lui și să-ți fur fericirea!</p>
<p>— Da! un mizerabil!... cel din urmă dintre oameni! strigă Ioana, tremurând înfiorată. Dar, adăugă ea, îl iubeai și tu? Sarmană copilă!</p>
<p>— Nu, îți jur! dar mă supuneam tatălui nostru la care te vei întoarce și care te va ierta.</p>
<p>— Niciodată!... nu, niciodată nu voi vrea să mă ierte!... Este o prăpastie între noi...</p>
<p>— O prăpastie!</p>
<p>— O, nu mă întreba mai mult... Am părăsit casa părintească pentru că el m-a gonit.</p>
<p>— Gonit!...</p>
<p>— Și atunci am avut nenorocirea să cunosc pe nemernicul acesta... Era un ticălos și un stricat pe care-l alungase familia... Mi-a fost milă de dânsul... Am crezut că iubirea mea o să-i ispășească trecutul... Și pentru dânsul m-am lipsit de toate, am făcut toate jertfele... Mulțumită lui mor într-un pat străin. Și cu toate acestea mereu mă înșela, mă mințea!... Viitorul, fericirea, el mi le făgăduise... Că voi fi femeia lui și va înfia pe băiatul meu. Și în timpul acesta... O mârșava ființă!...</p>
<p>— Ioana, Ioana!...</p>
<p>— Și în tot timpul — am înțeles acum!... în tot timpul acela el urmărea un singur scop: să intre iar în grația familiei sale ca să poată face o căsătorie strălucită!... De-aceea într-o bună dimineață a plecat și mi-a zis: „Voiau să încerc să capăt iertare. Pentru Mauriciu și pentru tine vreau să înduplec pe ai mei...” Iertarea!... El o căpătase deja și știa bine că nu-l voi mai revedea?</p>
<p>Și nenorocita tăcu, înăbușită de lacrimi. Vocea ei nu mai era decât o horcăială și, deodată, își duse mânile la ochi.</p>
<p>— Nu mai văd nimic!... Mauriciu!.... Adriana!... strigă ea cu spaimă!</p>
<p>— Mamă!</p>
<p>— Ioană!</p>
<p>— Dar ce-i?... Nu mai văd nimic! Stați aici... Mânile, dați-mi mânile voastre... Mă înăduș... Vai!...</p>
<p>Țipă odată, apoi căzu pe spate.</p>
<p>— Mama!... Mama!... țipă micul Mauriciu.</p>
<p>— Să ne rugăm pentru dânsa! zise Adriana îngenunchind.</p>
<p>De-odată, însă, ea se sculă în picioare.</p>
<p>Nu mai erau singuri.</p>
<p>Contele de Guéranda deschisese ușa pe neașteptate.</p>
<p>Vânăt de ciudă el venea să-și răzbune căsătoria stricată.</p>
<p>Dar dintr-o săritură, Adriana se repezise asupra lui, îl târî către soră-sa și pe când el se dădea îndărăt înspăimîntat, ea-i strigă:</p>
<p>— Ticălosule, iată-ți opera!.... Ieși, ieși! ca nu cumva să se trezească și să te blesteme!</p>
<p>Și cu ochiul scăpărând de fulgere, cu mâna strânsă ea-i arăta ușa.</p>
<p>Dar contele n-are vreme să iasă.... Prin minune Ioana se trezi aievea. Aceea pe care o crezuse moartă reînvia!</p>
<p>Apoi, în timp ce râdea blând cu un râs bizar și care înspăimânta, privirea ei aiurită se opri asupra amantului necredincios și înșălător.</p>
<p>— Tu ești, Carol? șopti ea cu voce de copil. Vii să-ți cauți soția... A, cum te așteptam!... Vino, vino!... Sunt gata... Să plecăm.</p>
<p>— Nebună!... A, Dumnezeule!... Nebună!... răcni îngrozită. Și aruncându-se asupra contelui, mai galben decât un mort:</p>
<p>— Îngenunchează!... Cere-i iertare!... Cu o vorbă îi poți mântui viața!...</p>
<p>Dar nu sfârși vorba și mizerabilul o șterse...</p>
<p>Și cu genunchii obosiți pe pământ, copilul se rugă... bietul copil rămas singur pe lume... atât de curând azvârlit în miile de nenorociri și de chinuri ce-i păstra soarta!...</p>
<p>Bietul copilaș!...</p>
</div>
<div type="chapter" n="2">
<p>Două zile trecură de când, prin stăruințele surorii sale, sărmana Ioană, care necurmat chema pe acel care-o părăsise, fusese primită într-o casă de sănătate la Fontenay-sous-Bois.</p>
<p>Două zile, de asemeni trecuse, de când tremurătoare și rugătoare, Adriana ținând de mână pe micul Mauriciu avusese îndrăzneala de a cere pentru dânsul mila tatălui său. Dar nemilosul baron n-avuse decât un cuvânt groaznic, un gest furios pentru a-și goni nepotul:</p>
<p>— Pleacă, bastardule!</p>
<p>Și copilul fugise amețit, cu capul plecat, ca un criminal vinovat... În aceeași seară, cam pe la nouă ceasuri, o trăsură de spălătorie, pe care o conducea o fetiță de zece ori unsprăzece ani, urma țărmul Senei, spre Iony.</p>
<p>Fetița, fără îndoială moartă de oboseală, era pe jumătate ațipită, și calul, foarte bătrân și înalt, abia călca — și căruța părea că stă locului.</p>
<p>De-odată chiar se opri în loc și zguduitura trezi pe copilă.</p>
<p>— Hi, cal... hi! strigă cu glasul slab pe care voia să-l facă grozav. Hi!... că doar nu-i sta în drum să dormi!</p>
<p>Dar nu sfârșise vorba încă și avu o tresărire de mirare. O umbră se așezase la câțiva pași înaintea ei, apoi, umbra apropiindu-se de dânsa, zări un băiețaș cam de o vârstă cu dânsa pe care-l deosebi în lumina felinarului.</p>
<p>— Uită-te, ce băiețaș!... zise ea din ce în ce mai mirată.</p>
<p>Căci după o privire văzuse că era un domnișor, cu înfățișarea tare cum se cade, cu hainele negre foarte bune, cu fața tristă, și se-ntreba acum de unde putea să vină și cum se afla în calea ei.</p>
<p>— Iartă-mă, zise el sfios. Pe unde ajung la Iory, întrebă el.</p>
<p>— Dar ești aproape. Dar la cine ai treabă?</p>
<p>— La un călcător de rufe... domnul Jean-François.</p>
<p>— La domul Jean François!... Dar nostim s-a mai nimerit!... strigă ea râzând. Haide dar, suie-te, suie... Domnul François e chiar aici.</p>
<p>Apoi, dâdu-i mâna ca să-l ajute să se urce pe scara căruței îl așeză lângă dânsa, dădu bici calului și zise pe urmă:</p>
<p>— Uite... vezi-l. Dar e somnoros... Lasă-l să doarmă.</p>
<p>Și vorbind așa îi arătă zâmbind fundul trăsurii unde François dormea cu pumnii încleștați.</p>
<p>— De altfel suntem aproape de casă, adăugă ea îndată. Vezi colea o lumină... O să găsești numaidecât pe doamna François.... O femeie foarte de treabă...</p>
<p>— Tocmai asta mi s-a spus și mie...</p>
<p>— Și domnul François e un om tare bun și el.</p>
<p>— Slujești la dânșii?</p>
<p>— Eu!...! Nu, sunt aproape copila lor, căci dacă nu s-ar fi îndurat el de sărăcia mea, aș fi rămas pe drumuri, cine știe pe unde...</p>
<p>— Ești orfană va să zică?</p>
<p>— Se vede, zise fetița, cu glasul cam nădușit; căci dac-ar trăi încă părinții mei, negreșit nu i-ar fi lăsat inima să mă azvârle pe drumuri...</p>
<p>— Ca și mine, în tocmai. Aveam numai pe mama, dar de o săptămână de zile...</p>
<p>— A murit?</p>
<p>— A înnebunit!...</p>
<p>— Sărmane băiețaș!...</p>
<p>— Și atunci un domn pe care-l cunoști, desigur, domnul Blanchard, proprietarul nostru din strada Montmartre, mi-a zis să mă duc la domnul Jean François ca din partea dumisale, că tot avea nevoie de un ucenic să-l învețe meseria. Dar o să mă primească oare? zise copilul aruncând o privire îngrijită cătră mica lui tovarășă de drum.</p>
<p>Aceasta n-a mai avut timp să-i răspundă.</p>
<p>Căruța se oprise înaintea unei case și o femeie ieșise afară repede de acolo strigând cu nerăbdare:</p>
<p>— Ce dracu veniți așa de târziu!.... Sunt zece ceasuri acuși!.. și patronul?...</p>
<p>— Patronul doarme, răspunse fetița sărind de pe capră.</p>
<p>— A, trândavul!... Nu poate să se întoarcă de la Paris fără să se îmbete! Lasă-l dar să-și fiarbă vinul în pântece și haide să mâncăm supa... Haide repede.</p>
<p>— Vino cu mine, zise copila, luând de mână pe micul său tovarăș de drum.</p>
<p>Și nu mai tremura așa... Că doar nu te mănâncă nimeni.</p>
<p>— Cu cine vorbești? strigă din casă doamna François.</p>
<p>— Un domnișor care a venit la dumneavoastră.</p>
<p>— Cine, să-l vedem!</p>
<p>— Iacă, băiețelul acesta.</p>
<p>Și fetica făcu loc tânărului musafir să intre.</p>
<p>Doamna François se uită curios la dânsul și el, la rândul său, se uită la camera în care se afla, o locuință de țară bine căptușită și mobilată, cu mobile trainice; odaia avea două uși de sticlă în fund, despărțite printr-un canat de nuc; la mijloc — o masă mare; într-un unghi un bufet încărcat cu belșug; la stânga, la intrare, o scară ce duce spre odăile din rândul întâi și, de-a lungul pereților se înșirau: o pușcă, unelte de pescuit, de vânat etc.</p>
<p>Cât despre femeia domnului François, dacă părea guralivă, avea în schimb zugrăvită multă bunătate pe față.</p>
<p>— Așadar, băiete, ce dorești? Ce-ți pot eu face? întrebă ea cam aspru.</p>
<p>— Domnul Blanchard ni l-a trimis ca să lucreze la noi... Nu-i așa, băiete? răspunse cu grabă fetița.</p>
<p>— Și de ce nu te-a adus tata ori mama!</p>
<p>— Pentru că nu am nici tată nici mamă....</p>
<p>— A!... Cum te cheamă?</p>
<p>— Mauriciu de Chancel, doamnă.</p>
<p>— Și câți ani ai?</p>
<p>— Zece ani, doamnă.</p>
<p>— Bine, bine, băiete. Vom mai vorbi mâine, pentru că... nu cântă găina în casă la noi... Bărbatu-meu o să vadă ce are de făcut... Dar până atunci haide de ospătează cu noi.</p>
<p>— Mulțumesc, doamnă.</p>
<p>— Vrei să te culci mai bine? Bine, du-l în odaia de culcat, Suzano.</p>
<p>Fetica aprinse o lumânare, apoi deschizând una din ușile cu geamuri:</p>
<p>— Vezi că nu e departe... aici e, zise ea trecând înaintea lui Mauriciu. Eu dorm dincolo, în camera de alături. Dar să n-ai nicio grijă. Domnul François are să te ție la dânsul și eu sunt foarte veselă...! O să vezi cum o să petrecem minunat. Culcă-te acum, noapte bună și somn ușor.</p>
<p>Și pe când ea îi vorbea cu un zâmbet drag care-i încălzea inima, el o privea. Era blondă, drăgălașă, cu ochii mari, ageri, foarte blajini și, pentru vârsta ei, crescută mare de stat.</p>
<p>El simți că de pe acum o iubește ca pe o soră.</p>
<p>— Pe mâine, Suzană! zise el întinzându-i mâna.</p>
<p>— Pe mâine, Mauriciu, răspunse ea luându-i-o într-a ei. Și apoi o șterse binișor.</p>
<p>— Haide odată! sfârșește masa mai de grabă, zise stăpâna. Știi că ai un grup de rufe de gătit pe mâine dimineață.</p>
<p>— Da, da, doamnă François.... Iată, sfârșesc... pe mâine strigă Suzana.</p>
<p>Și dispăru în odaia de paturi, aceea în care Mauriciu fără îndoială dormea dus.</p>
<p>Dar nu, băietul orfan nu dormea! Prin peretele subțire ea îl auzea plângând, și scoțând strigăte înăbușite ca și cum ar fi chemat pe maică-sa.</p>
<p>Ea nu putu s-adoarmă decât foarte târziu și se sculă în zori foarte palidă.</p>
<p>Și cum deschise ușa ca să meargă înspre domnul François pe care-l îmbrățișa în toată dimineață la sculare, ea rămase înlemnită.</p>
<p>Patronul se sculase așa de devreme, lucru ce nu i se întâmpla niciodată după ce se întorcea de la Paris cam în doi peri. Era la o masă, cu înfațișarea foarte străină; aproape de dânsul sta în picioare femeia lui, palidă de tot, cu ochii roșii ca și cum ar fi plâns.</p>
<p>— Buna dimineața, domnule François! Sărut mâna, doamnă François, zise copila mergând spre dânsul să-l îmbrățișeze.</p>
<p>Dar sărutul patronului era de astă dată mai rece încă decât în toate diminețile, dar acel al stăpânei, din potrivă, i se părea mai lung, mai drăgostos ca de obicei.</p>
<p>— Du-te copilă, du-te la lucru zise ea cu vocea slabă. Și mica Suzana, singură în atelierul de spălătorie, rămase gânditoare.</p>
<p>De ce patronul păruse că nu-ndrăznește s-o privească? De ce îi tremura glasul doamnei François? S-ar fi zis că a fost vreo sfadă-n casă din pricina ei. Ce le făcuse ea?</p>
<p>Vai! bietul copil avea să afle prea curând!</p>
<p>După o clipă de tăcere, stăpânul reîncepu:</p>
<p>— Iată cum o să fac! zise el cu asprime. Fiindcă n-am cum să-i hrănesc pe amândoi, am de ales între băiat și fată. Ei bine, vreau mai bine să-l țin pe băiat...</p>
<p>— Nu mai vorbi, François, nu mai spune, răspunse femeia sa repede cu vocea tremurătoare. Nu-ți spun să nu primești pe Mauriciu, un biet copil nenorocit... Dar te a lașa inima să gonești pe Suzana care de zece ani traește din mila noastră!... cum ai avea curajul să arunci pe stradă pe biata copiliță care nu are și nu iubește pe nimeni afară de noi.</p>
<p>— Dar la dracu, mă plictisești la urma urmei! răcni patronul spălătoriei trântind cu pumnul în masă. Plodul de fată, doar nu e fata mea, ce tot îmi cânți...</p>
<p>— Dar nu și a noastră? răspunse iar cu repejune doamna François. N-a stat ea cu noi ca și cum ar fi fost copila noastră? Și la urmă dacă-ți pare rău că i-ai dat de mâncare, eu îți jur că a câștigat-o cu drept, sărmănica!</p>
<p>— Nu-mi pare rău, dar vreau să se cărăbănească de aici.</p>
<p>— Dar nu știi ce vorbești? Ești nebun? Dacă o dai afară, ce vrei să se facă? Încotro să apuce?</p>
<p>— Unde-i place, puțin îmi pasă. Las-o că e o șireată și jumătate, nu se prăpădește ea...</p>
<p>— Nu-i vorba numai de dânsa, dar și de mine... îmi era dragă fetița asta... O iubeam ca și cum aș fi născut-o eu! strigă ea cu vocea înecată în lacrimi.</p>
<p>— Tocmai de asta ar trebui să plece cât mai din timp ca să sufere mai puțin, zise crudul ei barbat. Strânge-i lucrurile și dă-i drumul.</p>
<p>— François!</p>
<p>— Dă-mi pace!... Sunt eu stăpân aici ori ba?</p>
<p>— Da, François. Dar fii bun și drept. Gândește-te că poți s-o omori cu asta. Adu-ți aminte de serviciile ce ne-a adus.</p>
<p>— Ha, ha... În sfârșit asta e! Mă așteptam eu la vorbe mari! răcni sălbaticul fără inimă. Va să zică nu înseamnă nimic câte am făcut noi pentru dânsa?</p>
<p>— N-am zis asta.</p>
<p>— Da, da, asta o spui. Noi îi datorăm recunoștința pentru că n-am lăsat-o să moară în uliță ori în vreun spital, sau să crape de foame...</p>
<p>— François!... François!...</p>
<p>— A! Poți să te vaiți cât ți-o plăcea! adăugă el sculându-se plictisit. Eu una știu: că așa trebuie să fac; știu încă atât: că îmbătrânesc, și băiatul care-mi pare destul de voinic, o să poată mai târziu să-mi servească pe altă cale decât fata. Și pe asta — basta?</p>
<p>Pe urmă ieși, turbat de ciudă.</p>
<p>Cu un genunchi femeia căzuse pe un scaun.</p>
<p>— Biata mea Suzană, micuța mea Suzană! Păcat de tine, păcat! strigă ea cu inima sfâșiată, ascunzându-și și fața-n mâini.</p>
<p>Și ea plângea, plângea în lacrimi calde. De-odată auzi un zgomot îndărătul ei. Camera Suzanei se deschise și copila intră palidă, aproape albă, ținând un pachețel în mână.</p>
<p>Doamnana François se-ntoarse repede.</p>
<p>Ea se sculă, dintr-o săritură, cu un țipăt groaznic:</p>
<p>— Suzană!</p>
<p>— Rămâi cu bine, mămiță! plânse la rândul ei copila căzându-i în brațe.</p>
<p>— Rămâi, nu te duce de aici! Vreau să stai cu noi!</p>
<p>— Știți bine că nu mă-ngăduie ...Adio!</p>
<p>— Biată copiliță! Ce ai să te faci de acuma?</p>
<p>— Dumnezeu o să se îndure de mine... Adio, Mauriciu, strigă Suzana smulgându-se din brațe.</p>
<p>Și Mauriciu se ivi în pragul odăii sale.</p>
<p>— Spăimântat, se uită pe rând la doamna François și la Suzana. Aceasta se apropie de dânsul.</p>
<p>— Vrei să mă săruți? zise ea.</p>
<p>— Ce? Pleci? tresări el.</p>
<p>— Da, trebuie să plec, răspunse ea oprindu-și lacrimile. Dar poate o să ne vedem... Adio... Cu bine, doamna François! Și încet, din ce în ce mai palidă, se îndreptă către ușă.</p>
<p>Stăpânul intrase tocmai atunci.</p>
<p>— Cu bine, domnule François! zise el.</p>
<p>Apoi, fără să zică un cuvânt, dispăru.</p>
<p>Mauriciu ieși după dânsa și o urmări până departe cu privirea. Deodată, François tresări. Femeia sa se repezi asupra lui cu turbare, strigând furioasă, ca o mamă căreia i se răpește copilul.</p>
<p>— Mergi de mi-o adă înapoi, cât încă mai este vreme strigă ea. Te rog, caut-o și o întoarce. Plecarea ei are să mă nenorocească.</p>
<p>— Vrei numaidecât?</p>
<p>— Te rog, dămi-o înapoi, aleargă după dânsa!</p>
<p>Și bărbatul înduioșat, se pregătea să alerge după fetiță, cînd deodată se dădu îndărăt:</p>
<p>— O damă nobilă, exclamă el încet. Ce cauți aici?</p>
<p>Și-ndată-și luă șapca din cap înaintea străinei.</p>
<p>— Domnul François Jean? întrebă ea.</p>
<p>— Eu sunt, răspunse el deschizându-i ușa.</p>
<p>Trecând pragul, necunoscuta părea că tresare ușor. Se uită repede împrejur și cu voacea tremurată zise :</p>
<p>— O amică a mea mi-a dat o însărcinare foarte gingașă, care o să vă cam pună în mirare.</p>
<p>Glasul îi tremura tot mai tare și ochiul arăta tot mai multă temere.</p>
<p>— Amica de care vă vorbesc, astăzi foarte bogată, era odinioară atât de săracă, atât de nenorocită, încât, într-un moment de nebunie, mizeria o împinse să săvârșească o crimă, pentru care va avea o veșnică remușcare...Și-a părăsit copilul...</p>
<p>Cu fruntea plecată ca și cum ar fi apăsat-o cea mai grea durere și rușine, ea-și pusese batista la gură pentru a înăbuși un gemăt.</p>
<p>— Spălătorul și femeia se uitau unul la altul, palizi.</p>
<p>— Zece ani! tresări d-na François.</p>
<p>— Strada Mail!...</p>
<p>— Strada Mail!...</p>
<p>— Nenorocita femeie trecea pe acolo, nebună de disperare, neavând în sân lapte pentru Suzană....</p>
<p>— Suzana!....</p>
<p>— O trăsură de spălătorie stătea la o răspântine întunecoasă. N-o păzea nimeni... strada era deșartă. Atunci mama fără inimă, dar nenorocită cu toate acestea, avu de-odată gândul nebun... un gând care azi o îngrozește...</p>
<p>Un gemăt întrerupse vorba străinei care tremura de înfiorare.</p>
<p>— Ea dădu o ultimă sărutare copilei sale pe care nu putea suferi s-o vadă strângându-se în brațele ei... o lepădă în trăsura aceea, apoi fugi, înnebunită... Dar căzu la pământ zdrobită... Credeam că s-a sfârșit de acum cu dânsa... Dar în leșinul său păstră încă amintirea nenorocirilor. O trăsură trecu... văzu că o femeie îmbrățișează copila... Putea să moară de acum...</p>
<p>Dar nu muri... După ani de chin și nevoie... deodată viața ei se schimbă. O moștenire mare neașteptată îmbogăți pe biata saracă. Întâiul gând fu să-și regăsească copila. Dar cum s-o afle? Cum să-i dea de urmă ca să-i răsplătească cu bogății dragostea ei de mamă?...</p>
<p>Numaidecât se puse s-o caute... Alergă în toate părțile. Povesti pretutindeni istoria vieții sale triste. Dar nicio urmă... nicio speranță. „Fetica mea!... Copila mea!...” se jalea ea zi și noapte. Apoi, în sfârșiț, avu o lămurire, dar trecătoare ca un fulger.</p>
<p>Da, hârtia aceea o s-o ducă la bun capăt... Ea îi va vedea fericirea de mamă.</p>
<p>„Ce nenorocire, vai! Hârtioara aceea n-o mai regăsesc...” Ce blestem o urmărea! Era pierdută!... N-avea măcar puterea să mai plângă... iată însă că ieși...</p>
<p>— Obrazul străinei, din zbârcit și posomorât, întinerise și se luminase de bucurie.</p>
<p>— Ieri în sfârșit norocul mi-o redădu, iat-o!</p>
<p>Și tremurând desfăcu o bucată de hârtie îngălbenită și citi cu vocea strânsă pe jumătate.</p>
<p>JEAN FHANÇOIS</p>
<p>—spălător de rufe—</p>
<p>la Ivry—sur—Seine</p>
<p>— Da da, — aici e în adevăr zise și domnul François citind biletul. Dar Suzana...</p>
<p>— A murit! strigă necunoscuta speriată.</p>
<p>— O, nu! Dar a plecat...</p>
<p>— Plecat! Unde? De ce?...</p>
<p>— Pentru că nu mai puteam s-o țin. Știu eu unde o fi?</p>
<p>— Gonită!... Ați gonit-o!... Nu se poate să fi făcut una ca asta!... Nu-i așa doamnă, că nu-i drept... Plângi, dumnezeule!... Nu-mi răspundeți!</p>
<p>— Da, plâng! răspunse repede doamna François strângând cu putere mâna străinei. Dar nu tremurați așa. Nu-i departe. Abia a ieșit de aici.</p>
<p>— Și o aduc îndărăt! strigă bărbatul, repezindu-se iar spre ușă.</p>
<p>Dar nu sfârșise încă — și se opri înlemnit pe când străina și femeia sa se aruncară una în brațele alteia. Dinspre partea râului veneau strigăte grozave:</p>
<p>— Ajutor!... Ajutor!</p>
<p>Un om năvăli în casă strigând :</p>
<p>— François, ajutor!... Suzana... fata ta se îneacă!</p>
<p>— Suzana!</p>
<p>Și François se repezi ca un trăsnet.</p>
<p>Străina, nebună, îngrozitoare, se zbătea în brațele spălătoresei.</p>
<p>— Fata mea!... Vreau pe fata mea! mizerabili, voi mi-ați omorât-o!... Vreau pe fata mea!</p>
<p>— Dumnezeule, scap-o! Dă-i copilul îndărăt se rugă doamna François, plângând.</p>
<p>Și deodată, când ea căuta încă să fugă, genunchii necunoscutei se frânseră; cu ochii închiși, grozav de palidă, ea rămăsese fără suflare în brațele doamnei François.</p>
<p>Tremurând și palid de remușcări spălătorul ajunse dintr-o săritură pe malul Senei.</p>
<p>— Colo, colo!... i se strigă arătindu-i-se fluviul.</p>
<p>Valurile sclipeau de razele soarelui. Mica Suzana nu ne era decât o masă nelămurită, un punct negru pe care valul îl ducea cu repeziciune. Nu erau pe acolo decât femei și copii! Și François care nu știa înota, fugea pe țărmul fluviului chemând în ajutor, căutând vreo luntre.</p>
<p>Dar nu era nici una?</p>
<p>— Se scufundă! strigară copiii.</p>
<p>— A doua oară!... E pierdută! strigară femeile.</p>
<p>Dar de-odată răsună un strigăt:</p>
<p>— E cineva in apă!... cineva înoată!</p>
<p>În adevăr la mijlocul fluviului se ivise cineva... poate un mântuitor. Cu o dibăcie și un sânge rece de admirat, se îndrepta vâslind din brațe spre locul unde pierise mica disperată... Și norodul urmărea cu un chin groaznic toate mișcările sale, când se ridică un mare țipăt de uimire și admirație:</p>
<p>— Un băiețaș!... un copil!...</p>
<p>— A! îndrăznețul băiat!....</p>
<p>— Mauriciu!... Îl recunosc!... curaj, puiule, curaj! îi strigă spălătorul ca și cum l-ar fi putut auzi.</p>
<p>Și dintr-o săritură porni în fugă împreună cu mulțimea care nu vroia să scape nimic din vedere. Când ajunseră cu greu în dreptul locului unde trebuia s-o fi ajuns Mauriciu pe Suzana, rămăsese trăsnit nezărind nimic.</p>
<p>— Sărmanii copii!... Sena i-a înghițit pe amândoi!... plânse lumea. Și amețit, stupid, spălătorul, cugetând la cei doi copii, orfani nenorociți care pieriră din pricina lui, rămase mult timp nemișcat și sigur, în același loc, privind valurile repezi.</p>
</div>
<div type="chapter" n="3">
<p>III</p>
<p>VIE SAU MOARTĂ</p>
<p>Sărmană Suzană!</p>
<p>Cu inima sfâșiată și șovăind plecase din casa spălătorului... Dar niciun strigăt de mânie sau revoltă nu-i scosese gura. Nu era supărată pe Mauriciu că-i luase locul și iertă lui François egoismul și asprimea sa, păstrând numai amintirea bunătăților ce-i făcuse.</p>
<p>Săritura îi venise atât de neașteptată că nici n-o crezu întăi. Văzu pe François în prag uitându-se după dânsa.</p>
<p>Crezu că poate s-o înduioșa de ea; poate o va chema înapoi:</p>
<p>— Întoarce-te, Suzană!... Vino îndărăt, copila mea...</p>
<p>Dar el intrase în casă și nu-i spusese nimic.</p>
<p>Atunci, înecată de plâns, ea prinse a fugi, aiurită. Nu alergă mult. Deodată se opri, teribil de palidă, cu privirea nebună.</p>
<p>— Sena! șopti ea, lăsând să-i cadă pachetul. Sena!</p>
<p>Era atât de aproape de apă, că i se uda poala rochiței la privirea din ce în ce mai aiurită, mai întunecată, urmărea mersul repede al fluviului care o amețea. Și închizând ochii, ea scoase un țipăt de jale, sau mai bine o rugăciune caldă și supremă.</p>
<p>— Dumnezeule iartă-mă... iartă-le lor!</p>
<p>O clipă - și Sena era s-o înghită. Dar cineva se ivi în fața ei.</p>
<p>— Suzana!</p>
<p>— Mauriciu!</p>
<p>— Ce aveai de gând să faci? strigă el vânăt și înfiorat.</p>
<p>— Lasă-mă, lasă-mă! strigă ea din ce în ce mai disperată, mai aiurată... Du-te și lasă-mă!</p>
<p>— Nu, Suzană! Ascultă-mă tu. Întoarce-te la domnul François... Nu tu trebuie să pleci. Știu că din pricina mea ai plecat și vrei să te omori.</p>
<p>— E prea târziu! mai zise ea respingându-l.</p>
<p>Dar el se ținea lipcă de ea.</p>
<p>— Suzană, te rog, zise el gemând. Gândește-te și la mine... gândește-te că te iubesc... da, te iubesc ca pe o soră!...</p>
<p>— Și eu te iubesc!... Dar vezi bine că sunt de prisos în lumea asta. Adio!...</p>
<p>— Nu, nu, Suzană! Ascultă... ascultă ce-ți spun. Să plecăm împreună, vrei? Să plecăm și să ne întovărășim pentru totdeauna. O să vezi ce curajos și ce tare am să fiu... și cum o să te iubesc. N-avem noi aceleași dureri și nevoi? Nu suntem orfani amândoi, tu care ai rămas fără mamă, eu care am o mamă nebună... Suzană, Suzană!... La ce te gândești? Mă înspăiminți...</p>
<p>Dară nu sfârși... Ea sărise deodată... Un sunet surd de apă, un vârtej — atât a fost.</p>
<p>— Ajutor! răcni Mauriciu. Ajutor! Ajutor!...</p>
<p>Nimeni nu auzea. Și valurile duceau pe Suzana pe care cu privirea îngrozită o văzu apărând foarte departe, deja în largul apei.</p>
<p>Atunci, deodată, copilul deveni bărbat și strigătele de alarmă abia începură a se auzi dinspre casa lui François când băiatul deja sărise în apă alergând în ajutorul disperatei.</p>
<p>— O, te scap eu fără voia ta, gândea el.</p>
<p>Era un bun înotător și inimos. Înota repede fără să scape din vedere apa, așteptând să vadă pe Suzana deasupra valurilor. În adevăr ea se ivi o clipă, dar departe de dânsul!... Și îndată apoi unda repede o înghiți.</p>
<p>— Pierdută! murmură el gemând.</p>
<p>Și ceea ce-i mărea încă necazul era că simțea slăbindu-i brațul și puterea. Înainta însă mereu, mereu și ajungând acolo unde văzuse pe Suzana, deodată se dădu afund.</p>
<p>Era în clipa când pe țărm se auzeau țipetele de milă și François, urmat de norod, urmărea scena spăimântătoare de departe.</p>
<p>Nimic!... Sena singură!... valurile repezi, liniștite, sub soarele sclipitor.</p>
<p>Ce se petrecea în acest timp în casa spălătorului unde mama Suzanei, crud lovită, rămăsese ca moartă în brațele doamnei François? Cu dinții încleștați, cu ochiul aiurit, biata femeie care nu-și regăsise copilul decât ca să-i vadă moartea cu ochii, rămăsese mult timp fără simțire și înghețată de durere. Apoi, pe fața ei de ceară, unde se întipărise o durere supraomenească, curgeau lacrimi, încete și grele. Și femeia spălătorului, tot atât de deznădăjduită ca și dânsa, o ridicase în brațe, o așezase pe un scaun și cu glasul întretăiat de suspine, îi zicea:</p>
<p>— Speranță!... Ai speranță!... Fata o să ni se întoarcă! Și biata mama, din furioasă și teribilă cum fusese, nu se mișcă. Cu brațele lăsate în jos, cu buzele albe, cu înfățișarea strânsă, părea un corp fără suflet.</p>
<p>Și păzind-o de aproape, doamna François, îngrozită și sfâșiată de nerăbdare, alerga mereu la ușă. Noutatea groaznică se împrăștiase ca fulgerul și o mulțime nenumărată aștepta pe chei. Deodată, doamna François șovăi:</p>
<p>Luntri alergau pe apă. N-o scăpase nimeni dară!... Oare oamenii aceia căutau cadavrul copilei?... Și rădicând ochii spre cer plânse cu hohot.</p>
<p>— Biată copilă!... Iartă-l, Doamne!.... se ruga ea gândindu-se la răutăciosul François.</p>
<p>Dar la strigătul ei răspunse un alt strigăt, așa de groaznic, așa de sfâșietor că ea încremeni, fără glas.</p>
<p>Mama Suzanei o auzise... mama Suzanei care voi în zadar să se scoale și care, cu pumnii încleștați, îi strigă încă:</p>
<p>Dați-mi copila!... Dați-mi copila!...</p>
<p>Și îngenunchind înaintea ei, îmbrățișând-o, doamna François avu încă putere s-o asigure, să-o mintă...</p>
<p>Vino-ți în fire... O să se întorcă...</p>
<p>— Fata mea!</p>
<p>— Da, fata dumitale... Suzana...</p>
<p>Și biata mamă, strângând ca în clește mâna spălătoresei, o privea până în fundul sufletului. Și ea zâmbea!... Dar ce chin dureros!... Cum tremura gândind că adevărul grozav o să iasă la iveală... că poate or să aducă cadavrul copilei chiar.</p>
<p>— Cel puțin, cugetă ea, dacă ar rămâne nedescoperită!</p>
<p>Dar Sena trebuise să arunce victima... Și deja de mult Mauriciu lunecând între două grinzi între care fluviul aruncase corpul Suzanei, trecu pe celalt țărm ducând în brațe corpul țeapăn al copilei. Dar abia făcuse câțiva pași, și căzu șovăind, tremurând de friguri. Cu vocea strânsă chema în ajutor. Niște trecători veniră în goană și fiindcă se găsea un post de ajutoare la doi pași, Suzana fu transportată acolo.</p>
<p>Nimeni însă nu o știa dacă-i vie sau moartă. Nu are nicio secundă de pierdut dacă era vorba de scăpare. Într-o clipire în toată graba, se arată însă foarte îngrijit, căci răsuflarea lipsea, sîngele nu circula, căldura nu revenise.</p>
<p>Și în acest timp, într-un colț, Mauriciu plângea, privind cu spaimă figura Suzanei și uitându-se cu tremur la doctor.</p>
<p>Împrejurul micii înecate era o tăcere de mormânt; afară însă mulțimea țipa, iar de-odată, ca un contrast îngrozitor, se auziră în mijlocul tăcerii lugubre din lăuntrul postului de ajutor, zgomote vesele, chiote și șuierături.</p>
<p>Erau clopote, pocnituri de bici, râsete nebune, iar glasuri multe strigară:</p>
<p>— Loc!... Loc!...</p>
<p>Erau curse la Vincennes, și o trăsură elegantă, cu patru cai și condusă de doi vizitii, venea încărcată de oameni cu chef, bărbați și femei de petrecanie, dinspre o stradă vecină.</p>
<p>Dar mulțimea era atât de deasă, că trăsura se opri de nevoie. Unul din trăsură întrebă ce se petrece.</p>
<p>— Mica Suzană a fost scoasă din Sena, zise o mătușă bătrână pe care o întrebase.</p>
<p>— Mica Suzană?</p>
<p>Da, fata lui Jean François, spălătorul din Ivry...</p>
<p>Omul sări ars din trăsură, palid și îngrozit.</p>
<p>— Fernand!... Fernand!... răcniră femeile. Unde o ștergi? Te lăsăm aici....</p>
<p>Dar făr’ a răspunde el dăduse în lături norodul și pătrunsese în odaie. Abia zări pe Suzana nemișcată și tresări.</p>
<p>Medicul întorsese capul.</p>
<p>— A! dumneavoastră sunteți, domnule François? zise el mirat.</p>
<p>— Da, doctore.</p>
<p>— Pe aici?...</p>
<p>Treceam spre casă... Am vrut să văd... Biata copilă!... E moartă?</p>
<p>— Nu, inima tot mai bate... Dar e îndoială multă... Nu prea are speranță mititica... Păcat...</p>
<p>De afară se auzeau strigăte.</p>
<p>— Fernand!... Hei, Fernand!</p>
<p>— Stați!... Aveți răbdare.</p>
<p>— Ba noi plecăm... La revedere.</p>
<p>— Da, da, la revedere.</p>
<p>Dar el nu se mișcă din loc și din ce în ce mai posomorât întrebă cu glasul stins:</p>
<p>— Un accident?... O sinucidere?...</p>
<p>— Un accident, negreșit. Dar eu nu știu nimic. Uitați-vă, zise el arătând cu mâna pe Mauriciu care gemea — el a scăpat-o...</p>
<p>— Băiețașul ăsta?...</p>
<p>— Da, ștrengarul ăsta, cam de-o vrâstă cu dânsa...</p>
<p>— Bravo!... Foarte frumos!... strigă Fernand apropiindu-se de copil. Cum îți zice ție, băiete?</p>
<p>— Mauriciu, zise acesta, fără să ridice ochii.</p>
<p>— Uită-te la mine.</p>
<p>Și copilul ridicând încet capul, Fernand fu uimit de-odată și tresări.</p>
<p>— Mauriciu?... Da, Mauriciu de Chancel, șopti încet.</p>
<p>Apoi privirea îl rătăci de la un orfan la altul.</p>
<p>Ea!.. El!.. Straniu, adăugă el, straniu!</p>
<p>Dar pe afară chemările și strigătele începură iar. El strânse mâna doctorului.</p>
<p>— La revedere, doctore, zise, aruncând o privire Suzanei. Dar ce aveți de gând să faceți cu copila?</p>
<p>— Or s-o ducă la tatăl său adoptiv care stă în apropiere. Da’ mi-e teamă că n-or s-o ducă vie... La revedere, domnule Prades... și noroc la curse.</p>
<p>Fernand ieși. Dar era așa de abătut și tulburat încât amicii săi se mirară grozav.</p>
<p>— Dar bine, ce ai?</p>
<p>— Cât ești de palid!</p>
<p>— Cunoșteai poate pe copila înecată?</p>
<p>— Nu, nu! respunde el repede, dar întristat.</p>
<p>Intonară în cântec mai multe din femei.</p>
<p>Și trăsura porni în goană cu sunete de clopot și pocnituri de bici.</p>
<p>D-na Francois stătea mereu la pândă. Păzea ușa mereu. Și mereu mama Suzanei stătea ca trăsnită... Femeia spălătorului se gândea la bărbatul său, unde era? el rătăcea desigur zdrobit de remușcare, nemaiîndrăznind să se întoarcă, să mai înfrunte mânia teribilă, disperarea mamei.</p>
<p>Și cum făcuse câțiva pași abia, căutând cu privirea pe cineva ca să-i ceară vești, deodată se cutremură.</p>
<p>O fată venea fuga spre ea ținând un mic pachet.</p>
<p>— Ține, d-nă Francois, zise ea atât de tulburată că abia putea vorbi. Este pachetul ei, l-am găsit pe malul apei.</p>
<p>— Dar ea! ea! Știi ceva despre dânsa?... strigă femeia.</p>
<p>— Ea!... O nu mai are nevoie de nimic!... răspunse copila cu ochii înlăcrimați. Privește colea... v-o aduce îmi pare...</p>
<p>Un fior trecu trupul femeii și puse mâna la gură ca să nu țipe.</p>
<p>În adevăr înspre punte, chuul era plin de lume și femeia spălătorului zări îndată o targă dusă de doi oameni și urmată de o lume întreagă. Femeile toate în drum plângeau, bărbații se descopereau înaintea tărgii. Suzana era cu fața descoperită. Aproape de dânsa ținându-i mâna înghețată pașa Mauriciu, cu părul ud, lipit de tâmple, cu hainele ude leoarcă: plângea și ofta.</p>
<p>Și convoiul sinistru se apropia din ce în ce când, desfăcându-se din mulțime, un om alergă în toată graba.</p>
<p>Era Francois, vânăt de spaimă. Femeia sa îi ieși în cale :</p>
<p>— Moartă!... E moartă!... strigă ea, gâfâind și pierdută.</p>
<p>— Nu știu nimic... Poate!... răspunse el.</p>
<p>— Doamne D-zeule!</p>
<p>— Dar femeia!... mama ei!... E tot aici ?...</p>
<p>— Da, așteaptă!</p>
<p>— Îndepărteaz-o cât mai repede !..., Iată-i că vin.</p>
<p>Spălătoreasa intrase repede ca fulgerul.</p>
<p>— Doamnă!</p>
<p>— Fata mea?... Îmi aduci fata?</p>
<p>— Nu, nu încă... or să ți-o aducă... Dar trebuie să te odihnești puțin... Veniți, veniți cu mine.</p>
<p>— De ce?... Sunt destul de bine aici.</p>
<p>— Veți fi mai bine sus... în camera mea... Vă rog, veniți!....</p>
<p>Dar mama martiră sărise arsă în picioare.</p>
<p>— Ce-mi ascundeți dar? strigă ea.</p>
<p>Acum, fiindcă se auzea acum zgomotul mulțimii:</p>
<p>— Și de ce-mi spuneai că nu era fata mea? reluă ea cu ochiul scânteind de bucurie, ea este!... ea!... Ascultă!... În sfârșit!... Copila mea... Ah, copila mea.</p>
<p>Și alergând spre ușă, deodată sări îndărăt cu un țipăt groaznic, un țipăt care înfioră pe toate mamele. Targa intrase, și ea se izbise de corpul înlemnit al copilei. Frângându-și mâinile smulgându-și părul, ea se aruncase în genunchi, lovindu-și cu furie, cu nebunie, fruntea de pământ.</p>
<p>Toți erau palizi. O tăcere de moarte. Se auzeau numai plânsetele, gemetele și strigătele nenorocitei mame.</p>
<p>— Dumnezeule, iată cum faci dreptate oamenilor!... Da? nu aveai mânia și eu nu mai am copilă... nu mai am copilă, Suzană!... Fata mea !... Fata mea!... Vai! cuvântul acesta nu l-au rostit niciodată... Și acuma când îl strig, tu nu-1 auzi.</p>
<p>— Doamnă! curaj... zise plângând d-na Francois, înspăimântată. Dar mama Suzanei ridicase capul deodată, privi cu ochii rătăciți la toate femeile dimprejur apoi, tot mai disperată :</p>
<p>— Ah ! voi mă jeliți... strigă ea și inima voastră se înduioșează de durerea mea!... Nu, nu, nu mă jeliți... Sunt o ticăloasă, o ticăloasă!... Dar vă mărturisesc, vreau s-o știți: sunt o mamă criminală! o ființă care nu merită nici milă, nici iertare! căci eu mi-am omorât copila!... eu am omorât-o!</p>
<p>Câteva voci șoptiră:</p>
<p>— Francois, scoate-o de aici.</p>
<p>— Da, da, n-o lăsa aici.</p>
<p>— Atunci, dintr-o săritură, ea se aruncă asupra tărgii, și strigă amenințătoare, cu ochii înflăcărați, înfiorători:</p>
<p>— Ce ați zis ?... Să mă smulgă de aici?... Cine o să îndrăznească să mi-o ia?...</p>
<p>Și cu nările umflate; tremurând, groaznică în disperare, părea că sfruntează mulțimea... care din ce în ce era mai cuprinsă de spaimă.</p>
<p>Apoi, lăsându-și privirea asupra Suzanei, fața ei avea numai o înfățișare de nesfârșită duioșie, de nespusă duoșie.</p>
<p>Cu nările sale tremurătoare ea apucase capul copilei și-i acoperise fruntea, ochii de sărutări nebune. Buzele ei rămaseră lipite de buzele Suzanei, ca și cum ar fi vrut să-i dea din viața sa, s-o reînvie cu mângâierile sale. Și, tăcută, ea o admira. Atâta putea să spună: „cât de mare se făcuse !... cât de frumoasă ar fi fost!.</p>
<p>— Trăiește!... se uită la mine !... Trăiește!... trăiește!...</p>
<p>Transfigurată, aproape leșinând de fericire, ea arată copilul strigând.</p>
<p>— Trăiește!... Trăiește!...</p>
<p>Francois și femeia venise fuga, Mauriciu și el se repezise către Suzana și scoase un strigăt de bucurie.</p>
<p>Da, Suzana trăiesc!... Suzana nu mai era cadavrul țeapăn și înghețat adus odinioară!... Îngrijirile ce i se dăduse și aerul curat făcură o minune, o reînviere !</p>
<p>În timp ce mulțimea se retrăgea adânc impresionată, pe când unul în brațele altuia spălătorul și d-na Francois plângeau de bucurie gândind că ar fi avut pe cuget moartea copilei, necunoscuta lăsă să-i izbucnească bucuria în strigăte.</p>
<p>— Suzana!... Scumpa mea Suzana!... nu vei mai fi părăsită... nu vei mai suferi... Sunt mama ta!...</p>
<p>Apoi la cuvântul acesta, tresări ea singură:</p>
<p>— Da mama ta!... reluă ea cu putere. Mama ta pe care o vei ierta... mama ta care te iubește... care a suferit și ea...</p>
<p>— Mamă ! strigă Suzana aruncându-și brațele împrejurul gâtului. Mamă!</p>
<p>Și o lungă și nebună îmbrățișare avu loc între acele două ființe care atâta vreme fusese despărțite.</p>
<p>Ce extaz pentru mamă, ce vis pentru copil în timp ce o prea mare emoție nu le îngăduia să rostească un cuvânt măcar.</p>
<p>— Mamă!... Ești mama mea !... șopti în sfârșit Suzana plină de bucurie în suflet.</p>
<p>— Da, iubita mea, mama ta care totdeauna s-a gândit la tine și care mult te-a plâns....</p>
<p>— Mamă, te iubesc!</p>
<p>— Și eu te ador!... Voi trăi acum numai pentru tine. Vei vedea cât vom fi de fericite!... o</p>
<p>Dar Suzana nu răspunse. Ochii ei căutau pe Mauriciu. Dar acesta se retrase în camera lui unde căzu pe pat plângând cu fața în palme.</p>
<p>Căci dacă nu era gelos de fericirea micii sale prietene, ci, din potrivă fericit că ea își găsise o mamă — inima lui nu sângeră mai puțin amintindu-și că el era orfan, că el avea o mamă înnebunită de durere.</p>
<p>Și Suzana acum avea să-l lase singur, nenorocit și stingher. Din ce în ce mai deznădăjduit, el auzi deodată un glas care-l chema de aproape.</p>
<p>— Mauriciu!</p>
<p>Și cu mâinile întinse, mișcată și zâmbitoare, mama Suzanei venea spre dânsul.</p>
<p>Strâns de dânsa în brațe, el urma încă cu plânsul pe când ea încerca să-l mângâie cu sărutări de mulțumire și iubire.</p>
<p>— Vino!... vino... Suzana te dorește.</p>
<p>Și repede îl duse în odaia cealaltă unde Suzana fusese dusă de d-na Francois.</p>
<p>Ea îi împingea unul către altul, le uni mâinile apoi îngenunchind uni frunțile amândurora sub buzele sale.</p>
<p>— Nu mai plânge Mauriciu, zise ea vocea înăbușită. Fii fericită iubita mea Suzană... nu vă veți părăsi niciodată.</p>
<p>Dar se înfioră deodată.</p>
<p>Spălătorul și femeia sa o lăsară singură o clipă și în prag cineva întrebase.</p>
<p>— D-l Francois?...</p>
<p>Vocea asta o făcuse atât de palidă, atât de îngrozită pe mama Suzanei.</p>
<p>Cu o săritură ea părăsi odaia și cum închisese ușa îndărătul ei, un om o urmări încet, veni spre dânsa.</p>
<p>- D-ta!</p>
<p>— Clotilda!</p>
<p>Apoi, în timp ce ea se îndreptă, tremurând și cu ochiul scânteitor, bărbatul, mai galben decât dânsa, se retrăgea, plecă fruntea...</p>
<p>Era Fernand de Prades... omul zărit la postul de ajutor din Alfortville.</p>
</div>
<div type="chapter" n="4">
<p>— D-ta. d-ta!... repetă Clotilda a cărei uimire părea că crește și ai cărui ochi scânteiau din ce în ce mai mult. D-ta aici!</p>
<p>Și urmă o lungă tăcere în care timp se priviră.</p>
<p>De zece ani nu se văzuse, din ziua de când Fernand de Prades, înspăimântat de nașterea Suzanei, părăsiră pe Clotilda, cum, mai târziu, contele de Guerande avea să părăsească pe Ioana.</p>
<p>Iată de ce abia se cunoscură: căci cei zece ani îi schimbase mult pe amândoi, pe dânsa mai ales care se făcuse ca o umbră a celei cu altă dată.
<p>Ce ! femeia aceasta tristă și în fața atât de posomorâtă, femeia aceasta cu ochii storși de lacrimi și cu glasul slab, neputincios chiar în mânie, femeia aceasta era Clotilda !... Clotilda odinioară atât de frumoasă, cu privirea zâmbitoare, veselă și fericită.</p>
<p>O, nu! desigur că nu era ea!... Părul ei frumos castaniu se argintă către tâmple; trăsăturile ei se năsprise grozav; ochii mari, adânc-albaștri, exprimau numai o disperare întunecoasă și gura sa cu buzele palide părea că nu se deschide decât pentru cuvinte de mânie sau de amenințare.</p>
<p>Și Fernand care putea să-și dea seama acum de urmările trădării sale, Fernand care acum înțelegea mai bine toate chinurile și durerile ce-i datora, Fernand, din ce în ce mai atins, întorcea capul ca să scape de privirea Clotildei.</p>
<p>Căci în privirea aceasta era atâta disperare, atâta dispreț, indignare și mustrări, că nu le putea îndura.</p>
<p>Dar îi era și milă pentru dânsul.</p>
<p>Ce! Acesta era omul pe care odinioară îl iubise!... Acestuia era să-i sacrifice toată viața ei!... Și cu cât îl privea mai mult, se simțea mai umilită că l-a iubit, că fusese a lui!</p>
<p>Căci n-avea nimic omul acela... nimic care acum i-ar fi putut plăcea o clipă, acum când nu mai era fata naivă de odinioară.</p>
<p>Era un blond urâcios, fără sânge, cu privirea stinsă, cu fruntea goală de gânduri. Dar ceea ce lovi mai ales era culoarea închisă a feței, pleoapa învinețită și căzută,  mersul greoi și ostenit, oboseala omului corupt, stricat și ticălos.</p>
<p>Și fiindcă tăcerea asta de gheață dura mult, ea începu:</p>
<p>— Că poftești și ce cauți aici? Dacă aveți afeceri cu d-1 Francois îl puteți aștepta. Are să vină îndată...</p>
<p>Și cu mâna-i arată scara care ducea în etajul întâi.</p>
<p>— Da, pe d-l voiam să-l văd, răspunse el, căci nu știam că d-ta ești aici...</p>
<p>— O, te cred!... zise ea cu ironie batjocoritoare.</p>
<p>— Și ceea ce văzusem mai odinioară la Alfortville mă umpluse de atâta milă că venisem să aflu ce s-a făcut cu biata copilă... cu biata Suzană care, mi-era atât de dragă...</p>
<p>— D-tale!...</p>
<p>— Da, care-mi era dragă fără să știu cine e... O iubeam de când o văzusem pe stradă, ca și cum vocea sângelui ar fi vorbit în mine... Vorba sângelui! D-ta, zise tânăra femeie cu un râs nebun.</p>
<p>— O, nu râde!... Ori ce ar fi, nu puteam s-o văd fără a mă simți atras către dânsa. Căci o revedeam adesea, uneori la Fontenay, unde am o mică proprietate, fie la Altfortviile ori aiurea...</p>
<p>Și cum știam că e o orfană și cunoșteam istoria ei, și a d-tale...</p>
<p>— Și a noastră!.... Și a voastră!..., căci d-ta m-ai silit s-o fac... strigă Clotilda.</p>
<p>— Rămâneam uimit, lovit din zi în zi mai mult de asemănarea ce avea copila asta cu d-ta...</p>
<p>— Adevărat, zise ea cu mândrie.</p>
<p>— Apoi, îndată, convingerea mea se întări. Văzusem pe Francois și fără să-mi poată bănui gândirea care mă îndemnă, îl făcusem să-mi spuie împrejurările în care găsise copila... Alăturasem datele care se potriveau. După câte aflasem, cam în aceeași vreme d-ta te lepădaseși de copil...</p>
<p>— Din pricina d-tale, mizerabile, a d-tale!... întrerupse femeia.</p>
<p>— Mai mult încă, urmă Fernand, d-1 Francois îmi arătase hârtia ce găsise prinsă cu boldul de cămeșuca fetiței... hârtia care purta numele de Suzană.... și în acest cuvânt, deși scris de o mână tremurătoare și grea, mi se părea că-ți recunosc scrisoarea.. În sfârșit, ca dovadă mai sigură încă, el îmi arătă colierul pe care-1 purta la gât copila... și recunoscui colierul ce cumpărasem eu singur... micul colier de perle cu placa de aur pe care săpasem inițiala ei.</p>
<p>Și iată de ce mă bucuram atât de mult s-o întâlnesc în drum... Iată de ce aștept cu frică răspunsul la grozava întrebare :</p>
<p>— Suzana trăiește încă ?... A fost scăpată ?....</p>
<p>Da, scăpată!... strigă Clotilda. Da. D-zeu a vrut să mi-o răpească... Copila mea trăiește... Fata mea va trăi!...</p>
<p>— Ce bucurie-mi faci!...</p>
<p>— Va trăi ca s-o învăț să te cunoască... să-i spun ce fățarnic și ticălos e tatăl ei</p>
<p>— Clotilda!</p>
<p>— Va trăi ca să afle ce valorează cinstea d-tale, iubirea d-tale mincinoasă și mila d-tale cam târzie!...</p>
<p>Da, da... va trăi!... și dacă te-a cuprins mila când ai văzut-o murind poți acum să-ți urmezi cheful întrerupt, acum când ai scăpat de remușcări.... Rămâi cu bine!...</p>
<p>— O vorbă încă!</p>
<p>— Adio!... Să nu ne mai revedem... nici odată dacă se poate !... Adio! Dar el îngenunchiase și se rugă.</p>
<p>Atunci ea îl măsura din cap până în picioare.</p>
<p>— Ce poftești ?...</p>
<p>— Nu plec astfel, strigă el repede. Nu mă părăsi fără de făgăduința că trecutul s-a uitat.</p>
<p>— Uitat!... zise ea înfiorată.</p>
<p>Te rog!... Da, uitare dacă nu iertare. Dar ea îl privea țintă, adânc în ochi.</p>
<p>— Emoție?... sentiment?... îngână ea. Ce comedie vrei să joci?... Uitare!... Da, negreșit, uitarea iubirii mele, a iluziilor mele nebune... de mult am dat uitării toate... Dar iertarea nelegiuirii tale?... O nu, niciodată!...</p>
<p>— În numele Suzanei ți-o cer!</p>
<p>— Și eu în numele Suzanei ți-o refuz!... În numele ei te osândesc!</p>
<p>O mânie din ce în ce mai violentă pe care ea abia putea s-o ascundă izbucnea în ochii ei.</p>
<p>— A, îmi vorbești de uitare!.... de iertare-mi vorbești!... strigă ea cu putere și cu un gest atât de violent încât el se dădu îndărăt. A!.. astăzi mă rogi să șterg trecutul, să uit lașitatea și trădarea d-tale! Ești nebun ?... Cum poți crede una ca asta?... Nu vezi că tremur de indignare când redeștept în mine, fără voie, toate acele amintiri care mă zdrobesc, mă omoară!...</p>
<p>„Să uit!... să iert!... Dar, d-ta, îmi vei reda oare bucuria, fericirea, viitorul ce mi-ai răpit !... Dar, d-ta, putea-vei să mă faci să-mi iert mie însămi și să-mi împac cugetul?... Putea-vei să ștergi crima pe care am săvârșit-o față cu copila mea, înebunită de disperare și de mizerie ?</p>
<p>„Da, adu-ți aminte și d-ta... adu-ți aminte ! adăugă ea înfierbântându-se din ce în ce. Adu-ți aminte cât de încrezătoare eram și d-ta cât de mizerabil.</p>
<p>„Eram o copilă de 16 ani, învățătoare a unei surori a d-tale, câștigându-mi cu munca pâinea pentru mine și ai mei.. D-ta erai bogat, foarte bogat, tânăr, din familie nobilă!... Tinerețea mea, sărăcia mea, viața mea în familia d-tale ar fi trebuit să mă apere de d-ta.</p>
<p>„Dar nu, nu-ți păsa de nimic, nu simțeai nimic!... Erai dintre acei ticăloși pentru care o fată săracă nu va să zică nimic.., Îi poți sfâșia inima, îți poți fura cinstea, îi poți zdrobi viața.... Nemernic și tânăr, fecior de bani gata !.... Și într-o zi...</p>
<p>Dar se opri, își ascunse capul în mâini, apoi cu glasul stins.</p>
<p>— Într-o zi am fugit din casa unde crezusem că am găsit un azil... Din casa unde lăsam în urma mea ființe care mă iubeau... dar unde trebuia să ascund tuturor rușinea.</p>
<p>Restul îl știi d-ta, nu-i așa că-1 știi domnule?</p>
<p>Și în timp ce eu înduram sărăcia grea d-ta huzurai; banii îți curgeau din belșug, risipeau aur... fără cea mai mică remușcare că ai aruncat pe drum victima infamiei d-tale.</p>
<p>A, nu-mi vorbi de iertare, căci sunt crime care nu se iartă! Fernand tăcea, neîndrăznind să crâcnească. De-odată țipă îngrozitor. Fața ei era albă de tot.,, trupul îi șovăi în timp ce-și puse mîna la inimă.</p>
<p>Abia avu timp s-o susțină.</p>
<p>— Clotilda, ce ai? strigă el înspăimântat. Clotilda !</p>
<p>Dar ea se înădușea, devenea tot mai vânătă și-și apăsa mâna pe inimă.</p>
<p>— Acolo... la inimă... mi-e rău... șopti ea cu vocea slabă:</p>
<p>Și căzu ca o masă înlemnită.</p>
<p>Fernand voi să ceară ajutor, dar ea-1 opri:</p>
<p>— Nu, nu, nu speria copilul!....</p>
<p>Cu ochii rătăciți, cu trăsăturile descompuse, abia răsuflând, ea părea că trăgea de moarte.</p>
<p>— Necazurile mă ucid !... vorbi ea cu greu. Sunt bolnavă de inimă.. Știu c-am să mor într-o zi... Dar vreu să fiu fericită încă.... până voi cădea trăsnită.... N-aș vrea să mor acum când mi-am regăsit copila...</p>
<p>Lacrimi mari îl curgeau pe obrajii albi, apoi zise cu gemăt:</p>
<p>Căci, biata, ce o să se facă fără mine, singură în lume ?... Ce-o să-i folosească averea?...</p>
<p>— Fernand tresări.</p>
<p>— Milioanele chiar...</p>
<p>— Milioane !... șopti el uimit.</p>
<p>— Căci n-o am decât pe dânsa... Ce-o să facă cu averea ei colosală și neașteptată?...</p>
<p>Un fulger scăpără în ochiul lui Fernand de Prudes.</p>
<p>— Oare visează?.... Adevărat să fie?... își zise el în gând.</p>
<p>— Dar va fi singură... tot nenorocită... tot orfană... adăugă Clotilda cu un glas dureros... N-aș vrea să mor tocmai din pricina asta.</p>
<p>Dar Fernand nu mai auzea.</p>
<p>Gânditor și intrigat, repeta mereu :</p>
<p>— Milioane !... Milioane!....</p>
<p>Și uitându-se la dânsa, se înfiora fără voie.</p>
<p>Clotilda era în picioare, criza trecuse și ea-1 privea țintă, cu un nou zâmbet de dispreț ca și cum ar fi ghicit gândul lui, ca și cum i-ar fi citit pe față tulburarea ce-1 urmărea.</p>
<p>— Adio!... zise ea cu grabă. Și sper că pentru totdeauna îți zic adio!...</p>
<p>— Cine știe?... gândi el cu un fulger în priviri.</p>
<p>Ea dispăruse în camera Suzanei pe când el stătea încă nemișcat în loc, foarte palid încă și aiurit.</p>
<p>Era să se retragă, când, de-odată se opri.</p>
<p>Prin peretele subțire care-l despărțea de camera fetiței el auzea glasul acesteia; î se părea că vorbește de dânsul.</p>
<p>Atunci, apropiindu-se de ușă, se aplecă pentru a-și lipi urechea de gaura broaștei și uitându-se cu grijă împrejur, ascultă.</p>
<p>Nu, se înșelase, era glasul Suzanei.</p>
<p>— Cu cine vorbeai acolo! întrebă ea pe maică-sa. Mi s-a părut că am auzit un glas cunoscut, al unui om care se arătase foarte bun către mine... Nu era cumva domnul de Prades?...</p>
<p>— Da, el era, respunse Clotilda.</p>
<p>— Domnul de Prades!... Tare ași fi vrut să-l văd!... Dar ce-ți este, mama!... Devii galbenă... parcă ai fi supărată pe dânsul.</p>
<p>— Da, sunt foarte supărată... da, îl urăsc!.., strigă femeia așa de puternic încât Fernand tresări. Il urăsc pentru toate relele ce ne-a făcut.</p>
<p>— Domnul de Prades! se miră copila.</p>
<p>— Da, el!... Omul acesta e un șarlatan, un ticălos și un nemernic.</p>
<p>— Mamă !...</p>
<p>— Da!... tu nu mă crezi, da mă vei crede mai târziu, copila mea, mă vei crede când vei crește mai mare și-ți voi povesti tot. Dar, până atunci, dacă-1 întâlnești vreodată... cum e probabil...</p>
<p>— O, nu e sigur chiar, îngână Fernand în taină.,.</p>
<p>— Ferește-te de dânsul... Fugi... Eu te rog s-o faci...</p>
<p>— Așa voi face, mamă.</p>
<p>Dar glasul ei tremura ca și cum îi veni să plângă.</p>
<p>Fruntea lui Fernand se lumină și obrazul său se schimbă îndată, se înveseli.</p>
<p>— Milionar! zise el iarăși, ca și cum cuvântul acesta i-ar fi amețit!... Și copilul e cu mine... copilul care ar pleda cauza mea... copilul care ar ajuta să înving încăpățânarea mamei!... Da, cine știe ?</p>
<p>Dar abia avea timpul să se stăpânească, căci a și venit Francois.</p>
<p>— Ah, domnul de Prades! exclamă el mirat.</p>
<p>— Da, domnule Francois, răspunse acesta dându-i mâna. Venisem să aud ceva despre micuța Suzana și mi s-a spus că ar fi scăpat...</p>
<p>Da, mulțumesc lui D-zeu, am scăpat doar cu frica, zise Francois. Dar cu toate astea nevasta mea plânge într-una, acolo sus, ca o Magdalenă....</p>
<p>— Pentru ce ?</p>
<p>— Tot din pricina că fata, pe care o iubea ca ochii din cap, o să plece... căci înțelegi bine că mama n-o să ne lase...</p>
<p>— Desigur!</p>
<p>- Dar femeile astea nu vor să înțeleagă... nu-s în stare să judece lucrurile...</p>
<p>— Dar va trebui totuși să plece...</p>
<p>— Doamne, cât de drept vorbești! Și cum am răgușit spunând nevestei același lucru: că nu prin faptul că nu va mai fi la noi, n-o să mai vezi pe micuța ta Suzana!... Ce te va împiedica să te repezi pentru un moment, când vei fi la Paris, ca s-o săruți!...</p>
<p>— Nici vorbă!</p>
<p>— Asta-i! Vouă vă vine ușor să vorbiți astfel! strigă deodată îndărătul lor D-na Francois care răsărise deodată, și, cu fața schimbată, își ștergea lacrimile cu colțul șorțului.</p>
<p>Dar nu știți că copila asta era numai de câteva luni când a venit la noi!.... Dar nu știți că tot eu am gogolit-o, eu am alintat-o !...</p>
<p>Vorbește mai încet, zise cam ciudat Francois arătând odaia.</p>
<p>— Și pe urmă uite, reîncepu femeia cu lacrimile ce izvorau într-una, priviți in jurul vostru... Nici aici, nici acolo sus, nici chiar în curte, nu e un colț să nu-mi vorbească de dânsa... un ungher în care să nu regăsesc amintirea ei!...</p>
<p>— Desigur!... Desigur, zise Francois.</p>
<p>— Uite, aici a fost pus leagănul ei... acolo, o adormeam în brațele mele... Și uite!.. Scăunașul acesta, al ei a fost... păpușa care-i asvârlită acolo pe bufet, a fost cea din urmă păpușă a ei la masă... Și acolo, dinaintea ușii locul unde a început să umble singurică... Și voiți să nu plâng când vrea să mi-o ia ? Și voiți să fiu sânge rece când știu că peste puțin n-o să mai fie aici?...</p>
<p>Oh, nu ! Asta o să mă doboare, cred că o să fie moartea mea!...</p>
<p>— Spui prostii!... Nu moare omul de-al de astea, zise Francois.</p>
<p>— Ah, tu!</p>
<p>— Eu ? Ce vrei să spui cu asta ?... Eu sunt mai liniștit decât tine și nu sunt un egoist... Eu dimpotivă sunt foarte mulțumit că biata copilă și-a regăsit pe adevarata sa mamă... Și, în această privință, întreb pe D. de Prades... Oare n-am dreptate ?... Dar în loc să-ți stingi sufletul din tine nu e mai bine să te te bucuri de fericirea Suzanei? Căci, să vedem, ce am fi făcut noi dintr-însa? O lucrătoare ca și voi, pe când așa o să fie o demoazelă și în loc să umble cu harabaua noastră, o să se plimbe numai în trăsuri de casă în Paris!</p>
<p>Căci știți, domnule de Prades, zise Francois plecându-se la urechea lui Fernand, mama copilei are părăluțe !</p>
<p>— E bogată ?</p>
<p>— Foarte bogată!... Și dac-aș fi în locul D-tale...</p>
<p>— Francois!</p>
<p>— Nevastă-mea se supără!</p>
<p>— Ei ce ar fi ?</p>
<p>— Nu ești tânăr ? Asta ar fi o partidă !</p>
<p>— M-aș gândi la așa ceva, Francois, zise de Prades cu un surâs așa de ciudat și un accent așa de nostim încât omul nostru îl privi lung. La revedere!</p>
<p>Și dispăru.</p>
<p>Doamna Francois rămase uimită.</p>
<p>— Ai văzut? zise ea.</p>
<p>- Ce?</p>
<p>— Râsul omului acestuia?</p>
<p>— Da, era un râs ciudat, ce-i drept,</p>
<p>— Pe mine, m-au trecut fiori... Și fața lui, Francois, mutra ce a făcut-o când ți-a răspuns: „mă voi mai gândi!" Ai văzut ce mână a făcut!... Îmi era teamă!</p>
<p>— Tu ești nebună !</p>
<p>— Da, ți-o jur!... Și nu mă pot stăpâni să tremur pentru femeia asta... să tremur pentru Suzana... Am ca un fel de presimțământ că vreo nouă primejdie le-ar amenința... ca și cum ceva mi-ar vesti că o nouă nenorocire le așteaptă!...</p>
<p>— Vorbești serios?</p>
<p>— Uite la mine, trebuie să fiu palidă...</p>
<p>— Și tremuri!... Ași, uite, uite, ești o femeie bună și cu minte și nu e obiceiul tău să te tulburi așa de lesne.... Cum dracu poate să-ți vie în minte așa lucruri grozave, idei nebunești ca acestea ?... Ei bine, știi ce gândesc eu ?</p>
<p>— Da, Francois.</p>
<p>— Cred că gluma mea nu i-a prea plăcut domnului de Prades și atâta tot... Căci, ți-am spus doar ce am auzit vorbindu-se pe seama lui, îți aduci aminte?... E o mină spartă care a tocat o avere foarte mare și acum n-are nici o lescaie... Și înțelegi bine, când îi vorbești de așa partidă, asta înseamnă că-1 atingi unde-l doare mai rău și că ai aerul să-ți bați joc de el... De aici acest râs care ți-a părut așa de amenințător și care te-a îngrozit așa de mult. Dă, doamne! suspină doamna Francois, îngrijorată; aș dori din inimă ca viitorul să mă desmintă !</p>
<p>Apoi, repede, făcu câțiva pași spre ușă și privi lung cheul, ca și cum ar fi căutat acolo pe omul al cărui râs îl auzea încă și care i-a insuflat atâta grijă, atâta frică.</p>
<p>Dar Fernand de Prades era acum departe, pe podul de la Afortville. Mergea cu pași repezi, agitat, gânditor și el cu buzele încleștate de un râs răutăcios..</p>
<p>Apoi, cum ajunse la mijlocul podului se opri deodață, și privirea sa încruntată se fixa asupra casei lui Francois pe care o vedea încă în zare.</p>
<p>Dar ceea ce vedea el în această casă era numai femeia care ocupă toate gândurile sale... această veche amantă, sau mai bine această veche victimă în fața căreia întâmplarea l-a adus, tocmai în momentul când se gândea mai puțin la dânsa.</p>
<p>Ah ! ești bogată, strigă el deodată, îndreptând pumnul spre casă, tu ești bogată și eu nu mai am nimic... și eu nu mai sunt decât un cheltuitor flămânzit!... Totuși, cu mine vei avea a face Clotilde Divie, vom fi de o seamă amândoi!... Nu vor trece șase luni, și, cu tot desgustul ce-ți inspir, vei fi marchiza de Prades, ți-o jur!... În curând îmi voi reface averea cu milioanele tale!... Vom împărți !</p>
<p>Și, după câteva minute, silueta sa dispăru după cele dintâi case din Alfortville.</p>
<p>Dar lucru ciudat! chiar în momentul când pronunța aceste cuvinte amenințătoare, în momentul în care făcea acest jurământ Clotilde, care de asemenea se gândea la el, simțea ca și cum un fir îi trecea prin inimă, parcă o groază subită îi îngheța sângele în vine.</p>
<p>— Ah, acest om, murmură ea, acest om !... Pentru ce l-am revăzut iar ? Pentru ce s-a amestecat iarăși în vârtejul vieții mele?...</p>
<p>Și mai cu foc, mai tare decât oricând, strângea pe Suzana la piept, ca și cum amândouă aveau să se apere și să se sustragă de la o primejdie necunoscută.</p>
<p>Oare presimțirile triste ale doamnei Francois aveau să se îndeplinească?</p>
</div>
<div type="chapter" n="5">
<p>Deci în acest mormânt care se numește o casă de sănătate, ispășea acum aceea care odinioară fusese frumoasa și radioasa Yvonne de Chancel,pentru păcatul de a fi iubit prea mult pe această ființă fără inimă, care se numea contele de Guerande.</p>
<p>Această casă, după cum am spus, era situată la Fontenay și la doi pași numai de pădurea Vincennes.</p>
<p>Compusă din două mari pavilioane care erau legate printr-un alt corp de case, unde erau instalate saloanele și sălile de recreație diferitele servicii, ele n-aveau deloc acest aer lugubru nici acest aspect îngrozitor pe care imaginația noastră îl dă caselor de nebuni.</p>
<p>Inconjurată de un parc imens, închis din toate părțile cu un gard de fier împletit cu frunze de iederă, ai fi luat-o mai degrabă, după fațada-i albă și acoperământul de placă drept una din acele locuințe aristocratice ori de bogătași, care se văd în împrejurimile Parisului.</p>
<p>Dar dacă odată vreun trecător, împins de curiozitate se apropia să-și arunce ochii prin parc nu arare, ori îl vedeai că se dă înapoi înspăimântat și palid.</p>
<p>Și asta numai pentru că iedera agățată de zăbrelele gardului se dă deodată într-o parte și un chip straniu îi apăruse, privindu-1 uneori cu niște ochi al căror fixitate îl îngrozea, alte ori cu un surâs al căruia expresie sfâșietoare era și mai îngrozitoare.</p>
<p>Tocmai o nebună -căci aici nu se primea decât femei— atrase de zgomotul trecătorilor, sărise deodată până la grilaj unde a rămas câteva minute, până în momentul când, drumul rămânând deșert, cu încetul iedera venea la loc și tot așa de încet umbra omenească se ștergea vederii, confundându-se cu cea a parcului.</p>
<p>Prin ce minune Yvonne în agonie, a putut să scape de moarte? Prin ce întâmplare supranaturală a putut ca să renască atunci când Adrienne și Maurice crezuseră că-și dă cel din urmă suspin!</p>
<p>Oare zdruncinul îngrozitor pe care l-a încercat, aflând trădarea infamului de Guerande, oare acesta a făcut-o să scape în loc s-o ucidă ?... Oare neînchipuita furie care a cuprins-o, a aprins viața care era mai să se stingă?</p>
<p>Ori cum ar fi, Yronne era în viață, dacă viața se poate numi aceea în care n-a mai rămas nici o amintire din trecut, în care omul de altă dată nu mai e decât un trup fără suflet, un sfârșit fără gândire.</p>
<p>Cu pasul încet al unei vedenii, ea rătăcea zile întregi prin aleele lungi ale parcului, mereu sub paza ochiului infirmierilor ca și celelalte ale ei tovarășe de nenorocire și întotdeauna aceeași ideee fixă în senina, fruntea ei lividă, același vis o făcea să tresară.</p>
<p>Iubitul, adoratul, acela pe care-1 aștepta ea avea să se întoarcă!</p>
<p>— Ea se oprea uneori să pândească zgomotul pașilor săi, și, încet, îl striga :</p>
<p>— Charles!... Charles!...</p>
<p>Apoi, cum aștepta în zadar, cum nici un glas nu-i răspundea, un suspin lung îi ridica pieptul, brațele ei cădeau moarte, și, cu lacrimi grele ce-i curgeau șiroaie pe obrazul îngrozitor de palid, își relua, cu capul plecat, mersul încet, cu pașii numărați ca o nălucă.</p>
<p>Și așa, a doua zi de când Maurice scăpase pe Suzana, Yvonne își reluase din zori de ziuă plimbarea rătăcitoare prin parc. Era un frumos soare de primăvara și niciodată aerul nu fusese mai curat, cerul mai strălucitor de raze. Și sărmana nebună umbla, umbla mereu, ascultând șoaptele, pândind întoarcerea aceluia al cărui nume n-a încetat să-l îngâne cu buzele ei.</p>
<p>Da zece ori, de douăzeci de ori, se apropiase deja de grilaj pentru a arunca o privire aprinsă spre drumul mare strigând încă cu vocea ei disperată:</p>
<p>— Charles!... Charles!</p>
<p>Și întristată de zădarnica-i așteptare, venise să se așeze la umbra unui castan, și cu capul lăsat pe trunchiul corpului: cu ochii închiși, murmurând între buze, sta nemișcată și pierdută în visu-i, când, deodată, tresări.</p>
<p>Pe mânile-i înghețate, simțise căzând o ploaie caldă de lacrimi. Deschise ochii, apoi, în privirea sa stinsă, străluci un fulger de mirare.</p>
<p>Un copil era la picioarele sale.... copilul ei Maurice!</p>
<p>Toată noaptea plânsese gândind la dânsa și, când se făcu ziuă, i-a fost peste putință să mai trăiască un singur ceas, fără s-o vadă, fără s-o mângâie.</p>
<p>Și așa a rămas îngenunchiat dinaintea ei, plângând că o găsește încă cu aceeași privire deșartă, cu același surâs rece, de smintită.</p>
<p>— Mamă, eu sunt, zise el cu multă duioșie și strângându-i cu putere mâinile pe care i le lăsa în voie, eu... fiul tău... Maurice pe care-l iubeai atât de mult!</p>
<p>— Maurice ? zise nebuna.</p>
<p>— Da, Maurice!... Uită-te la mine!... Mă recunoști?</p>
<p>— Nu. Dar cine ești ?</p>
<p>Aceste cuvinte au străpuns inima copilului ca o lovitură de cuțit, și înăbușit de plâns și cu un glas rugător răspunse :</p>
<p>— Fiul tău!... O, revino-ți în fire, mamă, adu-ți aminte!... Da, fiul tău !.... copilul tău care e tare nenorocit că trăiește departe de tine!...</p>
<p>Și cum îl privea, tot neînduioșată:</p>
<p>— Da, adu-ți aminte! adu-ți aminte, zise el mai tare. În strada Montmartre... odăița în care locuiam amândoi... unde te-am îngrijit când ai fost bolnavă...</p>
<p>Dar nebuna dădea din cap.</p>
<p>— Nu sunt bolnavă, zise ea repede ; sunt tristă numai pentru că Charles nu se întoarce.</p>
<p>O licărire tristă străluci în ochiul copilului.</p>
<p>Așa dar tot la tatăl său... la acest om pe care ar fi trebuit să-l iubească și pe care nu putea să-l blesteme, se gândea ea!</p>
<p>— O, ne iubeam atât de mult ! urmă el. Când mă duceam la școală, tu abia așteptai să mă întorc... Eu, niciodată nu eram mai mulțumit decât atunci când eram în brațele tale... Și apoi, uite, privește!... Aceste giuvaieruri le mai cunoști ?</p>
<p>— Giuvaierurile astea ?</p>
<p>— Ale tale sunt... le recunoști?</p>
<p>— Da ! da! zise ea deodată.</p>
<p>— Tu mi le-ai dat când ai crezut că ai să mori...</p>
<p>Dar cu un gest furios, Yvonne i le-a smuls din mâini.</p>
<p>— Minți! strigă ea sculându-se în picioare și amenințându-1. Minți!</p>
<p>— Mamă !</p>
<p>— Aste giuvaieruri mi le-ai furat!</p>
<p>— Furat! strigă Maurice zăpăcit.</p>
<p>— Da, mi le-ai furat!... le-ai furat!... Ah, giuvaierurile mele!... pleacă de aici!... Eu nu te cunosc!... Știu eu cine ești?</p>
<p>— Doamne, Dumnezeule!... Mamă !... Mamă! îngâna într-un plin amar copilul ascunzându-și fața cu mâinile.</p>
<p>Dar ea venea spre dânsul, și din ce în ce mai amenințătoare, mai furioasă, cu privirea din ce în ce mai grozavă, îl gonea dinaintea ei.</p>
<p>Copilul, care tremura ca o vargă, rugător, tot întindea mâinile spre dânsa... Dar în zadar o implora... în zadar își mai pronunța numele între două hohote de plâns :</p>
<p>— Eu sunt Maurice!... Eu sunt Maurice ! O, dac-ai ști....</p>
<p>Ascultă-mă!...</p>
<p>— Pleacă de aici. Du-te! repetă ea într-una cu aceeași privire și cu același gest care-l înfiorau.</p>
<p>Dar, deodată, din toată mânia, se liniști.</p>
<p>Pe drum, de departe încă, se auzea un zgomot.</p>
<p>Era un galop tare... fără îndoială, vreun călăreț mergea spre pădurea Vincennes...</p>
<p>Într-o săritură, nebuna a venit până la gard...</p>
<p>Maurice privea și el la drum.</p>
<p>Deodată, călărețul trecu, și două țipete răsunară, țipetele disperate de Yvonnei:</p>
<p>— Gharles ! Charles !...</p>
<p>Și se auzi și un strigăt surd al copilului care, dintr-o săritură, dispăru...</p>
<p>Agățată de zăbrelele grilajului, de care se ținea din toate puterile, cu nările umflate și din ochi aruncând văpaie, niciodată sărmana nebună nu strigase cu atâta disperare nici cu un glas așa sfâșietor.</p>
<p>Apoi, deodată, urlând ca o fiară, îngrozitoare, începu să alerge dealungul gardului, lovindu-se cu furie de zăbrele, sângerându-și mâinile de pietrele ce căuta să le smulgă pentru a ieși în drum.</p>
<p>Și într-una striga cu același accent de disperare, cu același strigăt care-ți dădea fiori:</p>
<p>— Charles, vino !... Charles, eu sunt!... femeia ta... logodnica ta!... vino!... vino !... Charles!...</p>
<p>Și deodată, dintr-un capăt la celălalt al parcului, alte țipete furioase, alte strigăte sinistre răsunară... Celelalte nebune, care până atunci erau cuminți și liniștite, s-au speriat deodată, ațâțate brusc de țipetele îngrozitoare ale Yvonnei.</p>
<p>Și cu toatele fugeau în voia întâmplării, cu fețele schimbate, privirile rătăcite ; cu părul despletit, când infirmierele alergară, palide și ele de groază.</p>
<p>Apoi, pe când unul alerga prin parc urmărind nebunele din ce în ce mai înspăimântate, celelalte se luară după Yvonne, care le îngrozea și pe care n-o mai recunoșteai, atât de hidoasă și de înfricoșată devenise fața ei blândă și frumoasă.</p>
<p>Și timp de câteva minute susținură o luptă grozavă, sălbatică, de nedescris!</p>
<p>Cu spume la gură, cu ochii injectați de sânge, cu părul ei bălai curgând în valuri strălucitoare de aur peste umeri, sărmana nebună care părea să aibă o putere supraomenească, se agăța mereu de zăbrele cu o putere de neînvins, cu-o îndârjire neînduplecată.</p>
<p>Pe drum nu era nimeni, dar țipetele sale erau așa pătrunzătoare și trebuia să se audă așa de departe, încât oamenii s-au strâns în grabă, au alergat din</p>
<p>toate părțile... Și tocmai acel scandal, priveliștea acestei lupte îngrozitoare voiau s-o înlăture infirmierele.</p
<p> Mai întâi încercaseră să ademenească pe Yvonne, s-o ia cu binișorul.</p>
<p>— Vino, Charles te așteaptă acolo...</p>
<p>— Da, te așteaptă... hai să te ducem la el... Vino!</p>
<p>Dar ea bănuise că o înșeală, și, dându-le deoparte cu un gest amenințător.</p>
<p>— Nu-i acolo!... ci colea, uite, pe drum, strigă ea arătând cu mâna locul unde dispăruse călărețul.</p>
<p>Și, acum nimic nu putea să învingă încăpățânarea ei, păzitoarele se aruncară cu forța asupra-i.</p>
<p>Hainele sale rămâneau fâșii, fâșii în mâinile păzitorelor, brațele îi sângerară de atâtea smuncituri, de atâtea strângeri brutale, fruntea-i se bătea mereu de zăbrelele de fier, dar n-a fost chip s-o smulgă de-acolo, cu nici un chip nu puteau s-o facă să se depărteze !</p>
<p>Și palide de mânie, din ce în ce mai întărâtate de astă împotrivire care prea ținea mult, erau să se arunce înc-odată asupra nenorocitei femei când de odată se opriră:</p>
<p>Un om, pe care țipetele Yvonnei păreau să-l fi atins se ivi pe drum și se îndreptă spre zăplaz.,. Și, văzând pe acest om, infirmierele s-au oprit, închinându-se cu respect.</p>
<p>Dar, lucru mai ciudat, starea nebunei se schimbase în același moment. Își descleșta mâinile de pe grilaj și fața ei, schimbată și hidoasă de mânie cu un moment mai înainte, exprima acum cea mai vie mirare și totodată o tristețe fără margini. „</p>
<p>Cu fața-i energică și pală, cu fruntea-i mare, cu privirea lui plină de o melancolie ce avea să-i rămână pe veci, acest om, cu părul scurt și barba mică ce erau albe ca zăpada, nu părea să fi fost trecut de cincizeci de ani.</p>
<p>În față-i se citea bunătatea, înălțimea sentimentelor, adâncimea gândurilor.</p>
<p>La prima vedere descopereai într-însul o inteligență și o fire aleasă, și, cu tot portu-i foarte simplu, care te-ar fi putut face să-l iei drept un burghez de rând, nu te puteai înșela asupra odraslei sale aristocratice și a distinsei sale înfățișări.</p>
<p>Privirea sa se îndreptă îndată asupra Yvonnei, apoi, încet, cu o expresie plină de duioșie murmură:</p>
<p>— Sărmana femeie!</p>
<p>Dar Yvonna, care se dăduse îndărăt, nu mai îndrăznea să-și ridice ochii asupra lui și sta cu capul plecat, tremurând ca varga, ca și cum ar fi fost cuprinsă de o frică mare.</p>
<p>Dar necunoscutul nu observase astă stranie impresie a nebunei. El o mai privi câteva secunde cu o expresie din ce în ce mai înduioșată, apoi, zise către o infirmiera:</p>
<p>— Nu știam că aveți aici pe această nenorocită. E nou venită?</p>
<p>— Da, domnule conte.</p>
<p>— De când?</p>
<p>— Azi e a patra zi de când e la noi...</p>
<p>— Și ce fel de nebunie are?</p>
<p>— Vai, doamne, de obicei e foarte liniștită și foarte tăcută, și mă mir și eu că deodată a devenit așa de furioasă că n-am putut-o birui. Dar acum, cred că am înțeles ce i s-o fi întâmplat. Nenorocita a suferit o amară deznădăjduire, o mare supărare de dragoste...</p>
<p>— A ! exclamă tresărind ușor acela pe care-l numeau d. conte.</p>
<p>— Bărbatul pe care-l iubea și care avea s-o ia de soție, a părăsit-o fără de veste.</p>
<p>— Așa dar era un nemernic?</p>
<p>— Și cu toate astea aveau un copil, un băiețel de vreo zece ani și care mai odinioară era aici.</p>
<p>— Ce infamie!</p>
<p>— Așa, dar nebunia ei constă într-aceea că cheamă necontenit pe acela pe care-l așteptă și pe care-l tot spera...</p>
<p>— Biata femeie!</p>
<p>La fiecare moment, ea murmură numele lui, și nici odată n-am auzit ceva mai trist și mai mișcător decât această plângere care-ți îngheață inima...</p>
<p>„În fiecare moment de asemenea, vine în locul unde o vezi, și cu ochii plini de lacrimi și cu glasul înecat de plâns continuă să scoată strigătul său de disperare și de nebunie...</p>
<p>„Și se vede că va fi văzut trecând mai odinioară pe cineva care semăna cu acest mizerabil și nu i-a trebuit mai mult ca s-o aducă într-o stare de exaltație așa de îngrozitoare încât am crezut că o să trebuiască s-o punem în cămașă de forță. |</p>
<p>— În cămașă de forță! zise contele îngrozit.</p>
<p>— Da, e îngrozitor lucru, dar uneori suntem siliți să-o facem chiar în interesul bolnavului.</p>
<p>— Și nu e chip să se îndrepte!</p>
<p>— Medicii nu pot să se pronunțe încă.</p>
<p>— Dar are cel puțin momente de luciditate uneori ?... Recunoaște oare pe acei care-i vorbesc ?</p>
<p>— Nu, pe nimeni, d-le conte.... Nici macar pe soră-sa n-o recunoaște; doar ea a adus-o aici și pare s-o adore... Nici pe fiu-său nu l-a recunoscut, după cum am putut observa mai odinioară.</p>
<p>— Așa de tânără și așa de nenorocită! zise necunoscutul în adevăr mișcat.</p>
<p>Și cum se apropiase de Yvonne, și-și îndreptase asupra-i privirea plină de compătimire, de-odată tresări.</p>
<p>Nebuna îi căzuse la picioare, împreunase mâinile și-1 privi cu un aer rugător.</p>
<p>— O! îndură-te de mine! strigă ea. Nu mă alunga!... Iartă copilului tău!....</p>
<p>— Dar ce spune? murmură contele care se făcu palid de tot.</p>
<p>Dar infirmierele rămaseră și ele uimite, pe când ea, acoperindu-și acum fruntea cu mâinile, zise iarăși cu un strigăt de disperare și de adâncă durere:</p>
<p>— Nu, nu se poate, e peste putință!... Nu, te înșeli, ți-o jur, tată, că te înșeli.</p>
<p>Apoi zdrobită, trăsnită, se puse pe plâns, înăbușit, plecând din ce în ce mai tare capul. Contele devenise din ce în ce mai palid, ce însemna scena aceasta ?... Ce teribil secret de familie, ce dramă întunecoasă se ascundea sub aceste ciudate cuvinte ale nebunei?</p>
<p>Și contele nu-și mai putea lua ochii de pe Yvonna... O înduioșare nemărginită îi umplea inima și din secundă în secundă, o simpatie, tot mai mare îl atrăgea spre dânsa.
<p>— Această femeie a trebuit să fi fost tare frumoasă și nobilă, zise el după un moment către infirmieră. Trebuie să fie desigur dintr-o familie foarte bogată.</p>
<p>— Cred și eu.</p>
<p>— Nu știi nimic despre dânsa?</p>
<p>— Nu, domnule conte.</p>
<p>— Nici măcar numele?</p>
<p>— Numai prenumele.</p>
<p>— Cum îi zice?</p>
<p>— Yvonne.</p>
<p>— Yvonne?</p>
<p>— Da, d-le conte. Cât despre numele de familie, numai d. director îl cunoaște, și pare să ia cele mai mari măsuri ca să nu-l afle nimeni...</p>
<p>Iată un mister! gândi contele, ciudat lucru, toată istoria asta !</p>
<p>Apoi mișcat foarte:</p>
<p>— Yvonne! strigă el cu blândețe, Yvonne!... Femeia ridică capul și-1 privi.</p>
<p>Oare glasul acesta așa de prietenos și de binevoitor a liniștit-o deodată?... oare violența crizei pe care a avut-o i-a istovit toate puterile? Oricum fața ei a devenit acum mai liniștită, privirea mai puțin rătăcită.</p>
<p>— Nu mai plânge, Yvonne, zise el. Da, te cred... Da, rămâi fiica mea iubită...</p>
<p>Nebuna se sculase, dintr-o săritură, cu ochiul scânteind de bucurie.</p>
<p>— Fiica D-tale! îți mulțumesc!.... o, îți mulțumesc! strigă ea căutând să-i sărute mâinile. Îmi redai viața!</p>
<p>Dar ea, ea, zise nebuna cu un ton rugător. O de ce s-o condamnăm pe dânsa pentru ce să-i blestemăm memoria!... O, iertare, tatăl meu, îți cer iertare și pentru dânsa!...</p>
<p>Dar pe când ea îi vorbea astfel, contele părea în prada unei tulburări așa de adânci, a unei emoții așa de ciudate, încât infirmierele surprinse, se priveau șoptindu-și:</p>
<p>— Dar ce are de o privește așa?</p>
<p>Ce-i drept, contele îndreptase o privire ciudată asupra nebunei</p>
<p>Până atunci abia îi întrevăzuse trăsăturile dar acum, când erau față în față, privirea sa era așa de rătăcită și</p>
<p>începu să șovăiască de parc-ar fi fost amețit.</p>
<p>Apoi își trecu deodată mâna pe frunte și urmă să privească pe Yvonne, se făcuse palid ca un mort, buzele îi tremurau, vorbe întretăiate îi ieșeau din gură pe care le murmura încet.</p>
<p>O, această vedenie!... Această femeie! Oare visez? nu cumva înnebunesc și eu? Yvonne, Yvonne!... Nu, nu văd pe Margareta! Margareta reînvie în chipul ei!... Pe Margareta o am înaintea mea!... Și fața i se întuneca și mai mult.</p>
<p>— Ce asemănare! îngână el însăși. Până și glasul e al ei! și glasul acesta m-a pătruns până în suflet!</p>
<p>În sfârșit, nebuna fusese luată de infirmiere și el încă stătea acolo, neclintit, cu brațele încrucișate, tremurând dinaintea grilajului.</p>
<p>De astă dată Yvonna nu se înșelase. Călărețul care trecuse pe stradă și care i-a smuls atâtea țipete sfâșietoare, care i-a adus o criză și care a făcut pe Maurice să tresară și să fugă din grădină ca un nebun, era în adevăr el!... tocmai contele de Guerande.</p>
otuși nu se poate să nu fi auzit țipetele nebunei. De aceea s-a și oprit. Era oare o vedenie ? 
 N-a auzit pronunțându-se cu disperare numele său.Și cum se puse să asculte, începu să tremure.</p>
<p>Mereu îl ajungea la ureche vocea deznădăjduită a Yvonnel. Charles, Charles! Și glasul acesta nu putea să-l audă, să-l numească fără să tremure și 
să devină palid ca ceara aducându-și  aminte de crima sa, de victima sa pe care acum o vedea în așa hal,într-o celulă a unei case de nebuni, trasă la față, 
hidoasă și îngrozitoare în lupta ei de agonie.
 Și tot pe dânsa a trebuit acum s-o întâlnească tocmai când o uitase, și tot ea îl urmărea! </p>
<p> Totuși și Guerand fiind de felul său un monstru cu inima de piatră, după ce fu mișcat de această scenă, își veni în fire, încruntă sprâncenele, căută în 
jurul său, și zări fațada albă a casei de nebuni... Atunci a înțeles totul. </p>
<p>— O casă de nebuni! Și ea acolo ! Mă va fi zărit, își zise el. Apoi, cum țipetele deveneau  din ce în ce mal ascuțite și numele său răsuna din ce în
mai cu furie și mai deslușit, se aplecă spre grilaj și tresări încă o dată. Era într-adevăr Yvonna, furioasă, hidoasă, îngrozitoare la vedere,
 cu părul despletit, cu mâinile uscate,  gesticulând amenințător și albă ca un spectru.</p>
<p>Dar nu-i veni nici un cuvânt de compătimire; nu-i trecea prin gând că din pricina lui, prin infamia lui femeia aceasta așa de tânără, care era de o 
frumusețe așa de răpitoare, când a avut nenorocirea să-l cunoască, 
a ajuns o tristă ființă pe care nu poți s-o vezi fără să plângi.</p>
<p>Și să-și urmeze drumul liniștit când deodată sări în sus de mânie și de surpriză.</p>
<p>Cineva apucase frâul calului și se răsti în fața lui. Era a doua victimă a sa... Fiul renegat, părăsit, aruncat pe drumuri... era Maurice! 
El nu lăsă contelui timpul să se ferească, îi arată cu mâna casa de sănătate, apoi cu un accent plin de amărăciune, îi zise:</p>
<p>— Ascultă! O auzi!... Ea te cheamă, mama mea! Vino de-o scapă.... să mă poată recunoaște că sunt fiul ei,... să mai poată trăi, vino!</p>
<p>Dar contele, nevenindu-și în fire după această surprindere, n-a mai resim
țit decât o mânie din ce în ce mai teribilă fierbând într-însul.</p>
<p>Auzi plodul! să vină să-i aducă aminte de aceea pe care a părăsit-o, să-I facă de râs și de batjocură și să îndrăznească stârpitura să mai dea ochii 
cu el!</p>
<p>Auzi, acest mizerabil copilandru care a ajuns să reducă la nimic trădarea sa și care printr-un cuvânt i-a stricat rostul căsătoriei prin care socotea să
 încapă iar la avere, să mai îndrăznească să se răstească la el în chipul acesta!</p>
<p>— A! Carevasăzică tot tu ești cu pricina îngănă el scrâșnind din dinți! Caută-ți de drum dacă nu vrei să-ți plătesc datoria cu cravașa asta....</p>
<p>— S-ar cuveni să mi-o plătești altfel cu glasul mai aspru și cu privirea mai hotărâtă.</p>
<p>Mai bine ai face să  o iei pe mama!</p>
<p>— Pe nebuna ceea, mama ta, se rănji încă o dată nerușinatul de Guerande.</p>
<p>— Da, pe mama mea pe care mi-ai răpit-o, strigă cu indignare micul Maurice ai cărui ochi se umplură de lacrimi. Pe mama mea căreia îi datorezi totul 
și pe care mi-o ucizi pe zi, ce trece!...</p>
<p>— Fugi, pleacă de aici, urlă contele!</p> 
<p>— O, ea nu te cunoaște!.. zise iarăși Maurice cu amărăciune... Dacă te-ar cu-
noaște!... dacă ar mai putea să judece cine ești, cum te-ar disprețui și cum nu i-ar părea rău că te-a pierdut! Dar Guerande îl întrerupse cu un 
hohot de râs.</p>
<p>— A, da știi că ești nostim, tinere! strigă el. Zi înainte!... poftim ! așa un mucos să-mi facă morală !</p>
<p>— Tată !</p>
<p>— Haide, hai, te ascult!...</p>
<p>— Da, rău fac și fără cale că-ți vorbesc așa, bolborosi sărmanul copil al căruia voce tremura. lartă-mă, tată, iartă-mă !</p>
<p>— Ah, înțeleg, acum te-ai muiat o iei pe altă strună, te înduioșezi! dar știi că nu mai ai hazul de adineaori!...</p>
<p>Gândește-te la dânsa, tu care ești singurul în stare s-o vindeci! Gândește-te la mine care nu mai am pe nimeni!  Sau nu sunt fiul tău?</p>
<p>- Nu!</p>
<p>- Val!</p>
<p>— Vei fi fiul meu cum era mama ta soția mea!... înțelegi?</p>
<p>Și era să pornească calul când copilul lăsând frâul din mână, îi strigă cu indignare și dispreț.</p>
<p>— Ai o inimă de câine !</p>
<p> Dar n-apucase să isprăvească vorba când se auzi un țipet îngrozitor; mizerabilul de Guerande,cu iuțeala fulgerului, îl croi cu cravașa peste 
obraz de începu să-l năvălească sângele.</p>
<p>Și micuțul fugi urlând și zăpăcit.</p>
<p>— Ah, m-am recorit! suspină greu contele tremurând încă de mânie. Dar începuse să râdă, cu râsu-i veninos și plin de răzbunare, când un om pe 
care nu-l observase, veni deodată spre dânsul. Era trecătorul căruia infirmierele
 îi  arătaseră atâta respect., același care simțise văzând pe Yvonna așa o ciudată și adâncă milă.</p>
<p>Dar numai era același  om ca mai adineaori, statura-i înaltă a devenit mai impozantă și ochii îl scânteiau. — Mă iartă, zise el întâmpinând pe dl. 
Guerande, cum vă numiți:</p>
<p>— Contele de Guerande, răspunse el obraznic și ce poftiți?</p>
<p>— Te înșeli!</p>
<p>— Cum ați zis ?</p>
<p>— Te numești un laș, acesta îți e numele adevărat.</p>
<p>— Domnule !</p>
<p>— Te numești mizerabil !</p>
<p> Și cu un gest viu  arătă pe Maurice. Ochii contelui se umpluseră de fulgere și devenise palid de turbare. — Pentru că cunoști asa de bine numele, 
zise el tremurând, sper că o să mă faci să-l cunosc și pe al d-tale!...</p>
<p> Fără a răspunde, omul scoase cu indiferență o carte de vizită din buzunar și i-o întinse zicând.</p>
<p>— Aici îl vei găsi scris pe larg.</p>
<p>— Prea bine, ne vom revedea!</p>
<p>— Când îți va plăcea. Apoi, îndepărtându-se încet, necunoscutul apucă pe o cărare care dădea în drum. — Ah, obrăznicia ta te va costa scump! strigă 
de Guerande cu un gest amenințător și își arunca ochii pe bilet.</p>
<p>Deodată tresări.</p>
<p>— El !... Oare el să fie, murmură contele. Și, din ce în ce mai mirat, se uită după urma necunoscutului, dar nu-l mai vedea, cararea pe care apucase
 era deșartă acum.</p>
<p>Jurământul marchizului.</p>
<p>Contele de Guerande, pe care întâlnirea cu necunoscutul îl făcuse mai neliniștit, mai nervos, merse în galop că
<p>la cinci minute, după care se opri dinaintea unui castel elegant dinaintea căruia era o grădină vastă.</p>
acolo era vila lui de Prades la Fontenay sur Bois, și de această vilă vorbise cu Clotilda când i-a explicat întâmplarea prin care a cunoscut pe Suzana. </p>
<p>Contele trebuia să fi fost așteptat căci portița era deschisă. De Guerande descalecă, dădu frâul grădinarului, și se îndreptă spre vilă.</p>
<p>In același moment, de Prades îl întâmpină pe terasă. Și-au dat mâna, apoi, intrând în coridor.</p>
<p>— Când au primit depeșa mea? întrebă Prades.</p>
<p>— La zece ore, răspunse contele, dar dacă era cu două minute mai târziu aș fi primit-o probabil seara sau chiar mine dimineață.</p>
<p>— Plecaseși?</p>
<p>— Da, calul era deja pregătit și era să fac, ca de obicei, o plimbare prin pădure. Dar așa, am apucat pe alt drum și atâta tot.
Dar acum, pentru ce mi-ai făcut depeșa asta? Ceea ce aveai să-mi spui era așa grabnic?...</p>
<p>— Eram nerăbdător să te văd și număram ceasurile...</p>
<p>— Dar despre ce era vorba ?</p>
<p>— Lasă că o să vezi, intră acolo și vom vorbi mai bine dejunând.</p>
<p>Și Fernand deschise ușa sufrageriei!, frumos mobilată, unde se servise un dejun cu mâncăruri reci. După ce s-au așezat zise:</p>
<p>— Putem să vorbim în voie, aici zidurile n-au urechi...</p>
<p>— Grădinarul tău ?</p>
<p>— Grădinarul nu calcă pe aici.</p>
<p>— Dar bucătăreasa, nevasta lui? </p>
<p>— Am dat ordin să nu intre nimeni până nu-l voi chema...</p>
<p>— Atunci să vorbim, zise contele, ce se întâmplase ?</p>
<p>— O aventură extraordinară, de necrezut !</p>
<p>— Ce aventură ?</p>
<p>— Iți aduci aminte de Clotilda?</p>
<p>— Una de a mea, de demult.... o, din ce timpuri îți vorbesc... de vreo doisprezece ani....</p>
<p>— Veche istorie, ce-i drept, zise contele surâzând. Pe atunci ne cunoșteam noi deja?</p>
<p>— Ba bine că nu, deja ne împrieteniserăm bine, bine... Hai, adu-ți aminte! mi-aduc acum aminte de acel nume... Clotilda ?</p>
<p>— Șaisprezece primăveri!</p>
<p>— Frumoasă tare?</p>
<p>— Din cale afară!</p>
<p>— Drăguță ?</p>
<p>— Foarte distinsă !</p>
<p>— Da, da, o, acum îmi aduc aminte prea bine. O institutoare pe care ai cunoscut-o în familia ta ?</p>
<p>— Tocmai! — El și ce-i cu dânsa?</p>
<p>— Cum îți închipui că am revăzut-o?</p>
<p>— Iaca !</p>
<p>— Chiar ieri...</p>
<p>— Unde ?</p>
<p>— La Ivry... la un spălător de rufe... Un așa numit Francois.</p>
<p> Contele izbucni în râsete.</p>
<p>— La Franșois! strigă el. Ce dracu te-ai dus să faci acolo ?</p>
<p>— Să-mi văd fata. — Fiica ta? — Da, fiica mea și cea a Clotildei... fiica mea pe care acest Franțois a luat-o de suflet și a crescut-o...</p>
<p>— Atunci nu știu, nu înțeleg! strigă de Guerande după ce privise câteva secunde pe prietenul său, O metresă pe care o regăsești după doisprezece ani!... 
O fetiță pe care o ia jupânul Franțois și de care nu mi-ai vorbit niciodată cât negru sub unghie !... 
Iți spun cinstit ori că-ți bați joc de mine ori vrei să-mi povestești o dramă cu facle și crime, cu grozăvenii, era din povești.</p>
<p>— Intr-adevăr, e o dramă dar fără deznodământ, zise de Prades... «Și iată pentru ce ți-am trimis această depeșă și pentru ce am nevoie de 
sfaturile tale!</p>
<p>— Eu să-ți dau sfaturi!</p>
<p>— Da, tu!...</p>
<p>Dar lasă-mă să isprăvesc și vei vedea că lucrul merită să fie luat în serios.... Am găsit pe Clotilda, dar trebuie să-ți spun și în ce împrejurări 
am lăsat-o. </p>
<p>— La ce bun, întrerupse de Guerande ; din momentul ce avea un copil restul se înțelege de la sine.</p>
<p>— Am făcut ceea ce ori ce om ce se îngrijește de viitorul său ar fi făcut.... ceea ce tu însuți ai fi făcut dacă erai în locul meu.</p>
<p>— Nu mai pleda circumstanțe atenuante... Nu ți-o iau în rău... Urmează...</p>
<p>— Gândul meu era, ce-i drept ca să-i vin în ajutor, după cum era și datoria
mea foarte mândră de felul ei și n-am vrut să mă expun la un refuz... Apoi, pentru că am vrut s-o las, m-am gândit că cel mai bun lucru ar fi să nu mai 
audă vorbind de mine.</p>
<p>In fine, în scurt, n-am mai revăzut-o și tocmai după multi ani de la despărțirea noastră am aflat că a căzut în așa sărăcie cumplită încât a fost silită 
să părăsească pe unica sa fetiță.</p>
<p>— Iată ce nu-i iert, zise cu indignare de Guerande. Iată ce, după mine, e cea mai mare infamie !</p>
<p>— Apoi n-am mai știut nimic de dânsa și mă gândeam la ea din ce în ce mai puțin, când, acum câtiva ani pe când locuiam deja la Fontenay, o întâlnire 
îmi aminti deodată de dânsa.</p>
<p>— Ce întâlnire?</p>
<p>— Suzana, fetița care o luase Francois. „Când am văzut-o prima oară, așa m-a lovit asămănarea ei cu Clotilda, că am vrut s-o revăd.</p>
<p>„Am văzut-o adesea, și grație istoriei sale pe care mi-a povestit-o Franțois, precum și a altor detalii pe care le-am putut afla, m-am dumerit 
că faptul că seamănă cu Clotilda, nu e simplă întâmplare, dar că e tocmai copila părăsită...
 și mai mult era copilul meu...</p>
<p>— Și inima ta de tată a fost mișcată?</p>
<p>— Mă găsești ridicol?</p>
<p>— Cam așa!</p>
<p>— El da, dragul meu, mă mir de mine însumi dar am fost foarte tulburat de această descoperire... așa de tulburat chiar încât câteva 
zile de-a rândul mă muncea un fel de remușcare de trecut....</p>
<p>— Atunci dacă e așa, zise iar cu ironie de Guerande, dacă ai regăsit și pe mama, ia-o !</p>
<p>— Tocmai la asta mă gândeam.</p>
<p>— Ești nebun !</p>
<p>— Dimpotrivă, zise de Prades cu un surâs ciudat, niciodată n-am fost mai chibzuit, după cum vei judeca și tu îndată....</p>
<p>— Atunci, sfârșește.</p>
<p>— Așadar; fără voia mea, am prins,să mă interesez de copil și, cum treceam ieri pe la Alfortville, am fost surprins de a vedea înaintea postului 
de ajutor al spitalului o lume enormă. </p>
<p>Am vrut să știu ce accident s-a întâmplat, și primul cuvânt ce mi s-a spus m-au făcut să pălesc.</p>
<p>Eroina era Suzana și toată lumea o credea moartă... Suzana fusese scoasă din Sena!... Și știi de cine ?... de Maurice !</p>
<p>— Plodul acela al meu !</p>
<p>— Da, Maurice!...</p>
<p>— Ah, e ciudat, ce potrivire!</p>
<p>— Am intrat ca un nebun la postul de ajutor, și am văzut pe sărmana copilă vânătă și palidă, așa de învinețită încât mi se rupea inima...</p>
<p> --Râzi? </p>
<p>— Nu te mai recunosc, prietene ? Și apoi ?...</p>
<p>— N-am fost singur, eram cu de Vringon, cu micul d’Effieux, Clara, Flora și Nina....</p>
<p>— Toată șleahta de petrecere?</p>
<p>— Și n-a fost chip să-i las. Mergeam la curse..- Dar de îndată ce am putut să mă furișez nu trebuie să-ți mai spun ce am făcut.</p>
<p>— Te-ai întors la Alfortville ?</p>
<p>— Nu, m-am dus la Yvry, la Franțois. Cum am deschis ușa n-am putut să-mi stăpânesc un țipet de mirare... căci știi pe cine am văzut?...
 Știi cine-mi apăru în față?</p>
<p>– Clotilda?</p>
<p>— Clotilda !</p>
<p>— Tablou!</p>
<p>— Și nu trebuie să-ți mai descriu scena....</p>
<p>— O, o văd parcă de aici!</p>
<p>— Toată revolta, toată mânia, tot disprețul mi le-a aruncat în față. Și-ți mărturisesc că mă zăpăcisem și nu știam ce atitudine
 să iau, când, deodată, o văzui șovăind și devenind albă ca peretele..</p>
<p>— O criză de nervi! </p>
<p>— Nu, era serios, Guerande... așa de serios că m-a cuprins frica... </p>
<p>— Și totuși n-a murit? — Nu, dar inima îl e tare slabă și nu i-ar trebui multe asemenea emoții ca s-o doboare, căci gândește-te, 
scumpul meu; întâi bucuria că și-a revăzut fata, chinul
 îngrozitor când a văzut că o pierde iarăși, în fine, întâlnirea noastră în astfel de momente!</p>
<p>„Și era să chem ajutor când mă rugă să nu fac nimic ca să nu sperii copila... Și cum vorbea așa cu o voce stinsă, cum murmara cuvinte ca pentru ea
 însăși, nu m-am putut împiedica să tresar și m-am făcut tot așa de palid ca și dânsa...</p>
<p>— Dar ce ți-a spus așa grozav?</p>
<p>--Na, și acum te îngălbenești!</p>
<p>— Se poate!</p>
<p> — Mă faci curios, vorbește!</p>
<p>— Ei ce-ți închipui, dragul meu, zise cam tulburat de Prades mi-a spus că Clotilda Didier, care nu era decât  o guvernantă,
 o fată săracă, dădacă de copil, e astăzi milionară!...</p>
<p>— Milionară! strigă Guerande ai cărui ochi se luminară ca prin minune ! 
<p>— Da, milionară!... de mai multe ori milionară! zise Fernand apăsând cuvintele. Și acum judecă de ce am fost surprins, de ce am rămas 
înmărmurit! Ea milionară când eu n-am decât  datorii!...
 Arhimilionară când eu pentru a mai face față recurg la înșelăciuni și astfel când s-or încurca ițele, să mă sinucid.</p>
<p> De Guerande surâdea.</p>
<p>— Te rog să primești scuzele mele, zise el. Acum înțeleg că nu erai nebun când te-ai gândit s-o iei.</p>
<p>— Ți-o spun eu.</p>
<p>— Nu cunoști pe Clotilda; cât mă urăște!</p>
<p>— Ei, o să cauți și tu s-o înduioșezi și o să uite... o să te ierte....</p>
<p>— Câteodată mai am nădejdea asta... alteori mă îngrijesc... s-o fi văzut s-o fi auzit !...</p>
<p>— La urmă, toate femeile sunt  vani-
toase, și Clotilda ta doară n’o fi făcînd excepție. O va măguli titlul tău de marchis.</p>
<p>— Titlul meu?... Ia lasă, nu prea pune mare temei pe dânsul, răspunse cu voinicie Fernand. Singurul caz serios ce-l putem avea în 
jocul meu era copila...</p>
<p>— Mititica e de partea ta ?</p>
<p> — Da, știi că ține la mine...</p>
<p>— O, da asta e foarte mult...</p>
<p>De intervine copila pentru tine, partida e pe jumătate câștigată!</p>
<p>— Da, da vezi că Clotilda i-a vorbit! Clotilda, fără a-i spune tot adevărul, i-a povestit destul ca simpatia ei să se schimbe 
în aversiune... Știu că copila suferea că trebuie să mă evite și
 să mă țină de dușman—am fost acolo și am auzit tot, dar mai știa încă că între mama ei și mine n-o să stea mult pe gânduri... </p>
<p>— Scurt ! zise brusc de Guerande.Vrei să te însori?</p>
<p>— Vreau milioanele ei! strigă marchizul palid cu ochit scânteietori.</p>
<p>— Ei bine, scumpul meu, cred c-o să le ai.</p>
<p>— Cum ?... Prin ce mijloace ?...</p>
<p>— Așteaptă, să-ți spun. înainte de toate însă, să ne înțelegem. De vreme ce-mi cert un sfat, îl vei urma ? — Mă jur!</p>
<p>— Pănă la capăt? întrebă contele cu așa accent că de Prades tresări.</p>
<p>— Pănă la capăt! răspunse de Prades c-un glas stins.</p>
<p>— Ascultă!</p>
<p>O tăcere... apoi de Guerande reluă încet:</p>
<p>— A doua ta întrevedere cu Clotilda n-o să fie desigur mai plăcută decât cea dintâi, și trebuie să te aștepți ca să te strivească și de astă dată sub 
disprețul și cu mânia ei. Se poate ca nici să nu vrea să 
te asculte și să te poftească să-ți iei tălpășița cât mai degrabă. Tu, să nu te descurajezi.
 Ceea ce-ți trebuie e sângele rece, și, fără ocol, tupeul. De data asta, ceea ce te aduce, nu e grija de Suzana, ci remușcarea conștiintei tale care 
 s-a trezit in sfârșit după imputările ce ți-a făcut la Franțrois în casă, groaza de lipsa ta de loalitate față cu dânsa.</p>
<p>— N-o să mă crează.</p>
<p>— Naivă ar trebui să mai fie ca să creadă!</p>
<p>— Atunci?</p>
<p>— Fără să te uluiești, oricâte ți-aș  spune, tu stăruie și va trebui să ajungă să te creadă.</p>
<p>„Apoi, binișor, ca dovadă de sinceritatea conversiunii tale încredințeaz-o că nu mai ai decât o singură dorință: s-o faci să uite tot răul 
ce i-ai făcut și toate necazurile câte le-a tras din pricina ta,jertfindu-ți de acum înainte, toată viața ta pentru dânsa.</p>
<p>O, cât de elocvent  ai putea fi, n-o s-o poți amăgi cu protestările tale, mă grăbesc să ți-o spun, adăugă cu vioiciune contele când văzu pe Fernand 
că face o mișcare ca cum ar vrea să-l întrerupă.</p>
<p>E sigur c-o să priceapă numai decât că te atrage averea ei, că ceea ce te aduce la dânsa e gândul ascuns de a pune mâna pe milioanele ce le are...</p>
<p> Tu atunci, arată-te foarte mâhnit de părerea proastă ce persistă a o avea despre tine și vorbește-i nu în numele tău, ci în numele Suzanei...
 în numele copilei noastre.... </p>
<p>— Da, o să mă creadă ea așa mai curând ?</p>
<p>— Poate!... Căci n-o să mai fie acum așa de sigură c-o minți.. o să-și închi-
puie că dragostea ta către mititica te-a făcut să te mai îmbunezi... Nu iubeai tu pe Suzana pe când însă nu era decât o copilă părăsită?...
 Nu era ea bucuroasă să te întâlnească, și nu te ținea ea de prietenul ei ?... 
In fine, când te duseseși la Franțois ca să mai afli ce face, puteai tu să bănuiești c-ai să te întâlnești cu Clotilda...
 și cu Clotilda, nu fata săracă de altă dată, ci milionara de azi? Nu, nici vorbă. E vădit asta pentru toată lumea și pe însăși Clotilda,
 oricât  de supărată ar fi pe tine... Iacă un teren mai solid și pe care, te sfătuiesc, să te ții... M-asculți?</p>
<p>— Desigur !</p>
<p>— Căci, acum te dai în lături, nu mai e vorbă de tine, ci de dânsa, de copila pe care n-o poate face răspunzătoare de greșelile tale, 
și s-o lovească lovind în tine.</p>
<p>O, de aș fi eu în locul tău, ce patetic aș mai fi și ce tiradă i-aș debita!</p>
<p>„Copila!... Copila mea!... Copila noastră !... Sărmănica fără nume căreia se refuză pe al meu... al meu care e al ei!...
 mititica pe care vor s-o înstrăineze de tatăl ei... când el o adoră și nu cere decât să trăiască pentru dânsa!</p>
<p>„Și i-aș da înainte, tot așa, mă înțelegi, de Prades ?... Aș întreba pe mama dacă are dreptul să jertfească fata pizmei și mâniei sale....
 I-aș arăta părerile de rău ce-și pregătește și remușcările ce-o așteaptă dacă rămâne neînduplecată în ura ei. În sfârșit, ce să-ți mai spun multe!
 înțelegi tu mai departe ce ai de făcut....</p>
<p>-- Foarte bine! Dar dacă nu se dă învinsă? și sunt convins de asta.,.</p>
<p>— Atunci, atât mai rău de dânsa, răspunse de Guerand cu zâmbetul său răutăcios, căci vom întrebuința mijlocul cel mare....</p>
<p> — Cum vorbești și tu!... De ce mijloc vrei să vorbești?..</p>
<p>— Ei, de-o idee ce-o am și eu !... Ascultă încă... Erau singuri și nimeni nu-i putea au-</p>
zi. Totuși, ca și cum lucrurile ce avea să le spună  îl înspăimânta pe el însuși, de Guerand se plecă la urechea marchisului și-i vorbi încet. 
Fernand se sculă brusc și palid, îngrozit, se uită țintit la prietenul său....</p>
<p>— Iată mijlocul meu, zise contele vorbind tot încet. Ei bine! ce zici tu ?.... Eu cred că-i minunat....</p>
<p>— Da, dar cam brutal! răspunse de Prades, a cărui privire arată neliniște!</p>
<p>— Deci poți alege, e alt ceva.</p>
<p>— Gândește și tu, are o boală de înimă și o asemene emoțiune ar putea s-o ucidă pe loc. De Guerande dădu din umeri.</p>
<p>— Și te mai gândește că de-ar scăpa bănuielile ar cădea toate asupra mea, și această aventură ar putea să se isprăvească cu curtea cu juri...
 și bine aș mai sta, și într-un cas și într-altul!</p>
<p>— Dar dovezile ?</p>
<p>— Dovezile ?</p>
<p>— Da, dovezile care-i vor trebui, de unde să le ia?</p>
<p>— Așa-i.</p>
<p>— O desfid să le găsească !</p>
<p>— Ei bine ne-am înțeles! zise brusc Fernand. Am să caut s-o văd cât de curând, și de n-o fi nimic de făcut....</p>
<p>— Nu mai sta pe gânduri... atâta mai e de făcut! răspunse contele.</p>
<p>Apoi zâmbind iarăși cu același zâmbet ciudat care te înfiora, zise :</p>
<p>— Dar gândește-te, dacă vrei să facem amândouă nunțile de-odată...</p>
<p>— Cum ? amândouă?</p>
<p>— Vezi bine, a ta cu Clotilda și a mea cu Adriana...</p>
<p>— Poftim !</p>
<p>— Ți-am spus: a mea cu Adriana, repetă contele răspicat. De ce te uiți la mine așa de speriat?.., Îți închipuiai că s-a sfârșit totul ?... 
A, nu, dragul meu, toate încep de la început!</p>
<p>— Ce-mi tot stai de-mi spui! strigă de Prades mișcat. Cum! după un asemenea scandal s-ar mai putea înjgheba această căsătorie?</p>
<p>— Foarte bine!</p>
<p>— Cum! după rușinea grozavă ce ți-a făcut în mijlocul primăriei, d-na de Chancel ar consimți acum să pronunțe acel „da" solemn pe care cu atâta tărie 
a refuzat să-l spună acum câteva zile !</p>
<p>— Te. mira asta atâta ?</p>
<p>— Recunoști că am și de ce !</p>
<p>— El bine, scumpul meu, zise contele pe când un fulger de triumf scânteia în
ochii săi, acum toate mă fac să cred că acest „da" care trebuie să mă facă cel mai fericit dintre soți, că acest cuvânt care trebuie s-o facă contesa de 
Guerande, d-ra de Chancel o să-l pronunțe...</p>
<p>— Adevărat ? întrebă de Prades căruia nu-i venea să creadă....</p>
<p>— Așa de adevărat că acuși n-o s-o mai recunoști vei  vedea-o că mă urmează la altar tot cu atâta blândețe și supunere, cu câtă indignare și 
revoltă mă respingea înainte...</p>
<p>— Atunci ce s-a petrecut? prin ce minune fata asta, care pare că are tăria de caracter, a ajuns să se resemneze așa de repede și să te primească 
de soț și stăpân ?</p>
<p>— De asta să întrebi pe tată-său, răspunse de Guerande cu un zâmbet de nepăsare.</p>
<p>— Pe baronul de Chancel?...</p>
<p>— Da. pe baronul de Chancel, care are și dânsul tărie de caracter și vrea ca această căsătorie să se facă... — Pentru ce?</p>
<p>— Fiind că-și dăduse cuvântul și nu e omul pe care să-l silească fiica-sa să nu-l păzească....</p> 
<p>— Bine! dar frumoase zile îți pregătești !</p>
<p>— Asta-i! sunt ruinat ca și tine, fără
o lețcaie, totul e să mă căpătuiesc. Pe urmă, om vedea !</p>
<p>— Noroc bun, atunci!</p>
<p>— O, n-am nicio grijă... Ți-o spun, Adriana nu-mi mai scapă de astă dată... Ce nenoroc, când mă gândesc!... 
Tocmai când să pun și eu în sfârșit, mâna pe bogata moștenitoare cu zestrea căreia am să mă mai dreg, trebuie să dau peste Yvonna, sora Adrianei!...
 Adevărat că asta nu prea mă stingherea, dar tot mă cuprindeau așa câteodată niște temeri, de altminteri foarte îndreptățite....</p> 
<p>— Ștrengarul acela blestemat!</p>
<p>— Tocmai în momentul când triumfez, în momentul când cred și eu că nu mai am de ce mă teme, uite ca-mi răsare în cale ștrengarul acela blestemat,
 care-mi distruge toate calculele și-mi ruinează toate combinațiile!...</p>
<p>„Cu câtă plăcere l-am și ars de aceea
pe obraz cu biciușca mea! rânji contele. Să fi văzut poghibală ! N-am râs niciodată cu atâta poftă ca odinioară când l-am văzut cum fugea și urla!</p>
<p>— Vasăzică l-ai întâlnit?</p>
<p> — Cum ți-am spus... p-aici p-aproape și la doi pași numai de casa de sănătate pe care trebuie s-o cunoști... în care e închisă mă-sa...</p>
<p>— Yvonna!</p>
<p>— Da, Yvonna smintită de tot.... Yvonna nebună de legat!... Treceam tocmai aproape de dânsa fără să bănuiesc, când deodată aud un glas ciudat, 
un glas care făcu să m-apuce o scuturătură dintre spete, care mă striga pe nume, mă chema... „Mă oprese și printre zăbrele întrezăresc o femeie palidă,
 cu părul despletit alergând ca o nebună, agățându-se de zăbrele și strângând într-una: Charles!... Charles!"</p>
<p>— Era ea!</p>
<p>— Da, femeia este înspăimântătoare aspectual... femeiea asta, ai cărei ochi ardeau ca niște cărbuni aprinși, era ea!...
 și nu-mi venisem încă în fire din mirarea ce mă prinse, când, întorcându-mă, pe cine crezi că văd ?</p>
<p>— Pe Maurice ? — Da, pe Maurice care-mi oprește
calul apucându-l de frâu... care-și permite să-mi facă imputări!... îmi aduc aminte atunci de scena de la primărie, și-l ard !</p>
<p>Ticălosul acela e piază rea! Căci nu ți-am spus tot... Abia fugise ținându-se cu mâinile de obraz și un individ care parcă ieșea de sub pământ, îmi 
răsări în față, și amestecându-se unde nu-i fierbe oala mă făcu mizerabil și laș !</p>
<p>— Drace!</p>
<p>— Asta era prea prea!</p>
<p>—Într-adevăr !<p>
<p>-- Ce a urmat, ghicești. Răspund cum trebuie personajului ăsta ciudat și iată-mă încurcat într-un duel!</p>
<p>— Și omul ăsta se numește ?</p>
<p>— Iată carta lui! zise de Guerande aruncând pe masă carta apărătorului lui Maurice, dar abia își aruncă de Prades privirea pe cartă și
 o tresărire violentă îl zgudui.</p>
<p>— Contele de Belleroche ! strigă el.</p>
<p>— Da, contele de Belleroche! răspunse de Guerande...</p>
<p>Da, seniorul ăsta mare de care se zice că are o avere imensă, colosală, și care trăiește ca un cuc!... Da, apostolul, filantropul, prietenul
 ăsta al săracilor care și-a făcut la Paris o popularitate așa de mare prin dărnicia sa!... Da,era
tocmai originalul acela care apăra pe Maurice... De aceea, și rămasem ca trăznit, ca tine acuma, când aflai cu cine am de a face.</p>
<p>— Contele de Belleroche! repetă Fernand cu sprâncenele încrețite.</p>
<p>— Hai! ce zici ?</p>
<p>— E grav!</p>
<p>— Ei aș! un duel mai mult!</p>
<p>— Un duel ?... Ultimul tău duel!</p>
<p>— Cum, ce vrei să zici?</p>
<p>— Vreau să zic că dacă te bați cu contele de Belleroche, ești mort de Guerande!</p>
<p>— Adevărat ? făcu contele ironic. </p>
<p>- Iți vorbesc foarte serios! Sau că contele te va cruța, ceea ce te va izbi în amorul propriu, sau te va ucide, s-o știi de la mine!</p>
<p> Omul ăsta e de temut! mai bine era de tine să nu-l fi întâlnit....</p> 
<p>— Și crezi că ai să mă sperii! strigă fostul amant al Yvonnei, pălind de mănie. Pe nume de Guerande.... pe nume, care m-am bătut de două 
zeci de ori, socotești c-ai să mă faci să dau înapoi!...</p>
<p>— Nu! nu!.., Da nu te mai înfuria și stai de mă înțelege, replică cu vioiciune Fernand. Nu-ți  spun să te duci să-l ceri scuze.... 
<p>— Noroc!</p>
<p>— Dar dacă daravera asta s-ar putea aplana, ți-oi spun fără înconjor c-aș fi mai liniștit despre partea ta...</p>
<p>— O, nu te îngriji de mine, zise cu viociune de Guerande de Belleroche al tău nu mă sperie, și oricât de temut adversar ar fi, am pretenția că nu-s 
mai prejos decât dânsul...</p>
<p>— Nu zic, te cunoaște fiecare, te știe că ești un pușcaș foarte îndemnatic și foarte primejdios... te-am văzut de mai multe ori pe teren și știu 
numai bine ca oricare cât plătești...Dar, dragul meu să nu te superi, văd că nu cunoști pe contele de Belleroche, șah că nu-l cunoști decât foarte vag, 
foarte superficial...</p>
<p>— Poți spune chiar că nu-l cunosc de fel, căci nu știu despre dânsul mai multe de câte ți-am povestit...</p>
<p>— El bine, eh dacă-ți vorbesc așa, e că-l cunosc mai bine decât tine.., Bine înțeles că din auzite, căci abia dacă
l-am zărit de două, trei ori de când am locuința asta trecătoare la Fontenay.</p>
<p>„ Un om cu maniere simple, privirea plină de melancolie și care umblă foarte încet fără șă-i pese de ce se petrece în jurul lui, ca și cum ar fi
 pierdut în nu știu ce vis, în nu știu ce amintiri îndepărtate...</p>
<p>Dar în omul ăsta așa de blajin mat e și un altul... un altul pe care l-ai putea crede mort, și care, așa de odată învie uneori.
 „Atunci să vezi ce ciudată transfigurație, ce metamorfoză uimitoare!... se minunează chiar aceia pe care nimic nu-i surprinde.
 Căci contele de Belleroche devine iar omul din tinerețe... cel pe care l-au cunoscut cei ce mi-au vorbit de dânsul!...</p>
<p>„Era pe atunci cel mai elegant, cel mal sprinten cavaler din Paris. Dar era și bărbatul cel mai nerușinat și cel mal nerușinat și cel mai cinic 
ce s-a văzut vreo dată înaintea lui.</p>
<p>„Peste măsură de bogat, așa de bogat că putea risipi sume fabuloase fără să-i fie teamă de ruină. Câștiga sau pierdea la joc grămezi de aur fără
 să clipească măcar. „Toate caprițele, toate fanteziile, toate
visurile trebuie să le realiseze și le și realiza.</p>
<p>„Nu-ți vorbesc de amantele și de aventurile sale amoroase, căci el însuși nu le știe numărul. Nu-ți vorbesc de duelurile sale cu atâta răsunet și
 totdeauna norocoase ; lista lor ar fi prea lungă.Nici nu am degând să-ți povestesc tot ce a fost ciudat și romanesc în existența sa, căci nu m-ai
 crede și n-am mai isprăvi.</p>
<p>„Trebuie să-ți spun însă ce a fost mal ciudat și mal romanesc. Ascultă! „Dacă contele de Belleroche, care avea de toate: un nume însemnat,
 o avere de împărat, spiritul cel mai scăpărător, bravura cea mai cavalerească frumusețea cea mai bărbătească și cea mai mai mândră
, fusese adorat de toate femeile, în schimb nu știuse ce e dragostea.</p>
<p>„Putuse avea pofta de un ceas, pasiuni de o zi, dar nici una din cele ce nu-I economisau dezmierdările lor, cucoane sau curtezane, nu se puteau
 făli ca au fost iubite de dânsul.</p>
<p>„Trecea din brațele uneia în ale celeilalte, nu zic fără remușcare- asta ar fi prea prea—dar ca lucrul cel mal simplu și cel mal firesc.</p>
<p>„Într-o zi însă, și foarte brusc, conte-
le Belleroche se schimbă de nu-l mai recunoscu nimeni, Când îl văzură toți cunoscuții lui crezură că visează.</p>
<p>„El, care alerga după femeile aristocrate și după curtezanele la modă, părea că se ferește de femei!...
 El bărbatul neobosit ale cărui desfrănări și excentricități umpleau cronica, ducea acum o viață obscură și aproape burgheză!...
 El, duelistul înfocat, nu se mal bătea deloc,!,..El, cartoforul îndrăcit, nu mai juca /... În sfârșit, vechiul conte de Belleroche nu
 mai exista, era mort!..,</p>
<p> — De ce? întrebă de Guerande.</p>
<p>— Tocmai asta se întreba toți fără să poată da careva vreun răspuns... Da, de ce numai era același contele de Belleroche ?..; 
De ce, el, totdeauna așa de vesel, așa de zgomotos chiar, se făcuse acum așa de tăcut ?... De ce acum când i vorbea cineva, părea că se 
trezește brusc din vreun gând care-l stăpânea mintea ?,..Și, firește, fie-care făcu presupunerile care de care maî fantaziste, mai departe de adevăr.</p>
<p>„Căci, adevărul, nimeni nu l-ar fi crezut, nimeni n-ar fi îndrăznit să și-l închipuiască....</p>
<p>„Adevărul e că contele, care -și bătuse joc, care disprețuise dragostea fusese în sfârșit biruit dânsa! <p>„Adevărul e că contele,
 care nu simțise niciodată inima bătându-i, era acum îndrăgostit nebun, în veci!</p>
<p>— O vorbă ! întrerupse de Guerande: Si care era frumusețea care făcuse minunea asta?</p>
<p>— Era tocmai să vorbesc despre asta. </p>
<p>— Doresc grozav s-o știu.</p>
<p>— O să fi descepționat atunci, căci mi-e cu neputință să-ti satisfac curiozitatea. N-a știut-o nimeni niciodată, n-a ghicit nimeni care 
era femeia care avuse atâta putere asupra contele de Belleroche...Dar ceea ce-i sigur, e că trebuia să fie foarte frumoasă și de cea mai mare noblețe...
 Și ceea ce pare încă sigur, e că nu trebuie să fie liberă fiindcă contele e și acu flăcău.</p>
<p> „Așteaptă să isprăvesc. „Câțiva ani trecuse la mijloc, și contele care părea să fi căpătat un gust deosebit pentru singurătate, 
vizită din ce în ce mal puțin pe prietenii săi și mergea din ce în ce mai rar în lumea mare,
 până când într-o bună dimineață dispăru cu totul și nimărui nu i-a mai fost cu putință să știe ce se făcuse.</p>
<p>„Trecură luni, săptămâni și despre dânsul nu s-a mai aflat nimic. „Atunci cum lumea căutând să-și explice toate, ajunse
 să creadă că e mort și-l uită. </p>
<p>„Dar nu era mort, murise ea !</p>
<p>— Femeia pe care o iubea?</p>
<p>— Da, femeia pe care o iubea și a cărei pierdere i-a făcut o rană așa de adâncă că nu e încă vindecată.</p>
<p>„Și din ziua aceea, datează contele de Belleroche pe care –l cunoaște... marele senior a cărui avere nemăsurată a devenit patrimoniul săracilor... 
filantropul care pare că caută cu bucurie toate prilejurile să facă bine în jurul lui... omul ciudat, în sfârșit,
 care după ce a minunat Parisul cu viața Iui fastuoasă-l uimește astăzi prin generozitatea sa,
prin admirabilul și superbul său devotament către toți suferinzii... către toți pe care aurul său, averea sa nemăsurată, care pare că nu-i mai aparține, 
îi poate vindeca, mângăia, sau mântui...</p>
<p> — Își dă aere! rânji de Guerande.</p> 
<p>— Aere ? Nu, dragul meu, ripostă cu vioiciune Fernand; eu cred că mai curând că numai din dragostea către ea... 
în amintirea el se arată contele așa de darnic nenorocitilor... Si dovadă că nu mă înșel e faptul că n-a uitat-o, cu toate că au trecut 
atâția ani de când a avut nenorocirea să fie despărțit de dânsa...</p>
<p>— De unde știi ?</p>
<p>— Mă așteptam la întrebarea asta!</p>
<p>— Da, de unde poți ști ce se petrece în inima contelui?</p>
<p>— De sigur, confidențe nu mi-a făcut, dar dacă n-ar fi păstrat atât de vie amintirea femeii sale adorate, cum a-i explica tu pelerinajul ce-l face în fiecare săptămână la cimitirul din Montparnage? „Căci în fiecare săptămână, trebuie s-o știi, fără a lipsi vreodată, contele de Belleroche merge de îngenunchiază pe mormântul ei.</p>
<p>„E o întâlnire de dragoste, parcă, la care se duce... O întâlnire ce-o are acolo cu moarta. „ Stai! Adăugă cu vioiciune de Pra-
 des, eu care -ți vorbesc îmi amintesc acum tocmai că întâmplarea m-a făcut să-l întâlnesc într-o zi într-una din acestea. „Era toamna trecută și nu mă
 întorceam de la înmormântarea unul prieten.</p>
<p> „Rămăsesem singur și mă plimbam de curiozitate printre morminte când, deodată, la cotitura unei cărări, un om trecu pe lângă mine. 
„Spre marea mea mirare recunoscu-i pe contele.</p>
<p>„Dar era cu mintea așa de departe de tot ce-l înconjura și era așa de adânc cufundat în gândurile sale, că nici nu mă zări măcar...</p> 
<p>„Știam deja istoria lui, și parcă ceva mă supusă numai decât să-l urmăresc.</p>
<p>„Era deci în sfârșit să știu numele acestei femei pe care o iubise atâta... a acestei femei pe care o învăluia, pentru toți, o taină așa de nepătruns ! 
„Cu capul plecat, contele îșl vedea de drum încet
 și eu îl urmăream de departe, ferindu-mă pe cât era cu putință să nu auză zgomotul pașilor mei.
 „După câteva minute contele ocoli brusc și intră într-o alee lungă mărginită de fiecare parte de monumente mărețe....</p>
<p>„Era, dacă știi locul, la câțiva pași numai de mormântul sergenților din La Rochelle....</p>
<p>„Mă țineam mereu pe urmele lui și nu l-am pierdut din ochi. „El făcu câțiva pași, apoi, în sfârșit, se opri.
 „Dar mirarea mea spori, căci istoria contelui devenea din ce în ce mai românescă!
 „Mormântul înaintea căruia îngenunchia, înaintea căruia se ruga, n-avea nici un nume !</p>
<p>— Cum se poate? strigă de Guerande.</p>
<p>— Uite așa, n-avea nici un nume!...</p>
<p>Era un mansoleu foarte bogat și foarte luxuos, dar care rămăsese cu toate astea dinadins —se vedea asta, în stare provizorie. „Lespedea, am văzut
 printre grații,era presărată cu flori aduse de curând, și totuși ni se strânse inima ca cum te găsești deodată, in fața unei enigme întunecoase !....</p>
<p>„Florile astea aruncate pe lespede dovedeau că aceea care dormea somnul de veci sub dânsa lăsase amintiri și păreri de rău altora decât contelui de Belleroche, și cu toate astea sta acolo fără epitaf!... fără nume!... parcă s-au lepădat de ea!... Da, da, impresie rea mi-a făcut-o.</p>
<p>De aceea și cred că atunci când contele s-a ridicat pierdut la față și cu ochii înroșiți de plâns, trebuie, zeu, să fi fost și eu tot așa de palid ca
 și dânsul, până într-atât mă mișcase descoperirea ce o făceam....</p> 
<p>Tăcu o clipă, apoi schimbând tonul.</p>
<p>— Și acum cunoști pe contele de Belleroche, tot atât bine ca și mine. Dar, ți-o spun încă o dată, sub omul de azi, celălalt... vechiul se mai 
 trezește câteodată, și acela e primejdios și îngrozitor !....Dacă daraverea ta ar avea urmări, adu-ți aminte!... ferește-te !</p>
<p>....Contele de Guerande era să răspundă, dar n-avu timp. Fernand, care tocmai aruncase o privire în grădină, sări deodată!</p>
<p>- Ah!..</p>
<p>— Ce-i? întrebă de Guerande.</p>
<p>— Este el!... Privește !...</p>
<p>— Contele ?</p>
<p>— Da, contele de Belleroche.</p> 
<p>— Ai înebunit !</p>
<p>— Vină de te uită, îți spun ! Și fostul amant al Yvonnei, care se repezise la fereastră, tresări și el de mirare.</p>
<p> Un om înainta încet în grădină, și ăsta era acela a cărui istorie uimitoare o povestise de abia de Prades amicului său, era într-adevăr contele 
de Belleroche.</p>
<p>— Ciudat, murmură de Guerande care rămase ca trăznit ca și Fernand. Ciudat !... Ce o fi vrând omul ăsta de la tine ?...</p>
<p>— Asta mă întreb și eu ! răspunse marchisul. Căci ți-o spun încă o dată, nu-l cunosc, și abia dacă ne-am întâlnit de două trei ori... Pa o să aflăm numaidecât, uite că trimite pe grădinarul după mine....</p>
<p>— Unde ai să-l primești?</p>
<p>— Ai dori poate s-auzi ce mi-o spune? — Da, n-aș fi tocmai nemulțumit să aflu pentru ce a venit la tine — Bine, nimic mal lesne... 
Intră acolo... - In dulapul acela ?</p>
<p>— Da, acolo ești sigur că nu scăpat nici o vorbă...</p>
<p>Tăcere !... vine cineva.</p>
<p>— E grădinarul tău. Era în adevăr grădinarul, vrea să anunțe pe contele pe Belleroche.</p> 
<p>— Vin acum! răspunse de Prades. Du-l pe contele în salon. Apoi ieși, zicând încet lui de Guerande :</p>
<p>— Bagă de seamă!... O să dăm acum de cheia enigmei!...</p>
<p>VII</p>
<p> CONTELE DE BELEROCHE</p>
<p>Din locul unde se ascunse, de Guerande putea nu numai să auză tot ce s-o vorbi, dar să-și vază, printr-o crăpătură a dulapului, tot ce s-o petrece.</p>
<p>Trecu puțin și contele de Belleroche apăru în prag urmat de Fernand.</p>
<p>De Guerande, care în timpul altercației lor pe stradă n-apucase să observe bine trăsurile feței lui de Belleroche, era izbit acum de noblețea lor.</p>
<p>— Așa-i, de Prades are dreptate, șopti el, omul ăsta nu arată să fie cel dintâi  venit ! Și oprindu-și răsuflarea trăgea cu urechea la ce se vorbea.</p>
<p>Glasul contelui, pe care-l auzise numai vorbind de indignare și mânie, îl uimi de asemenea, atâta era de armoinos și blajin.</p>
<p>— O să mă scuzați, domnule marchis, zise contele, după ce primise scaunul ce i-l  oferise c-un gest Fernand, pentru libertatea ce am îndrăznit să-mi iau de a mă prezenta la d-voastre... Eram nerăbdător să vă întâlnesc ca să capăt de la dv. unele informațiil, ce cred că mi Ie veți putea da; sunt de mare însemnătate pentru mine. Fernand se înclină, pe când de Guerande, din ce în ce mal intrigat, zicea în sine:</p>
<p>—Ce informații o fi vrând el să ceară lui de Prades ?</p>
<p>— E vorbă, zise iar contele de Belleroche de trista întâmplare de care vorbește toată lumea... de întâmplarea care a emoționat ieri populația din Alforville... În sfârșit e vorba de fetița nenorocită care era să se înece 
și care-și datorează viața numai devotamentului și curajului 
unul băiețaș cam de o vârstă cu dânsa...</p>
<p>— Auzi! auzi! murmură contele de Guerande. îl interesează Suzana.— Lucrul devine din ce în ce mai curios.</p>
<p>— Căci, pare-se, când s-a întâmplat accidentul, nu era nimeni care să dea ajutor sărmanei copile, continuă contele. 
Nu erau pe mal decât femei și copii care in zadar strigau ajutor, în zadar se deznădăjduiau... 
Și atunci se ivi de odată băiețașul ăsta viteaz care, fără să măsoare primejdia, fără a gândi 
că-și pune viața în joc, se aruncă în apă pentru a încerca să scape pe aceea ce era să moară....</p> 
<p>Domnule marchiz, mă urmărește, mă obsedează gândul despre copilul ăsta.... Nu numai că sunt plin de admirație, dar mă mișcă adânc atâta energie și
 curaj la o ființă așa de tânără.... 
Aș fi foarte fericit să cunosc băiețașul și să-I și fiu de față ca să pot face ceva pentru dânsul...</p>
<p>— Înfiază-l! rânji de Guerande.</p>
<p>— Pe copilul ăsta, urmă de Bellero-
che, pe care nimeni nu-l văzuse păna acum la Ivry, nici la Alforville... de care ar fi trebuit să se fi îngrijit cineva, dar care a
 fost cu totul uitat în spaima pentru fetița pe care o scăpase... pe copilul ăsta am auzit că trebuie să-I cunoști....</p>
<p>Și privirea contelui se fixă așa de limpede, așa de adânc și de pătrunzător asupra lui Fernand, că se turbură.</p>
<p>Ce-i de făcut? Să mintă, simțea că nu era cu putință. Să spună adevărul, adică numele copilului, n-ar compromite cu aceasta pe amicul său 
de Guerande, care, după întorsătura ce puteau lua lucrurile, risca azi mâine să găsească în contele de Beleroche cel mai aprig
 răzbunător al lui Maurice și al Yvonnel?</p>
<p>În sfârșit, fiindcă de Prades nu știa că micul Mauriciu este găzduit de călcătorul de rufe Francois, nici n-avea de unde da adresa acestuia 
pentru a scăpa de răspundere.</p>
<p>De aceea și sta pe gânduri înainte de a răspunde, mirându-se că de unde putea să fi aflat contele că el ar fi cunoscând pe Mauriciu, 
când de Belleroche care se uita la el țintă și părea să-l fi ghicit gândul, reluă mai cu vioiciune.</p>
<p>— Informația aceasta mi-a dat-o medicul postului de ajutor unde v-am văzut c-ați intrat câteva momente... Medicul și-a adus foarte bine aminte că v-ați
apropiat de băiețaș și că într-un strigăt
de mirare i-ați pronunțat numele....</p>
<p>De Prades nu-și putu stăpâni o mișcare de stupefacție,</p>
Cum putuse medicul ăsta, atât de ocupat cu îngrijirea Suzaneî, să surprindă vorbe ce crezuse că le-a șoptit încet ca să le auză numai el singur ?</p>
<p>Căutătura contelui însă apăsă din ce în ce mai greu asupra Iui, și trebui în
șfârșit să se hotărească, adică să vorbească.</p>
<p>— Am cunoscut într-adevăr băiețașul,aș de puțin însă că n-aș putea să vă
dau multe amănunte.... Dar dacă țineți
numai să-i știți numele, îl cheamă Mauriciu de Chancel...</p>.
<p>— Mauriciu de Chancel!</p>
<p>— Da, Mauriciu de Chancel.</p>
<p>Contele tresări deodată și îngălbeni.
<p>- Mauriciu de Chancel! zise iar contale cu-un glas aproape stins. Sunteți sigur că nu vă înșelați ?... 
Cu numele ăsta nu e decât un om pe care l-am cunoscut foarte bine....</p>
<p>— Baronul Eduard de Chancel.</p>
<p>— Da, tocmai el... și n-avea băeți,ci două fete numai....</p>
<p>— Yvonna și Adriana.</p>
<p>— Da, da, așa-i... Yvonna și Adriana!zise cu vioiciune contele, care parcă mai tare pe numela Yvonnei... Atunci...
micul Mauriciu ar fi deci...</p>
<p>- Un copil din flori... băiatul Yvonnei de Chancel.</p>
<p>Contele de Belleroche tresări deodată, și privirea căpătă o expresiune așa de dureroasă și de sfâșietoare că de Prades, care nu se putuse împiedica și
tresărise la rândul său, aruncă machinal
ochii în partea unde se ascunse de Guerande.</p>
<p>Cât despre ăsta, care nu scăpase nimic din scena asta, niciodată n-a fost
mai atent și niciodată căutătura-i, a-</p>
<p>țintită necontenit asupra lui de Belleroche, n-a fost mai străină.</p>
<p>— Copilul Yvonnei! reluă din ce în
ce mai stins contele, ca și cum era silit să facă o forțare nemăsurată pentru a putea vorbi.
 Dar cum s-a putut întâmpla asta ?... Cum a putut fata asta, care trebuia să fie cu minte, cinstită și
mândră, să se lase a fi sedusă ?... De ce n-a socotit-o și apărat-o mai bine baronul de Chancel, a cărui datorie era să
s-o păzească pe dânsa și să păzească și cinstea numelui său ?...</p>
<p>— Baronul nu iubea pe Yvonna, răspunse de Prades, care ajunse să vorbească fără voia lui.</p>
<p>— O știu !</p>
<p>— Căci era între ea și el nu știu ce
îngrozitoare tainică necunoscută de nimeni.... nu știu ce îngrozitoare taină pe
care n-o va cunoaște nimeni niciodată...</p>
<p>Contele plecă deodată capul tremurând din tot timpul.</p>
<p>— Da aceea, urmă Fernand. într-o bună dimineață a și alungat-o din casă...</p>
<p>— A alungat-o!</p>
<p>— Da, a alungat-o, interzicându-i de a se mai întoarce vreodată... a alungat-o pentru totdeauna....</p>
<p>— O, de asta-i laș!..,, ăsta-i infam! strigă contele ai cărui ochi scânteiau.</p>
<p>Cât despre ăsta, care nu scăpase nimic din scena asta, niciodată n-a fost mai atentiv și niciodată căutătura-i, ațintită necontenit asupra lui de Belleroche, n-a fost mai străină.</p>
<p>— Copilul Yvonnei! reluă din ce în ce mai stins contele, ca și cum era silit să facă o sforțare nemăsurată pentru a putea vorbi. Dar cum s-a putut întâmpla asta?... Cum a putut fata asta, care trebuie să fie cuminte, cinstită și mândră, să se lase a fi sedusă?... De ce n-a scrotit-o și apărat-o mai bine baronul de Chancel, a cărui datorie era să s-o păzească pe dânsa și să păzească și cinstea numelui său?...</p>
<p>— Baronul nu iubea pe Yvonna, răspunse de Prades, care ajunse să vorbească fără voia lui.</p>
<p>— O știu!</p>
<p>— Căci era între ea și el nu știu ce îngrozitoare tainică necunoscută de nimeni.... nu știu ce îngrozitoare taină pe care n-o va cunoaște nimeni niciodată...</p>
<p>Contele plecă deodată capul tremurând din tot timpul</p>
<p>— Da aceea, urmă Fernand. Într-o bună dimineață a și alungat-o din casă...</p>
<p>— A alungat-o!</p>
<p>— Da, a alungat-o, interzicându-i de a se mai întoarce vreodată... a alungat-o pentru totdeauna....</p>
<p>— O, de asta-i laș!... asta-i infam! strigă contele ai cărui ochi scânteiau.</p>
<p>Apoi, deodată, cu adâncă amărăciune:</p>
<p>— Da înțeleg!... O fată singură... fără sprijin și fără ocrotitor, devine o pradă ușoară....</p>
<p>„O, acuma ghicesc istoria ei... mai bine supliciul și martirul ei!...</p>
<p>„Singură și fără experiență, având nevoie de iubire și mângâiere, o fi auzit foarte ușor făgăduielile mincinoase și frumoasele jurăminte ale unui laș...</p>
<p>De astă dată scânteiară ochii contelui de Guerande.</p>
<p>— A crezut în devotamentul și dragostea unui nemernic care nu poftea decât la frumusețea și la tinerețea ei...</p>
<p>„Și poate că omul acela era încă mai mârșav decât ne-am putea închipui; Se găsesc suflete așa de hidoase, ființe pline de așa nevoi!</p>
<p>„Poate că din casa părintească n-a fost sărmană alungată cu mâinile goale... poate a avut ea ceva bani... Și cine dacă pe omul, pe hoțul acela nu l-a ispitit și neânsemnata ei avere!</p>
<p>Și contele de Beleroche, fără să știe, nemerise așa de just și ghicise așa de bine gândul ascuns care-l mânase pe infamul de Guerande să se facă iubit de nenorocita Yvonna, că acesta încleștă pumnii putându-și de abia stăpâni un strigăt de mânie.</p>
<p>— Și copilul ăsta... micul Mauriciu, unde l-aș putea găsi?... unde aș putea găsi pe maică-sa? întreabă după o scurtă tăcere contele, care păru că așteaptă cu moartea în suflet răspunsul ce avea să i-l dea de Prades...</p>
<p>Acesta însă făcu un gest vag.</p>
<p>Asta, da, n-o știu, răspunse el, căci atunci când l-am întâlnit la Alfortville eram eu însumi, așa de emoționat de spectacolul ce-l avem înaintea ochilor, că nu mi-a venit în minte să-l întreb de asta și n-am schimbat cu el decât numai câteva cuvinte.</p>
<p>„Cu toate astea, adăugă el, mi se pare că și el e singur pe lume...</p>
<p>— Singur pe lume!... Orfan!... Yvonna a murit? strigă contele.</p>
<p>— E nebună!</p>
<p>De Belleroche sări în sus mai galben decât un spectru. (</p>
<p>— Nebună! repetă el aruncând asupra lui Pernand niște priviri rătăcite! nebună!</p>
<p>Și lăsând să cadă greu capul pe piept sta nemișcat, cu brațele îrcrucișate.</p>
<p>Mai simțitor decât contele de Guerande nu era marchizul, dar pe fața lui de Belleroche, om așa de energic și voinic, se vedea în clipa aceea întipărită atâta durere și suferință că se simți și el înduioșat.</p>
<p>Și foarte serios se uită contele.</p>
<p>„De ce se interesa el oare așa de tare de Yvonna... de fiica baronului de Chancel?</p>
<p>„De ce, când îi pronunța numele, lua glasul lui o inflexiune mai dulce, un accent mai duios?</p>
<p>— Hotărât, murmură el, omul ăsta e din ce în ce mai ciudat, din ce în ce mai tainic!... Ce dracu o mai fi ascuns la mijloc!</p>
<p>Și deodată tresări.</p>
<p>Un gând fulgerase prin mintea lui.</p>
<p>— Nu cumva oi fi dat, din intimidare de taina contelui, își zise el uimit, de taina pe care a căutat s-o afle odinioară tot Parisul fără să fi izbutit a o ghici?</p>
<p>„Nu cumva oi fi aflat acum, din întâmplare, numele femeii pe care a iubit-o atâta că n-a trăit decât pentru ea... numele moartei anonime care odihnește în cimitirul Montparnasse ?</p>
<p>Nu cumva în sfirșit, Yvonna în loc să fie fiica baronului de Chancel, o fi a contelui de Belleroche?</p>
<p>Dar, abia îi trecuse prin cap gândul ăsta că de Prades și șovăi, nu știu ce să mai creează.</p>
<p>Căci într-adevăr, dacă unele fapte păreau să-i dea dreptate, altele în schimb îi arătau că-i pe o cale greșită.</p>
<p>Negreșit, ura baronului de Chancel către Yvonna, ura unui tată contra fiicei sale, fără acest motiv, putea să pară neexplicabilă și monstruasă, dar omul ăsta, în inima căruia nu încăpea nicio afecțiune, nu fusese el tot așa de aspru și de nemilos cu Adriana?</p>
<p>Adevărat că baronul alungase pe Yvonna din casa părintească, dar arătase el mai multă dragoste Adrianei când voise s-o forțeze a lua de bărbat pe de Guerande pe care-l ura și când chiar cu primejdia de a nenoroci pe toată viața, voise s-o silească a se mărita după un om pentru care ea nu simțise niciodată decât cea mai adâncă aversiune?</p>
<p>În sfârșit, cum Yvonna, care până în cel din urmă moment avuse cea mai mare și cea mai deplină încredere în amantul ei, o fi putut ea să se țină și în unele momente să nu se trădeze și să nu-i scape taina?</p>
<p>— Nu, mă înșelam... Asta nu-i.. Atunci ce? își zise el îndreptând ochii asupra contelui de Belleroche.</p>
<p>Acesta ajunse în sfârșit stăpân pe sine, apoi întinzând mâna lui Fernand.</p>
<p>— Veți scuza, domnule marchiz, emoția asta violentă, zise el cu glasul tremurat. Dar, cum v-am ajuns, am cunoscut foarte mult altă dată pe baronul de Chancel, prin urmare și pe Yvonna... Și groaznica nenorocire, care a lovit-o și pe care am aflat-o acum de la dv. m-a mișcat adânc... sărmana! unde o fi ea acum?</p>
<p>— Într-o casă de sănătate fără îndoială, răspunse de Prades blajin și ipocrit.</p>
<p>Și ca și cum aceste vorbe ar fi izbit pe de Belleroche, el se sculă deodată.</p>
<p>Cele întâmplate dimineață îi trecură iar prin minte.</p>
<p>Nu cumva nebuna care îngenunchia-se înaintea lui implorând mila s-o fi numind Yvonna?</p>
<p>Și cumva nebuna aceasta o fi având un copil... pe un fiu pe care nu-l mai recunoște?</p>
<p>Oare nebuna aceasta n-o fi ea sedusă și înșelată.</p>
<p>— Da, era ea! da, nebuna asta nenorocită era Yvonna.</p>
<p>— Adio, domnule marchiz, vă mulțumesc! zise el întinzând mâna lui Fernand.</p>
<p>Era tot palid, dar lucru curios și pe care de Prades nu l-a scăpat din vedere, accentul său devenise deodată mai hotărât și el părea mai puțin zdrobit.</p>
<p>Trecu repede prin grădină și dispăru.</p>
<p>Atunci marchizul care rămăsese pe peron de dușna în sufragerie. Dar de Guerande nu mai era acolo.</p>
<p>Fernand alergă în grădină.</p>
<p>— Guerande!... Guerande! strigă el.</p>
<p>Cel care însă îi veni în cale era grădinarul.</p>
<p>— Domnule, zise el, domnul conte de Guerande a plecat.</p>
<p>— Plecat!</p>
<p>— Nu sunt nici două minute...</p>
<p>— Plecat! repetă de Prades uluit, și n-a zis nimic?</p>
<p>- Nu, domnule. Dar avea un aer deosebit.</p>
<p>— Adică, ce vrei să zici!</p>
<p>— Nu l-am văzut niciodată pe domnul conte atât de mulțumit și de radios... 
<p>— Curios! gândi marchizul, din ce în ce mai mirat.</p>
<p>De ce o fi fost mulțumit?... Ce-o fi însemnând și asta?</p>
<p>Apoi, foarte repede, merse până la drum să vadă dacă mai poate zări pe ciudatul de Guerande.</p>
<p>Foarte departe, distinse un nor de praf.</p>
<p>— El e! își zise Fernand. Da bine mai fuge!... unde dracu o fi alergat așa?</p>
<p>Și când era să se întoarcă zări și pe contele de Belleroche, care se îndepărta din ce în ce mai iute.</p>
<p>— Ei, da să-mi văd mai bine de treburile mele... să mă gândesc mai bine la milioanele Clotildei, strigă deodată de Prades, întorcându-se prin grădină.</p>
<p>În vremea asta de Guerande galopa fără popas spre Paris și contele de Belleroche ajunse înaintea grilei casei de sănătate.</p>
<p>Se apropia încet și aruncă o privire în parc.</p>
<p>Erau acolo câteva nebune; împrăștiate prin alee.... Unele umblau de colo până colo cu mersul lor încet de fantome... Altele ședeau, cu fața albă ca peretele, privirea vagă, posomorâte... Una singură de-o parte tânără de tot și foarte frumoasă, râdea într-una cu un râs care îți dădea fiori... Ceva mai departe, o altă, cu părul despletit, desfoia flori pe care cu o vădită plăcere le arunca în sus ca să cadă asupra ei ca o ploaie.</p>
<p>Dar contele căutase în zadar pe Yvonna.</p>
<p>Yvonna nu era acolo.</p>
<p>Poate că după groaznica criză de dimineață viața îi era în primejdie!</p>
<p>La gândul acesta, contelui de Belleroche i se strânse inima.</p>
<p>Foarte repede merse de-alungul grilajului până la intrarea principală și sună la un pavilion mic care slujea de lncuință portarului.</p>
<p>Acesta, cum recunoscu pe vizitator, se grăbi să-și scoată din cap boneta de catifea, și arătându-se tot așa de respectuos ca și infirmierele.</p>
<p>— A, d-voastră sunteți, domuule conte? zise el. Veniți, desigur, să vorbiți cu dl. Laval?</p>
<p>— Da. Nu-i aici?</p>
<p>- Nu, domnule conte. Dl. director a fost silit să se ducă la Paris și va lipsi, mi se pare toată ziua.</p>
<p>— Atunci, l-oi vedea mâine.</p>
<p>— Bine, domnule conte.</p>
<p>Dar până atunci, n-ai putea să-mi dai o informație?</p>
<p>— Sunt la dispoziția dv. domnule conte. Despre ce-i vorba?</p>
<p>— E vorbă de o bolnavă de aici... de tânăra femeie care a avut azi dimineață o criză așa de groaznică...</p>
<p>— A, da, cea nouă?</p>
<p>— Yvonna?</p>
<p>— Așa!</p>
<p>— Cum îi merge acum?</p>
<p>— O, e foarte calmă, foarte ascultătoare....</p>
<p>Soră-sa e acum lângă dânsa....</p>
<p>— Soră-sa!</p>
<p>— Da, soră-sa, care a adus-o aici acum câteva zile... O fată tânâră foarte frumoasă dar atât de tristă că ți se strânge inima când o vezi!...</p>
<p>— Soră-sa!... Adriana! gândi contele, mirat de tot. Nu mă înșelam... e chiar Yvonna!... e...</p>
<p>Dar nu isprăvi.</p>
<p>— Mulțumesc! zise el, și se îndepărtă.</p>
<p>Câteva minute după aceea, apucă pe același drum pe care dispăruse după scena sa cu de Guerande.</p>
<p>După câțiva pași, drumul era tăiat de altul pe care apuca contele, și merse până la o vilă măreață și somptuoasă. Aici era locuința lui...</p>
<p>Aici venise el să-și ascunză viața, și să se facă uitat de lume de când îl stăpânea dragostea tainică despre care vorbise de Prades lui de Guerande.</p>
<p>Contele străbătu parcul imens și grandios, ale cărui alei largi plantate cu ulmi seculari înveseleau statui de marmură, tufișe superbe de roze, basenuri vaste în care alunecau lebede. Aleea pe care apucase contele ducea drept la vilă, dar nu merse până la capăt.</p>
<p>Deodată coti la stânga și după ce făcu vreo două sute de pași prin alte alei mai strâmte și foarte umbroase, ajunse la un fel de răspântie formată din încrucișarea mai multor cărărușe.</p>
<p>În mijlocul acestei răspântii, unde te-ai fi putut crede la o sută de leghe departe de orice locuință, într-atât era de siguratic locul și într-atât de odincă tăcerea se ridica un elegant și cochet pavilion în care intrai urcând câteva trepte.</p>
<p>Contele scoase o cheie din buzunar, sui repede scările, apoi, după ce a deschis ușa și a închis-o, cu băgare de seamă, se găsi într-o sală lungă, unde covoare groase înădușau zgomotul pașilor lui.</p>
<p>De altminteri pășea așa de încet că ai fi zis că a intrat în vreun sanctuar unde cel mai mic zgomot ar fi o profanare.</p>
<p>Sala era închisă la capăt de o perdea de catifea roșie pe care contele o ridică și o lasă să cadă după dânsul.</p>
<p>Câteva clipe rămase nemișcat, ca și cum n-ar fi îndrăznit să facă un pas, ca și cum, trecând pragul, o emoțiune puternică s-a făcut stăpână pe întreaga lui făptură.</p>
<p>Foarte mare și foarte vastă, camera în care se afla avea, de altminteri, ceva tainic într-ânsa.</p>
<p>Luminată de o lumină foarte palidă, de o lumină de biserică, printr-o fereastră cu vitraliu, avea răceala și maristatea locurilor părăsite de demult.</p>
<p>Pereții erau îmbrăcați cu o măjese pembea; în colțuri câteva mobile foarte vechi în stilul cel mai pur, iar pe cadminul de marmură albă scânteiau două sfeșnice mari de argint alături de o pendulă a cărei viață se stinsese demult.</p>
<p>Dar, în camera asta care părea părăsită de așa de multă vreme, ceea ce desigur ar fi intrigat pe cel ce ar fi putut pătrunde în ea cu contele, era că unele lucruri erau în aceeași stare ca și cum ar fi primit o vizită de curând.</p>
<p>Așa clavirul cu partiția sa întinsă pe pupitru rămase deschisă, ca și cum s-ar fi cântat încă în ajun.</p>
<p>Așa o amazonă și un văl subțire erau aruncate de-a curmezișul pe un jeț, și pe sfeșnicar niște mănuși de femeie, lângă o carte în care o floare uscată arăta pagina întreruptă.</p>
<p>Tot nemișcat, contele de Belleroche, lăsă privirea-i să rătăcească în jurul său, și ca și cum fiecare mobilă, fiecare obiect, fiecare lucru întrevăzut trezea în inima lui vreo amintire dureroasă, buzele-i tremurau și ochii i se umpleau de lacrimi.</p>
<p>Atunci, foarte încet și într-un murmur foarte dulce un nume-i scăpă:</p>
<p>— Margareta!... Dragă Margareta!...</p>
<p>Apoi, încet, foarte palid, înaintă spre peretele din fața ferestrei. Mâna-i apăsă pe un rezort ascuns într-o cută a tapițeriei, și, foarte încet, se deschise un panou.</p>
<p>În camera asta așa de rece și așa de tristă fu, deodată o vedenie radioasă și fermecătoare!</p>
<p>Panoul lăsă să se vadă un portret de femeie, și n-a fost vizată vreodată o creatură mai frumoasă, mai dumnezeiască!...</p>
<p>Îmbrăcată cu o rochie albă de atlas cu coadă lungă, cu o diademă scânteind în părul său bogat de un blond auriu, era înfățișată rezemată de un balcon și având la picioarele sale un vast orizont.</p>
<p>Mâna-i dreaptă părea că se joacă machinal cu un evantai și pe mâna-i stângă lăsase să cadă molatec obrazul.</p>
<p>Cu cât o privea sau mai bine o contempla, mai mult, cu atât îi creștea în ochi o flacără de mândrie.</p>
<p>Dar și ce adânci și grele suspine îi ridicau câteodată pieptul!</p>
<p>Căci dacă admira fața asta în care radia atâta tinerețe, frumoșii ochi a căror privire cam melancolică avea dulceața unei dezmierdări, surâsul plin de atâta grație, toate astea, vai! nu mai existau!... toate astea se stinseseră, pieriseră pentru totdeauna!</p>
<p>— Margareta!... Margaretă! strigă el câteodată fără voia lui, ca și cum ea l-ar mai fi putut auzi, ca și cum la glasul lui era să răspundă glasul ei. Margareta!...</p>
<p>Îl trecu un fior, apoi îl podidiră lacrimile.</p>
<p>Căci ceea ce revedea el acum deodată era locul funebru unde de atâția ani făcea în fiecare săptămână piosul său pelerinaj!....</p>
<p>Era colțul acela singuratic din cimitirul Montparnasee... mormântul rece în care era adormită, pentru totdeauna, adorata lui...</p>
<p>Da, pentru totdeauna!.... Niciodată n-o să mai vadă!... niciodată n-o să mai retrăiască una din acele ore de beție pe care le-a cunoscut!...</p>
<p>Ea era moartă!... El a rămas singur!... Totul s-a sfârșit! și o sudoare de agonie muia acum fruntea contelui.</p>
<p>Își ascunse capul în mâini, neputând să-și stăpânească suspinele care-i înecau.</p>
<p>Și așa era ori de câte ori revedea portretul... așa se repeta scena asta în fiecare dată.</p>
<p>După o clipă însă durerea i se potoli, bătăile inimii se liniștiră.</p>
<p>Ochii, în care străluceau încă lacrimi, se fixară iar pe imaginea aceasta pe care o privi mult, mult... și ciudata asemănare ce există între Yvonna și Margareta... asemănarea asta care-l surprinse, care-l tulburase așa de tare când se găsise în fața nebunei, îl izbi cu mai multă putere încă.</p>
<p>Atunci, foarte încet, murmură câteva cuvinte ... Ce spunea el?... Ar fi fost cu neputință de știut... Un nume pe care-l pronunța cu o nemărginită dragoste, se putea cu toate astea auzi... Era numele mamei lui Mauriciu... numele sărmanei femei care plătea așa de scump oarba încredere ce-o avuse în mizerabilul care se numea conte de Guerande... era numele Yvonnei!</p>
<p>Și expresia privirii sale devenise așa de gravă; atitudinea așa de solemnă, că parea să dea moarții nu știu ce făgăduință, să-i facă nu știu ce jurământ.</p>
<p>Mâna-i atinse iar rezortul secret, panoul se închise la loc și portretul dispăru.</p>
<p>Apoi, deodată, se făcu într-însul o stranie metamorfoză.</p>
<p>Nu mai era omul cu fața așa de blajină și de melancolică cum obișnuise lumea să-i cunoască... ci, cât ai clipi din ochi, devenise iar marele senior mândru despre care vorbise de Prades lui de Guerande; adică omul cu înfățișarea energică și impozantă ce fusese altă dată... Capul sus, privirea plină de voință, era, în adevăr, în clipa aceea, acel conte de Belleroche înaintea căruia odinioară cei mai îndrăzneți nu se prea simțeau în largul lor.</p>
<p>Cu pași repezi străbătu camera, ridică perdeaua grea de catifea roșie care închidea sala, aruncă o ultimă căutătură în jurul său și ieși.</p>
<p>VIII</p>
<p>Spovedania unei murinde</p>
<p>Aproape în același ceas în care contele de Belleroche contempla încă o dată, cu o emoțiune adâncă, imaginea aceleia pe care o iubise atâta, o altă scenă care forma cu aceasta cel mai surprinzător contrast, se petrecea ân măreața și somptuoasa locuință ce-o avea chiaburul baron de Chancel în avenue Gabriel, în cel mai elegant și aristocratic cartier din Padris.</p>
<p>De câteva clipe intrase baronul în cabinetul său de lucru. O mânie grozavă trebuia să clocotească într-însul, căci abia închisese brutal ușa, că începu să umble de colo până colo cu un pas violent și sacadat, pe când talia-i înaltă părea că se înalță încă și în privirea-i scânteia un foc mai întunecos.</p>
<p>Apoi, deodată, dintre buzele încleștate îi scăpă o rânjitură așa de stranie, așa de plină de amenințare, că ar fi fost cu neputință să-l auzi fără să te cutremuri.</p>
<p>Revedea încă în clipa aceea trecându-i pe dinaintea ochilor scena de la primărie... auzea încă refuzul cu care pălmuise Adriana pe lașul de Guerande.... se gândea în sfârșit la înspăimântătorul scandal de care se ocupa încă tot Parisul.</p>
<p>Și revolta asta a fiicei sale îi părea un lucru așa de monstruos și de neauzit..., curajosul și energicul refuz de a-și lega viața de un bărbat pe care i-l alesese el îi părea o insultă așa de mare pentru el însuși, că ceea ce simțea pentru dânsa nu mai era acum decât o ură neâmpăcată, o ură care-i făcea a fi capabil de toate.</p>
<p>— O, va ceda!... va ceda îi strigă el deodata, vânăt la față. Da, va ceda, căci așa vreau și eu!</p>
<p>Și cum, pronunțând cuvintele astea, ridicase capul și făcuse un gest de sfidare, deodată, tresări.</p>
<p>În fața lui privirea-i întâlni portretul femeii sale, portretul mamei Adrianei și Yvonnei...</p>
<p>Așezat într-un colț foarte întunecos, portretul acesta de abia se distingea; nu se putea întrevedea îmbrăcată în negru; decât o figură melancolică și palidă, cu zâmbetul resemnat...</p>
<p>Dar dacă ai fi putut să-l vezi mai bine, poate te-ar fi făcut să te gândești la portretul frumoasei femei tinere, în rochie de atlas alb, în fața căreia sta la aceeași oră, contele de Belleroche într-o contemplație așa de dureroasă.</p>
<p>Un fel de răcnet înăbușit ieși din pieptul bătrânului, și din ce în ce mai palid, făcând câțiva pași înainte, se uită la portret ca și cum era să-i azvârle un val de ocări.</p>
<p>- A! Nici tu nu voiai să cedezi! strigă el, fața îngrozitor de contractată. A! și tu n-aveai pentru mine decât dispreț!... Cu toate astea a trebuit să te dai!... și fiica ta se va da, ți-o jur!.... Da macar de-ar trebui să o târesc la altar, fiica ta va fi contesa de Guerande cum tu ai fost baronesă de Chancel!</p>
<p>Și cu dinții încleștați, adăugă:</p>
<p>— Adevărat că m-ai pedepsit și te-ai răzbunat cum se cade!... Am dovada colea... da, o am!</p>
<p>Dintr-o săritură furioasă fu la bibliotecă și o deschise, puse mâna pe o geantă de piele neagră în care, pe lângă hârtiile de familie, își strângea hârtiile pe care voia să le păstreze, și scoțând o scrisoare o aruncă pe birou.</p>
<p>Da, iat-o! iată dovada crimei tale! strigă el, întorcându-se către portret cu un gest amenințător.</p>
<p>Se așezase la birou și ținea în mâinile sale tremurânde scrisoarea pe care o aruncase.</p>
<p>Mototolită, ca și cum baronul n-a putut-o căpăta decât după o luptă disperată, scrisoarea trebuia să fie foarte veche, căci ieșise cerneala și unele cuvinte erau șterse... linii întregi necitețe.</p>
<p>Scrisoarea asta însă pe care n-o putea citi fără a scoate răcnete de turbare, baronul de Chancel o știa pe de rost.</p>
<p>Și cu cotul pe masă și capul în mâini o recitea încă, pe când la unele cuvinte și la unele fraze încleșta pumnii, iar ochii îi fulgerau.</p>
<p>Scrisoarea, foarte lungă, căci n-avea mai puțin de patru pagini mari de o scrisoare măruntă, suna:</p>
<p>„Robert! cu mâna deja înghețată îți scriu pentru ultima dată, căci o să mor... căci peste câteva ore aceea pe care ai iubit-o cu o dragoste așa de nobilă și care-ți dăduse tot sufletul, sărmana femeie care suferise atâta până a nu te cunoaște, nu va mai fi!</p>
<p>Înainte însă de a dormi somnul din care nu te mai trezești, vreau să-ți mulțumesc încă o dată, adoratul meu, pentru toată fericirea, toate bunurile ce-ți doresc....</p>
<p>O umbră trecu pe fruntea baronului.</p>
<p>„Fii binecuvântat, Robert, să fii de mii de ori binecuvântat pentru că m-ai întărit și m-ai mângâiat... pentru că ai făcut să lucească în inima mea deziluzionată o rază de speranță!</p>
<p>„Căci numai de când avusem fericirea începusem a simți și eu că trăiesc.</p>
<p>Până în ziua aceea viața mea n-a fost decât un greu calvar, și de câte ori nu mă deznădăjduisem, de câte ori nu vărsasem lacrimi amare gândindu-mă la toate suferințele, la toate chinurile ce datoram acestui om de care fusesem legat...! Acestui om pe care fusesem osândită să-l iau de bărbat fără iubire!</p>
<p>— Mizerabilă! mormăi baronul.</p>
<p>— „Să te măriți fără iubire!... Să ai de tovarăș, de stăpân toată viața pe un om căruia nu-i poți dărui inima!... Să fii legată cu lanțul așa de greu al căsătoriei de o ființă căreia să nu-i poți da nici măcar stima!....</p>
<p>„O, e un chin groaznic... un supliciu cumplit pe care numai femeile-l pot înțelege !....</p>
<p>„Și supliciul acesta, nu l-am cunoscut în toată groaza lui, și iată de ce nu pot ierta pe omul acesta...</p>
<p>„Să mă osândească Dumnezeu înaintea căruia o să mă înfățișez în curând, dacă n-am dreptate dar, în zadar să-mi deschid inima pentru iertare!</p>
<p>— Mizerabila!... Mizerabila! repetă baronul.</p>
<p>„Și cu toate astea cine mi-ar fi putut prezice o existență așa de tristă și de întunecată când eram fată!... când trăiam așa de liniștilă, veselă și încrezătoare în viitor, colo, în vechiul nostru castel de provincie...</p>
<p>„Eram frumoasă, putred de bogată, purtam un nume mare, de ce n-aș fi</p>
<p>visat visurile cele mai fermecătoare, de ce nu m-aș fi lăsat îngânată de iluziiele cele mai ademenitoare!</p>
<p>„Într-o bună dimineață însă răsări omul acesta și deodată, mi-au pierit toate speranțele de fericire!</p>
<p>„Voiam să rezist, dar tatăl meu era un om foarte slab și avea cea mai deplină încredere în baronul de Chancel.</p>
<p>„Și din nenorocire nu mai aveam mamă!</p>
<p>„Nici rugămințile, nici lacrimile mele nu-l puteau îndupleca.</p>
<p>„ Mă iubea cu toate astea... eram bucuria și mândria lui... dar socotea de capriciu de copil, de capriciu de o zi neânvinsa scârbă ce-mi pricinuia bărbatul pe care voia să mi-l dea.</p>
<p>„Și a trebuit să cedez!... și a trebuit ca, palidă și tremurând din tot trupul sub vălul meu alb, să mă pun în genunchi alături de omul acesta care abuzase de voința părintească ca să-mi fure fericirea... alături de omul acesta care, cu toate revoltele refuzurile mele, și avuse mândria să se retragă... alături de omul în fine, de care aveam o groază nețărmurită!...</p>
<p>— Da, a trebuit să se spună, rânji baronul, și Adriana se va supune!...</p>
<p>„Și a trebuit să cedez!... și a trebuit ca, palidă și tremurând din tot trupul sub vălul meu alb, să mă pun în genunchi alături de omul acesta care abuzase de voința părintească ca să-mi fure fericirea... alături de omul acesta care, cu toate revoltele refuzurile mele, n-avuse mândria să se retragă... alături de omul, în fine, pe care aveam o ură grozavă nețărmurită!...</p>
<p>„Și ce se făcu viața mea din acea clipă, unde să găsesc cuvintele pentru a ți-o spune, unde se găsesc cuvintele pentru a te face s-o înțelegi?</p>
<p>„Baronul, care ar fi putut face să-mi schimb părerile despre dânsul, se făcu din potrivă călăul meu...</p>
<p>„Nu trecea zi de la Dumnezeu să nu mă necăjească să nu mă ocărască!...</p>
<p>„Și cu moartea în suflet, deznădejdea în inimă eram silită să mă arăt în lume și să mă duc la serbări.</p>
<p>„Cu fața radioasă și cu zâmbete răspundeam omagiilor mulțimii căreia îi eram regină... Dar de câte ori, pe când toate femeile mă pismuiau, nu mi s-a întâmplat să-mi stăpânesc lacrimile și să înăbuș suspinele!...</p>
<p>„Mai mulți ani trecură de la blestamata căsătorie și nu avusem încă un ceas de bucurie, o zi de fericire, când într-o seară, deodată, aveam presimțirea că un alt viitor era să înceapă pentru mine...</p>
<p>— Da, infama!... Da adultera! strigă baronul din a cărui privire scăpără un fulger.</p>
<p>„Era la ambasada Angliei, în mijlocul hunei celei mai strălucite.</p>
<p>„Salonele pline de lumina orbitoare... în grădină mii de ghirlande de foc.... Și peste tot o imensă ceată de diplomați cu fireturi, femei tinere și frumoase radioase de plăcere, scânteietoare de atâtea diamante.</p>
<p>„Ieșisem din salon unde înăbușiam și mă coborâsem în grădină.</p>
<p>„ Noaptea era caldă foarte plăcută, și în aerul ce respiram cu deliciu pluteau mii de parfumuri ușoare...</p>
<p>„Pe un cer de admirabilă seninătate luceau stele, astre de aur nenumărate...</p>
<p>„Așezată la o parte, ascultam orchestrele nevăzute care cântau valsurile lor cele mai voluptoase, sau urmăream cu o privire machinală perechile de dansatori care în vârticușuri ușoare treceau mereu departe de mine.</p>
<p>„Și, deodată tresări!:</p>
<p>„Câțiva tineri pronunțaseră un nume... al d-tale Robert!... numele acesta mare pe care-l purtai așa de nobil și care umplea cu atâta zgomot Parisul acesta imens al cărui rege erai și pe care toți îl recunoșteau și-l aclamau...</p>
<p>„Înaintai fără grijă, râzând vesel în mijlocul unui grup numeros de prieteni, și când privirea d-tale căzu din întâmplare asupra mea pălii fără să vreau.</p>
<p>„Privirea d-tale era așa de francă și blândă, fața d-tale așa de mândră și de frumoasă, că n-a trebuit decât privirea albă, decât clipa aceea ca să simt născându-se în mine o tulburare așa de adâncă că nu mi-a mai fost cu putință s-o biruesc....</p>
<p>„Aș fi voit să te uit, să alung amintirea d-tale, să nu mă mai gândesc niciodată la d-ta, dar imaginea d-tale mă urmărea și răsărea mereu înaintea ochilor mei!....</p>
<p>De aceea și ce beție, ce bucurie cerească când, mai târziu, aflai că dragostea asta, pe care nimic în lume nu mi-ar fi putut-o smulge din inimă, o împărtășiai și d-ta!... când auzii din buzele d-tale căzând cuvântul pe care-l aud încă: „Te iubesc! când, în sfârșit simții că soarta mea era de acum legată de a d-tale!..,</p>
<p>Mai alb decât hârtia, baronul se întoarse brusc către portret, și câteva secunde păru gata să-l smulgă din perete, să-l calce în picioare, să-l strivească sub călcâi.</p>
<p>O trăsură intra în curte.</p>
<p>Alergă la fereastră; trase perdelele și cunoscu pe Adriana.</p>
<p>Îmbrăcată în negru de sus pînă jos, ca în ziua în care întâmplarea o făcuse să regăsească pe Yvonna în agonie, coborâse dintr-un cupeu și dispăruse pe o scară lungă care ducea la apartamentele sale.</p>
<p>La vederea fiicei sale, baronul de Chancel, deja așa de vânăt, se făcu și mai vânăt, și fața-i capătă deodată o expresie de mânie înspăimântătoare.</p>
<p>Copilul Yvonnei! reluă contele; dar cum a putut să se întâmple una ca aceasta?... Cum această fetiță care trebuia să fie intelegentă, onestă și mândră a putut să se lase să fie sedusă!... Cum baronul de Chancel care era dator să vegheeze asupra ei și asupra onoarei mumelui său, n-a apărat-o și n-a protejat-o mai bine?....</p>
<p>— Baronul nu iubea pe Yvonna, răspunse de Prades, căci era între dânșii un secret teribil....</p>
<p>— Da, asta o știu, un secret pe care nimeni nu-l va cunoaște în veci...</p>
<p>— Chiar într-una din zile a izgonit-o din casă.</p>
<p>— A izgonit-o!</p>
<p>— Da, și i-a spus aspru să nu se mai întoarcă.</p>
<p>— Asta e lașitate! s-o gonească așa fel!... e o infamie, zise el și ochii îi scânteiară.</p>
<p>Apoi brusc adăugă:</p>
<p>— Da, înțeleg! O fată singură, fără niciun sprijin... ușor devine pradă....</p>
<p>„O, acum înțeleg istoria ei, chinul sărmanei copile, întreg martirologul!... Singură și fără experiență, având nevoie să fie iubită și mângâiată, s-a încrezut ușor în mincinoasele promisiuni și în frumoasele jurăminte ale unui om laș. S-a încrezut în devotamentul și în amorul unui mizerabil, care nu urmărea decât tinerețea și frumusețea ei... Și poate omul acesta a fost încă mai nemernic decât îl credem noi, căci sânt niște suflete așa de josnice, ființe plămădite dintr-așa un glod!</p>
<p>Da, poate n-a fost alungată din casa părintească cu mânile goale... poate avea și modesta ei avere care a fermecat pe tâlharul acela, pe acel om de nimic!</p>
<p>Și contele de Belleroche, fără să știe de asta, a ghicit așa de bine gândul ce-l îndemnase pe infamul de Guerande să seducă pe Yvonna, încât acesta strânse pumnii și cu greu se stăpânea să nu scoată un țipăt de mânie.</p>
<p>— Și copilul celălalt, Maurice unde să-l găsesc?... unde să regăsesc și pe mama lui? zise contele.</p>
<p>— Asta nu știu nici eu, răspunse de Prades... căci când l-am întâlnit la postul de ajutor din Alfortville am fost și eu așa de tare mișcat de acea întâmplare încât nu mi-a venit în minte să-l întreb ceva în privința asta și n-am schimbat cu el decât câteva vorbe. Totuși știu că și el e singur pe lume...</p>
<p>— Singur, orfan, Yvonna e moartă, strigă contele !....</p>
<p>— Mama copilului e nebună!</p>
<p>De Belleroche tresări deodată și se făcu alb ca marmora.</p>
<p>— Nebună, zise el disperat, nebună! Și rămase încremenit, cu capul lăsat pe piept și cu brațele încrucișate:</p>
<p>Desigur, marchizul nu era mai simțitor decât de Guerande, dar fața lui Belleroche, a acestui om așa de energic și așa de tare de felul lui, exprima în acest moment atâta durere, așa o suferință, încât se înduioșase și foarte serios privi pe conte.</p>
<p>Pentru ce se interesa el oare atât de mult de Yvonna... de fiica baronului de Chancel?</p>
<p>Pentru ce, când îi pronunța numele vocea-i părea să devină maî dulce, să ia un accent mai duios?</p>
<p>— Nici vorbă, murmură el; omul acesta e din ce în ce mai ciudat, din ce în ce mai misterios, oare ce s-o fi ascunzând și aici? Și deodată tresări, îl trecu ceva prin gând; Au nu cumva am descoperit acum secretul conteluî, își zise el, acest secret pe care altă dată tot Parisul a căutat să-l cunoască și nimeni nu l-a aflat? Nu cumva acum voi ști numele femeii pe care a iubit-o întru-atât încât nu trăia numai pentru dânsa, numele moartei necunoscute care doarme acolo în cimitirul Montparnasse? Nu cumva Yvonna, în loc să fie fiica baronului de Chancel e fiica contelui de Belleroche ?</p>
<p>Totuși, abia îi trecuse prin minte acest gând și de Prades ezită, neștiind ce să creadă, căci, în adevăr, dacă unele fapte păreău să-i dea dreptate, erau altele, în schimb, împotrivă. Fără îndoială ura baronului de Chancel pentru Yvonna, ura unui tată pentru fiica sa, putea să pară inexplicabilă și monstruoasă, dacă n-ar fi avut acest motiv și totuși acest om al căruia inimă părea închisă pentru toate afecțiunile, n-a fost tot așa de aspru, tot așa de nesimțitor pentru Adriana, cealaltă fiică a sa. Negreșit că baronul care alungase pe Yvonna din casa părintească, n-a fost mai omenos nici cu Adriana când a silit-o să ia cu orice preț pe de Guerande pe care nu-l putea suferi și când cu riscul de a o nenoroci pentru, toată viața a vrut s-o facă să se încreadă într-un om care nu-l inspira decât cea mai nesuferită scârbă.</p>
<p>În fine, cum Yvonna care până în ultimul moment a avut cea mai mare și cea mai desăvârșită încredere în amantul său, ar fi putut să nu se trădeze în unele momente de tristețe, să nu lase să-i scape secretul izgonirii sale?</p>
<p>Nu, m-am înșelat... nu e asta,.. Dar atunci ce este? își zise în fine îndreptându-și iar ochii asupra contelui de Belleroche.</p>
<p>Acesta își revenise, în sfîrșit, în fine, apoi zise, întinzând mâna lui Fernand.</p>
<p>— Vei scuza, domnule marchiz, această emoție violentă. Cum ți-am spus, am cunoscut mult altă dată pe baronul de Chancel și prin urmare și pe Yvonna... Și îngrozitoarea nenorocire ce i s-a întâmplat și pe care mi-ai spus-o m-a mișcat adânc, m-a zguduit puternic... Ah, biata copilă, unde-i ea acum?...</p>
<p>— În vreo casă de sănătate, desigur, răspunse încet și cu fățărnicie de Prades. Și ca și cum aceste cuvinte l-ar fi lovit, contele de Belleroche tresări iarăși, deodată.</p>
<p>Îi veni deodată în minte scena ce s-a petrecut dimineața și la care a fost martor. Oare nebuna care îi căzuse la picioare, care îngenunchiase înaintea lui nu se numea cumva Yvonna?</p>
<p>Au n-avea și un copil, un băiat pe care nu-l cunoștea? Și infirmierele spuneau că nebuna fusese sedusă și înșelată... Da, ea e!... Da, această nenorocită nebună era tocmai Yvonna!....</p>
<p>— Salutare, domnule marchiz, vă mulțumesc, zise el întinzând mâna lui Fernand.</p>
<p>Era foarte palid, dar, lucru ciudat pe care nu l-a scăpat din vedere nici de Prades, accentul său a devenit deodată mai hotărât și mai puțin abătut. Repede trecu prin grădină și dispăru îndată pe drum. Marchizul, care rămăsese pe peron, întră dintr-o săritură în sufragerie. Dar Guerande plecase de acolo! Atunci Fernand se duse în grădină.</p>
<p>— Guerande!... Guerande! strigă el.</p>
<p>Însă veni grădinarul și-i spuse că d. de Guerande a plecat.</p>
<p>— Plecat!....</p>
<p>— De vreo zece minute....</p>
<p>— Și n-a lăsat nicio vorbă?...</p>
<p>— Nu, domnule, avea un aer ciudat...</p>
<p>— Ce vrei să spui cu asta?</p>
<p>— Voiam să spun că niciodată nu l-am văzut pe domnul conte așa de mulțumit și îngâmfat...</p>
<p>— Ciudat!... gândi marchizul din ce în ce mai mirat. Pentru ce era așa de mulțumit ? Ce insemnă aceasta?</p>
<p>Apoi repede ieși în drum să vadă doar îl va mai zări, pe drum dracul acela de Guerande. Departe, departe zări un vârtej de colb.</p>
<p>— El e, își zise Fernand. A rupt-o de fugă; dar unde o fi alergând așa? Și cum era să intre în casă, zări pe contele de Belleroche, departe și el, iuțind pasul din ce în ce mai tare.</p>
<p>— La urma urmei să ne gândim la ale noastre... Să vedem cum stăm cu milioanele Clotildei! strigă de odată de Prades întorcându-se în grădină.</p>
<p>În acest timp de Guerande mergea în galop repede spre Paris și contele de Belleroche sosea dinaintea grilajului casei de sănătate.</p>
<p>Încet se apropia, apoi își aruncă privirea prin parc, câteva nebune erau acolo, împrăștiate prin alee... Altele ședeau, cu fața albă, cu privirea deșartă, morăcănoase și abătute... Singură, la o parte, era una foarte tânără și foarte frumoasă, care râdea într-una cu un râs ce te-nfiora... Ceva mai departe, alta, cu părul despletit, despoia petalele florilor și le făcea să recadă ca o ploaie peste părul el... Dar în zadar căutase contele pe Yvonna, ea nu era acolo. Poate după teribila criză ce a avut-o dimineața era în primejdie?</p>
<p>La gândul acesta contele de Belleroche păli și inima-i se strânse de durere. Atunci repede o luă de-alungul grilajului până la intrarea principală și sună la poarta unui pavilion mic ce servea de odaie portarului. Acesta n-apucase să recunoască pe vizitator și-și scoase șapca de catifea din cap, apoi, arătându-se tot așa de respectuos ca și infirmierele, zise: D-ta ești domnule conte? Veniți de să vorbiți cu d. Laval?</p>
<p>— Da, dar ce, nu e aici?</p>
<p>— Nu, domnule conte. D. director a fost silit să plece la Paris, și va lipsi poate toată ziua...</p>
<p>— Atunci îl voi vedea mâine.</p>
<p>— Prea bine, domnule conte.</p>
<p>— Dar poate vei putea și d-ta să-mi dai o lămurire?...</p>
<p>— Sluga d-voastră, domnule conte.</p>
<p>De ce e vorba ?</p>
<p>— E vorba de una din bolnavele azilului... de tânăra femeie pe care o apucase dimineața o criză așa de grozavă....</p>
<p>— A, de cea nouă?....</p>
<p>— Yvonna ?</p>
<p>— Asta-i.</p>
<p>— Cum îi mai este acum?</p>
<p>— O, e foarte liniștită, foarte blândă... Soră-sa stă lângă dânsa în momentul acesta...</p>
<p>— Soră-sa.</p>
<p>— Da, are o soră care a adus-o aici acum câteva zile... O fată tare frumoasă, dar de care ți-e jale când te uiți la dânsa, așa e de tristă!...</p>
<p>— Sora sa Adriana! gândi contele mirat... O, așa dar nu m-am înșelat, e chiar Yvonna, e chiar....</p>
<p>Dar nu și-a sfirșit gândirea.</p>
<p>- Îți mulțumesc, zise el, și se depărta.</p>
<p>Câteva minute după aceia apucă pe același drum prin care dispăruse cu câteva minute înainte, când cu scena cu de Guerande. După câțiva pași, acest drum era tăiat de un altul pe care-l urmă contele până ajunse în fața unei vile frumoase și luxoase.</p>
<p>Aceea era locuința lui.</p>
<p>Acolo a venit să-și ascundă viața și să facă să fie uitat de lume, de când a fost victima acestui amor misterios de care vorbea de Prades cu de Guerande. Contele străbătu parcul imens și grandios ale căruia alei lungi și dese plantate cu ulmi seculari, împodobite cu statui de marmură, cu movile superbe, cu basenuri vaste, pe care pluteau încet lebede albe. Aleea în care intrase contele ieșea drept în fața vilei dar n-a urmat-o pănă la capăt ci coti deodată la stânga și, după ce făcuse ca la două sute de pași prin alei numeroase și înguste, foarte întunecoase, ajunse la un fel de respintine formată prin încrucișarea mai multor cărări.</p>
<p>În mijlocul acestei respintil, unde te-ai fi putut crede departe de o sută de poște de orice locuință omenească, atât era locul de tăcut și de singuratic, se vedea un pavilion elegant și cochet la care trebuia să urci câteva trepte.</p>
<p>Contele scoase o cheie din buzunar, urcă repede treptele, apoi deschizând și închizând la loc ușa cu îngrijire, pătrunse într-un coridor lung unde niște covoare păroase slăbeau zgomotul pașilor săi. De altfel umbla așa încet, încât credeai că a intrat într-un sanctuar, în vreun loc sfânt unde fiecare pas ar fi o pângărire.</p>
<p>Coridorul era închis la capăt printr-o perdea grea, de catifea roșie, pe care contele o ridică încet și o lăsă să cadă iar îndărătul lui.</p>
<p>Și timp de câteva minute a răsunat nemișcat ca și cum n-ar fi îndrăznit să facă un pas, ca și cum pășind pragul acestui lăcaș o emoție vie ar fi cuprins toată firea lui. Odaia în care se afla, foarte vastă, avea ceva misterios și în acelaș timp fermecător. Luminată de o lumină palidă și plăcută, de o adevărată lumină de biserică, printr-o singură fereastă cu geamuri colorate, inspira răceala și măreția locurilor de mult părăsite.</p>
<p>Zidurile erau tapisate cu o stofă de mătase roză palidă, câteva mobile vechi erau așezate prin unghere și pe soba de marmură albă două candelabre mari de argint străluceau alături de un ceasornic care de mult stătuse.</p>
<p>Dar ceea ce părea mai părăsit de mult în astă cameră erau unele lucruri care rămaseră în aceeși stare ca și cum abia ar fi ieșit acolo cineva care a fost în vizită.</p>
<p>Astfel o amazonă și un voal de tul verde au fost aruncate de-acurmezișul unui fotoliu, și pe o masă rotundă erau niște mănuși femeiești lângă o carte pe care o floare uscată arătă locul unde s-a oprit cetitoarea.</p>
<p>Astfel un pian a rămas deschis, cu partitura de note pe pupitrul său, ca și cum cu o zi înainte ar fi cântat cineva.</p>
<p>Contele de Belleroche stă mereu nemișcat și rătăcea privirea în jurul său, ca și cum fiecare din acele lucruri iar fi deșteptat vreo dureroasă amintire, buzele sale tremurau, iar ochii i se umplură de lacrimi.</p>
<p>Atunci, foarte încet, într-un murmur duios, un nume îl scăpa de pe buze.</p>
<p>— Margareto, scumpă Margareta!...</p>
<p>Apoi încet, foarte palid, înaintă spre peretele care era în fața ferestrei. Mâna sa apăsă un rezort ascuns într-o încrețitură de perdea și încet, se deschise un canat. Și în odaia rece și tristă se arătă deodată o aparțiune încântătoare și luminoasă !</p>
<p>Canatul îndepărtat, se vedea un mare portret de femeie și niciodată n-a putut fi visată o captură mai frumoasă și mai divină!...</p>
<p>Îmbrăcată cu o rochie de satin alb cu trenă lungă, cu o diademă de briliante ce străluceau în mărețul său păr blond auriu, era înfățișată sprijinită în cot pe un balcon și având la picioarele sale un vast orizont. Mâna dreaptă părea să se joace mașinal cu un evantai, și pe mâna stânga a lăsat să-i cadă încet obrazul.</p>
<p>În măsura în care o privea sau mai bine zis contempla, contele avea în ochii săi o flăcară de mândrie, dar ce adânci și dureroase suspine îi ieșeau din piept! căci dacă admira această față, în care se oglindea atâta tinerețe, acești ochi ai căror privire puțin melancolică avea atâta grație, toate astea, vai, nu mai erau aevea, erau stinse, dispărute pe veci!</p>
<p>- Margareto, Margareto... strigă el câteodată fără voia lui, ca și cum ea ar fi putut să-l mal audă încă, ca și cum, la glasul său. vocea Margaretei părea să-i răspundă... Margareto!...</p>
<p>Un fior îi zgudui tot trupul apoi izbucni într-un plâns.</p>
<p>Așa tot ce a văzut acum a devenit locul funebru unde de atâția ani își făcea în fiecare săptămână un pios pelerinaj!....</p>
<p>Acolo, în colțul cimitirului Montparnasse... mormântul rece unde pentru totdeauna adorata sa era adormită!</p>
<p>Da, pentru totdeauna, niciodată n-o va mai revedea-o, niciodată orele de plăcere nu se vor mai întoarce!...</p>
<p>Era moartă și el era singur!...</p>
<p>Și acum chinuri și sudori îl treceau, sudori de agonie îi scăldau fruntea. Contele își lăsă să-i cadă capul între mâini neputându-și stăpâni plânsul ce-l înăbușea. Și așa i se intâmpla ori de câte ori se uita la acest portret, ori de câte ori această scenă se reînoia. Totuși după un moment, marea durere ce o încercă contenise, inima îi bătea mai încet. Ochii săi în care străluceau încă lacrimile, se fixară din nou asupra acestei imagini pe care o privi lung... și căută asemănare ce există între Yvonna și Margareta... această asemănare care l-a tulburat așa de uiult, care l-a minunat într-atâta când s-a găsit în fața nebunei, îl lovi mai cu putere încă.</p>
<p>Atunci, încet, murmură câteva vorbe... ce spunea?.... Ar fi fost imposibil s-o știe cineva... Totuși un nume pe care-l pronunța cu nemărginită duioșie, se auzea deslușit... Era numele mamei lui Maurice... numele sărmanei femei care a plătit atât de scump încrederea ce a avut-o în mizerabilul conte de Guerande... Era numele Yvonnei. Și expresia privirii sale deveni așa de serioasă, atitudinea sa atât de solemnă, încât părea să facă moartei nu știu ce promisiune, nu știu ce jurământ. Mâna sa atinse din nou rezortul și canatul se închise, portretul dispăru. Apoi deodată, o ciudată schimbare se făcu într-însul. Într-o clipă devenise marele senior măreț și mândru de care de Prades vorbise lui de Guerande adică un om cu un aer de energie și impozant, așa cum fusese altă dată.</p>
<p>Cu părul iute străbătu camera, ridica ușa de catifea roșie care închidea coridorul, aruncă o ultimă privire în jurul său, apoi ieși.</p>
<p>VIII</p>
<p>Spovedania unei murinde:</p>
<p>Aprope în aceeași oră când contele de Belleroche contempla cu o așa de adâncă emoție imaginea aceleia pe care a iubit-o atât de mult, o altă scenă care făcea un contract vădit cu aceea, se petrecea în mărețul și luxosul castel al bogatului baron de Chancel din cei mai aristocratic cartier al Parisului.</p>
<p>De câtva timp baronul intrase în cabinetul său de lucru și o mânie grozavă începu să fiarbă într-însul, căci aceea închise cu zgomot ușa și se puse să umble cu pași repezi și numărați pe când talia sa înaltă și privirea sa severă în care scânteia un foc ascuns trădau o neliniște adâncă.</p>
<p>Apoi deodată pe buzele-i încleștate, apăru un râs așa de ciudat și niște exclamații surde care arătau o sete grozavă de răzbunare care-ți dădea fiori.</p>
<p>Îi apăruse încă o dată dinaintea ochilor scena de la primărie, auzea încă refuzul Adrienei, palma ce i-a dat-o lui de Guerande... se gândea la acest scandal îngrozitor de care tot Parisul se ocupa încă. Și această revoltă a fiicei sale îi părea ceva așa de monstruos așa de neauzit,... curajul și refuzul energic de a-și lega viața cu acea a omului pe care-l alesese el îi părea o așa insultă adresată lui însuși, încât nu mai simțea pentru dânsa decât o ură neîmpăcată, o ură pentru care era în stare să facă cele mai grozave lucruri.</p>
<p>— O, va ceda, o să se dea fetica! strigă el deodată, devenit vânăt de ciudă, o să se dea, căci asta e voința mea!...Și cum îngânând aceste vorbe, făcuse un gest de dispreț ridicând capul, deodată tresări.</p>
<p>In fața lui, privirea-i întâlni portretul femeii sale, portretul mamei Adrianei și a Yvonnei... Așezat într-un colț întunecos, acest portret abia se deslușea și nu puteai întrevedea decât o figură melancolică și palidă, îmbrăcată în negru, cu un aer trist și cu un surâs resemnat.</p>
<p>Dar dacă s-ar fi putut deosebi mai bine, poate acest portret s-ar fi confundat cu acel al tinerei femei, în rochia de satin alb, pe care în același moment o contempla cu durere contele de Belleroche...</p>
<p>Un fel de muget surd ieșise din pieptul baronului și din ce în mai palid, făcând câțiva pași înainte privi acest portret ca și cum i-ar fi aruncat un val de injurii.</p>
<p>— A, nici tu nu voiai să cedezi! strigă el, nici tu n-aveai pentru mine decât dispreț și scârbă!... Și cu toate astea a trebuit să te dai!... Și fiica ta va ceda, ți-o jur!...O chiar dac-ar fi s-o târâi până la altar, fiica ta va fi contesa de Guerande după cum tu ai fost baroneasa de Chancel!</p>
<p>Și strângând din dinți adaugă :</p>
<p>— E adevărat că m-ai pedepsit amar pentru asta, te-ai răzbunat, am probe despre aceasta și proba e acolo!...</p>
<p>Dintr-o săritură alergă să deschidă biblioteca, scoase un portofel negru în care, împreună cu felurite hârtii, avea obiceiul sa pună hârtiile pe care voia să le păstreze. Scoase apoi o scrisoare și o aruncă pe birou.</p>
<p>Iată dovada crimei tale! strigă el întorcându-și și privirea către portret, cu un gest amenințător.</p>
<p>Se așezase la birou și ținea în mâna-i care tremura, scrisoarea de care-i vorba.</p>
<p>Boțită într-un chip ciudat, ca și cum baronul, după o luptă disperată ar fi putut să pună mâna pe ea, scrisoarea trebuia să fi fost foarte veche, căci cerneala înălbise și cuvintele erau șterse....linii întregi nu se mai puteau citi. Dar scrisoarea asta o știa baronul pe de rost și totuși, sprijinit cu cotul pe masă, o recitea, și la unele vorbe, la unele fraze i se încleștau degetele și ochii îi scânteiau.</p>
<p>Pe când citea scrisoarea, baronul așa de pornit în contra aceleia care l-a trădat; fu surprins, în aceste meditațiuni tocmai de fiica sa Adriana care venise să-l viziteze.</p>
<p>— A, tu ești... vom sta de vorbă, murmură contele.</p>
<p>Apoi, din ce în ce mai enervat, începu să citească tare:</p>
<p>„O, ce clipe delicioase, ce ceasuri de neuitat îți doresc, adoratul meu Robert! O, momentele pline de farmec ce le-am petrecut, colo, la Fontenay, în acest pavilion din care ai făcut un cuib de amorezați și unde am fost așa de fericită să vin să te caut!</p>
<p>„O, adu-ți aminte Robert !</p>
<p>„Veneam cu obrajii rumeni de atâta cale ce făceam, și așa de mulțumită, atât de mișcată, și inima îmi bătea așa de tare, încât abia puteam îngâna câteva cuvinte....</p>
<p>„Mă aruncam în brațele tale, și îmbrățișări nebune, sărutări fără număr și mii de dezmierdări ne îmbătau de fericire. Câteodată călare, rătăceam prin pădure, alte ori îți cântam din gură ori la pian cântecele tale favorite. Și aduți aminte de cele cincisprezece zile in care am putut fi a ta, numai a ta, în care timp nu ne-am despărțit! Atunci ai vrut să ai portretul meu... această capodoperă a unui artist de geniu în care voi trăi în veci. Vai, atâta doar îți va rămâne din toată existența mea: Mâine, în astă seară poate, ochii mici se vor închide pentru totdeauna. Mâine, inima mea care n-a iubit pe altul decât pe tine, va înceta să bată! O, Robert, plânge-mă, jelește-mă că mor așa de tânără, când credeam că voi mai trăi de fericire! Să mor când puteam să uit trecutul așa de dureros și când viața-mi surâdea de atâta fericire. A, e îngrozitor... e îngrozitor...</p>
<p>Aci lipseau câteva rânduri, desigur șterse de lacrimile vărsate de muribundă... Și mai departe spunea:</p>
<p>„Vai, tremur!... Mi se pare că aud pe cineva care privește după ușă... O, dacă ar intra baronul!... Dacă m-ar surprinde cu această scrisoare... dacă ar citi spovedania mea, mărturisirile de dragoste ce ți le-am făcut pentru cea din urmă dată. Și pe urmă, nici n-am isprăvit... trebuie să-ți mai vorbesc de dânsa... de copila noastră... Să cauți de dânsa căci e a ta!... Ție ți-o încredințez. Ai grijă de ea, ocrotește-o, fii pentru dânsa ce-i sunt eu, o mamă... Și dacă vreodată baronul ar afla secretul nostru... dacă vreodată va descoperi că Yvonna nu e copila lui, să o aperi!</p>
<p>Adio!... ti-am..</p>
<p>Dar ultimul cuvânt n-a fost sfârșit.</p>
<p>Căci în adevăr baronul era după ușă și pe dânsul îl simțise pândind... Deodată apăru în fața ei, dar ea, înghețată de frică, căută să ascundă scrisoarea.</p>
<p>— Cui scrii? întrebă el. Dă-mi mie această hârtie. Și cum ea se opunea, strigă încă o dată: Dă-mi-o mie, acum nu mai ai de ce să te ascunzi! Și cum ea refuză și voia să o  rupă, sări deodată și o apucă de mână. Și o luptă îngrozitoare și infamă se încinse între baron si soția sa murindă...</p>
<p>— Laș și mizerabil ce ești, strigă ea cu vocea tremurândă !</p>
<p>Iar el, tremurând de mânie striga mereu: Scrisoarea, dă-mi scrisoarea, nelegiuită.</p>
<p>Deodată se auzi un strigăt de triumf. Scrisoarea care conținea teribilul secret care privea pe Yvonna era în mina baronului! Baroneasa nu mai putea să audă strigătele sale, murise...</p>
<p>Si baronul de Chancel se gândea acum, când auzise pe fiica sa venind, tocmai la acea luptă nelegiuită, la acea scenă mișcătoare... Cu aceiași ură turbată se gândea la cuvintele pasionate de amor adresate de aceia care purta numele lui, unui amant pe care n-a putut încă să se răzbune; cu aceeași ură neîmpăcată se gândea la copila care nu era a lui, și de care se căia că a ținut-o atâta timp în casa sa! Se gândea, în fine, la Adriana, care îndrăznise să nesocotească autoritatea sa și care, într-un mod așa de curajos a refuzat să devină femeia, adică, complicele scârbosului de Guerande!</p>
<p>Dacă se gândea la toate astea, baronul a uitat să-și aducă aminte de egoismul, de asprimea și neîndurarea pe care le arătase întotdeauna față de baroneasă!</p>
<p>Și uitase și nedreptatea sa față de Yvonna, pe care a făcut-o să ispășească așa de crud, greșeala de care nu era responsabilă! Și mai grozav fu faptul că nu socotea că n-avea dreptul să jertfească viața Adrianei, s-o arunce pradă unui om pe care nu-l iubea, unui mizerabil pentru care nu putea să aibă decât scârbă.</p>
<p>Baronul aruncase scrisoarea într-unul din sertarele biroulul, apoi, deodată se sculă. Și gata la orice violențe, hotărât să întrebuințeze toate mijloacele pentru a învinge opunerea Adrianei murmură:</p>
<p>— O să ne socotim, fiica mea, da, a venit momentul să ne socotim; și la aceste vorbe ieși.</p>
<p>IX</p>
<p>PRĂPASTIA.</p>
<p>De când soră-sa era internată în casa de sănătate, Adriana n-a lipsit nici o zi să n-o vadă și să nu petreacă ceasuri întregi lângă dânsa.</p>
<p>Dar vizitele acestea impresionau așa de tare pe tânăra fată, încât se întorcea întotdeauna bolnavă de tristețe. Vederea tuturor acestor bolnave, cu ochiul fix, cu privirea rătăcită, cu fețele abătute, îi îngheța inima, iar pe Yvonna n-o putea vedea, fără să tremure de groază. Căuta să-i vorbească, s-o smulgă din toropeala în care căzuse spiritul ei, să-i deștepte memoria. Dar mama lui Maurice îi dadea niște răspunsuri așa de ciudate, încât nu se putea opri să nu plângă.</p>
<p>Biata nebună nu-și mai aducea aminte de nimic, căci afară de numele lașului care o înșelase nu-i mai rămânea nici o amintire din trecut.</p>
<p>Câteodată, cu o privire stranie întreba pe Adriana:</p>
<p>— Dar cine ești tu ?</p>
<p>— Sora ta Adriana, sora ta care te iubește.</p>
<p>— Sora mea?</p>
<p>— Da sora ta... Adu-ți aminte... Mă iubeai și tu, ne jucam împreună, nu ne despărțeam niciodată. Iarna eram la Paris. Vara în Bretagne...Îți aduci aminte de vechiul castel pe malul mării?</p>
<p>— Pe malul mării?... răspundea Yvonna. Nu, nu știu nimic.</p>
<p>Ori de câte ori ieșise din casa de sănătate, Adriana trecea pe la directorul Haval care era prieten cu baronul de Chancel și îl tot întreba dacă mai e vreo speranță ca soră-sa să se îndrepte. Acesta nu putea încă să se pronunțe, dar totuși, dădea totdeauna speranță pentru a mângâia pe tânăra fată. Adriana săruta apoi pe Yvonna cu lacrimile în ochi, cu inima zdrobită, și plecă.</p>
<p>Poate niciodată nu s-a întors din azil așa de mâhnită și așa de nădăjduită ca în ziua aceea.</p>
<p>Avea o presimțire de care nu-și dădea socoteală și care o cufundase în ideile cele mai negre; nu știa cum, dar i se părea că o nouă nenorocire o așteaptă. Deși trecuseră câteva zile de când refuzase să devină femeia lui de Guerand, totuși necazurile i se păreau că le îndură de un veac. N-avea plăcere pentru nimic, cărțile rămâneau nedeschise înaintea ei, pianul neatins. Mereu o preocupa palida fantomă a Yvonnei! O vedea pretudindeni! O vedea pretudindeni! Gândurile i se întunecau, toate, în jurul ei dispăreau și din hasul înconjurător se deslușea chipul nenorocitei sale surori, așa cum o văzuse în odăița păcătoasă, bolnavă, într-o stare vecină cu moartea! Și-i sunau mereu în urechi vorbele pe care Yvonna le pronunțase vorbind de baron, „Intre noi e o prăpastie!“ Oare Yvonna era deja nebună când a rostit cuvintele acestea! Nu, desigur că nu! Atunci cum? Ce va fi însemnând asta? Pentru ce baronul o alungase pe Yvonna, ce lucru grozav s-a petrecut între dânșii?</p>
<p>Pentru a ști ce a fost Adriana, păzindu-se să facă cea mai mică aluzie la contele de Guerande a pronunțat numele Yvonei. A povestit baronului nenorocirea și nebunia sărmanei femei. Dar el rămânea rece ca marmura și nici o fibră nu se mișca într-însul. Nici nu i-a răspuns măcar. Și îi părea ciudat faptul acesta, și nu putea să priceapă nimic.</p>
<p>Adriana vorbise și de Maurice în chipul cel mai mișcător. Spunea că ar trebui să-i fie milă de fiica sa nenorocită și de copilul său nevinovat. Dar baronul rămânea însă rece ca gheața. Și cum Adriana rămase cu gândul la Maurice, se întreba în sine unde a fugit, ce s-a făcut? Și i se rupea inima și o îneca plânsul. Dar deodată tresări, ușa se deschise și în prag apăru baronul!</p>
<p>Adriana îl vedea tremurând și, pe cât își aducea aminte, niciodată nu-l văzuse așa de palid, așa de încruntat, așa de amenințător, privirea sa niciodată nu fusese așa de poruncitoare și de grozavă. Ea își aduse aminte de presimțirea ce o avuse un moment mai înainte și deveni palidă. Făcu o mișcare ca să se scoale, dar cu un gest brusc baronul o sili să șadă la locul ei; apoi după o clipă de tăcere îi zise privind-o drept în ochi:</p>
<p>— Văd că acuma ieși în fiecare zi fără să-mi spui macar; aș vrea să știu, dacă se poate, de unde vii acum?</p>
<p>— De la cimitir.</p>
<p>— Da la cimitir?</p>
<p>— Da, tată. Doar azi e aniversarea morții mamei mele, am crezut de a mea datorie să mă duc să mă rog pe mormântui ei...</p>
<p>— Se vede că rugăciunea a fost tare lungă. Fă bine ca de altă dată s-o faci mai scurtă.</p>
<p>— Tată!</p>
<p>— Și unde te-ai mai dus?</p>
<p>— Să văd pe Yvonna, la Fontenay surbois.</p>
<p>— Să-mi faci, te rog, plăcerea să te lași de asemenea vizite.</p>
<p>— Tată!</p>
<p>— Așa vreau eu!</p>
<p>— Asta-ți poruncesc! M-ai auzit? adăugă el scurt. Sper că-ți vei aduce aminte de cele ce ți-am spus și nu voi mai fi silit să-ți reamintesc voința mea.</p>
<p>Baronul luă un scaun, se așeză în fața Adrianei, care abia îndrăznea să se uite în ochii lui, și zise:</p>
<p>— Acum avem de vorbit mai serios și lucruri mai însemnate: Avem de vorbit de soțul pe care ți-1 destinez, de contele de Guerande...</p>
<p>— De d. de Guerande! strigă Adriana.</p>
<p>— Da, de d. de Guerande care te iartă și care mai nădăjduiește să învingă rezistența d-tale... Nu știu dacă te va atinge o asemenea mărturisire de simpatie, dar, întrucât mă privește pe mine, nu-ți ascund că, cu cea mai vie mulțumire, am văzut pe contele că persistă în sentimentele sale. De altfel, ți-am făcut deja cunoscut ce gândesc eu în privința asta și aștept numai să-mi spui ce gîndești d-ta. Acum spune.</p>
<p>— Nu stărui, tată, nu mă chinui! Astă căsătorie e imposibilă.</p>
<p>— Tot același răspuns îmi dai?</p>
<p>— Da, e imposibilă, ți-o jur! Mai întâi pentru că nu iubesc pe contele de Guerande, și orice jurământ m-ai sili să-l fac ar fi mincinos... apoi e imposibil mai ales pentru...</p>
<p>— Pentru ce?</p>
<p>— A, nu mă sili să ți-o spun!</p>
<p>— Dar dacă aș voi s-o știu și eu? strigă baronul, dacă ți-aș porunci să vorbești!</p>
<p>— N-aș putea, tată.</p>
<p>Baronul de Chancel începuse să tremure de mânie.</p>
<p>— Ia seama, strigă el iarăși, ia seama! joci un rol primejdios! te vei căi când îmi voi pierde răbdarea! Răspunde! pentru ce e imposibilă căsătoria aceasta, pentru că te-ai purtat mojicește față cu dânsul! Pentru că ai făcut un scandal îngrozitor, de care roșesc încă dacă-mi aduc aminte! O, dacă nu-i decât atât, fii sigură că voi sili amorul tău propriu să cedeze...  Înc-o probă de delicateța contelui de Guerande e că dorește acum ca căsătoria voastră să se facă în tăcere, fără nici o pompă, departe de Paris, dacă vrei. Ei ce răspunzi, zise el după o tăcere scurtă, ce răspuns hotărât îmi dai ca să pot răspunde contelui.</p>
<p>Adriana începu să tremure și baronul o fixă din ce în ce mai aspru.</p>
<p>Aștept! zise el cu furie.</p>
<p>Lacriimile năvăleau în ochii Adrianei de-i întunecau vederea și plânsul o îneca.</p>
<p>Tată, tată, strigă ea cu un ton care ar fi înduioșat și o inimă de piatră, ascultă-mă, tată, ai milă de copilul tău, iartă pe fiica ta!...</p>
<p>Plâns, lacrimi, o, astea-s comedii, jocuri de scenă cu care nu mă vei amăgi pe mine!... Când îl iei pe conte?.... Asta voiesc să știu, asta să-mi spui!...</p>
<p>— Niciodată!</p>
<p>— Adriano!</p>
<p>— Nu, niciodată! Asta ar fi blestemul vieții mele și în același timp, rușinea mea!</p>
<p>— Mizerabilă ! Mizerabilă, strigă el sărind la dânsa și apucând-o de mână de era să o strivească. Mă vei asculta odată, ființă mizerabilă ce ești!</p>
<p>Pe când baronul o atingea ca o fiară, Adriana scotea țipete de durere, dar el nu mai auzea nimic. Grozav de palid, cu fața descompusă, era nebun de mânie.</p>
<p>— Da, te vei supune, zise el, căci acum nu te mai sfătuiesc... căci eu sunt răspunzător de nebuniile tale! Am spus să fii contesa de Guerande, și vei fi!</p>
<p>— Aș dori mai bine să mor! răspunse ea.</p>
<p>— O, de atâta lucru nu mai mori! Trebuie să te supui!</p>
<p>— Atunci ai de gând să mă târâi la primărie... să mă târâi cu sila la biserică? Atunci d-ta vei respunde și te vei angaja în locul meu!... Atunci îți jur și eu că decât să fiu soția acestui laș, soția acestui om care nu-mi inspiră decât cea mai profundă scârbă și cel mai nesuferit dispreț, voi primi totul, mă voi mulțumi cu orice!...</p>
<p>— Cu orice, poți fi sigur! Sunt hotărâtă să fac orice numai să scap de această unire infamă și necinstită...</p>
<p>Dar n-apucă să isprăvescă și baronul o lovi cu pumnul în așa fel încât căzu jos.</p>
<p>Nu scoase nici un țipăt dar dintr-o săritură se sculă, palidă, tremurând de indignare și strigă cu un glas amenințător:</p>
<p>— Lovește, ucide-mă, ți-am dat ultimul meu cuvânt!</p>
<p>Baronul făcea clăbuci la gură, strângea pumnii și tremura ca varga. Dar Adrianei nu-i mai era frică și nu mai tremura, dar acest act de o brutalitate nemaiauzită o revolta în adâncul sufletului și nu-și mai luă ochii de pe tatăl său, când altădată nu îndrăznea să-l privească în față.</p>
<p>Așa stătură față-n față timp de câteva secunde plini de dispreț unul pentru altul, când baronul începu iar :</p>
<p>— Am să te fac bucăți!... Voiesc să-mi ceri iertare în genunchi!... dar în genunchi! strigă el de se cutremură casă.</p>
<p>Și din nou o apucă și într-o luptă turbată voi s-o strivească. Adriana se zbătea ca prada unei fiare și, cu vocea stinsă și întretăiată murmură: O, poți să mă omori! Dar pentru că m-ai silit, voi vorbi, și vei cunoaște pe mizerabilul pe care l-am pălmuit cu refuzul meu... pe nemernicul pe care mi l-ai ales de barbat!</p>
<p>Căci dacă acest om care e cel mai păcătos și cel din urmă dintre oameni, ar fi avut cel mai mic sentiment de datorie, de loialitate și de onoare, nu ți-ar fi cerut mâna mea, ci acea a surorii mele... acea a Yvonnei!</p>
<p>Baronul deodată o lăsă și o privi uimit.</p>
<p>— Da, cea a Yvonnei care a fost victima sa, după cum voia să devin și eu la rândul meu victima nelegiuirii sale. Da, a trebuit să ceară pe cea a Yvonnei pe care a tradat-o și a părăsit-o în chipul cel mai laș după ce-i făcuse cele mai frumoase promisiuni și cele mai sfinte jurăminte !... Și ea, nenorocita, din pricina lui era să moară, din pricina lui a înnebunit!</p>
<p>Dacă alesul d-tale ar fi avut inimă, micul Maurice, pe care l-ai alungat, după cum ai alungat pe mama sa, s-ar fi numit Maurice de Guerande și nu Maurice de Chancel.</p>
<p>El e tatăl lui! și totuși l-a sacrificat după cum a jertfit pe cealaltă fiică a d-tale! Și asta era acea femeie la care-i tot chema copilul la primărie... Era Yvonna, fiica d-tale, sora mea, în chinurile agoniei, prada acestui nelegiuit... Și eu, nenorocita, umblând să caut pe metresa aceluia căruia mă dăduse-și, am recunoscut pe sora mea... O, de ai fi văzut-o în acea mizerie, era să-i ierți toate!... Căci și ea e copila d-tale, și te-ar fi înduioșat... Își sacrificase frumusețea, tinereța, viața acestui nemernic de care se lepădase și familia lui de desfrânat și fără omenie ce era. Și el a lăsat-o!... Sărmana Yvonna! Și dacă apoi a umblat după mine, e că eram bogată, aveam o moștenire care i-ar fi înlesnit toate infamiile, toate desfrânările!...</p>
<p>Așa stau lucrurile, și d-ta voiai să mă silești cu orice preț să devin soția lui. Ai hotărât această căsătorie, te-ai învoit, ai promis totul fără să mă întrebi măcar. Eu m-aș fi supus, cu toate că nu-l iubeam, speram cel puțin că voi avea de a face cu un om de onoare și voi putea cel puțin să-l stimez...</p>
<p>Dar acum ce zici de această unire monstruoasă care s-ar fi putut face cu toate prevederile și severitatea d-tale!... M-ai silit să-ți destăinuiesc toate acestea, acum poți să-ți contemplezi opera!</p>
<p>Intr-un singur lucru aș mai putea găsi astăzi fericirea tinereții mele, dacă ai ierta pe Yvouna, dacă mizeria ei te-ar înduioșa pe cât ar trebui să te revolte infamia aceluia care a vrut să-și bată joc de numele tau, de copiii tăi !... Dacă ai ierta pe Yvonna, dacă aș putea s-o am lângă mine, dacă ai readuce-o acasă, s-ar vindeca... O, desigur s-ar vindeca, căci, dacă e un Dumnezeu în cer, n-ar putea să mai lovească într-însa,după ce a încercat-o în atâtea nenorociri! Ar recunoaște locul unde a fost fericită, unde și-a făcut copilăria, ar recunoaște lucrurile ce-i sunt familiare și încet încet, judecata i-ar veni! Și noi vom avea gloria de-a fi scăpat-o.</p>
<p>— Iart-o tată, in numele mamei mele! Baronul tresări deodată și ochii îi scânteiară!</p>
<p>— În numele mamei noastre te rog s-o ierți.</p>
<p>— Destul! zise cu asprime baronul!</p>
<p>— Tată!</p>
<p>— Destul, îți spun, nu-mi mai vorbești de Yvonna, nu-mi mai vorbi de mama ta!</p>
<p>— Să nu-ți mai vorbesc de mama?...</p>
<p>— Nu-ți dau voie să vorbești de dânsa, ai înțeles! Gândește-te la dânsa, dacă-ți place, du-te de îngenunchează pe mormântul ei, roagă-te, fă ce vrei, dar față cu mine să nu mai pronunți numele ei, niciodată, dar niciodată !...</p>
<p>— Tată, vorbele tale mă înspăimântă, nu înțeleg!</p>
<p>— Vei înțelege altădată....</p>
<p>Baronul se plimba prin odaie, enervat, palid, cu fața contractată, cu privirea cruntă, apoi veni drept spre Adriana care rămase înlemnită:</p>
<p>— A, ești nedumerită, și de mult te vei fi întrebat ce înseamnă toate astea, pentru ce lăsam totdeauna să te duci la cimitir, pentru ce mama ta nu se odihnește în cavoul familiei de Chancel, ci într-un mormânt aparte, fără o lespede măcar unde să fie însemnat numele ei, fără vreun epitaf sau vreo vorbă de regret. Ei bine, și eu îți voi destăinui astăzi aceasta, îți voi destăinui pentru ce am alungat pe Yvonna din casa mea, pentru ce nu voiesc s-o mai văd în ochi...</p>
<p>— O nu, tată, nu, lasă-mă, nu-mi spune nimic.</p>
<p>— A, începi a înțelege acum, zise plin de răutate baronul. Să știi atunci că mama ta a fost o adulteră..., o femeie mizerabilă care și-a bătut joc de cinstea conjugală, care m-a înșelat în chipul cel mai nedemn.</p>
<p>— Taci, tată, iartă-mă, nu-mi mai vorbi astfel.</p>
<p>— Să mai știi că Yvonna pentru care te rugai atât de mult mai înainte, nu e fiica mea! E a celuilalt, a complicelui mamei tale, înțelegi, și ar trebui să se numească nu Yvonna de Chancel, ci Yvonna de Belleroche!....</p>
<p>Iată dar pentru ce am alungat-o și nu vreau să-mi mai vină în casă. Odată i-am destăinuit secretul acesta și ea încă s-a revoltat, a îndrăznit să apere pe mama sa, spunându-mi că o calomniez, că o învinuiesc pe nedrept, cu toate astea sunt numai bănuieli neîntemeiate, că n-au nicio probă!... Dar proba o am, dovada o aveam în mână, cu un moment înainte de a veni la tine să-ți vorbesc. Și acum, când ți-am descoperit tot secretul, nu mai rămâne niciunul din scrupulele ce ni le puneai înainte când era vorba de căsătoria ta cu de Guerande.</p>
<p>A înșelat pe Yvonna, dar ea n-are nimic a face cu mine, nu e fiica mea, e fructul adulterului, nu e sora ta.... Fii dar cu minte și ascultă-mă; de nu, vei avea să lupți cu mine și de astă dată. Lupta va fi grozavă. Deci nu te încăpățâna....</p>
<p>Baronul era să plece când ușa se deschise și un servitor anunță pe contele de Guerande.</p>
<p>— A, iată tocmai logodnicul d-tale, zise baronul. Cere-i scuze și adu-ți aminte de cele ce ți-am spus, un nou refuz va fi pentru noi pricina unei lupte înverșunate.</p>
<p>Contele de Guerande intră, baronul plecase.</p>
<p>— Vă rog să mă scuzați, zise contele, dar mi s-a spus că baronul e la d-ta...</p>
<p>Dar Adriana îl privea fără să-i răspundă, cu o privire plină de dispreț și de mândrie.</p>
<p>Cu un ton plin de fățărnicie, contele urma:</p>
<p>— Văd după răceala primirii ce-mi faci, că ești încă supărată pe mine, pentru răul ce crezi că l-am făcut Yvonnei... nenorocita d-tale soră... Îți jur, cu toate astea, că nu sunt așa de vinovat cum crezi; poate-ți vei schimba ideile dacă vei voi să mă asculți, dacă mă vei lăsa să mă dezvinovățesc.</p>
<p>— Nu-i nevoie, n-am nimic cu d-ta. Poftim, baronul așteaptă acolo, zise Adriana deschizându-i ușa.</p>
<p>— Dacă baronul de Chancel ar fi aici, s-ar uni cu părerea mea și te-ar ruga să mă asculți. Căci dacă-ți par așa de lipsit de caracter, așa de mizerabil e că nu judeci decât după cele ce ți-a spus Yvonna, dar adevărul e că...</p>
<p>— Că ai ucis-o, că ai nenorocit-o că ai fost călăul ei și acum pândești în mine o a doua victimă.</p>
<p>— Eu călăul d-tale!</p>
<p>— O nu, nimic, nu ești nimic pentru mine, fă-mi dar plăcerea să nu te mai văd înaintea mea, zise ea cu dispreț. E de prisos orice vorbă, eu una îți spun: Oricare ar fi violențele ce voi avea să le sufăr din partea tatălui meu, oricare ar fi pentru mine urmările mâniei sale, niciodată nu-mi va smulge un consimțământ pe care cunoștința mea îl refuză!...</p>
<p>— Cum din pricina mea v-a amenințat baronul? Din pricina mea ești așa de palidă, așa de ajutată și ai plâns? O, dacă ar fi așa aș fi și eu tot așa de indignat, căci decât să te cuceresc în așa chip, mai bine aș prefera să pierd orice speranță, să mă depărtez pentru vecie din calea d-tale. Căci orice idei ai avea despre mine, trebuie să fii convinsă că te iubesc... Râzi?</p>
<p>— A, mi-e scârbă!...</p>
<p>— Se poate, dar nu te mint. Da, te iubesc și dacă nu te-aș iubi n-aș fi fost așa de laș să mai vin aici: dacă nu te-aș iubi, cum ți-aș fi putut ierta insulta pe care mi-ai făcut-o... Îți jur...</p>
<p>— Destul, domnule, destul, du-te, nici o vorbă, fiecare cuvânt e o insultă și o pângărire pentru mine!</p>
<p>— Adriana!</p>
<p>— Te așteaptă tata, du-te, sunteți de o seamă...</p>
<p>Acestea le spuse cu un ton așa de aspru cu un aer așa de mândru încât de Guerande nu mai scoase o vorbă, se închină și ieși....</p>
<p>Abia dispăruse din ochii săi și Adriana nu se mai gândea decât la destăinuirile grozave ale baronului: „Mama ei adulteră, Yvonna, sora ei iubită, o copilă din flori, a, e îngrozitor! Acesta era secretul de care-i vorbea Yvonna și pe care niciodată n-a vrut să i-l spună, aceasta era nenorocirea care o aștepta, pe care o presimțea în modul cel mai dureros!</p>
<p>Dar vai! o altă nenorocire i se pregătea câțiva pași, pe când plângea astfel și se gândea la dezonoarea mamei sale!...</p>
<p>Contele de Guerande se duse la baronul de Chancel.</p>
<p>De Guerande se vede că avea să-i facă vreo confidență gravă baronului, căci înainte de a deschide vorba se uita împrejur ca să se asigure că nu mai e nimeni cu dânșii. Apoi se puse să vorbească pe când baronul arăta când mirare, când indignare. După ce de Guerande tăcu, baronul rămase multă vreme gânditor, cu fruntea încrețită murmurând mereu aceleași cuvinte: Belleroche, Belleroche! Apoi, plimblându-se cu pași repezi prin odaie, pe când de Guerande îl privea fix exclamă în fine, cu un surâs pe buze:</p>
<p>— Singurul în contra căruia nu m-am răzbunat încă!... Dar acum mi-a venit apa la moară, d-le de Belleroche !</p>
<p>— Yvonna nu o mai recunoaște pe Adriana, prin urmare nu mă va recunoște nici pe mine, zise el după un moment... voi putea dar face cu dânsa ce aș face cu un copil...Bun!...</p>
<p>Apoi, apropiindu-se de conte îi zise întinzându-i mâna :</p>
<p>— Scumpul meu de Guerande îți mulțumesc! Ai făcut foarte bine că m-ai prevenit și că te-ai gândit că emoția ciudată ce a avut-o de Belleroche când discuta cu de Prades ar putea să mă intereseze. Și ce-i drept, mă interesează grozav!</p>
<p>— Văd și eu.</p>
<p>— De altfel, dragă conte, după ce mi-ai făcut un serviciu, te rog să-mi faci un altul?</p>
<p>— Anume ?</p>
<p>— Să mă aștepți acasă la d-ta.</p>
<p>Cum de Guerande se uita curios la el, baronul îi zise:</p>
<p>— Nu mă întreba mai mult pentru moment, am nevoie să mă mai gândesc și apoi îți voi spune totul. La revedere pe diseară!</p>
<p>Rămas singur baronul izbucni intr-un hohot de râs:</p>
<p>— A, strigă el. Adriana mă ruga să nu o părăsesc pe Yvonna, ei bine, îi voi face pe plac! De acum înainte eu voi avea grijă de dânsa!</p>
<p>X</p>
<p>RĂPIREA</p>
<p>Erau aproape unsprezece ceasuri seara când o trăsură de casă se opri dinaintea casei de sănătate de la Fontenay-sous-Bois.</p>
<p>Din trăsura se coboră un om care merse către căsuța portarului și sună. După câteva secunde fereasta se deschise și portarul, pe jumătate adormit, scoase capul.</p>
<p>— Eu sunt baronul de Chancel. Dă biletul meu directorului cu rugăminte să mă primească.</p>
<p>Puțin după aceea poarta cea mare se deschise și baronul întră în parc.</p>
<p>— Mă duc să previn pe d. director; dacă d. baron binevoiește să mă urmeze....</p>
<p>Portarul îl conduse pănă la casă, îl introduse într-o cameră luminată și dispăru.</p>
<p>Directorul fu foarte surprins de această vizită nocturnă, mai cu seamă că baronul nu venise niciodată să-și vadă fata. Nu-și închipuia ce ar putea să-i spună așa grabnic.</p>
<p>— Domnule baron, zise el mirat, ce s-a întîmplat?</p>
<p>— Nimic răspunse acesta, am venit să o iau pe fiica mea.</p>
<p>— Yvonna! </p>
<p>- Da.</p>
<p>— La ora asta?</p>
<p>— Da, acuma, trebuie s-o iau.</p>
<p>— Poate am avut nenorocirea să vă nemulțumesc cu ceva?</p>
<p>— Deloc d-le director.</p>
<p>— Domnișoara Adriana mă rugase să nu spun nimănui numele de familie al surorii sale, și vă pot spune că am ținut cu credință secretul-</p>
<p>— Vă mulțumesc cred.</p>
<p>— Yvonna n-a dus lipsă de nimic, n-are a se plânge de niciun neajuns, am făcut tot ce-mi dicta știința mea și devotamentul meu.</p>
<p>— Sunt foarte convins de toate astea și n-am a vă reproșa nimic.</p>
<p>— Atunci cum de o luați așa de brusc, la o oră așa de înaintată, fără să fi prevenit macar.</p>
<p>— Știi bine că omul nu poate alege întotdeauna ceasul.</p>
<p>— Dar trebuie să doarmă deja.</p>
<p>— Nu-i nimic, o veți scula.</p>
<p>— Desigur, n-am ce mă face dacă voiți numaidecât s-o luați acasă. Dar e de datoria mea să vă previn că Yvonna are nevoie de cea mai mare liniște. Poate va putea să se vindece dar nu trebuie uitat că cea mai mică emoție ar putea s-o omoare.</p>
<p>— O, despre asta, fiți încredințat, va fi cât se poate de bine îngrijită și niciodată n-a fost așa de liniștită cum va fi la mine.</p>
<p>— V-o aduce îndată, domnule baron.</p>
<p>Yvonna dormea în adevăr și când veni infirmiera s-o scoale, visa, visa de copilul ei, îngâna mereu din somn numele lui: „ Maurice, dragul meu Maurice, ce te vei face acum, la cine o să te duci, cine va avea grijă de tine? A, ai venit ? unde ai fost ? știu că tatăl tău a fugit, ne-a lăsat, e la Paris!"</p>
<p>Infirmiera o apucă încet de mână și îi zise: Iată, a venit Maurice, hai să te duc la el, te așteaptă, scoală.</p>
<p>Yvonna deschise ochii și cu un zâmbet pe buze exclamă:</p>
<p>— Maurice? da, a venit ? Să mă duci la el, haide.</p>
<p>— Imbracă-te dar, să mergem.</p>
<p>Yvonna avea o privire așa da înduioșătoare, ochii îi sclipeau de bucurie și repeta mereu:</p>
<p>— Maurice, o, ce bine că ai venit, eram așa de singură și el, el a plecat. Voi rămânea cu tine, mă vei iubi tu, murmură ea; și eu te iubesc, îți voi da totul doar tu mi-ai mai rămas în lumea aceasta!....</p>
<p>Baronul aștepta cu nerăbdare, deodată ușa se deschise, Yvonna apăru însoțită de director și de infirmieră.</p>
<p>— Iat-o, murmură el.</p>
<p>Deodată se speriă văzând-o palidă, deșirată, o umbră doar, ea care a fost atât de frumoasă. Și conștiința îi spunea că tot el era pricina acestei nenorociri, el a alungat-o, el a redus-o în această stare de mizerie. Dar își reveni curând în fire și se îndreptă spre Yvonna.</p>
<p>Când o luă de mână, îl trecu un fior, mâna ei uscată și rece ca a unei moarte.</p>
<p>— Haide Yvonna, te-am așteptat haide.</p>
<p>— Domnul te va conduce la Maurice, îi zise infirmiera.</p>
<p>— Da, mă duci la Maurice? haidem!</p>
<p> Da, vino cu mine.</p>
<p>Baronul o duse de mână și ieși.</p>
<p>— Adu-ți aminte de cele ce ți-am spus, îi zise la ureche directorul. Trebuie păzită și cruțată.</p>
<p>Dar baronul nu mai auzea, ținând pe Yvonna de mână, ieși din parc și poarta se închise după dânșii.</p>
<p>In acest timp omul care rămăsese în trăsură privea mereu prin geam să vadă dacă vine baronul. În fine ajunseră, deschise ușa trăsurii și la lumina palidă a felinarelor, Yvonna, care se plecase să intre în trăsură, avea în adevăr înfățișarea unui spectru care înspăimântă așa de tare pe tovarășul baronului încât se înghemuie într-un ungher.</p>
<p>După ce se așezară cu toții, trăsura porni.</p>
<p>Baronul se plecă spre tovarășul său și îl strigă pe nume— de Guerande.</p>
<p>Contele îi făcu semn să tacă dar baronul îl încredința zicând:</p>
<p>— O, nu te teme, și nici n-ai de cine, nu mai e om, mai că nu mai există; ai văzut-o cât e de prăpădită ?</p
<p>- Da.</p>
<p>— M-a îngrozit!</p>
<p>— D-apoi eu, ce frică am tras când s-a uitat odată la mine!</p>
<p>— Te-ai temut să nu te recunoască?</p>
<p>— Desigur, și cine știe ce ne-ar fi făcut cum suntem noi înghesuiți în trăsură. Dar bine că s-a petrecut totul în liniște.</p>
<p>Baronul arătă cu mâna la frunte și zise:</p>
<p>— Nu mai are nimic acolo!</p>
<p>— Și unde crede că o duci ?</p>
<p>— La fiu-său.</p>
<p>— Și unde o duci în adevăr?</p>
<p>— O, departe, departe... unde n-o vor mai găsi-o acei care vor s-o revadă, răspunse baronul, gândindu-se la contele de Belleroche.</p>
<p>— Și ai trebuință de mine?</p>
<p>— Ca să nu mă plictisesc. O călătotorie așa de lungă, cu așa un tovarăș ca dânsa, înțelegi... nu e tocmai plăcut.</p>
<p>— Numai să nu se întâmple nimic.</p>
<p>- Ce?</p>
<p>— Să n-o apuce vreo criză.</p>
<p>— A, nu e nici o primejdie, e bine dispusă, vrea să vadă pe fiu-sau.... La asta se tot gândește. De altfel ascult-o.</p>
<p>— Ce spune?</p>
<p>— Murmură mereu numele lui Maurice. Dar mult are să-l tot cheme până va auzi-o! Odată ce voi vedea-o acolo, în castelul din Bretagne și se vor închide porțile, e ca și cum va fi dispărut de pe lumea asta.</p>
<p>— Cine va păzi-o ?</p>
<p>— Singurătatea, marea, prăpastia, o, vei vedea, cât privește oamenii care vor servi-o, îi am în mână...</p>
<p>— Sunt oameni în care poți avea încredere ?</p>
<p>— Niște dobitoci care nu judecă... care nu cunosc nici mila, nici sentimentul.... niște sclavi care s-ar lăsa mai curând să fie omorâți decât să nu asculte orbește de ordinele mele...</p>
<p>— Va să zică o pui curat să-și facă pedeapsa în exil, zise de Guerande razând.</p>
<p>— Se poate, numește-o cum îți place, pentru mine asta e răzbunare, nu în contra ei, ci în contra altuia...</p>
<p>—Împotriva contelui de Belleroche.</p>
<p>— Tocmai, în contra aceluia pe care-l urăsc mai mult, în contra aceluia pe care nu-l pot suferi, zise baronul. Dar te vei fi întrebat ce are a face Yvonna cu contele de Belleroche ?</p>
<p>— Desigur.</p>
<p>— Nu cred ca un om de finețea d-tale, care a remarcat emoția contelui pe când discuta cu de Prades, să nu fi înțeles... Dar dacă cu adevărat n-ai înțeles de ce am scos-o pe Yvonna din casa de sănătate, de ce fac totul ca el să nu-i mai dea de urmă, îți voi destăinui un secret pe care nu-l cunoaște nimeni și pe care-l încredințez onoarei d-tale. Să știi că Yvonna nu e fiica mea!</p>
<p>- Yvonna!</p>
<p>— Nu-i sunt tată înaintea legii și poartă numele meu; dar adevăratul el tată care în ochii lumii nu e decât un străin pentru dânsa, când suflarea vieții și sângele ce-i curge în vene e al lui, adevăratul tată este el.</p>
<p>— El, contele?</p>
<p>— Da, contele de Belleroche! Da, el m-a înșelat și abia după mulți ani am descoperit trădarea! Din ziua când am găsit în mânile baroanei de Chancel care era în agonie, dovada acestei infame trădări, nutresc împotriva lui o ură neîmpăcată pe care nimic nu poate s-o potolească.</p>
<p>— O, te înțeleg! te înțeleg! zise de Guerande strângându-i mâna. Și în gând își zicea:</p>
<p>„Asta e dar moarta la mormântul căreia tot îngenunchie contele de Belleroche. Asta e moarta anonimă de care-mi spunea de Prades.</p>
<p>Baronul își aruncă ochii asupra nebunei și văzând că păstrează mereu același surâs inconștient și radios, consumată în visul de a revedea pe fiul său, reluă încet:</p>
<p>— A! nu era lucru ușor să mă răzbun împotriva lui, căci nu știam unde să-l lovesc. Un duel ar fi fost o nebunie; și apoi mi-aș fi expus viața... căci contele de Belleroche e unul din cei mai de temut adversari. Cu asta am găsit un mijloc mai comod să mă răzbun, îndreptând toată ura mea împotriva fiicei sale.</p>
<p>La aceste cuvinte, baronul arătă pe Yvonna.</p>
<p>— După moartea baroanei, când nu mai mă putea chinui de fapt, s-a retras cu totul din societate și și-a cheltuit toată puterea lui morală în a ocroti pe cei nevoiași, în a îngriji pe orfani. Și prin aceste mijloace, un om așa de mizerabil, un trădător ordinar, trecea drept un sfânt eu înnebuneam de necaz. Dar ceea ce mă scotea din fire era că auzeam asemenea laude și din gura Yvonnei.... Nici nu l-a cunoscut vreodată decât din auzite și cu toate astea pronunța totdeauna numele său, cu un fel de considerație și respect ca de cel mai mare om. Dar acum o să-mi plătească toate astea...</p>
<p>— Mai încet, mai încet, zise de Guerande arătând pe nebuna.</p>
<p>— Pentru ce?</p>
<p>— S-a întors spre noi și poate că a priceput.</p>
<p>— O fi priceput cum au priceput și caii care ne trag, zise baronul cu cinism, vrei să-ți dovedesc?</p>
<p>— Baroane!</p>
<p>— O, n-ai grijă, vreau numai să-ți arăt că orice idee a pierit din creierul ei. Apoi, apropiindu-se de nebună, o strigă încet:</p>
<p>— Yvonna, Yvonna !</p>
<p>Ea nu se mișca.</p>
<p>— Yvonna! repetă el apucând-o de mână.</p>
<p>De astă dată tresări brusc, și privirea i se fixă asupra aceluiași punct.</p>
<p>— Îți aduci aminte de contele de Belleroche? reluă baronul.</p>
<p>De Guerande, ghemuit într-un colț, urmărea cu curiozitate această scenă.</p>
<p>— Belleroche! murmură nebuna...</p>
<p>- Era un mare senior, foarte bogat care îngrijea mult de săraci. Toată lumea vorbea numai de binefacerile sale și de mărinimia sa, și chiar tu îl admirai grozav.</p>
<p>Nebuna dădu din cap.</p>
<p>Baronul insistă:</p>
<p>— Încearcă să-ți aduci aminte.</p>
<p>Dar nebuna nici nu se clinti și baronul începu iar vorba cu de Guerande.</p>
<p>— Vezi că aveam dreptate. Toată memoria ei a dispărut, tot trecutul s-a șters....</p>
<p>Apoi reîntorcându-se către Yvonna:</p>
<p>— Dacă nu-ți aduci aminte de contele de Belleroche, poate-ți aduci aminte de sora ta Adriana care te iubește atât de mult și care ți-a făcut atâta bine.</p>
<p>Adriana! Adriana! zise tare baronul cu gândul că doar îi va atrage atenția. Îi strânse și mâna mai tare, doar va scoate o vorbă. Toate însă fură zadarnice.</p>
<p>— Dar de tatăl tău îți aduci aminte, îi zise în fine baronul, de baronul de Chancel.</p>
<p>Dintr-o săritură, nebuna se întoarse ca și cum ar fi primit o lovitură grozavă, apoi privirea-i rătăcită se fixă asupra aceluia care-i vorbea.</p>
<p>Baronul se dădu înapoi îngrozit de această privire stranie.</p>
<p>Încet Yvonna se sculase, își puse mâna pe frunte ca și cum ar fi căutat să-și aducă aminte de ceva, apoi zise cu vocea-i stinsă:</p>
<p>— Baronul de Chancel? Talăl meu? Da, da, îmi aduc aminte. Insulta pe mama mea! Spunea că nu sunt fiica lui! M-a izgonit din casă!...</p>
<p>— Da, m-a izgonit! și eu mă târam în genunchi la picioarele sale, l-am rugat să mă ierte și totuși m-a izgonit! Oare avea dreptate, nu eram eu fiica lui? Și se puse pe plâns, cu capul între mâini și nu mai conteni, murmurând din când în când vorbe neînțelese pentru baron, dar care făceau pe de Guerande să se îngălbenească.</p>
<p>Nebuna își povestea acum toată viața ei, toate chinurile ce le-a îndurat, toate mizeriile ce le-a suferit. Din când în când striga Charles, Charles! Și pronunța acest nume cu dispreț și cu indignare.</p>
<p>Apoi ridică capul și-și întoarse fața scăldată în lacrimi către cei doi oameni din fața ei.</p>
<p>Vechiul ei amant se ascundea cât putea și ea abia putea zări umbra lui. Dar nebuna căuta numai pe baron... pe acela care o strigase pe nume. Și urmă să privească fix pe baronul de Chancel și cum începu să-i deosebească trăsăturile feței, deodată se dădu înapoi speriată.</p>
<p>În creierul ei întunecat străbătu un fulger de lumină. Recunoștea oare pe baronul, călăul ei?</p>
<p>Ajunseseră departe de tot de casa de sănătate, trăsura uruia în mijlocul Parisului. Din secundă în secundă lumina caselor lumina ca fulgerul trăsura. Într-unul din aceste momente, când străbatea lumina în trăsură, de Guerande întorcându-se puțin, nebuna îl recunoscu și scoase un țipăt atât de sfâșietor încât înghețară de groază amândoi:</p>
<p>A, mizerabile! și tu! Ajutor, ajutor! striga ea!</p>
<p>O groază nespusă o cuprinse. Dintr-o săritură ajunse la ușa și era cât pe ce să sară pe feareastră. Dar o mână de fier a cărei unghii i-au intrat în carne, o opri.</p>
<p>— Yvonne!</p>
<p>Era baronul care o aruncase pe scaunul din fața lui... baronul care îi strângea încheietura mâinii că o făcea să țipe de durere și care o amenința zicând:</p>
<p>— Nu mișca! Nu mai striga că ai de a face cu mine!</p>
<p>Și biata nebună plecă capul, învinsă. Clipa de luciditate pe care o avuse se stinse, creierul i se întunecă din nou și tremurând de frică, asculta și nu mai mișca.</p>
<p>Baronul rămase un moment în picioare în fața ei și o urmărea cu privirea cât despre contele de Guerande, țipătul pe care l-a scos nebuna când l-a recunoscut l-a făcut să se învinețească mai tare decât dânsa. După ce baronul se asigură că nu mai are de ce să se teamă din partea Yvonnei, se apropie de contele și îi zise:</p>
<p>— Da, aveai dreptate, am vrut să fac o experiență care ar fi putut sa fie primejdioasă și aș fi dorit să n-o mai reîncep. O credeam mai nebună decât atâta, dar o lovitură, o emoție puternică ar putea s-o redeștepte, s-o facă să-i revină mințile. E bine sa avem în vedere aceasta. Apoi, tot observând pe Yvonna, se plecă spre de Guerande și îi vorbi încet, de astă dată.</p>
<p>— Îți dau cuvântul meu și îți repet înc-odată că poți fi sigur, zise baronul de Chancel ridicând puțin glasul. Și oricare ar fi împotrivirea Adrianei și orice s-ar întâmpla, voi ști să înving, să nimicesc orice piedică!</p>
<p>— Îti mulțumesc!</p>
<p>— Cât despre relațiile d-tale cu Yvonnna, când mi le-a opus Adriana ca motivul cel mai puternic, i-am răspuns ceea ce ți-am spus cu un moment mai înainte, i-am spus secretul ce i-l ascundeam, că Yvonna nu e fiica mea. Dar ea va mai lupta și prevăd o furtună nouă... Se vede că nu cunoaște încă pe tatăl său..,, baronul de Chancel!</p>
<p>Trăsura se oprise. Ajunsese in curtea gării Montparnasse.</p>
<p>Un tren pentru Bretagne era gata să plece, locomotiva șuera. Baronul sări jos și trase de mână și pe Yvonna. Repede urmat de conte, străbătu sala „pașilor pierduți", plină de călători, trecu și prin sala de așteptare, apoi, înecat de mulțime, se grăbi să ajungă la vagonul pe care-l oprise mai dinainte.</p>
<p>De când groaza o cuprinsese recunoscând pe baronul de Chancel și pe contele de Guerande, Yvonna rămase cât se poate de abătută. Trecuse prin toate locurile până ajunse în vagon, fără să-și arunce măcar privirea asupra celor ce o înconjurau și acum, între acești doi oameni care o păzeau ca niște temniceri, devenise ca un corp fără viață, așa era de indiferentă.</p>
<p>Trenul șueră de două-trei ori și plecă...</p>
<p>Baronul de Chancel izbucni într-un râs triumfător.</p>
<p>— Acum, strigă el fără să se mai îngrijească dacă-l aude nebuna, acum, puternice conte de Belleroche, am reușit în fine să mă răzbun după atâta așteptare!.... Acum, conte, vei putea să cauți pe fiica ta și n-o vei mai regăsi!...</p>
<p>Visul lui Maurice.</p>
<p>Micul Maurice se întoarse la Yvry cu inima plină de întristare. Dar această tristă dispoziție îl năvălea din ce în ce mai tare, deși nici întâlnirea sa cu mizerabilul său tată, nici brutalitatea acestuia nu era cauza acestei dureri.</p>
<p>Cu toate că fruntea sa era vânătă încă și sângerată de lovitura grozavă de cravată cu care i-o croise cel mai pervers tată, copilul uitase de mult acea scenă. Dar era altă scenă pe care n-o putea uita și a cărei amintire îl înnebunea. Era vizita la casa de sănătate, trista intrevedere ce o avuse cu mama sa. Scena aceea, așa de dureroasă, îi revenea mereu în minte cu toate detaliile și îi sfâșia inima de dureroasele episoade.</p>
<p>Ce decepție grozavă pentru dânsul! Ce lovitură nereparabilă! O, știu bine că nu se putea vindeca întru-un timp așa de scurt și că o va regăsi în aceeași stare în care fusese când a părăsit odăița mizerabilă din bulevardul Montmartre, atunci când fu condusă cu trăsura, între dânsul și Adriana, și când nu mai cunoștea nimic în calea ei.</p>
<p>Nebună!... Era nebună ! Dar micuțul nu voia încă să creadă toate urmările și toată nenorocirea acestei lovituri grozave; în gândul lui trebuia să-și fi recâștigat mințile și el trebuia să nu mai fie un copil nenorocit, orfan și fără mamă!.....</p>
<p>Această speranță doar îl mai ținea în viață și i-o făcea mai plăcută. De aceea, când a venit la dânsa, căci nu putea trăi un moment fără s-o revadă, cât de mult s-a încrezut în aceasta!</p>
<p>Era să se arunce în brațele ei, s-o copleșească de sărutări, avea să fie o minune de duioșie! Dar vai, în zadar a chemat-o, în zadar i-a strigat de douăzeci de ori: — „Mamă, eu sunt Maurice!.... mamă! sunt fiul tău! ea nu l-a recunoscut! N-a recunoscut chipul lui, nu i-a recunoscut glasul și în fața lacrimilor și a durerii sale, ea care-l iubea atât de mult, n-a simțit nimic în inima ei.</p>
<p>Ingenunchiase dinaintea ei, îi luase mâinile deșirate și reci ca gheața și le înfierbânta cu sărutări, le încălzea cu focul buzelor sale și privirea de dragoste pe care o aștepta... cuvântul duios pe care-l cerșea nu venea, în zadar aștepta viață de la un suflet stins!....</p>
<p>Rece și nesimțitoare la orice, îl învăluia cu o privire așa de rătăcită, încât îl îngrozea. Dar altceva făcea mai ales pe micul Maurice să sufere chinul cel mai cumplit !... Era tocmai scena cu juvaiere!</p>
<p>O, cum se sculase în picioare furioasă și amenințătoare!... Cum l-a fulgerat atunci cu o privire îngrozitoare!... Și acele vorbe grozave care erau adevărate palme pentru dânsul: „Minți!... mi le-ai furat!</p>
<p>Pentru asta devenise Maurice așa de trist și așa de descurajat în casa spălătorului de rufe.</p>
<p>Jean Fracois și nevasta lui se dusese să ducă rufele la mușterii lor din Charanton și Alfortviille; Clotilda și ea trebuia să se ducă la Paris pentru câteva ceasuri, și Maurice nu găsise atunci acasă decât pe Suzana.</p>
<p>Cu toate că era încă cam palidă, recâștigase totuși puterile destul de repede. Marea bucurie pe care o simțise descoperind pe mama sa, a contribuit cu mult la grabnica ei însănătoșire.</p>
<p>„Mamă, mamă! acest cuvânt pe care-l rostea cu atâta duioșie și pe care ori de câte ori îl șoptea o făcea să salte de bucurie, vorba asta o răpea necontenit, mereu îngâna: „mamă, mamă!"</p>
<p>Clotilda cu smerenie și blândețe îi făcuse întreaga sa spovedanie, fără a-i spune, bineînțeles, ce loc a ocupat de Prades în viața ei... Îi povestise mizeria sa, disperarea sa, crima pe care într-un moment de nebunie o săvârșise părăsind-o. Dar când a strigat rușinata și cu fața scăldată în lacrimi: „Suzanno, iartă-mă!“ copila o întrerupse închizindu-i gura cu sărutări.</p>
<p>Dar singură la această oră, Suzana nu se gândea numai la mama sa, se gândea și la Maurice... Și pe dânsul doar îl iubea atât de mult... Și ce recunoștințe îi datora! Cu nerăbdare aștepta întoarcerea lui întrebându-se dacă va putea avea și ea bucurie să afle că va fi fericit la rândul său.</p>
<p>De îndată, însă, ce-l zări de departe, nu se putu împiedecă să nu tresară.</p>
<p>Maurice mergea așa de încet și greoi, era așa de palid, încât sărmana Suzana avu o presimțire tristă de îi sfâșia inima.</p>
<p>Ea alergă înainte și-l luă de mână ca să ajungă mai repede. Și atunci din ce în ce mai uimită, zări vânătaia care sângera încă pe fruntea lui Maurice, și lacrimi șiroaie începură să-i curgă pe obraz.</p>
<p>El se lăsase pe un scaun, zdrobit de oboseală, istovit de putere și izbucni într-un plâns amar.</p>
<p>— Nu plânge! strigă ea, Maurice! Doamne, ce ți s-a întâmplat?... Cum de te-ai ales cu așa o rană?</p>
<p>Dar el nu putea răspunde o vorbă. Plânsul îl înneca. Își lăsă capul pe pieptul Suzanei, și, pe când îl strângea în brațele sale și îi vorbea încet ca să-l mângâie, Maurice scoase un strigăt de disperare:</p>
<p>— O, aș voi să mor!... aș vrea să mor!...</p>
<p>— Taci, Maurice, nu vorbi așa, zise fata plângând și ea. Știi că te iubesc, că nu ești singur pe lume.</p>
<p>— O, atât de singur... atât de singur, zise el cu adâncă durere.</p>
<p>— Vai, Maurice, eu nu sunt nimic pentru tine? zise Suzana mirată... Știi bine că te iubesc... că nu ești singur în lume... Eu care-ți datorez viața, căci de nu erai tu eram moartă, nu sunt nimic pentru tine? Nu mă chinui cu astfel de vorbe!... Uită-te la mine...</p>
<p>— A, nu mai am mamă!... nu mai mă recunoaște!... S-a isprăvit cu ea, e pierdută!... pierdută pe vecie!....</p>
<p>— Nu, o să se vindece, și va veni iarăși la tine.</p>
<p>— Nu, niciodată!</p>
<p>— Ți-o jur!..! Te va iubi iarăși cum te-a iubit și vei uita tot ce suferi acum.</p>
<p>— Nu, îți spun că nu!... mă tem...</p>
<p>— Te temi?</p>
<p>— Da, tare mă tem.</p>
<p>— De ce ?</p>
<p>— De toate!... Nu știu ce se petrece cu mine, dar niciodată n-am fost așa... niciodată n-am avut asemenea presimțiri...</p>
<p>— Ce fel de presimțiri?</p>
<p>— Nu știu! Îmi pare că vreo nouă nenorocire mă amenință... că vreo nouă primejdie o așteaptă...</p>
<p>— Trebuie să alungi ideile acestea.... Trebuie să speri, îi zise Suzana. Gândește-te la mine, Maurice!... Oare eu până ieri nu eram tot așa de disperată, nu voiam să mor?... Și cu toate astea uite ce minune s-a făcut!... Gândește-te ce fericire a dat peste mine în momentul când nu mă mai puteam aștepta la nimic....</p>
<p>„De ce n-ar fi tot așa și cu tine? De ce să nu se îndrepte mama ta și șă te iubească ca până acum !</p>
<p>„Eu, vezi, sper pentru tine... mă rog pentru fericirea ta....</p>
<p>„Astă noapte te-am văzut așa de trist, așa de trist că nu m-am putut opri de a mă ruga și de a spune „Doamne, răsplătește-l pentru curajul său!... redă-i pe mama sa după cum el mi-a redat mie viața cu primejdia vieții sale!“</p>
<p>— Suzana, strigă Maurice adânc mișcat.</p>
<p>— Da, o să ți-o redea:... Da, încă odată ți-o promit... ți-o jur!... Dar nu plânge!... Și multă vreme cei doi copii rămaseră așa, mână în mână, capul Suzanei sprijinit acum pe umărul lui Maurice.</p>
<p>Dar daca, pentru a asculta pe mica sa prietenă și pentru ca să n-o mai necăjească, Maurice nu mai plângea, totuși păstra în adâncul inimii sale o durere tristă pricinuită de cele ce se petrecuseră în casa de sănătate, o neliniște grozavă și un chin cumplit care îi veneau de la aceste presimțiri pe care nu și le putea explica.</p>
<p>Sărmanul copil se silea să se împotrivească, să uite aceste negre presimțiri, a căror durere îl înnădușeau, dar ele erau mai presus de voința lui; acum credea că le-a alungat, că le-a învins dar ele reveneau și-l chinuiau mai mult încă.</p>
<p>Căutase să se ia cu lucrul, se agățase de speranța pe care Suzana o făcu să prindă rădăcini în sufletul său și cu toate astea când ziua aceasta, care i-a părut așa de lungă, se sfârșea, când s-a regăsit singur în camera sa, era tot așa de trist ca în momentul când se întorcea de la Fontenay-sous-Bois.</p>
<p>Patul cel mic al Suzanei era prea strâmt pentru mama sa și pentru dânsa, de aceea Yvonna Francois dădu Clotildei una din camerele din etajul al doilea, iar Suzana dormea încă în odăița ei, singură ca și înainte.</p>
<p>După ce sărută pe mama sa și pe Maurice, căută să-l mai încurajeze cu vorbe bune. Dar băiatul îi mai promise să alunge ideile acestea triste, ba chiar îi spuse că i-au trecut de tot. Ea însă vedea bine că spunea așa numai ca s-o liniștească și că tot era cu durerea în suflet.</p>
<p>Suzana, tot neliniștită n-a putut dormi deloc și era târziu noaptea și ea veghea încă.</p>
<p>Sta ridicată în pat și țintea cu urechea gata să-l ocărască pe Maurice dacă-l va auzi plângând. Dar în odaia lui, ca și în toată casă domnea cea mai adâncă tăcere. Se gândea că poate a adormit... Atunci cu inima mai ușoară, închise și ea ochii.</p>
<p>Așa trecură câteva ceasuri.</p>
<p>Apoi, deodată, copila se deșteptă, tresărind în pat.</p>
<p>I se păru că a auzit un țipăt, un țipăt de groază și de durere!</p>
<p>Nu știu bine unde. În odaia lui Maurice? Afară? Nu putea să-și dea seama.</p>
<p>Se sculă încet și lipi urechea de perete.</p>
<p>I se păru că deosebește plânsete, gemete, dar țipătul pe care l-a auzit?.... Nu se dumerea începu să tremure... desigur Maurice a țipat!</p>
<p>Se dădu jos din pat și bătu în ușa lui.</p>
<p>— Maurice ce nu dormi?</p>
<p>Dar nu primi niciun răspuns.</p>
<p>— Maurice; strigă ea mai tare, vorbește-mi!... Ce faci!,.. Mă înspăimânți!</p>
<p>Auzi în fine că s-a sculat și a aprins luminarea.</p>
<p>— Ți-e rău?... Să-ți dau ceva? De ce nu-mi răspunzi? zise ea și mai neliniștită încă.</p>
<p>Dar s-ar fi speriat mai tare, dacă l-ar fi văzut. Era palid ca un mort, pe frunte îi curgea o sudoare rece, tot corpul îi tremura și cu ochii plini de groază, răscolea prin casă în jurul său.</p>
<p>Și dacă n-a răspuus la chemarea Suzanei e că n-a putut să spună vorba, i se încleștase gura. După ce aprinse lumânarea, scoase un lung oftat, ca și cum s-ar fi ușurat de o greutate care-i zdrobea pieptul.</p>
<p>În fine, trecându-și mâna pe frunte care era rece ca gheața:</p>
<p>— O, ce vis îngrozitor!... ce vis grozav! murmură el.</p>
<p>— Ce spui? reluă Suzana. Dacă nu-mi răspunzi chem pe d-na Francois.</p>
<p>— Nu, nu, strigă el... nu-i nimic.... am visat...</p>
<p>— Ai visat.</p>
<p>Da, și ce vis îngrozitor.</p>
<p>—Te-am auzit țipând și asta m-a deșteptat. Dar nu-mi vine să cred să te fi speriat așa de un vis, tu care ești cogeminte de om. Hai, du-te și te culcă...culcă-te, nu mai sta...Dar ce faci.</p>
<p>—Mă îmbrac să mă duc la Fontenay, la mama...</p>
<p>—La fontenay, acum noaptea? Ești nebun?</p>
<p>—Nu, nu îți spun că a trebuit să se întâmple ceva acolo; trebuie să mă duc.</p>
<p>—Nu eești cu minte!...Hai, Maurice ascultă-mă! Ce o să faci așa departe la miezul nopții? Te expui degeaba...Apoi gândește-te că n-o să-ți dea drumul să vezi pe mama la ora aceasta. În fine, dacă vrei să mergi cu orice preț peste câteva ceasuri, mâine dimineață vei avea tot timpul.</p>
<p>—Nu, nu mâine poate n-am s-o mai revăd! Adio, Suzana. </p>
<p>—MAurice, Maurice, strigă ea deodată, devenind grozav de palidă. Așteaptă-mă, trebuie să-ți vorbesc.</p>
<p>—La rândul ei aprinse lumânarea, se îmbrăcă în grabă și alergă după Maurice. Când se găsi în fața lui, speriată, se dădu înapoi.</p> 
<p> Sărmanul copil era așa de vântă și așa de schinbat la față, privirea sa exprima așa o durere, că nu-l mai recunoștea.</p> 
<p>Îl luă de mână și-l așeză lângă dânsa.</p>
<p>—Pentru ce mi-ai spus adio? zise ea repede cu glasul tremurând. Nu te vei mai întoarce? Ai de gâns să mă părăsești?...</p>
<p>—Știu eu! zise el cu o voce înăbușită.</p>
<p>—O, e imposibil! Ai să te întorci, nu-i așa? Știi bine că nu pot trăi fără tine...că n-aș putea trăi dacă m-ai părăsi!...Apoi ce te-ar face să ne lași?...pentru ce te-ai duce? O, nu mai sta așa cu privirea fixă!...Rrăspunde-mi răspunde-mi!...te rog!...</p>
<p>Și îl curpinse cu brațele și îl strânse cu putere la pieptul ei.</p>
<p>—O, și eu aș suferi, aș fi tare nenorocit, dacă nu te-aș putea revedea, răspunse el încet. Căci numai tu mă iubești, numai tu mă mângâi, numai tu mă mai încurajezi.</p>
<p>„Și cu toate acestea e ciudat, dar simt că nu mai sunt stăpân pe viața mea, nu mai îmi știu soarta...E ceva care mă stăpânește, care mă dovedește, ceva care-mi spune că iarăși voi lupta cu necunoscutul, cu miseria și cu voi fi disperat!</p>
<p>—Ce nebunie, strică ea din ce în ce mai palidă, din ce în ce mai mișcată. Ce te-ar putea stli să te desparți de mine dacă n-ai vrea tu?</p>
<p>—Datoria, Suzana! Dragostea ce o am pentru mama mea! devotamentul ce-i datoresc!</p>
<p>—Nu te înțeleg: Și toate astea pentru un vis pe care l-ai avut!...pentru un vis care e pricinui de necazurile ce le-ai suferit ieri!...</p>
<p>Doar un vis nu înseamnă nimic. E o închipuire, ca toate visurile.</p>
<p>—A, nu, într-aceasta cred, zise el cu tărie.</p>
<p>„Aceasta e o prevestire sunt sigur!</p>
<p>„Îți aducei aminte de acele presimțiri pe care nu le puteam învinge?...de acele presimțiri pe care nu le-am cunoscut nici odată și care erau pentru mine un adevărat chin?...</p>
<p>„Și dacă acum apropii acest vis îngrozitor pe care l-am visat, de presimțirele grozave de atunci, așa de sinistre și ciudate, cum vrei să nu mă înspăimânt?...să nu tremur?”</p>
<p>—Dar spune-mi și mie visul.</p>
<p>—Ascultă, ascultă...</p>
<p>După o lungă tăcere, Maurice tremurând, începu a-i pivesti încet.</p>
<p>—Colo, colo la Fontenay, în casa unde trebuia să fiu în momentul acesta...</p>
<p>„Mama dormea, era noapte.</p>
<p>„Deodată cineva se apropia de dânsa și o deștepta din somn.
<p>Un om o aștepta... Un om care m-a gonit, care m-a urgisit, pe care nu-l văzusem decât o dată, o singură dată, un om care ar fi trebuit să aibă milă de mine. Și fata lui atât de bine mi-a rămas în minte că l-aș cunoaște oriunde, oricând, atât de cruntă era privirea lui...</p>
<p>— Acesta era tocmai baronul de Chancel....</p> 
<p>— Baronul de Chancel?</p>
<p>— Bunicul meu.
<p>— Da, baronul,răspunse Maucice, și avea un aer ciudat, atât de crunt. Și privirea lui strălucea în unele momente de o bucurie, de o poftă sălbatică.</p>
<p>„Îndată ce mama fu adusă în fața lui, o luă de mână și o trase după dânsul.</p>
<p>„Ca să fie mai sigur că n-o să se împotrivească i-a spus că o ducă să mă vadă pe mine...</p>
<p>—Sermana femeie! zise Suzana într-un oftat.</p>
<p>—Nu trebuie să fi spus că n-a recunoscut pe tatăl său cum nu recunoștea pe nimeni.</p>
<p>„Așa dar, baronul o scoase din casă.</p>
<p>„Foarte slabă, era abia în stare să-l armeze, dar nu se plângea de nimic, așa era de nepăsătoare.</p>
<p>„Și tot urmărind pe baron se giudea mereu la mine... și buzele sale murmurând întruna numele meu!...</p>
<p>„Nu departe de casă de sănătate, trăsura care adusese pe baron aștepta și într-nsa mai era cineva, căci baronul nu venise singur... Acest om care-l însoțea era contele de Guérande.</p>
<p>—Contele de Guérande? zise Suzana?</p>
<p>—Da el,răspunse Maurice cu amărăciune. Omul care a fost piază rea pentru mama mea, omul căruia îi datorăm toate nenorocirile ce ne-au lovit.</p> 
<p>„Uite! zise el punându-și mâna pe frunte: rana asta, el mi-a făcut-o !</p>
<p>— Contele de Guérande?</p>
<p>— Da, el, tot el a fost atât de las să lovească cu atâta sălbăticie un copil inocent!..</p>
<p>— Dar pentru ce? Ce i-a făcut?</p>
<p>— Nimic... I-am reproșat numărul purtării sale cu mama... purtarea sa față de mine... Dar poateți vă să spune mai clar: ziua ceea ce nu îți pot spune astăzi... Așa dar, al secrete pentru mine, Maurice?</p>
<p>— Nu, Suzana, dar asta ne-ar duce prea departe... lasă-mă să urmez povestea visului acestui vis înspăimântător care m-a tulburat atâta.</p>
<p> După o scurtă pauză, Maurice continuă:</p>
<p>— Mama era deci dusă cu trăsura aceea și vizitiul buciuma caii.</p>
<p>„Pe când stă pierdută în gândurile sale, cu ideea fixă de a mă revedea, baronul de Chancel și contele de Guérande vorbeau încet, uitându-se din când în când la mama.</p>
<p>„Dar mama, care poate uitase chiar că era cu dânsii, nu observa nimic.</p>
<p>„Totuși, deodată, baronul se apropia de dânsa și o striga pe nume....</p>
<p>„Atunci, într-un moment de luciditate, il recunoscu, apoi recunoscu și pe celălalt, pe contele de Guérande, cei doi călăi ai săi, într-un cuvânt!</p>
<p>„Un tipăt înspăimântător ieși din piept și plină de groază, ea alergă spre ușă și voi să sară din trăsura."</p>
<p>Dar deja tată-său se aruncase asupra ei si o prinse, scuipând înjurând, amenintind-o grozav.</p>
<p>Învinsă, zdrobită, nu mai îndrăznea ss se împotrivească.</p> 
<p>"De altfel slaba licărire de inteligență pe care o avuse, se stinse îndată..."</p>
<p>"În acest timp, trasura care o ducea se opri la o statie a drumului de fier.</p>
<p> Baronul lua pe mama, care nu putea să-și dea seama de nimic, și o duse într-un cupeu separat.</p>
<p>  În fine, trenul începu să fluiere și du-se pe mama departe, departe de mine."</p>
<p>"Ce-i drept, e un vis rău, dar nu trebuie să te necăjești așa de tare, zise Suzana, strângându-i mâna cu emoție.</p> 
<p>Maurice, după ce se oprise din cauză că-l înecase plânsul, reîncepu după o sforțare:</p> 
<p>"Așa, dar trenul a plecat și a mers toată noaptea, toată noaptea și încă a doua zi toată și o parte din ziua următoare. În fine, s-a oprit într-un deșert cu aspectul cel mai sălbatic."</p>
<p>"Acolo aștepta o alta trasură în care baronul de Chacnel și contele de Guérande puseră încă odată pe mama mea... dar era din ce în ce mai slabă și abia se mai ținea pe picioare.</p>
<p>"Alți oameni în locul acestor doi monști ar fi avut milă, dar pe dânșii nimic nu-i mișcă și nici nu se ocupau de dânsa..."</p>
<p>„Ceasuri întregi merse trăsura prin acele locuri deșarte, pe drumuri prăpăstioase de te apucă groaza și suia, suia mereu.</p>
<p>„Deodată, trăsura, care de câtva timp înainta cu greu, se  opri, mama stă ne mișcată, ca în tot drumul."</p>
<p>„Atunci apăru doi oameni care păreau că au ieșit din fundul pământului, cu torțe în mâini care făcea o flacără ce te orbea și un fum grozav.</p>
<p>„La lumina torțelor, cei doi oameni aveau niște mutre dezgustătoare, atât de hidoși.</p>
<p>„Cum zăriră pe baron, fură cuprinși de cel mai mare respect și așteptară cu cea mai mare smerenie o poruncă.</p>
<p>„Se vedea că aceste ființe erau în mâna lui ca niște sclavi, devotați până la moarte.</p>
<p>„Stăpânul le spuse câteva cuvinte într-o limbă pe care nu am priceput-o, aspră și sălbatică.</p>
<p>„Atunci cei doi oameni merseseră către trasură, scoaseră din ea pe mame mea, apoi, ținând-o de subsori, se luară după baronul de Chancel și contele de Guérande.</p> 
<p> Cortegiul făcu, ca la două trei sute de pași, pe un podiș îngust marginit de prăpastii. Un pas greșit ar fi fost o moarte sigură.</p>
<p>Deodată se văzu castelul roș de lumina flăcărilor, cu turnuri înalte, înconjurat cu un grilaj de fier, cu porți ca la o cetate.</p>
<p>„Sub unul din turnuri era deschisă o ușă prin care au intrat cei doi servitori cu mama mea. </p>
<p>„După ce străbătură o galerie lungă, în care zburau liliecii speriați de lumina torțelor și își pârleau aripele la flacara lor, trecură printr-o curte mare.</p>
<p>„În fine, o ușă se deschise și intrară într-o cameră vastă. </p>
<p>„În această cameră rece și umedă, căci sub castel ardea un foc mare într-o sobă pe care erau sculptate armele familiei de Chancel.</p>
<p>„Sdrobită pe jumătate moartă de ostenelă, mama căzu ca un bolovan înaintea focului și abia avu timp să respire odată, când simți o mână grea strângându-i umărul ca într-un clește.</p>
<p>„Era o femeie care, la un semn al baronului, ieșise din umbră și apucă pe mama. </p>
<p> O Suzana, dacă există această femeie și dacă nu e o simplă arătare a unui vis, trebuie să fie un monstru hidos, strică Maurice care tremura de groază.</p>
<p>„A, nu cred că își poate închipui cineva o mutră mai urâtă și mai înfiorătoare ca aceea! Și nu sunt bestiarii mai uricoase și mai scârboase ca oamenii baronului?!</p>
<p>„Era un fel de făptură aparte, nu ca cele de pe pământ; doar din iad s-o fi adus! Și nu-mi închipui să fi avut inimă și suflet...</p>
<p>—O închipuire a unui vis grozav, zise Suzana mișcată și îngrozită la rândul ei. O ființă hidoasă născută din frigurile care te ardeau în timpul somnului, din necazurile și chinurile ce le-ai îndurat. Cred că tu nu te vei apuca gândind că acestea sunt lucruri adevărate... sunt imposibile!</p>
<p>—Cine știe? zise brusc Maurice, oftând adânc. „De câte ori nu se întâmplă ca un vis să fie o povestire a unor nenorociri!...</p>
<p>Nu, nu, te rog, nu te mai chinui astfel pentru niște închipuiri. De altfel, dacă n-aș fi sigur că mama ta doarme în acest moment cât se poate de liniștit în casa unde ai lăsat-o ieri, aș fi eu oare atât de calmă? Oare chinurile tale nu mă privesc și pe mine? O nenorocire a ta nu m-ar lovi și pe mine?...</p>
<p>—Suzana!</p>
<p>O, ești convins de asta, nu-i așa?... Știu bine că de acum înainte noi avem o prietenie care ne va lega toată viața... o prietenie pe care nimic n-o va putea nimici vreodată: Crede-mă dar... Nu cumva tu, care ești atât de curajos, vei tremura acum din cauza unui vis?... pentru atâta lucru.</p>
<p>Dar urmează, zise ea, căci voia prin aceasta să-l facă să mai întârzie. Spuneai doar femeia aceea urâcioasă a pus mâna pe umărul mamei tale. Și atunci?</p>
<p>—Atunci, reluă Maurice, mama a fost silită s-o urmeze și câteva momente după aceea această înfiorătoare femeie reveni singură și făcu la rândul ei un semn baronului care părea că doarme.</p>
<p>„Apoi, rămase nemiscată și părea că așteptă, într-o atitudine de scalvă, ordinele pe care baronul de Chancel avea să i le dea.</p>
<p>"În fine, deodată, se puse să-i vorbească aproape șoptind cu toate că Ge între toată, care nimic nu o zise ca și cum voia să întârzie. Spuse că a pus mama să vină cu el și părea că sclava să fie, să..."</p>
<p>Aproape șoptind, cu toate că Guérande nu mai era acolo.
Și vorbeau tot aceiași limbă ca mai înainte, neînțeleasă, aspră și aproape sălbatică.</p>
<p>„Femeia nu răspundea un cuvânt și se mulțumea să dea din cap.</p>
<p>La un gest al baronului, femeia dispăru ca o umbră.</p>

<p>„Apoi deodată, întreaga scenă se schimbă. Nu mai vedeam decât pe mama.</p>
<p>„Lucru ciudat, nu mai era sărmana inocentă a căreia vedere mi-a făcut ieri atâta rău...sărmana nebună ai căror ochi rărăcit îți spunea că gândirea e strinsă și memoria mopartă.</p>
<p>„Palidă și grozav de tristă, ea se plimba pe o terasă lungă care domina castelul.</p>
<p>„La picioarele sale, se deschideau prăpăstii fără fund la care dacă te uitai nu mai te apuca o amețeală. </p>
<p>„Mai departe se vedea oceanul fără margini, oceanul nesfârșit ale căror valuri se sfărmau de marginile acestor prăpăstii. </p>
<p> „Și mama mea umbla, se uita în toate părțile, asemeni unui  ocnaș, care caută o scăpare, un mijloc ca să-și recapete libertatea.</p>
<p>„Dar orice idee de fugă era imposibilă! Orice speranță de scăpare era o nebunie! </p>
<p>„Atunci o vedeam plângând, apoi strigându-mă cu țipete sfâșietoare. </p>
<p>„Apioi cum era disperată astfel, deodată veni cineva, se arunca spre dânsa și căzu în brațele sale...Asta erai tu, Suzana! </p>
<p>—Eu!strigă fetiția. </p>
<p>—Da, tu...și tu plângeai amar...erai desnădăjduită...Spune, Suzano, nu-i așa că-i ciudat visul? </p>
<p>Dar fetița începu să râdă </p>
<p>—Ei, vezi că aveam dreptate! strigă ea cu un aer triumfător. Vezi că acest vis căruia i dădeai atâta însemnătate n-are nici un pic de realitate! Căci cum puteam eu să ajung vreodată împreună cu mama ta în acel caste depărtat! Cum credeai că aș putea fi și eu în mâna bunicului tău, obiectul de stăpânire al teribilului baron de Chancel?</p>
<p>„Nici nu l-am cunoscut vreodată, nici nu l-am văzut în viața mea! </p>
<p>„A ce copil mare iești, lesne crezător în toate închipuirile, în toate avânturile unei imaginaiții de copil care și face sânde rău din toate nimicurile! </p>
<p>Apoi tot râzând: </p>
<p>—Dar nu sta tocmai unde-i mai frumos și spune-mi tot, îi zise ea, acum când mi-ai dat și mie un rol în istoria ta. țin s-o cunosc în întregime, să-i știu și sfârșitul... </p>
<p>—Ia nu mai râde! </p>
<p>—Râd că faci pe seriosul!...Haide spune-mi cum eram acolo la castel și ce avea cu mine baronul de Chancel?</p>
<p>—Nu era vorba de dânsul. </p>
<p>—Atunci de cine?</p>
<p>—De contele de Guerande. </p>
<p>—De contele de Guerraude? strigă ea începând in nou să râdă. O, tot una face pentru mine...nu cunosc nici pe unul nici pe celălalt...Spune-mi dar ce voia cu mine acel conte cum îi spui. </p>
<p>—O, mă întrebi prea multe, răspunse Maurice, dar ceea ce știu e că-l belstemai, că-l acuzai că el ți-a răpit pe mama ta... </p>
<p>—A furat pe mama! strigă Suzana care tresări mirată. </p>
<p>—Da. </p>
<p>—Dar numai copii mici se pot fura, dragă Maurice: o fată mare de vârsta mea nu se fură!...Nici vorbă, visul tău devine din ce în ce mai monstru!... </p>
<p>„Dar pentru ce ai țiapt așa de tare că am început să tremur și m-am deșteptat de am sărit ca zăpăcita?... </p>
<p>„Ce ai văzut așa grozav care a puitut să te miște întratâta?...Era ceva de mine ori de mama ta?</p>
<p>—Ba nu, de a ta!</p>
<p>—De mama mea? </p>
<p>—Da, de mama ta! </p>
<p>— Așa dar, a fost și ea în acest castel? zise Suzana care încerca încă să râdă dar care devenise palidă.</p>
<p>— Nu, nu, răspunse repede Maurice, dar... nu mă mai întreba, lasă-mă.</p>
<p>— Pentru ce?</p>
<p>— Pentru că mi-e frică să nu te necăjești.</p>
<p>— A, nu mă speriI eu de lucruri de astea, spune! zise ea la rândul ei mai emoționată cu toate că încerca să se stăpânească.</p>
<p>„Spune-mi ce s-a petrecut în momentul când te-ai speriat așa de grozav.</p>
<p>— Dacă vrei, în orice preț, îți spun...</p>
<p>— Te rog!</p>
<p>— Nu mai eram atunci în acel vechi castel despre care ți-am vorbit, ci într-o biserică foarte simplă și foarte sărăcăcioasă, ca o biserică de la țară.</p>
<p> „La altarul Maicii Domnului erau aprinse lumânările și preotul cununa doi tineri... În capelă, foarte puțini invitați,vreo cinci-șase persoane, și printe ele și contele de Gueraude...</p>
<p>Tot el! întrerupse Suzana... </p>
<p>—Da, iarăși am dat de el...și ori de câte ori își îndrepta privirea asupra miresei, avea pe buze un surâs barjocoritor și în ochii său un fulger de triumf.</p>
<p>— Dar cu mama mea ce-i, Maurice? Vorbește-mi de mama, întrerupse fetița.</p>
<p>— Apoi ea era, mama ta. </p>
 <p>— Cine? Mireasa? </p>
 <p>— Da, Suzano. Dar îți aduci aminte cum era ieri?... Îți aduci aminte cât era de palidă când toată lumea te credea moartă și tu ai deschis odată ochii și ai văzut-o în genunchi dinaintea ta? </p>
 <p>— Da, Maurice... cum aș putea să uit așa ceva! </p>
 <p>— Atunci îți spun că atunci când a stat în genunchi în fața altarului era așa de palidă, vânătă chiar, că nu o mai recunoșteai, așa era de schimbată. Și ceea ce m-a lovit încă e că în loc să fi fost îmbrăcată cu o rochiță de mireasă, purta hainele ei de doliu, ca o văduvă.</p>
 <p>— Dar el, zise deodată Suzana...</p>
<p>— Mirele, era tocmai să-ți vorbesc și de dânsul... o de acela nu-mi aduceam aminte, și nu l-am putut suferi: Mi se tot părea că l-am mai văzut odată, că l-am recunoscut cândva dar fără să îmi aduc aminte nici locul nici timpul când l-am văzut.</p>
<p>— Și cum era?</p>
<p>— Era cam înalt de stat, foarte impunător, cu părul scurt, frizat, și mustăți lungi, blonde...</p>
<p>— D. de Prades, nu? D. de Prades! poate! strigă Suzana.</p>
<p>— Tu îl cunoști?</p>
<p>— Pe marchiz? A, desigur!... dar pentru ce mi-ai spus că nu-l suferi?</p>
<p>— Pentru că avea aerul tot așa de fățarnic și tot așa de fals ca și contele de Guérande...</p>
<p>— O, greșești, Maurice, te-a înșelat visul, strigă Suzana. D. de Prades pe care îl întâlneam așa de des când mă trimitea pe la clienții d. François, îmi era cel mai bun prieten pe care-l aveam înainte de te-am cunoscut pe tine... și desigur că nu e om rău, din contra...</p>
<p>„Dar, în tot cazul, visul tău e din ce în ce mai ciudat, din ce în ce mai straniu, adăugă ea, căci își aduce aminte cu câtă indignare și minte îi vorbise mama sa de marchiz. Dar pe urmă?</p>
<p>- Pe urmă, răspunse Maurice, cum preotul binecuvântase inelele și marchizul luase deja mâna mamei tale, deodată se auzi un țipăt așa de grozav că toți din biserică au înghețat de spaimă.</p>
<p>„Mama ta căzuse pe scânduri. - Mama ta murise cu acest țipăt... murise, înțelegi!... </p>
</p>— Maurice!</p>
<p>—Tată, dar pentru ce am țipat și eu așa de grozav încât ai sărit din pat de spaimă? Și iată pentru ce am rămas mult timp cu fruntea inundată de o sudoare rece și cu inima așa de îndurerată încât nu puteam răsufla.</p>
<p>Apoi, fiindcă observa pe Suzana îngălbenindu-se:</p>
<p>—Vezi că făceam mai bine de tăceam, adăugă Maurice. Vezi că și pe tine visul meu te impresionează.</p>
<p>- Adevărat, răspunse ea, ceea ce mi-ai spus acum mă face să tremur, dar totuși ceea ce mă mai liniștește, este că știu că asemenea lucruri nu se întâmplă, nu se pot realiza. Amintește-ți de altmintrelea ceea ce s-a întâmplat între mine și mama, după vizita marchizului. Amintește-ți cu câtă energie m-a oprit ea de a-l mai vedea; adu-ți aminte cu câtă putere a strigat că acel om a fost totdeauna o nenorocire pentru noi.</p>
<p>„Ce voia ca să spuie și pentru ce a avut ciudă pe el? Aceasta nu am putut-o înțelege niciodată, căci ea nu s-a explicat deloc. Dar ceea ce știu bine este că ea nu putea să pronunțe numele lui fără să se tresară de indignație, și că aceasta mă supăra atât de mult încât nu mă puteam opri din a plânge.</p>
<p>„Și tu mai crezi că mama mea ar putea vreodată să se căsătorească cu acest om! Este oare de crezut aceasta? Este cu putință; și tu crezi că eu mă înșel când afirm că visul tău este absurd de la început până la sfârșit?</p>
<p>Apoi, zâmbind și liniștită;</p>
<p>— De aceea nici nu-mi mai bat capul gândindu-mă la așa ceva, zise ea. Silește-te și fă și tu ca mine, e lucrul cel mai înțelept.</p>
<p>Dar gândea necontenit la aceasta. În fundul inimii lui simțea necontenit aceeași teribilă îngrijorare și nesiguranță.</p>
<p>Apoi se sculă deodată repede.</p>
<p>Printr-o crapătură ușoară străbătea deja de câteva minute o rază subțire de lumină. Începea să se facă ziua.</p>
<p>— O! tu ai dreptate, zise el, ar trebui să uit și eu acest infricosat vis care mă face să amețesc și să capăt friguri. Ar trebui să înțeleg și eu că asemenea lucruri nu se pot întâmpla, fiindcă sunt imposibile. În momentele acestea, mama mea pentru care tremur și mă înspăimânt, trebuie să doarmă foarte liniștită. Căci ce ar avea ea de temut? Ce pericol ar putea să o amenințe?</p>
<p>Dar deși îmi spun toate acestea, deși nu voia să dea nicio importanță acestui vis rău, există totuși ceva în mine care mă împinge să alerg spre ea. Pare că ar fi o voce care-mi strigă: Dute, Mauriciu, grăbește-te! Mama ta are nevoie de ajutorul tău! ...Ei bine, mă duc!... Adio, Suzano!</p>
<p>— Încă odată îmi spui cuvântul acesta? zise ea sculându-se.</p>
<p>— Nu, nu... la revedere.</p>
<p>— Așa înțeleg! Te întoarce, însă repede! Gândește-te la nerăbdarea mea...</p>
<p>Apoi, aruncându-se în brațele lui:</p>
<p>— Scumpul meu Maurici! Fără tine unde m-aș afla eu la ora aceasta, murmura ea cu emoție.</p>
<p>— Suzano! Suzano! exclamă el strângând-o la piept. De ce plângi, mica mea Suzana!</p>
<p>— Dacă nu mă pot stăpâni, zise ea încet. Acum și mie mi-e frică... Mi se pare că tu mă părăsești pentru un timp îndelungat... poate pentru totdeauna!...</p>
<p>Și picături mari de lacrimi îi brăzdau obrazul.</p>
<p>— Pentru totdeauna! O de ce te gândești la asemenea lucru, strigă el înduioșat de accentul micei sale prietene.</p>
<p>Oare, după mumă-mea, nu ești tu ființa pe care o iubesc cel mai mult pe această lume?</p>
<p>Oare va putea ceva să ne despartă?...</p>
<p>Nu! Liniștește-te, mângâie-te. Peste câteva ore voi fi întors!... La revedere!...</p>
<p>Și deschizând ușa încet spre a nu trezi pe cineva, el se departă repede.</p>
<p>Înainte de a dispărea cu totul, se întoarse încă o dată. Suzana era în prag și zâmbea. El îi făcu un semn de pe urmă gest cu mâna și dispăru.</p>
<p>- La revedere, Mauriciú! strigă ea...</p>
<p>La revedere!</p>
<p>Sărmanul copil!...</p>
<p> XIII</p>
<p>BIETUL BĂIAT...</p>
<p>Când Mauriciu, care fără să bage de seamă, merseră repede sosi la Fontenay-sous-Bois, totul dormea în casa de sănătate.</p>
<p>El nu îndrăzni să sune ca să i se dea drumul, și începu să se plimbe încetișor pe dinaintea grilajului.</p>
<p>Imensul parc ai căror copaci soarele începea deja să le aureasă vârfurile, răsuna de ciripitul păsărilor.Mauriciu se opri și căuta printre gratii locul unde în ajun văzuse pe mama lui. Era tocmai vis-a-vis de el sub un bătrân castan. Cu capul plecat, ochii închiși, ea părea că doarme. El se apropiase tremurând de emoție și îngenunchiasă dinaintea ei.</p>
<p>Dar vai! Cum era de schimbată.</p>
<p>Nu mai era glasul ei, nu mai era vocea ei, nu mai era ea în fine.</p>
<p>Chiar în strada Monmartre, în ora agoniei și pe când în timp de câteva minute, Adriana și el putură să o creadă moartă, buzele sale încă nu erau așa de fără culoare și fața sa așa de serbedă.</p>
<p>Și deodată bietul băiețel tresări.</p>
<p>Un gând care îi trecuse deja de mai multe ori prin cap, dar care în acel moment se înfățișa deodată în mintea lui cu mai multă putere, îl făcu să tremure.</p>
<p>Ce speranțe mai putea el înaintea lui să păstreze?</p>
<p>Cum se va sfârși acea oribilă catastrofă?</p>
<p>Mumă-sa avea să rămână nebună? Avea el să rămână condamnat să nu o mai poată vedea decât în această înfricoșată casă și să fie în fine osândit să nu se mai poată face înțeles de ea?</p>
<p>Sau poate dintr-un moment în altul, pe când el va veni crezând a putea îmbrățișa pe mamă-sa, să i se zică: Stai! Degeaba mai vii aici, sărmane copil!Mama-ta nu mai este! Roagă-te pentru dânsa!</p>
<p>Și atunci, oricât de deplâns și de nenorocit se află astăzi, nu ar fi încă și mai nenorocit?</p>
<p>Căci, dacă ea nu putea răspunde la desmierdările lui și dacă pentru dânsa el nu era decât un străin pe care-l privea cu indiferență, aproape cu neîncredere; dacă în ea nu mai vibra nimic când el o striga pe nume și îi șoptea dulci și afectuoase cuvinte, cel puțin trăia încă, putea să se apropie de dânsa, putea să se mai găsească o ușurare la durerea lui păstrând puțina speranță, legănându-se în iluzii nerealizabile poate că o minune ar putea să se producă.</p>
<p>Dar odată moartă!...</p>
<p>El nu ar mai revedea-o!</p>
<p>Nu ar mai avea nici măcar amara bucurie de a-i auzi glasul, nici măcar chinuitoarea fericire de a o vedea aruncându-se asupra lui, dezlegându-i privirea de nebună!</p>
<p>Și la această singură idee, nenorocitul copil simțea că i se strânge inima.</p>
<p>Desigur, el iubea mult pe mica prietenă pe care hazardul i-o dăduse... iubea mult pe Suzana de vreme ce nu s-a oprit la gândul să-și pună viața în primejdie pentru ea!...Dar mama lui!... era mama lui!... Cultul și adorația întregii lui vieți!</p>
<p>Și copilul, nemiscat și palid, privea cum țintă la casa de sănătate a cărei albă fațadă sclipea sub soarele care din ce în ce se mărea, din ce în ce devenea mai vesel.</p>
<p>Ochii lui se opreau rând pe rând la fiecare fereastră, și se întreba care să fie fereastra ei.</p>
<p>Neapărat că ea trebuia să doarmă încă și gândea copilul că ce vis îi legăna somnul!</p>
<p>Gândea ea la el după cum gândea el la ea? Revedea ea vremea, când, plină de încredere în viitor, era așa de fericită și așa de mândră să-l strige în brațe.</p>
<p>Și continua să rămână pe loc, cuprins de gânduri, când la capătul aleii care se deschidea înaintea lui, zări printre copaci pestelca albă a unei infirmiere.</p>
<p>Toată casa era acum deșteptată și prin urmare putuse afla totul! Și din ce în ce mai palid și tremurând încă la amintirea acestei oribile închipuiri, alergă spre căsuța portarului.</p>
<p>Dar odăița era goală și poarta casei de sănătate deschisă larg în lături.</p>
<p>Mauriciu intră deci, și făcu vreo sută de pași, repede prin parc, căutând în jurul lui pe cineva căruia s-ar fi putut adresa.</p>
<p>Dar pe când ajunse la capătul unei alei, infirmiera pe care o zărise mai odinioară îi ieși deodată înainte.</p>
<p>- Ce vrei, micul meu amic? întrebă ea repede.</p>
<p>- Eu sunt fiul doamnei Yvonna, doamnă, răspunse Maurice, și vin ca să văd pe mama.</p>
<p>- Mama ta! exclamă fără voia el infirmiera, din ce în ce mai surprinsă.</p>
<p>Apoi cu adăugiri:</p>
<p>- Mama ta nu mai este aici...</p>
<p>Tatăl ei, baronul, a venit ieri și a luat-o.</p>
<p>Dar privirea pe care copilul o atintea asupra ei era atât de speriată, încât ea se temu să nu se compromită, și se mărgini prin urmare să zică:</p>
<p>- Mama d-voastră? Ar trebui să vorbiți despre ea cu domnul director, și acum e prea dimineață. Vor veni mai pe urmă doamna, zise Maurice, afară numai dacă-mi veți permite să aștept.</p>
<p>- Oh da! Așteaptă. Mi se pare atunci că domnul director se află acum chiar în biroul său... Mă duc să-l previn. Și se departă murmurând cu un aer plin de compătimire:</p>
<p>- Oare ce va mai fi și asta?... Copilul acesta nu știe nimic? Cine i-ar fi răpit pe mama-sa? Bietul copil.</p>
<p>Dar Mauricu, care o urmări cât putu cu ochii, rămase nemiscat. Și oare atunci când el spusese că venise să-și vadă mama, această femeie nu avea o privire stranie? Sau se înghețase?</p>
<p>Departându-se, ea șoptise vorbe pe care el nu le înțelese, dar care trebuiau să fie vorbe de milă! Și țintuit de pământ, el se întreba cu groază ce ar putea fi, serma-nul copilului fiind într-o grija teribilă.</p>
<p>În fine, după câteva minute, infirmiera reapăru. Maurice se duse înaintea ei.</p>
<p>— Ei bine, zise el.</p>
<p>— Poți să mă urmezi, răspunse ea. Apoi mergând lângă el:</p>
<p>— Cum se află azi dimineața? întrebă el cu voce tremurătoare. Dar nu putu să se oprească, căci infirmiera se făcuse că nu-l aude.</p>
<p>El relua cu toate acestea, spionând-o cu coada ochiului:</p>
<p>- Am avut un așa vis reușit, că tremuram să nu fie bolnavă... Iată pentru ce am venit!...</p>
<p>Dar tot fără să-i răspundă, infirmiera își grăbea pasul, adouă după ce suiră repede acele câteva scări care duceau în al doilea rând:</p>
<p>- Aici e la domnul Director, zise ea. Intrați.Ea deschise o ușă, apoi imediat dispăru. Cu toate că era dimineață, doctorul Laval, directorul casei de sănătate din Fontenay-sous-Bois, era deja așezat la biroul său, și cum Adriana, pentru a înlesni micului Maurice intrările pe lângă mama sa, nu se sfii să-i povestească trista istorie a surorii sale, el nu putu, zărind copilul, să nu retrăiască o mișcare de milă și de compătimire.</p>
<p>- Apropie-te, amice, îi spuse el încet, văzând cum copilul rămase timid și nemișcat lângă ușă. Ai venit să-ți vezi mama?</p>
<p>- Da, domnule, răspunse Mauriciu, privindu-l cu grijă. </p>
<p>- Ea nu mai e aici, copilul meu.</p>
<p>- Nu mai e aici</p>
<p>- De ieri seară ea este la tatăl său, la domnul baron de Chancel, care a cerut-o să fie cu el...."</p>
<p>Dar doctorul Laval abia sfârșise ultimele cuvinte când se ridică dintr-o șertară, scotând un țipăt de groază, atât de palid încât l-ar fi putut crede mort. Mauriciu căzuse grămadă pe parchet.</p>
<p>"Ah, Dumnezeul meu!... Ajutor!..." striga directorul alergând să deschidă ușa, să vină cineva... iute!... iute!... ajutor!....</p>
<p>Trei sau patru infirmiere alergară și nu putură, la rândul lor, să reție un strigăt de groază văzându-l pe Mauriciu întins acolo ca un cadavru.</p>
<p>Vai, sărmanul copil!</p>
<p>Moare!</p>
<p>E copilul Yvonnei!</p>
<p>Dar deja directorul ridicase copilul de jos și îl așezase pe o canapea.</p>
<p>-Eter! Apă! strigă el cu o voce scurtă. "Fereastra! Deschideți fereastra!"</p>
<p>Și ametit cu totul, înspăimântat de această fulgerătoare sincopă, mâna lui căuta deja inima pe sub hainele copilului. Dar nimic! Nici o bătaie de inimă! Și sub urechea lui aplecată acum cu o grijă vizibilă pe pieptul lui Mauriciu, el nu auzea nimic!</p>
<p>Între timp, infirmierele căutau să introducă în gura sărmanului copil câteva picături de eter, se străduiau să-l facă să respire seruri, îi udau tâmplele și fruntea cu comprese de oțet; dar nimic.... nicio suflare... niciun semn de viață!...</p>
<p>Fața îi era tot palidă, nările tot așa de lipite, buzele tot vinete. Capul se rostogolea în dreapta și în stânga, mâinile îi erau înghețate, ochii pe jumătate deschiși păstrau o spăimântătoare absență.</p>
<p>Doctorul începu să-și piardă speranța, iar femeile se uitau una la alta, mute și îngrijorate.</p>
<p>Trecură câteva minute care păreau secole. Îndreptându-se spre Mauriciu, doctorul Laval, devenea din ce în ce mai palid și mai îngrijorat, în timp ce câteodată infirmierele speriate îl auzeau murmurând:</p>
<p>-Vestea asta l-a ucis!..</p>
<p>—Mort! e mort! strigau ele înfricoșate.</p>
<p>Dar cu un gest de autoritate, el le impuse tăcere.</p>
<p>Căci începu să simtă inima copilului mișcându-se sub mâna lui; dar, neîndrăznind încă să se bucure, el continua să asculte.</p>
<p>Cu toate acestea, fața copilului începea încetul cu încetul să-și piardă din vânătăi; obrajii îi căpătau culoare, respirația începea să se audă și, în fine, ochii îi erau deschiși.</p>
<p>Infirmierele își încrucișară mâinile în semn de satisfacție, iar doctorul Laval, a cărui frunte începu să se lumineze, nu se putu opri din a murmura:</p>
<p>— N-am avut niciodată o asemenea spaimă!</p>
<p>În ciuda tuturor acestor semne, micul Mauriciu, după ce se ridică încetișor, începu să-și preumble privirea în jurul lui, ca un om care visase un vis rău. Dar în scurt timp își aminti totul și se ridică drept în picioare.</p>
<p>Capul îi era ametit și picioarele abia îl țineau. Dar aducându—și aminte de mama lui dispărută, de mama sa care se afla în mâinile baronului de Chancel, mama sa pe care voia să o vadă cu orice preț, el recapătă o energie extraordinară.</p>
<p>—Vă mulțumesc, zise el cu viociune, dar cu glasul încă tremurând, privindu-i pe rând pe director și pe infirmiere. Acum mă simt destul de puternic și pot să mă duc la ea!</p>
<p>Dar la primul pas începu să se clatine.</p>
<p>—Vezi bine că nu poți sta în picioare, strigă doctorul, care se aruncase asupra lui să-l sprijine. Vezi că poți să cazi în stradă. Aide, nu te îndărătnici și așteaptă aici până când vei putea pleca... Și apoi, mamă-ta nu e pierdută, pentru că ți-am spus că e la tatăl ei, la baronul de Chancel, unde astă seară poți să o găsești și să o vezi."</p>
<p>—La baronul de Chancel! strigă micul Mauriciu pe care acestnume îăl făcu să tresalte. O! da! am să mă duc la el, căci de astă dată nu-mi mai inspiră spaimă și nici n-are să mai alunge!... </p>
<p>„Dar nu la el o voi găsi-o, adaugă copilul făcând aluzie la strașnicul vis ce visase și care părea că se realizează; nu vo găsi-o la el! Și astă sară va fi poate deja prea târziu.</p>
<p>—Prea târziu!...</p>
<p>—Da! căci fiecare minut o depărtează tot mai mult de mine...o separă din ce în ce mai mult de mine! </p>
<p>—Ce vrei să spui?</p>
<p>—Nimic!...Adio! Mulțumesc!</p>
<p>Și de astă dată, nu avea nimeni timpul să-l reție, căci copilul este deja afară.</p>
<p>—Străine vorbe!...Ce voia ioare să spună acest copil? se întrebă directorul.</p>
<p>În vremea asta, infirmierele care se apropiaseră de fereastră vedeau pe Mauricu străbătând parcul și alergând ca un nebun.</p>
<p>Ele zăriră încă timp de câteva secunde silieta lui printre gratiile grajdiului și apoi îl pierdură cu totul din ochi.</p>
<p>Atunci, aceea care în ajun avu însărcinarea de a trezi pe Yvonna se întoarse către camaradele sale.</p>
<p>—Baronul de Chancel, avea un aer tare curios ieri, șopti ea încet. Aici trebuie să fie ascunsă vreo dramă.</p>
<p>—Sărmana femeie! bietul copil! murmură celelalte.</p>
<p>Apoi, toate se retraseră pentru a-și relua serviciunile lor respective, căci era ora plimbării nebunelor.</p>
<p>Mauriciu alerga mereu, dar din ce în ce picioarele i se încovoiau și o ceață îi trecea pe dinaintea ochilor; gândurile lui se amestecau și deveneau confuze.</p>
<p>O! Știa el bine că nu va găsi pe mumă-sa la baronul de Chancel! Mumă-sa îi era răpită! Îi o furase! Furată? Pentru ce și-n ce scop? Aceasta era ceea ce el nu putea ghici și ceea ce mărea disperarea lui. Dar acolo, la acel mizebil, va vedea cel puțin pe Adrienez..și Adriena îl va ajuta. Adriena ar avea poate un indiciu care i-ar permite să dea de urma ființei ce iubita ei mai mult pe lume. </p>
<p>Dar era așa de slab, încât fără voia lui, mersul începea să-i slăbească, urechile să-i țiuie și funtea să i se acopere cu sudoare. Și i se părea că se depărase tare mult de casa de sănptate, când el de abia făcuse vreo sută de pași. Apoi, când făcu sforțări și mai tari, deodată totul începu să se învârtească în jurul lui, pământul îi fugi de sub picioare și căzu din nou grămadă strigând cu desperare.</p>
<p>—Mamă!...Suzană!...</p>
<p>Și nu se mai mișcă. Corpul lui mititel, rămase țeapăn în mijlocul drumului.</p>
<p>Aproape în aceleși moment, cupeaua Adienei străbătea prin poarta otelului de Chancel și se îndrepta în galop repede în spre Fontenay-sous-Bois.</p>
<p>Căci deși nu avuse visul în adevăr profeție a lui Mauriciu, totuși nici odată ca în timpul nopții trecute și care fusesă pentru dânsa plină de insomnie, tânăra fată nu avu inima cuprinnsă de o așa mare tristețe gândindu-se la sora ei.</p>
<p>Nici odată de asemene Yvonna nu trecusă pe dinaintea ochilor ei sub un aspect atât de durereros, atât de mișcător și atât de tragic. </p>
<p>Pentru ce?</p>
<p>Ea nu ar fi putut-o spune</p>
<p>Dar era ca niște figuri ca o dorință nebună care o cuprinse de a vedea pe sora ei și de a o îmbrățișa.</p>
<p>De aceea îndată ce se sculă cu fața încă palidă din cauza nopții albe ce petrecuse, gândul ei o făcu să-și zică:</p>
<p>—O! Da! Voi veni la tine, Yvonnă, voi veni scumpă surioară</p>
<p>Ea lua de pe masă o scrisoare pe care tatăl ei o i-o trimisă decuseară și cu o aruncătură de ochi o mai citi încă o dată.</p>
<p>Acea scrisorică nu conținea decât următoarele laconice cuvinte:</p>
<p>„Mă absentez pentru câteva zile, nu fii îngrijită.”</p>
<p>Și fără a se mira mai mult și fără a căuta ce era straniu și misterios în aceea neașteptată absență a baronului, Adriana plecase spre casa de sănătate unde ea credea să aibă trista fericire de a găsi pe Yvonna.</p>
<p>Pe drum însă, fruntea i se încreți deodată și o adâncă melancolie îi cuprinse sufletul.</p>
<p>Este ce-și amintise oribila scenă ce avuseră în ajun cu baronul de Chancel; e ce-și aducea aminte cu ce aer teribil și cu ce privire amentințătoare o oprise de a se mai întoarce la Fontenay-sous-Bois;e în fine ce tocmai își spunea cum că poate pentru cea din urmă oare avea să vadă pe Yvonne și că sărutarea ce-i va da va fi poate ultima sărutare!</p>
<p>Și la această simplă gândire care-i sfâșia inima, Adriana tresări, palidă, în timp ce două mari lacrimi îi brăzdară fața.</p>
<p>Căci ea iubise totdeauna mult și adânc pe aceasă soră mai mare. Căci chiar în timpul îndelungaților ani cât fusese despărțită de ea, nu lăsase să treacă un singur moment fără să evoace amintirea ei. Acum cunoștea pentru ce fusese alungată din casa părintească, pentru ce era repudiate de baron, și afecția ei departe de a slpbi sporea încă.</p>
<p>Cu toate aceste trăsura care continuase să meargă repede, începu să intre în păduricea de la Fontenay-sous-Bois.</p>
<p>Și tânăra copilă rămase în aceste amare gânduri, când deodată avu o vie mișcare de surprindere.</p>
<p>Caii se opriseră deodată și Adriana scoțând capul pe fereastra oblonului, zări o mulțime de lume care baricadase drumul.</p>
<p>Era neapărat vorba de vreun accident oare care, căci toți oamenii care se adunaseră acolo erau palizi de emoție, în timp ce vreo câțiva arătau cu degetul casa de sănătate ce să zărea la vreo două-trei sute de metri mai încolo.</p>
<p>Atunci, fără să știe pentru ce Adriana se simți cuprinsă de o cumplită neliniște și o îngrijire omorâtoare îl strângea inima. Și iarăși fără să știe pentru ce, avu ca o presimțire că nenorocirea aceasta trebuia să o atingă și pe dânsa.</p>
<p>Și fiindcă lumea începu să se dea în lături și vizitiul voia să-și continuie drumul, ea îl opri cu un gest. Apoi făcând semn unei tinere fete care era mai aproape o întreabă. </p>
<p>— Dar ce s-a întâmplat domnișoară?</p>
<p>—O! O întâmplare tare nenorocită doamnă, răspunse repede copila, cu o mișcătoare emoție. Un băiat băiețel a fost găsit mai adinioară întins mai mort în mijlocul drumului...colo în dreptul locului unde stați dumneavoastră...mititelul!...poate că va fi și murit!...</p>
<p>—Mort!...</p>
<p>—O! E foarte probabil, căci când l-au ridicat de jos nu dădea deloc semne de viață.</p>
<p>—Ah, Doamne!... Și de unde era acel copil! din cotro venea?</p>
<p>—Nu se poate ști nimic doamnă, căci nimeni nu-l cunoaște. Cu toate astea sunt oameni care spun că el trebuie să fi venit dinspre casa ceea pe care o vedeți colo.</p>
<p>—Casa de sănatate?</p>
<p>—Da doamnă...Oamenii aceștia cred că el trebuie să fie copilul vreunui nenorocite femei din acea casă...al vreunei din sărmanele nebune pe care poate că le-ai zărit trecât vreodată pe dinaintea grilajului.</p>
<p>Adiena se-ngălbeni ca ceara.</p>
<p>—Mauriciu! Dumnezeule!...nu cumva să fie Mauriciu?...strigă ea.</p>
<p>—Ce-ați zis Doamnă?</p>
<p>—Nimic...nimic...mulțumesc...pleacă Ioane, pleacă repede!</p>
<p>Și în timp ce trăsura pleca iute, Adriena din ce în ce mai neliniștită și mai tremurătoare murmura încă:</p>
<p>—Mauriciu! Să fie oare Mauriciu?...</p>
<p>De aceea îndată ce caii se opriră, ea sări jos din trăsură și înaintă repede prin parc, nebună de spaimă și de neliniște. </p>
<p>Apoi adresându-se primei infirmiere ce întâlni:</p>
<p>—Domnul director? întreabă ea abia respirând. Spuneți-i că sunt eu, domnișoara Adriena...Dar degrabă...repede vă rog!</p>
<p>—Vedeți; domnul Director nu este acum aici, răspnse infirmiera care părea vizibil încurcată.</p>
<p>—Nu-i aici?</p>
<p>—Nu! Domnul Director e la unul din vecini...la contele de Belleroche</p>
<p>—Dar Adriena era atât de tulburată, încât, acest nume care în alte momente i-ar fi atras atenția, trecu pentru ea ca neauzit.</p>
<p>—Dar n-are să întârie de a veni răspunse infirmiera. Iată mi se pare că-l văd, adaugă ea arătând poarta. Da, el este!...La revedere domnișoară. </p>
<p>Zărind pe Adriena care dintr-o săritură alergă întru întâmpinarea lui, doctorul Laval nu putu să-și stăpânească o tresărire.</p>
<p>—Dumneata ești!...zise el. Vino încoace repede.</p>
<p>Apoi luând-o la o parte.</p>
<p>—De ce ai venit? continuă el cu un accent plin de întristare,și mai cu samă într-un asemenea moment...când riscai, câteva minute mai înainte să ai sub ochi spectacolul sărmanului copil...al bietului Mauriciu care poate să moară!</p>
<p>—Să moară! strigă Adriana cu spaime. A! Va să zică e adevărat!...el era prin urmare acela despre care am auzit vorbind!...</p>
<p>—Da! e adevărat...el era...Mauriciu va muri poate din cauza tatălui dumitale!...</p>
<p>Dar ea îl privea cu o așa surprindere, încât doctorul trsări iarăși.</p>
<p>—Din cauza tatălui meu! Strigă ea înfricoșată...Dar ce s-a petrecut?...Ce vroiești să spui?</p>
<p>—Cum! Nu știu nimic?</p>
<p>—Absolut nimic...ți-o jur!</p>
<p>—Yvonna?</p>
<p>—Pe Yvonna vreau să o văd.</p>
<p>—Aici?</p>
<p>—Da doctore!...Dumneata mă sperii! De ce te uiți așa la mine? O! Te conjur vorbește...răspunde-mi repede! Unde este Yvonna?</p>
<p>—Dacă nu e la dumneavoastră, răspunse d. Laval, dacă nu e la PAris în casa dumnealui de Chancel!...</p>
<p>—Nu doctore!...Nu doctore!...</p>
<p>—Atunci, ce vrei să știu sărmană copilă?...Ce vrei să-ți spun? Dl. baron a venit și a luat-i ieri seara.</p>
<p>—Aseară?</p>
<p>—Pe la 11 ore de noapte.</p>
<p>—Li ai lăsat-o să plece!...n-ai spus tatălui meu...</p>
<p>—Ba i-am spus tot ce conștiința mea și interesul pe care-l port nenorocite dumitale surioare îmi făcea o datorie să spun, întrerupse directorul. Dar n-am izbit de o așa nestrămutare de a nu voi să mă asculte, încât am fost silit să cedez și să tac.</p>
<p>—Ieri seara, murmură încet Adriana.</p>
<p>Dar deodată mintea ei se lumină.</p>
<p>Nu fusese în ajun seara contele de Guerande acasă la baronul de Chancel?</p>
<p>Nu avusese acest mizerabil un concilibul cu baronul?</p>
<p>Și când ea credea că e vora despre dânsa și despre mijlocul de a învinge rezistența și a o sili să consimtă la acea infamă căsătorie pe care o respindea cu atâta putere și oroare; acei doi oameni conspirau contra Yvonnei și în contra ei urzeau vreo plăsmuire infernalp.</p>
<p>Dar pentru ce?</p>
<p>Și cu mintea pierdută, din ce în ce mai compleșită, tânăra fată se lăsase pe o bancă, în timp ce privirea ei care exprima cea mai violentă disperare, părea că cerea de la doctor o explicație.</p>
<p>Dar ce putea acesta să-i spună, când el singur nu știa mai mult decât ceea ce-i spusese.</p>
<p>—Ei da! întâmplarea e destul de stranie și misterioasă! Reluă el după un moment de tăcere. Când domnul baron a venit să-mi ia pe Yvonna, se vede că primejditase o răpire? Dar de ce? Iată ceea ce caut să descopăr și eu și ceea ce mi-e greu de înțeles.</p>
<p>—Poate că din cauza mea? Zise deodată Adriana trecândui o idee subit prin minte.</p>
<p>—Din cauza dumneavoastră?</p>
<p>—Tatăl meu mă oprisă de a mai veni să văd pe Yvonna.</p>
<p>—Să te oprească să-ți vezi sora?</p>
<p>—Da doctore. El îmi declarase formal că pe viitor să încetez cu vizitele ce făcea surorii mele.</p>
<p>—Este cu putință?</p>
<p>—Poae că el a întrebuințat acest mijloc pentru a mă face să pierd urmele ei și a fi mai sigur că am să-l ascult? Căci trebuie să vă spun totul doctore. Știi despre căsătorie la care voia să mă condamne?</p>
<p>—Cu Contele de Guerande?</p>
<p>—Ei bine! cu tot scandalul refuzului meu n-a renunțat la speranța de a mă face să consimt la aceasta...Atunci poate că a voit să mă pedepsească și să-și răzbune contra mea lipsindu-mă de singura bucurie ce mai aveam încă, răpindu-mi pe Yvonna!... </p>
<p>—Poate!</p>
<p>—Dar cum a putut el să făptuiască o asemenea nedreptate? Cum n-a înțeles el că voind să mă lovească pe mine, o lovește mai mult pe dânsa?</p>
<p>—Pe ea și copilul ei! Pe ea și pe Mauriciu! Strigă doctorul.</p>
<p>—Mauriciu?</p>
<p>— Da, Mauriciu  care trage de moarte... Mauriciu care e în agonie și nu va ajunge până mâine poate!</p>
<p>—Adevărat? Dumnezeule!...</p>
<p>— Da, e adevărat, da; și numai printr-o minune dacă va putea scăpa! Dacă bietul copil moare, tatăl tău ar putea să-și ia asupra lui această greșeală... tatăl tău ar putea să spună că el l-a ucis! reluă cu mai multă putere doctorul.Căci ceea ce nu voi uita nici odată, e scena care s-a petrecut azi dimineață în cabinetul meu, când copilul veni să-mi ceară voie a vedea pe mamă-sa...Abia îi spusesem că ea nu mai era în stabilimentul meu...și că trebuia să se afle la d. baron, și de odată îl văd clătinându-se și căzând jos țeapăn parcă fusese trăsnit...</p>
<p>- Sărmanul Mauriciu!</p>
<p>- Și devenise copilul atât de palid, rece și țeapăn, încât îl credeam mort. Căutam în zadar să prind o suflare pe buzele lui, și în zadar voiam să surprind încă vreo bătaie a inimii, o scânteie de viață... Nimic... nimic... O! eram foarte increditat — timp de câteva minute — că nu mai aveam dinaintea ochilor decât un cadavru.</p>
<p>- Bietul Mauriciu! Sărmanul Mauriciu... repetă Adriana cu inima sfâșiată.</p>
<p>—Când în fine putui să izbutesc ai reînsufleți — eram să zic al scăpa — și când putu să se ridice ân pciiaore, aș fi vrut să-l opresc la mine căci îl vedea că se clatină și că era așa de slab întât mă temeam să nu i se întâmple ceva pe drum. Dar prima lui gândire era la mamă-sa pe care voia cu orice preț să o vadă...să o regăsească. Și dintr-o săritură el dispăru. Dar eram așa de convins că puterile îl vor trăda, încât nu putusem opri de a gândi la el și de a-mi spune că nu va putea ajunge departe. Și din nenorocire îngriojirile se realizase în totul. Abia trecu o jumătate de oră de când fugise de aici, și deodată o infirmieră intră galbenă la față în camera mea.</p>
<p>—Domnule!...Domnule!...strigă ea. El e, este micul Mauriciu acela pe care oamenii l-au găsit încă odată leșinat...</p>
<p>„Eu mă repezisem deja spre fereastră și văui în adevăr trecând pe dinaintea casei mele un mișcător lugubru cortegiu.</p>
<p>„Escortat de o mulțime destul de numeroasă, doi oameni pe care-i cunoscusem imediat că erau doi servitori ai unuia din vecinii mei, a domnului conte de Belleroche, duceau copilul. Eu abia l-am zărit, dar gălbeneala feței sale m-a izbit atât de tare încât nu putui să mă opresc din a striga:</p>
<p>— E mort!...</p>
<p>Și fără a pierde o secundă alergai la domnul Belleroche. Pe drum, am întâlnit câteva persoane care văzuseră cortegiul.</p>
<p>— Unde alergi așa, doctor?...</p>
<p>— Să scap un copil.</p>
<p>— Sosești prea târziu, îmi răspunseră acele persoane.</p>
<p>Când am ajuns plin de suflet și cu totul mișcat, domnul de Belleroche s-a aruncat asupra mea și târându-mă spre patul unde deja era culcat micul Mauriciu:</p>
<p>— Doctore! strigă el. Dumnezeu pune viața acestui copil în mâinile tale, scapă-l te rog!... scapă-l!...</p>
<p>Și privirea lui se atinținti asupra mea plină de o înfricoșată îngrijire și neliniște.</p>
<p>Căci, nu cunoști pe contele de Belleroche, doamnișoară, și poate că n-ai auzit niciodată vorbindu-se de el?</p>
<p>— Ba da! a răspuns Adriana.</p>
<p>— Atunci trebuie să știi despre contele că are inima cea mai bună și sufletul cel mai generos. Este o ființă deosebită, o ființă care suferă de toate durerile și de toate suferințele altora. Și când servitorii care trecuseră din întâmplare pe la locul unde căzuse Mauriciu pentru a doua oară leșinat, îl aduseră în agonie, el simți această teribilă emoție ca și cum ar fi fost vorba de propriul lui fiu.</p>
<p>„El îngălbenește când îi spusei, ceea ce ți-am repetat dumitale, cum că numai printr-o minune neașteptată copilul ar putea scăpa, despre altminteri este pierdut!....</p>
<p>—Pierdut!...strigă tânăra fată. O! Nu spune acest cuvânt doctore! Nu spune acest cuvând care mă deznădăjduiește!</p>
<p>—Ți-l spun pentru ca să știi bine și să nu-ți faci iluzii. Ți-l spun pentru a evita o și mai sfâșietoare durere...Da! Mauriciu suferă de o febră cerebrală care poate să-l omoare...o febră cerebrală cauzată de cumplita tulburare ce i-a cuprins negăsind pe mama lui.</p>
<p>Muriva el astă-seară, sau o va mai duce până-n ziua, aceasta nu o voi putea spune. Dar ceea ce știu bine este că ceasurile lui sunt numărate, și că mâine pe la această vreme, sărmanul copil nu va mai căuta pe mumă-sa. Astfel de ce voiești să-l mai vezi încă o dată și să-l îmbrățișezi pentru ultima oară, atunci nu ai un minut de pierdut...</p>
<p>—O da! Doctore! Răspunse Adriana nebușind-o plânsul, da. Să-l revăd! Să-l îmbrățișez și să înlocuiesc lângă dânsul pe aceea pe care el a iubit-o atât de mult!...</p>
<p>—Aceea pe care a iubit-o până ce a murit pentru dânsa! Zise doctorul cu o adâncă emoțiune. Ei bine! Aide! Vino repedere! Voiesc să te conduc lângă dânsul; Să mergem la d. Belleroche!</p>
<p>Și doctorul Laval luă repede cu el pe tânăra fată care mergând înădușea în batistă vuetul suspinelor ei.</p>
<p>XIII</p>
<p>Două Datorii</p>
<p>Dar dacă noaptea care trecusă a fost plină de visri rele pentru Mauriciu, și pline de îngrijire pentru Adriana, la rânmdul lui și contele de Belleroche nu dormise deloc. Până înspre zori de ziuă lampa din odaia sa a rămas aprinsă iar, silueta lui s-a văzut umblând necntenit. Cu mâinile încrucișate și capul plecate pe piept, el se gândea la convorbirea ce avuse câteva ore mai înainte cu marchisul de Prade...la acea convorbire care pe neașteptate îi schimbase încă odată viața.</p>
<p>O da! El va continua să meargă în fiecare săptămână să se închine ca și mainainte din cimitirul Montparnasse unde odihnea acea care, murind, îi luase cu dânsa tot sufletul lui.</p>
<p>Va tot merge cu inima trmurând să îngenuncheze pe țărâna acelui mormânt în care dormea femeia cea mai iubită și mai adorată!</p>
<p>Și va mai merge să-i spuie cu ochii plini de lacrimi: „Margareto! Gândesc la tine, nu te-am uitat și tot te iubesc!”</p>
<p>„Dar de când de Prades vorbise, de când știa cu siguranță că Yvonna era copila lui și copilul pe care-l căuta era acel al nenorocotei nebune, adică și al lui, el nu mai avea dreptul de a trăi zăvorât în amintirile sale și limitat la regrete.</p>
<p>Privirea lui strălucea acum de bucurie; scânteind de energie el ăși zicea că de acum are două darotii de împlinit.</p>
<p>Una din aceste datorii era de a scăpa pe Yvonna...Yvonna alungată de baronul de Chancel...și de a face un viitor tot așa de frumo și bun, pe cât i-a fost de dureros trecutul. Cealaltă, era de a găsiși da o familie acestui copil...atât de viteaz și de curajor, dar atât de nenorocit și de jelit!</p>
<p>Da! Aceasta era o îndoită sfântă datorie care i se impunea, și a cărei îndeplinire avea să arunce puțină îndulcire, puțin bucurie, în conștiința lui atât de tristă și monotonă.</p>
<p>Yvonna!...Yvonna! Alungată, repudiată de baron, ea nu mai aparținea de acum înainte decât lui, și prin urmare nimic nu-l putea împiedica de a o încuraja cu toată iubirea și cu toate îngrijirile sale.</p>
<p>O! Mintea are să-i vie la loc! Ea va afla într-o zi că el îi e tată...Tatăl ei!...Și poate ce-l va iubi!...O da îl va iubi!...Ce bucurie! Și cât de emoționant era el de pe acum!</p>
<p>—Fiica mea! Fiica mea!...Yvonna mea...șoptea el încet și cu o nesfârșită plăcere!...</p>
<p>Și tocmai cu intențiune de a o revedea, cu intențiune de a mărturisi totul doctorului Laval, se prezentase în ajun la casa de sănătate îndată ce ieșise de la Prada. Directorul era absent, dar se va întoarce azi și apoi Yvonna nu va mai rătăci ca un spectru printre ace nenorocită turmă de nebune a căror vedere ăi sfâșia inima...și Yvonna îi va fi redată.</p>
<p>Redată! La gândul acesta ochii i se umpleau de lacrimi. Căci își reaminteacât suferise de a fi despărțit de dânsa, și cît îl martiriza aceasta.</p>
<p>De câte ori în adevă, atunci pe când ea era încă în casa baronului de Chancel, nu se ascundea el când în unghiul unei strade când sub o paortă, spre a o putea vedea o secundă măcar: intervalul unui fulger!</p>
<p>De câte ori n-a străjuit el prin jurul casei baronului, pentru a putea să audă sunetul vocii sale, să zărească măcar printre arborii grădinii, fuga ușoară a umbrei sale!</p>
<p>Apoi mai târziu, în zadar așteptase, în zaear veghease, el nu o mai zări. Se reîntorcea aproape în fiecare zi...dar nimic...nimic...nimic nu mai putu afla despre dânsa!</p>
<p>O! În acele momente, nimeni nu ar mai fi recunoscut în omul acesta așa de trist, pe mândrul conte de Belleroche de altădată.</p>
<p>Dar în curând, el nu va mai avea trebuință de a se ascunde spre a o vede. Ea va sta colea, lângă el ...în orice oră, în orice minunată, și el va putea trăi contemplând-o. </p>
<p>Dar deodată contele tresări.</p>
<p>Copilul?</p>
<p></p>
<p>Unde să-l găsească? Unde să adăpostea la aceasă oră sărmana pasăre căzută din cuib? Unde zăcea el cuprins poate de întristare și miserie? Nu era prin urmare un moment de pierdut pentru a-l scăpa!</p>
<p>Și contele rămase pe gânduri. De vreme ce alaltărieri copilul a fost văzut la Alfortville, este că probabil nu putea să fie departe de acolo, unde i s-ar putea da de urmă. Dar dacă din această parte cercetările ce ruma să întreprindă ar fi rămas înfructuase, el nu desnădăjduia totuși de a izbuti în curând, mulțumită puternicelor influențe pe care cu un singur cuvând le-ar putea pune în mișcare.</p>
<p>De mult însă, lampa lui se stinsese și zorii zilei găsiră pe d. Belleroche continuând a se plimba și pierdut în gânduri.</p>
<p>O rază de soare lovind geamurile, el deschise fereastra și sorbi îndelung aerul dimineței. </p>
<p>Imensul parc era plin de parfumul liliecilor și prin crengile copacilor mii de păsări ciripeau.</p>
<p>Dar fruntea posomorâtăp a contelui se însenină deodată; și în inima lui cuprinsă totdeauna de întristare, o rază de speranță străluci pentru întâia dată.</p>
<p>Și mult timp contele rămase acolo, cu privirea distrasă și cu coatele rezemate pe balcon.</p>
<p>Apoi când, ca și cum voind să se smulgă din visurile ce-l absorbeau, se pregătea a coborî scările și a se duce să facă precum făcea în toate zielele, o lungă preumblare prin aleele parcului, deodată se orpi în loc.</p>
<p>Niște murmure continue și zgomotul surd al unei mulțimi care se apropia, ajungeau până la auzul lui, și se întreba ce putea să fie aceasta, când deodată fu cuprins de o surprindere neașteptată.</p>
<p>Petru și cu Ludovic, doi dintre servitorii lui pătrundeau repede prin parc aducând în brațele lor un copil leșinat în timp ce dinaintea grajdiului staționa o mulțime de lume care excortează pe servitori și care continua să manifesteze semne de milă.</p>
<p>Contele rămase deodată ca înmărmurit. Micul necunoscut pe care oamenii săi îl duceau, îi făcea efectul unui mic moprt, atât era de galben și de descompus în trăsăturile feței. Ce i se întâmplase oare acestui copil? Ce accident îl adusese în starea asta? </p>
<p>În același moment Petru și Ludovic sosiră în antret și se consolau deja ca să știe unde să depună pe Mauriciu, dar deodată contele venind înaintea lor, le făcu semn să-l urmeze.</p>
<p>În mai puțin de un minut, copilul Yvonnei fu culcat pe un pat din cea mai frumoasă odaie a vilei, și deja, după ordinul stăpânului său, Ludovic, alerga la casa de sănătate să caute pe doctorul Laval pe care dealtminteri îl întâlni în drum.</p>
<p>Apoi, căutând să reînsuflețească pe copil care, cu toate îngrijirile date nu mișca deloc, d. de Belleroche cu vocea scurtă și moare făcu un gest întrebător lui Petru.</p>
<p>—L-am găsit colo departe de casa nebunelor, răspunse servitorul vorbind încet. Era întins în drum cu fața la pământ și după ce-i ridicarăm de jos, am crezut văzând-ul așa de vânăt la față că bietul copil încetase din viață...Cu toate aceste el respira încă, dar așa de slab încât credeai că fiecare din suspinele lui era cea din urmă. Cunoscând însă inima cea bună a dumneavoastră l-am aduc aici.</p>
<p>—Și-ai făcut foarte bine Petrule!...Dar ce i s-a întâmplat oare? Și prin ce împrejurare se găsea acest copil, fără simțire în mijlocul drumului?</p>
<p>—Nu pot să știu stăpâne!</p>
<p>—Nu-l cunoaște nimeni dintre acei care vă escortau?</p>
<p>—Adică nu i se știe numele și domiciliul, dar am auzit un om spunând că acesta e băiatul de la Alfortviille.</p>
<p>—Micul băiat de la Alfortviille? Strigă contele.</p>
<p>—Da domnule. Băiatul a fost văzut pe acolo zilele acestea.</p>
<p>—De curând?</p>
<p>—Da!</p>
<p>Contele se cutremură din tălpi până în creștet și apoi se îngălbeni.</p>
<p>—El să fie?...șopti contele.</p>
<p>Și neputând spune un cuvânt, congedie cu un semn din mână pe Petru. Rămas singur el se plecă din nou asupra corpului lui Mauriciu.</p>
<p>—Este o halucinație? mai șopti el. Cum seamănă de bine cu Yvonna! Apoi deodată rămase și mai mult surprins. El observă pe fruntea copilului dunga ce lăsase cravașa contelui de Guerande.</p>
<p>Tânărul băiat de la Alfortviille, și acel pe care-l văzuse fugind disperat și plin de gând pe drum, este dar același. Prin rumare, apărarea copilului Yvonnei o luase el fără să știe.</p>
<p>Atunci pentru ce brutalul călăreț maltratase pe acest copil? Cine era acel om? Ce s-a petrecut între ei doi, pentru că acel laș să lovească fără milă și fără să roșească de rușine pe nenorocitul copil.</p>
<p>Dar deja în mintea domnului de Belleroche străbătu o lumină, și adevărul îi apăru în toată întregimea lui.</p>
<p>Da! Nu mai putea să existe nici o îndoială că acest copil era copilul de la Alfortviille, adică fiul lui Yvonnei...adică sărmanul copil al nebunei, și care umbla poate prin jurul casei de sănăt ate ca să-și vadă pe mama lui...sau care să despărțiseră de ea cu inima zdrobit!...</p>
<p>Apoi, pe drum copilul se întinse cu acel cavaler care nici voi să se uite la el, și în acest călăreț copilul recunoscuse pe neașteptate pe infamul tată care-l părăsise, pe mizerabilul al cărui trădare ucise pe Yvonna!</p>
<p>Și tremurând sărmanul, se aruncă dinaintea luim indignat și rugător, și încercase de a-i trezi conștiința făcând apel la inima lui și cerând îndurare pentru el și pentru mumă-sa.</p>
<p>Dar atunci, furios și exasperat acel om își răzbună pentru reproșurile copiluli, tăinuindu-i fața cu o puternică loviturăde cravașă.</p>
<p>—Tatăl lui...da, era tatăl lui! Gândi contele al cărui întreg copr fu cuprind de o mânie cumplită. Da...era acel Carol pe care sărmana mea Yvonnă, sărmana mea copilă îl tot chiamă în nebunia lui.</p>
<p>Și cu pumnii strânși, ochii din ce în ce mai în sânge, cu o înfățișare teribilă, strigă:</p>
<p>—L-am pălmuit prin disprețul și indignarea m,ea...I-am aruncat în față cel mai cumplit ultragiu.Cred prin urmare că-mi va cere o reparație. Ce bucurie a-și avea să-l omor!</p>
<p>Și fața îi era însă vânătă și corpu-i tremura, când doctorul Laval intră repede.</p>
<p>—Am întâlnit pe Ludovic, și alergam!...striga el gâfâind.</p>
<p>Apoi apropiindu-se îndată de patul unde se afla Mauriciu dădu un țipăt înădușit.</p>
<p>—Pierdut!</p>
<p>—Pierdut? întrebă contele cu spaimă</p>
<p>—Da pierdut! Are friguri cerebrale care sunt un simptom îngrijorător și care de cele mai multe ori nu dă speranță de a se utea înlătura rău. Voi cerca totuși de a întreprinde imposibilul, dar tare mă tem că tot devotamentul și toată experiența mea vor rămâne zadarnice.</p>
<p>—Pierdtu!..Pierdut!...Repeta încet contele, cu privirea rătăcită; doctore nu mai spune acest cuvânt teribil...căci copilul...</p>
<p>—Copilul, zise cu viociune doctorul, te întristează ca și toți cei care suferă...Și ai dreptate domnule conte, căci nimeni nu a avut vreodată mai mult drept la mila și compătimirea dumitale, ca acest mic nenorocit ale cărui împrejurări sunt atât de sfâșietoare. Fără tată!..cu o mamă nebun...pe nimeni în lume nu are!...Și știi ceea ce-l ucide domnule conte? Este afecțiunea ce avea pentru mama lui...Pentru acea sărmană nesimțitoare care nici nu-l mai recunoaște. Este fiul Yvonnei...a acestei tinere femei atât de frumoase și despre care cred că și dumneavoastră vă interesați.</p>
<p>—O da! Zise încet contele.</p>
<p>—Astfel se vede că micul MAuriciu avuse vreun vis rău...Un vis care-l cuprinsese de îngrijiri groaznice, căci  în ziua când l-a văzut venind la mine galben la față și tremurând. Dar,. coincidență curioasă, coindicență care ar fi înmărmurit pe oameni mai superstițioși decât mine, întâmplarea a făcut că tocmai visul lui cel rău să se realizeze.</p>
<p>—Cum așa? Întrebă speriat contele ridicând capul în sus.</p>
<p>—Mumă-sa pe care ardea de dorință să o vadă, nu se mai afla la mine.</p>
<p>—Nu mai e la d-ta! Strigă d. de Belleroche.</p>
<p>—De ieri nu mai e la mine, căci a trebuit să o dau tatălui ei baronul de Chancel care a venit să o ia.</p>
<p>—Ieri seara?</p>
<p>—Da d-le conte. Dar ce ai? Strigă doctorul observând că d. de Belleroche să îngălbenise ca ciara.</p>
<p>—Eu? Nimic! Răspunse acest din urmă.</p>
<p>Dar o sudoare rece îi acoperea fruntea, tâmplele i svâcneau cu voilență și timp de cîteva minute nu era decât o ceață în jurul său.</p>
<p>—Și după aceea? Reluă el.</p>
<p>—După aceea îndată; ce-i spusei că mamă-sa era la baronul de Chancel, îl văzui căzând țeapăn la picioarele mele. </p>
<p>—Bietul copil sărmanul martir, șopti contele care aruncp o lungă privire asupra copilului Yvonnei.</p>
<p>—Nu-ți pot ascunde că l-am crezut mort, căci nu mai văzusem un leșin atât de mult timp și să aibă un caracter atât de alarmant.</p>
<p>—Sărmanul copil! Repetă contele ai cărui ochi se umpluse cu lacrimi. </p>
<p>De aceea când l-am văzut redeschizând ochii, parcă m-am ușurat. Din nenorocire însă mi-a fost cu neputință să-l fac să înțeleagă că se găsea prea slab pentru ca să poată duce, imposibil a fost ca să-l rețin un minut mai mult.</p>
<p>—Vezi că voia să vadă pe mumă-sa cu orice preț.</p>
<p>—Da, mumă-sa! Aceasta era singurul cuvând pe car-el știa spune. La dânsa voia să alerge cu riscul vieii sale.</p>
<p>Din ce în ce mai emoționat și mai înduioșat, dl. Belleroche aruncase încă o privire asupra lui Mauriciu.</p>
<p>—Atunci, disperat sări pe ușă afară, cu capul încă amețit. Îl văzui străbătând parcul cu repegiunea fulgerului și apoi dispărând cu totul spre PAris. Iar rezultatul pe care l-am prevezăut iată-l.Iată revenirea leșinului pe care de astă dată-l cred mortal.</p>
<p>Și cu un gest emoționant doctorul LAval arată la Mauriciu care sub albeața prostirilor ce-l înfășurau părea să aibă deja rigiditate morții.</p>
<p>Apoi apropiindu-se de pat, rămase mult timp plecat deasupra corpului micului bolnav. </p>
<p>Printre dinții încleștați ai copilului nu răzbătea decât o slabă răsuflare, o răsuflare înădușită care-i rupea pieptul; Mâinile îi ardeau, fruntea îi era udată de o sudoare rece care curgea șiroaie pe obraji, iar ochii, deși pe jumătate închiși lăcrimau totuși. Și din ce în ce figura doctorului se posomora; și din ce în ce privirea lui rătăcită lua expresiunea unei imense îngrijiri.</p>
<p>În sfârșit el sună repede, și un servitor veni.</p>
<p>Doctorul îi dădu iute câteva ordine cu glas încet, servitorul făcu semn că înțelese și apoi reapăru în curând aducând ceea ce i se ceruse.</p>
<p>Trecură câteva minute.</p>
<p>Doctorul dădea ajutoruri medicale lui Mauriciu, iar contele de Belleroche rămase într-un colț al camerei cu brațele încrucișase cu buzele tremurânde, cu fața alba ca păretele.</p>
<p>Ah! Cum totul se schimbase pe neașteptate: cum se schimbase pe neașteptate! cum dispăruse deodată toate frumoasele proicete toate zâmbitoarele speranțe în care se legănase gândit la Mauriciu și la Yvonna!...</p>
<p>Acest copil pe care avea o atât de aprinsă dorință de a-l regăsi și iubi...acest copil pe care-l adora deja fără a-l cunoaște fiindcă știa că era al Yvonnei...adică și al său...îl găsise în adevăr ca prin minune, dar numai spre a-l vedea murind!...</p>
<p>Era colea...în agonie...condamnat,  și poate că peste cîteva zile, în loc de realizarea speranței sale de a-l revedea un om ca și dânsul, un om voinic, curajos și tare, nu-i va rămânea decât să meargă în urma sicriului cu respirația înădușită de plâns.</p>
<p>Dar apoi Yvonna! Fiica lui! Ea era căzută în mâinile baronului de Chancel!...</p>
<p>O! Nici odată nu suferise atât de mult!</p>
<p>—Oare am auzit bine ceea ce mi s-a spus acum? Șoptea el punându-și mâna pe frunte. Oare e adevărat că Yvonna nu se mai află aproape de mine, și că nu voi mai vedea-o niciodată?</p>
<p>Și acest om de o natură atât de energică, era gata să plângă ca o femeie, când deodată tresări.</p>
<p>Era doctorul Laval care se apropia de dânsul.</p>
</div>
  </body>
 </text>
</TEI>
