<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Moartea banditului Simion Licinsky. Roman criminal: ediție POPLITE </title>
            <author>Ighel, Ilie</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Lucreția Pascariu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781442"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Ighel, Ilie</author>
               <title>Moartea banditului Simion Licinsky. Roman criminal</title>
               <pubPlace>București</pubPlace>
              <publisher>EDITURA LIBRĂRIEI H. STEINBERG</publisher>
               <date>1891</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="yes"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">21589</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="complete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
               
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
 <text>
  <front>
  <div type="liminal">
    <head>PREFAȚA</head>
<p>Simion Licinsky, îngrozitorul tâlhar, nu maǐ egzistă.</p>
<p>Câte victime n’a făcut și câțǐ fiorǐ de groază n’a băgat el in visitatoriǐ și locuitoriǐ Dobrogieǐ!.. Câțǐ, carǐ trebuiaŭ să călătorească, fie din interese, fie pen-tru plăcere, se lipseaŭ de totul, numaǐ să nu dea cu ochiǐ de acest tâlhar fără seamăn.</p>
<p>Și dacă era atâta de temut odinioară, astăzǐ numaǐ este de cât un hoit de carne ce merge spre putră-jǐune, care mâne, soartă a tuturor din noǐ, fie cinstit saŭ hoț, rege saŭ cerșetor, va fi o mână de țărână, care va ajuta la îngrășatul pământuluǐ!..</p>
<p>A tuturora este sfârșania aceasta și toată munca și străduința noastră din viată se sfârșaște tot aicea: uniǐ binecuvîntațǐ de generațiile ce ne-or urma, alțiǐ, căzând subt groaznica blestemare a urmașilor noștri... și uniǐ și alți nu pier : trăesc pururea. Maǐ nenorocițǐ sunt însă aceea a căror viață apune o dată cu intra-rea lor în mormânt. Eǐ sunt tocmaǐ ca acele insecte numite Efemere, carǐ iaŭ viață dimineața, îșǐ îndepli-nesc menirea lor dând naștere altora și, o dată cu sfințitul soareluǐ mor și ele!</p>
<p>Am zis-o și în volumul I. că cine știe ce ar fi eșit din Simion Licinsky dacă dibăcia luǐ ar fi fost îndru-mată pe o cale sănătoasă. Astăzǐ, când suntem pe vîr-ful munteluǐ și putem privi valea în întregime ce se întinde subt picioarele noastre, astăzǐ când îǐ cunoaștem toată a luǐ viață, putem afirma că într’ade-vĕr cele spuse maǐ sus cu adevĕr aū fost grăite.</p>
 <p> Nu era un tâlhar ordinar acest Simion Licinsky. Era în el ceva neomenesc, cum numaǐ geniile saŭ aŭ.</p>
 <p>Astăzǐ a pierit. Amintirea luǐ insă va rĕmânea în tot-d’auna pentru noǐ, o aducere aminte grozavă și dureroasă. Și întocmaǐ cum mamele o dată îșǐ speriaŭ copiiǐ zicându-le: «tacǐ că vin Turciǐ», tot așa călă-torul care se va afunda prin cărările Dobrogieǐ, pline de mlaștinǐ și trestiǐ, se va cutremura de teamă au-zind la spatele luǐ, din întâmplare saŭ părându-i-se că aude numele luǐ Simion Licinsky.</p>
    <signed>Bucuresti, August 1891.    ILIE IGHEL</signed>
   </div>
  </front>
<body>
<div type="chaper" n="1">
 <head>MOARTEA BANDITULUI <lb/>SIMION LICINSKY</head>
 <head>RĂPIREA ANCĂI</head>
 <p>In Tulcea, cam la spatele bisericeǐ Greceștǐ, spre strada Fântâneǐ, ședea un lipovean bătrân, care fusese odinioară pescar iar astăzǐ împreună cu nevasta luǐ și o slujnică tînĕră de vre-o 17 anǐ, îșǐ ducea viața în liniște.</p>
 <p>Casa este mititică, spoită cu galben și chenare violete, ferestrele daŭ spre drum având giamurile micǐ, curate și întregǐ. Curtea e bine orînduită și se vede că e mână de fată vrednică acolo: prea domnește regula și curățenia în toate.</p>
 <p>Simion, care tocmaǐ veni într'una din serile luǐ Februarie anul acesta, în Tulcea, se întâlni într’o cârciumă cu slujnica lipovanuluǐ.</p>
 <p>Nicǐ el nu ’șǐ putu da bine sama, dar se simți muiat par’că privind’o: prea îǐ eraŭ ochiǐ mari și negriǐ, obrajiǐ albǐ ca laptele și roșiǐ la po-mete ca bujorul, părul părea că’ǐ cu păcură uns, iar cât despre trup, căprioară curată.</p>
<p>Fata, dupe ce têrgui niște rachiu eși afară urmată de Simion.</p>
<p>— Heǐ gospodino, aǐ uitat ceva.</p>
<p>Slujnica rĕmase în loc privind spre Simion care se apropia de ea.</p>
<p>— Ce-am uitat ?</p>
<p>— La cine staǐ d-ta ?</p>
<p>— La Gheorghe Pelicof.</p>
<p>— Pescaru care șade la spatele bisericiǐ Greceștǐ ?</p>
<p>— Da.</p>
 <p>— De multă vreme eștǐ la el?</p>
 <p>— Păǐ... de peste șase lunǐ.</p>
 <p>— Și o ducǐ bine.</p>
 <p>— Cu voia luǐ Dumnezeŭ.</p>
 <p>— De unde eștǐ ?</p>
<p>— Din Zibil.</p>
 <p>— Aǐ părințǐ?</p>
<p>— N’am.</p>
 <p>Simion îi aruncă o privire fulgerătoare, tocmaǐ ca șerpiǐ ce îșǐ țintesc victima spre a o ameți.</p>
 <p>— Cum țǐ-e numele, o întrebă el cu vocea îndulcită.</p>
<p>— Anca.</p>
 <p>— Ei bine, Anco eșǐ maǐ pe seară la poarta. Am să-țǐ spun multe. Eșǐ, că e în folosu’țǐ.</p>
 <p>— Nu se póte... și apoiŭ, chiar de așǐ vrea, mĕ culc într’o odae cu bătrâniǐ și... știǐ d-ta.</p>
<p>— Când or adormi.</p>
 <p>— Nicǐ că adorm eǐ toata noaptea... Se sbat în pat.</p>
 <p>— Ține, dacă vreǐ să viǐ, prafu ăsta.. Toar-nă-le în măncare saŭ în vin. Nu’ǐ nimic rĕŭ. Or să adoarmă și tu o să pocǐ eși, zise Simion, scoțând din geanta de dupe gât un pachețel mic pe care’l întinse fetiǐ.</p>
 <p>Fata privi lung spre Simion. Nu știa cum, dar privirea luǐ înflăcărată subt care o ținea, o mu-ǐase, se făcuse stăpînă pe ea. Simțea ceva în su-fletu-ǐ care o îndemna să ia prafu ce Simion i’l întinsese și să urmeze întocmaǐ sfaturilor ce a-cesta îǐ dase.</p>
 <p>— Bine... Ne vom vedea, respunse fata luând din mâna luǐ Simion hârtia și plecă în fuga spre casă.</p>
 <p>Simion rĕmase în mijlocul străziǐ uitându-se lung dupe ea până o pierdu din vedere.</p>
 <p>— Nu știŭ cum, îșǐ zicea el, fata asta mĕ stă-pânește. Prea este peste mĕsură de frumoasă... Ce maǐ țîțe!.. Fie că de mult n’am avut fe-meǐe!..</p>
 <p>Și, dupe ce’șǐ îndesă bine căcǐula se duse în colțul plin de întuneric al stradeǐ, scoase din geantă o perucă albă, și-o puse pe cap, îșǐ puse și niște mustățǐ; se schimba într’o clipa într’un unchǐaș de 70 de anǐ.</p>
 <p>Apoiŭ, rezemat de bățu-ǐ gros, înfășurat într’o zeghe neagră subt care se odihneaŭ cele douĕ revolvere cu șase focurǐ încărcate vecǐnic și de patul cărora eraŭ atârnate două alcale de aur de la lanțurile ce jefuise maǐ înainte, se îndrepta spre cârcǐuma din capu ulițiǐ. Simion lua des-tulă precauțiune ca să nu se întoarcă în aceiașǐ cârcǐumă și chiar nicǐ în acelaș fel de haine ca nu cum-va să fie cunoscut.</p>
 <p>In cârciumă se așeză într’un colț și bău în liniște, doar privirea-ǐ se rotea pe delăturǐ.</p>
 <p>Când crezu că a sosit vremea să plece spre Anca, se sculă, plăti ca orǐ-ce negustor cinstit litra de votcă și, când se văzu afară, o luă re-pede spre casa lipovanuluǐ, scoțându’șǐ peruca și mustățile cele de moșneag, și rĕmânând ǐarășǐ ca înainte, cu o mustață neagră ca pana cor-buluǐ și niște tulee de barbă, schimbat astfel ca să nu fie cunoscut.</p>
 <p>Când se apropie de casă, Anca, înfășurată în-tr’o haină îmblănită, îl aștepta în poarta casiǐ.</p>
 <p>— Dorm bătrâniǐ? o întrebă Simion!</p>
 <p>— Da, rĕspunse fata aplecând ochiǐ în jos, rușinată și coprinsă par’că de remușcare că șǐ-a adormit stăpâniǐ.</p>
 <p>Simion se apropie de ea, îǐ petrecu mâna pe subt subțiorǐ, și fără ca să 'ǐ zică ceva, o strânse în brațe târând-o cu el.</p>
 <p>Fata se lăsă în voea luǐ.</p>
 <p>Afară sufla vintul rece si ascuțit de Februarie, era cald însă strinsă în brațele voǐniculuǐ.</p>
<p>Când ea se deșteptă din visarea în care că-zuse se pomeni afară din Tulcea, pe drumul ce ducea prin Câșla și Luncavița la Brăila.</p>
<p>Fata se înfioră.</p>
 <p>— Unde mĕ ducǐ, îǐ șopti ea cu groază.</p>
 <p>Simion însă, fără să’ǐ rĕspunză îșǐ vedea de drum.</p>
<p>Cam pe la kilometru al 15-lea, înfundată în pădure, era o căsuță.</p>
 <p>Simion se apropie, deșteptă pe ceǐ dinăuntru și dupe așteptare de câte-va minute îǐ eși un li-povean somnoros.</p>
 <p>— Pune caiǐ la sanie Ivancǐu dacă vreǐ să câștigǐ o liră.</p>
 <p>— Unde mergǐ.</p>
<p>— La Brăila.</p>
 <p>— Eŭ nu pot, mi-ǐ bolnavă nevasta.</p>
 <p>— Dă’mǐ sania. Mân eŭ singur.</p>
 <p>Dupe un sfert de ceas, Simion mâna sania în care era numaǐ el și Anca care, rezemată de peptu-ǐ, se lăsa a fi dusă, târâtă, unde., nicǐ ea nu știa.</p>
 <p>Tocmaǐ în revărsatu de zorǐ ajunseră in Brăila, dupe ce trecură Dunărea, ce era încă înghețată.</p>
 <p>Dupe ce străbătură strada principală, o luară pe la spatele grădiniǐ publice înfundându-se în-tr’o stradă mică, ocupată maǐ numaǐ de femeǐ publice.</p>
 <p>Ajungând în dreptul unor căsuțe micǐ se o-priră și Simion ajută Ancăǐ a se da jos din sanie.</p>
 <p>— Unde suntem, întrebă fata tremurând și aproape înghețată de răceala diminețeǐ.</p>
 <p>— La mine acasă. Să nu vorbeștǐ nimic, îǐ zise el, căcǐ mama doarme. — Și apoiŭ, pășind cu ea în degetele picioarelor, intră în curte, des-hămă caiǐ, și se sui sus în fundul șiruluǐ de case, unde părea că o odae îǐ aștepta.</p>
 <p>Obosițǐ cum eraŭ se culcară.</p>
 <p>Când Simion deschise ochiǐ soarele era la a-miază, străbătând cu greutate asprimea ǐerniǐ.</p>
 <p>Casa unde Simion adusese pe Anca era locuită de o factoriță bătrână la care Simion , deghisat și schimbat la față, trăgea în totd’auna subt nu-mele de Costi Belcicof. La ea aducea el mare parte din lucrurile furate și prin ea le vindea. Știa însă să se poarte în așa mod că nicǐ o dată nu-ǐ dase de bănuit cel maǐ mic lucru.</p>
 <p>Simion, dupe ce se uită cu drag la Anca care dormea adânc, se sculă eșind afară și mergând spre odaia factorițeǐ.</p>
<p>— Bună dimineața jupâneasă Lino.</p>
 <p>— Heǐ, bine aǐ venit domnule Costi !. Mĕ mi-ram eŭ ce sgomot să fie azǐ noapte... Singur?</p>
<p>— Ba cu o prietenă!</p>
 <p>— Prietenă ?! zise bătrâna și cam strâmbând din nas murmură încet. Simion, care văzu că nu’ǐ prea îǐ place, îǐ zise glumind :</p>
 <p>— Ce te supărașǐ că aduc fete streine? Las ca tot a d-tale o să rămâe la urmă.</p>
<p>— E frumoasă, întrebă repede factorița, în-viorată la auzul acestor vorbe.</p>
<p>— Pică!</p>
 <p>— Păǐ atuncǐ suntem împăcațǐ.. Numaǐ de ar vrea.</p>
 <p>Dupe ce luă un samovar și de ale ceaiuluǐ Simion trecu în odaia luǐ, unde Anca dormea încă.</p>
 <p>In vreme ce Simion pregătea ceaiul Anca se deșteptă, aruncă privirea sperioasă împrejur și, părând că’șǐ amintește cum se află aci, că și-a otrăvit poate stăpîniǐ, începu a plânge amar.</p>
<p>— Ce e Anca, zise Simion cercând a o mân-gâia.</p>
<p>— Dacă or fi murit.</p>
 <p>— Nu’țǐ fie teamă.. Pe vremea asta trebue să se fi deșteptat și eǐ ca și noǐ.. Aŭ dormit un somn bun și nimic alt.</p>
 <p>Apoiŭ încet, încet, se dete pe lângă ea, în-cepu a o desmerda și, subt puterea farmeculuǐ ce această copilă de o frumusețe uǐmitoare răs-pândea, simți tremurăturǐ în tot corpul.</p>
<p>De multă vreme Simion nu strânsese trup de femee.</p>
 <p>Anca, ne atinsă încă de brațe voǐniceștǐ, se roșise și amestecându-șǐ emoțiunele cu ale luǐ Simion se lăsa a fi despoiată de cămașa ce’ǐ a-coperea trupul și păstrase nevinovăția eǐ fecio-rească, a fi strânsă în brațele puternice ale luǐ Simion, care, aplecat deasupra peptuluǐ eǐ înce-puse să’ǐ sugă cu putere țîțele.</p>
 <p>Nemișcată, cu ochiǐ închișǐ, se simțea dusă pe niște valurǐ îmbătătoare, se simțea furnicată din creștet pînă ’n tălpǐ, suspine îǐ întretăiaŭ rĕsuflarea.</p>
<p>Ce voluptate era în acel timp în odae !..</p>
 <p>Totul dispăruse dinaintea ochilor lor. Numaǐ crivățul care sufla în afară, șuera printre cră-păturile ferestrelor șoptindu-le și îndemnându-ǐ la dragoste.</p>
 <p>Simion se apleca maǐ mult spre ea, o strângea maǐ tare în brațe, se amesteca par’că împreună ca să formeze un singur trup, o singură gândire.</p>
 <p>Și când, după această luptă de nervǐ, Simion se depărta încetișor și cu dragoste de Anca, îșǐ văzu cămașa plină de pete roșiǐ purpuriǐ.</p>
 <p>O strânse și maǐ tare în brațe și adormi din noŭ alăturǐ de ea.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="2">
   <head>CALCAREA DIN ISACCEA</head>
 <p>Spre seară Simion sbura tăind aerul, mânând sania, spre Isaccea. După ce trecu prin Lunca-vița, unde bău un pahar cu votcă, ajunse înoptat în Rachel. Acolo se coborî, intră în cârciumă cu revolverul în mână și ceru cârciumaruluǐ banǐ.</p>
 <p>Fără să zică un cuvânt, cârciumarul scoase din fundul teșgheliǐ o pungă veche de ibrișim și o dete luǐ Simion.</p>
 <p>— Să nu miștǐ jupân negustor... N’aǐ nevoe să eșǐ afară. Știǐ că eŭ îs dres, nu se atinge glonțu de mine chiar dacă oǐ da. Să te ferească dumnezeŭ !</p>
 <p>Și, cât aǐ clipi din ochǐ eși afară, dispărând cu sanie cu tot.</p>
 <p>De la prânz ningea mereŭ cu fulgǐ marǐ și groșǐ, așa că urmele sănieǐ eraŭ acoperite numaǐ de cât.</p>
 <p>In Isaccea ajunse cam la miezul nopțiǐ. Lăsă sania la marginea orașuluǐ din spre răsărit, iar el, înfășurat bine în manta intră în oraș, care dormea dus.</p>
<p>Zăpada încetase, dar un crivăț ascuțit sufla cu furie.</p>
<p>Străbătu strada ce duce la port și se îndreptă în dosul magaziilor de cereale.</p>
 <p>Ajuns înaintea uneǐ case nouǐ și frumoase se opri.</p>
 <p>— Să intru acum, se gândea el, saŭ s’o las pe altă dată?... Nu. Trebue să isprăvesc, căcǐ a-cum când mi-am găsit și pe Anca nu’mǐ lip-sesc de cât banǐ ca să fug din Dobrogea!... Des-tul am băgat spaǐma în toțǐ....</p>
 <p>Și înomolindu-șǐ bine cișmele în zăpadă, ca să nu facă zgomot umblând, intră în curte.</p>
 <p>Casele eraŭ ale unuǐ grec bogat, bătrân, care n’avea de cât o slugă, un bețiv slab și piper-nicǐt, pe care Simion l’ar fi trântit cu un pumn.</p>
 <p>Ajuns la ferestrele ce daŭ în curte, scoase iataganul și băgându’l între cercevele, smuci fe-reastra din locu-ǐ.</p>
<p>Se ridică și sări în odae.</p>
 <p>Nimic, nicǐ un zgomot nu se auzea. Scăpară cu cremenea și văzu că se află într’un salonaș.</p>
 <p>Dupe ce se uǐtă cu ochiǐ luǐ de pisică în toate părțile ca să zărească, doar și doar o vedea vre un scrin unde grecu îșǐ ținea paralele, trecu în-cet în odaia de alăturǐ... Ajuns înăuntru auzi sforăiturile puternice ce veneaŭ din fundul odăeǐ unde era patul... Se apropie încet. Camera era luminată de o candelă ce ardea la icoană... Ajuns în dreptul patuluǐ dete la o parte revolverele ce eraŭ puse la capătâiŭ, și, cu o mișcare repede, deșteptă pe grec.</p>
 <p>— Nicǐ o vorbă!... Știǐ cine sunt? zise Simion, care îșǐ luase jos barba, rămânând Simion Li-cinsky de maǐ ’nainte.</p>
<p>— Licinsky?! strigă înfricoșat grecu.</p>
 <p>— El... Aǐ parale boerule... Aǐde, nu te maǐ codi.</p>
 <p>— Cât vreǐ... Nu prea am multe.</p>
 <p>— Scoală-te și haǐde la casa cu banǐ.</p>
 <p>Grecul se sculă tremurând și, împins de mâna vânjoasă a luǐ Simion, trecu în odaia de alăturǐ.</p>
 <p>Scoase cheile uneǐ casse de banǐ și o deschise.</p>
 <p>Intr’adevăr nu eraŭ acolo de cât vre-o câte-va sute de francǐ.</p>
 <p>— Prost lucru, îșǐ zise Simion... Ce-aǐ făcut paralele boerule ?</p>
 <p>— Tocmaǐ azǐ dimineață le-am trimis la A-thena...</p>
 <p>— Eǐ, dar pricepuțǐ negustorǐ suntețǐ dum-neavoastră Greciǐ. Facețǐ parale în țara Româ-nească și în loc să le cheltuițǐ tot aicea ca să nu se piarză nimic din avutul țăriǐ, le trimitețǐ în patrie ca să vă îmbogățițǐ neamurile... Apoǐ băgă baniǐ în geantă și trecând in odaia de culcare luă cearșaful patuluǐ, îl spintecă în două și legă cu el de pat pe grec.</p>
 <p>— Să nu miștǐ, nicǐ să strigǐ, căcǐ e răŭ...</p>
 <p>Eși ca vêntul pe fereastră. Apoǐ, cu să nu se știe pe unde a apucat-o, începu să fugă mer-gând cu spatele înainte și făcând cotiturǐ.</p>
 <p>Se întorsese la căruță pe care o duse apoǐ lipo-vanuluǐ, de unde o împrumutase.</p>
 <p>Când ajunse înapoǐ în Brăila se simți bolnav. Dar, un om ca Licinsky nu știa să bolească de când atuncǐ când boala l’ar ii coprins cu putere.</p>
 <p>Pe seară eși prin oraș de têrgui de-ale caseǐ, încuind pe Anca în odae.</p>
 <p>Nu știa ce să facă. Ar fi voit să plece cu Anca din casa factorițǐ. Eraŭ multe care îl sfătuiaŭ să facă asta. Lasă că’ǐ era teamă să nu se afle cu vremea că Costi Belcicof nu-ǐ de cât Simion Li-cinsky, dar maǐ era și gelozia care’l împingea.</p>
 <p>El la Anca ținea maǐ mult de cât ținuse la orǐ-ce femee. Pe Sara o uitase, căcǐ atâtă vreme se scurse de atuncǐ, și prin atâtea trecuse!..</p>
<p>Se hotărî.</p>
 <p>Chiar în seara aceia plecară cu trenu spre Galațǐ. Acolo va trage la Antoșca, fostul tovarăș de temniță care ședea la capătul stradeǐ Mavro-molu și căruia îǐ făcuse multe binefacerǐ de când scăpaseră amândoǐ.</p>
 <p>— Anco țiǐ tu la mine, o întrebă Simion când ajunseră în casa luǐ Antoșca.</p>
 <p>— Tu nu vezǐ Costi.. Merg după tine fără să cârtesc, fără să te întreb ceva..</p>
 <p>Simion simți că femeia aceasta îǐ poartă feri-cirea..</p>
 <p>— Da, îșǐ zise el, de ce n’am acum parale multe.. zău de nu m’așǐ lăsa de toate și așǐ în-cepe o viață liniștită. Așǐ pleca din țară departe și așǐ trăi cu Anca..</p>
 <p>Zilele de ǐarnă trecură liniștite și fără nicǐ o întâmplare, petrecute cu baniǐ ce Simion luase de la grec.</p>
 <p>Antoșca ținea la Simion mult și maǐ cu seamă că în toată vremea, când Simion venea prin Galațǐ, îǐ lăsa parale.</p>
 <p>Anca era o fire veselă, sburdalnică care în-senina sufletul înourat al luǐ Simion.</p>
 <p>Neștiind lângă cine se află, urând din suflet pe Licinsky, de care, când i se pomenea, îǐ ve-nea groază, vorbea adesea cu Simion de el bles-temându-l cu îndârjire.</p>
 <p>— Ce i-aǐ face tu Anco de l’aǐ avea în mână? o întrebă într’o seară Simion.</p>
 <p>— Ia’șǐ scoate ochiǐ Costi, si ǐ-așǐ sfâșia inima bucățică cu bucățică... Să omoare păgânu atâția oamenǐ!..</p>
 <p>— Păǐ bine, nu-ǐ el de vină.. Gând a văuzt că alțiǐ vor să’l omoare a dat și el..</p>
 <p>— Ce-ǐ țiǐ parte tâlharuluǐ ?!</p>
 <p>— Și apoiŭ nu vezǐ că de la ceǐ săracǐ nu ia?.. Ba a dat la uniǐ. Zăŭ dacă n’așǐ vrea să daŭ cu ochiǐ de el, îi zise Simion rîzând.</p>
 <p>— Ba să te ferească Dumnezeŭ șopti închi-nându-se Anca și’l coprinse în brațe.</p>
<p>Simion se cutremură.</p>
 <p>Strînsoarea caldă a Ancăǐ îǐ făcea rĕŭ.. Care va să zică el era blăstemat și urgisit atît de grozav de ea.. El, care o iubea atîta, n’avea în sufletul eǐ de cât ură. Ea nu’l iubea pe el tîl-harul ci pe Costi Belcicof, omul cinstit...</p>
 <p>Noaptea aceia n’a putut dormi. Gândurile îl frământaŭ îngrozitor.</p>
 <p>Tot trecutul luǐ îǐ apăru : o melodie jalnică și îngrozitoare. Văzu par’că printr’o perdea vic-timele sale, auzi blestemele lor îngrozitoare, simți pe frunte sudoarea rece a morțiǐ...</p>
 <p>Când se deșteptă a doua zi părea îmbătrînit cu zece anǐ, ochiǐ îǐ ereaŭ dușǐ în fundul capuluǐ, obrajiǐ sbârcițǐ și tăbăcițǐ.</p>
<p>Simion se duse în urmă la Antoșca pe care’l găsi bând.</p>
 <p>— Antosca ce maǐ facǐ ?</p>
 <p>— Heǐ, maǐ îmǐ uit și eŭ necazurile, îǐ rĕs-punse acesta, apoiŭ, întinzându-ǐ sticla, nu beǐ Simioane.</p>
<p>— Nu. Sunt supărat.</p>
 <p>— Ce ? Nu găseștǐ ceva nuoŭ ? Banǐ maǐ aǐ; Anca e frumoasă. Ce maǐ vreǐ?</p>
 <p>— Antoșca trebue să ști că până acuma n’am ținut la nicǐ o femeie ca la Anca.</p>
 <p>— Eǐ și?</p>
 <p>— Eǐ bine tocmaǐ ea mĕ desprețuește.</p>
 <p>— Cine ’țǐ-a spus ?</p>
<p>— Singură ea.</p>
<p>— Nu se poate.</p>
 <p>— Nu înțelegǐ. Ea iubește pe Costi Belcicof și urăște de moarte pe Licinsky tâlharul.</p>
 <p>— Ce ’țǐ pasă de asta. Nu’ǐ a ta?... Ce vreǐ maǐ mult. Petrece în pace și nu’ǐ spune că eștǐ tu Licinsky. Cine știe ce rĕŭ ți-o aduce muǐere asta. Eŭ n’am maǐ fost la femeǐ din tinerețe. Le urăsc.</p>
<p>Simion tăcu.</p>
<p>Era întristat grozav.</p>
 <p>Se așeza apoiŭ lângă Antoșca și zise acestuia:</p>
 <p>— Antoșca, eŭ, când sunt supărat grozav, beaŭ. Altminterǐ nu ’mǐ maǐ place votca. Imǐ amintește lucrurǐ triste. Antoșca, dă-mǐ să beaŭ votcă multă. Trecǐ în pimniță și scoate multă... Trecǐ!...</p>
<p>Antoșca scoborî cu un urcior pe care’l aduse plin și’l așeză pe masă.</p>
<p>Simion turnă.</p>
<p>— Noroc Antoșca.</p>
<p>— Noroc și belșug.</p>
 <p>— In sănătatea Ancăǐ.</p>
 <p>— Când plecǐ Simioane ?</p>
 <p>— Dar ce? Ți s’a urît cu noǐ?...</p>
 <p>— Ba, ferească sfîntu. Dar te ’ntreb căcǐ mĕ mir ca stăpânul codrilor și drumurilor să stea atîta vreme aci. Și apoiŭ și punga o să se go-lească.</p>
<p>— Om vedea. Ia maǐ toarnă.</p>
 <p>Și Simion bău mult, bău mereŭ.</p>
 <p>Cu cât golea paharele cu atît se însenina, ve-selia îǐ venea cu încetul, limba i se deslega m aǐ mult.</p>
 <p>Afară ploua tare și des de părea că se rup-seră noriǐ.</p>
 <p>Dupe ce golise urcioru împreună, Antoșca care nu putea să ție la bețiǐ, adormise grămadă jos pe scândurǐ. Simion însă era în toiu puteriǐ.</p>
<p>Trecu la Anca pe care o găsi dereticând.</p>
 <p>— Unde fuseșǐ Costi, îl întrebă ea.</p>
 <p>— La Antoșca alăturǐ.</p>
<p>— S’a sculat.</p>
 <p>— Ba, doarme ǐarășǐ.</p>
 <p>— Ce urîtă vreme ?... Ce te faci azǐ ? Eșǐ prin têrg ?</p>
 <p>— Ce să eșǐ. Stăm în casă.</p>
 <p>— Costi, azǐ noapte vorbeam de Licinsky, ști tu istoria luǐ ? zĕŭ, ce tare îmǐ place să ascult istorisindu-se tâlhăriile bandiților.</p>
 <p>Simion se înoură puțin, apoiŭ, înveselindu-se de o dată, îǐ zise :</p>
 <p>— A luǐ Simion n’o știŭ, dar ți-oǐ spune de ți-e pe plac alte două istoriǐ ale unor tâlhari aǐ Dobrogieǐ mult maǐ îngrozitoare.</p>
 <p>Apoiŭ, suindu-se in vârful patuluǐ și trăgând pe Anca lângă el, dupe ce o sărută și îșǐ potoli poftele, începu să povestească în șir, uitându-se din când în când la Anca, care se cutremură de groză ascultându-l...</p>
 </div>
 <div type="chaper" n="3">
  <head>MOARTEA SULEIMII</head>
<p>Grecu, dupe ce se sculă a doua zi, se simți și maǐ mult robit de Suleima, care dormea încă.</p>
 <p>Când fata se deșteptă din somnul produs de bău-turile ce acesta îǐ turnase în bucate și bĕutură, vĕzêndu-se desbrăcată și alăturǐ de ea pe pro-prietar, începu a răgi ca o fiară întărîtată, a ’șǐ rupe frumosul eǐ păr negru.</p>
<p>Toată ziua plânse și se văită.</p>
 <p>Cât maǐ șeȡură la moșie, nu voia să mănânce nimica, de-abea o bucată de pâne lua, plângea și cerea să-ǐ dea drumul.</p>
 <p>Dar grecu, care se simțea și maǐ înamorat de ea, n’ar fi făcut aceasta nicǐ o dată.</p>
 <p>— Cum ? tocmaǐ acum când era a luǐ ? Nu, ferească dumnezeŭ !</p>
 <p>Dupe ce sfârși treburile, împreună cu bătrîna care era cu totul a luǐ și numaǐ ea singură știa toate câte se petrecuseră, plecară la Constanti-nopol unde ședea iarna.</p>
 <p>așa harnică și cinstită. De și era de 18 anǐ, dar prin mintea eǐ nu străbătuse nicǐ un gând lu-mesc, îșǐ trecea viața lângă vatra părintească, ducându-se din când în când la satul din capă-tul păduriǐ, ca să têrguească câte ceva.</p>
 <p>Ali era maǐ svânturat. De și maǐ mic cu doǐ anǐ ca soru-sa dar îǐ plăcea tutunul, lipsea zile întregǐ de acasă și amăra cu nesupunere și fapte rele viata tatăluǐ sĕŭ.</p>
 <p>Dar traǐŭ lor totușǐ li se părea liniștit, ni-mic n’ul turbura, nimic nu le lipsea.</p>
 <p>Intr’una din zile, Suleima se duse la têrgul ce se făcea în fie-care Vinerǐ la sat, ca să vînză niște lingurǐ.</p>
 <p>In zadar așteptară fata întru târziŭ, nu venea și pace...</p>
 <p>Tatăl Suleimiǐ și cu Ali carǐ rĕmaseră acasă, toată noaptea umblară ca nebuniǐ, o căutară în toate părțile, o strigară prin pădure, nimic și iar nimic!...</p>
 <p>— Alah! se văita bătrînul, aibǐ milă, unde mǐ-e copila ? !</p>
 <p>— Suleima!... striga din puterea plămânilor Ali în mijlocul tăceriǐ ce domnea în pădure, dar ecoul rĕspundea:</p>
<p>— Suleima ! Suleima !...</p>
 <p>De-abia crăpă de ziuă și intrară în têrgul sa-tuluǐ și întrebară în dreapta și stânga dar nimenǐ nu le putea da nicǐ o lămurire. Nimenǐ aproape nu cunoștea pe Suleima.</p>
<p>Bătrinul era desperat.</p>
 <p>Ce se făcuse fata luǐ ?</p>
 <p>Unde dispăruse ea, care nu zobovea nică-erǐ?..</p>
 <p>Și iar, împreună cu Ali, căutaŭ și răscoleaŭ pădurea.</p>
 <p>Toată ziua aŭ umblat, aŭ căutat prin stufișele cele maǐ întunecoase, aŭ răscolit tot ce aŭ în-tâlnit în cale.</p>
<p>— Ali, unde e sora-ta?</p>
<p>— Tată, ce s’o fi făcut Suleima ?</p>
 <p>Și amândoǐ, neputându-șǐ da nicǐ un rĕspuns, se uitaŭ năucǐ unul la altul și plângând cu ho-hot se îmbrățișaŭ.</p>
 <p>— Alah! Alah!... se văita bătrînul... Tocmaǐ acum la bătrînețe trebue să am necazurǐ și du-rere... Acum să’mǐ facă ea rușine!</p>
<p>Incepuse să bănuiască ceva bătrinul.</p>
 <p>— Negreșit, începu să’șǐ zică el, a fugit cu cine-va. Altminterǐ ?</p>
 <p>Dar tot singur, par’că remușcat de ceea ce rostise, știind purtarea și nevinovăția feciorelnică a ficeǐ sale Suleima, care crescuse subt ochiǐ sĕǐ, zicea:</p>
 <p>— Nu, nu!... Dar atuncǐ?...</p>
 <p>Și zilele trecură repezǐ, triste și pline de jale și durere pentru amêndoǐ.</p>
 <p>Ce se făcuse Suleima care se dusese la têrg ca să vênză niște lucrurǐ?</p>
<p>Gătită cum era părea mult maǐ frumoasă.</p>
 <p>Proprietarul satuluǐ era un grec bătrân, care ședea maǐ mult în Constantinopol și numaǐ în vremea secerișuluǐ venea aci la moșia luǐ.</p>
 <p>Din întîmplare era și el în têrg când Suleima, frumoasa fată, era cu lingurǐ și alte lucrurǐ de lemn, pe carǐ le vindea.</p>
 <p>Grecu se apropie de ea, o întrebă a cuǐ e și apoiŭ, cu niște ochǐ de hienă setoasă, îǐ spuse să-ǐ aducă acasă tot ce are că i-le va cumpĕra.</p>
 <p>Suleima, nevinovată cum era, se duse la casa proprietaruluǐ care, îndată ce o vĕzu, îǐ luă coșu din mână și târând-o dupe el o duse într’un sa-lon, unde începu să’ǐ spue vorbe de dragoste.</p>
 <p>Dar zadarnice fură silințele luǐ să o momească, căcǐ cu nicǐ un preț fata nu vrea să se lase pe plăcu poftelor luǐ. Plângea amar, cerea să’ǐ dea drumul acasă căcǐ o așteaptă tat’-sĕŭ.</p>
 <p>— Nu. Dacă nu vreǐ cu voie atuncǐ mi-ǐ fi amantă cu de-a sila... De ce nu te gândeștǐ că o să aǐ de toate, banǐ, haine, tot ce ți-o cere inima.</p>
 <p>— Lasă-mĕ, efendi, lasă-mĕ, șoptea rugându-se copila.</p>
 <p>Dar grecu îndârjit, nu putea să maǐ dea dru-mul uneǐ fete așa frumoase.</p>
<p>Oare tigru fometos se înduplecă de ruga gi-rafelor tinere când le prinde?</p>
<p>Negreșit că nu.</p>
 <p>— Lasă că te veǐ îndupleca tu îǐ zise el și, încuind-o în odae, plecă.</p>
 <p>Pe seară tocmaǐ i se aduse bucate bine gă-tite Suleimiǐ ca să mănânce. Dar zadarnic fură toate vorbele de ispită ce i le spunea o bătrînă ce venise în odae, fata plângea amar rugându-se să o lase să plece.</p>
 <p>— Proastă, ce eștǐ! De ce nu te gândeștǐ că stăpânul nostru o să te înavuțească... o să trăeștǐ aci ca o sultană... Acolo în bordeiul vostru ereaǐ o desculță, o ticăloasă, aci o să domneștǐ, o să ne porunceștǐ nouă.</p>
 <p>— Nu, dațǐ-mǐ drumul să mĕ duc ia tata.</p>
 <p>— Dacă eǐ fi de treabă aducem și pe tat’tĕŭ aci așa că o să stațǐ împreună.</p>
 <p>Dar toate vorbele se pierdeaŭ în vînt, fata era nestrămutată.</p>
 <p>Bătrîna puse pe masă tava cu mâncărǐ și eși afară.</p>
<p>Noaptea se lăsa cu încetul.</p>
<p>Suleima se sfâșia de durere.</p>
<p>Simțea o sete nebună și luând apa ce i-o a-dusese pe tavă, sorbi cu sete.</p>
 <p>Nu trecu mult și simți că o lene dulce o co-prinde, un fel de plăcere necunoscută eǐ îǐ stră-bate prin toate vinele, ochiǐ îǐ se moloșeaŭ, îǐ lăcrimaŭ, pieptul îǐ se batea sub furia unor pa-timǐ cǐudate, niște pofte aprinse o înlănțuiaŭ și fără să știe de ce, îǐ venea să se întinză mereŭ de părea că și oasele i se deslipise din locu-le.</p>
 <p>Cu cât trece vremea poftele i se măreaŭ, ochiǐ și obrajiǐ ǐǐ ardeaŭ maǐ tare, gândurile și le simțea maǐ turburate.</p>
<p>Cercă să se scoale : zadarnic, lenea o coprin-sese de tot, nu maǐ putea face nicǐ o mișcare...</p>
<p>Nu trecu mult și ușa se deschise încetișor.</p>
 <p>In pragu ușeǐ aparu figura searbădă și aprinsă de pofte a proprietaruluǐ.</p>
 <p>Se apropie în vîrful degetelor de pat și vĕzênd pe Suleima care părea adormită, îșǐ zise, fre-cându-șǐ mânele de veselie :</p>
 <p>— In sfârșit șǐ-a făcut efect hașișu pus în mâncărǐ și bĕuturǐ!... Doarme, doarme dusă.</p>
 <p>Apoiŭ, întocmaǐ ca un vampir care se apropie de victimă să-ǐ sugă sângele, se aplecă nesățios asupră-ǐ, începu a-ǐ desbrăca câte una hainele. In odae nu lumina de cât flacăra uneǐ candele ce îșǐ resfrângea lumina eǐ albastră pe trupul de marmură al Suleimeǐ.</p>
 <p>Era noapte adâncă afară!... Nimenǐ nu știa ce se întîmplă în acest moment în odaia proprie-taruluǐ, nicǐ un ochiŭ, afară de al greculuǐ setos și pătimaș, nu zărea, desfatându-se, corpul umed și plin de farmece al Suleimeǐ.</p>
 <p>— Ce comoară, îșǐ zise el, apropriindu-se din ce în ce de ea!..... .......</p>
 <p>Ali se făcu maǐ de treabă de când nenoroci-rea îǐ isbise. Stetea pe lângă tată-sĕŭ, care se bolnăvise greŭ, îl îngrijea, muncea tot mereŭ și ’ǐ da ajutoare.</p>
 <p>Intr’una din zile bătrinuluǐ îǐ fu rĕŭ de tot.</p>
 <p>— Oh! Ali, zise el, voiŭ muri și n’o să maǐ vĕd pe Suleima !... Blestemata ea mi-a scurtat viața!...</p>
 <p>— N’o urgisi tată... Poate că nu-ǐ ea de vină!... Și apoiŭ Alah e bun, poartă el de grije tuturor...</p>
 <p>— Așǐ!...</p>
 </div>
 <div type="chaper" n="4">
 <head>BANDITUL DELLI-ALI</head>
 <p>O să-țǐ povestesc, Anco, viața și tâlhăriile bandiților adevĕrațǐ, aǐ acelora carǐ omoraŭ fără să cruțe, carǐ ucideaŭ pentru un franc chiar. Atuncǐ veǐ vedea că Simion Licinsky nu este tocmaǐ un tâlhar așa de groaznic, cum tu îl crezǐ și’l urăștǐ atâta.</p>
 <p>Nu, nu e nimic pe lângă ce aŭ fost alțiǐ ca Delli-Ali, Pett-Ibraim, Pârlicǐ și Sterea, a căror viață și fapte ți-oǐ povesti acuma.</p>
 <p>In pădurea Delli-Orman, care este la hotaru Dobrogieǐ și Bulgarieǐ, sta un turc bătrân, lin-gurar, om cinstit și harnic împreună cu nevasta și doǐ copiǐ un băiat și o fată. Pe băiat îl chema Ali iar pe fată Suleima.</p>
 <p>Nu cred să fi fost prin partea loculuǐ o fru-musețe de femeie maǐ mare ca Suleima.</p>
 <p>Inaltă ca o căprioară, cu ochiǐ aprinșǐ și ne-griǐ, părul eǐ lung de atingea călcâele, era par’că o minune ceréscă lăsată pe pămênt ca să ispi-tească pe oamenǐ. Și nicǐ că era fată așa blândă.</p>
 <p>Nimenǐ nu știa despre răpirea Suleimiǐ.</p>
 <p>Tatăl fetiǐ se simțea din ce în ce maǐ bolnav.. Iarna se apropia și cu venirea eǐ și sfârșitul luǐ par’că sosea...</p>
 <p>Intr’una din zile, când se simți fără puterǐ, când vedea bine că moartea este la ușe, chemă pe Ali maǐ aproape și cu glasul sfârșit începu să-ǐ zică:</p>
 <p>— Ali, vezǐ că eŭ o să mor... Nu maǐ am de trăit poate nicǐ până la noapte... Simt bine că mĕ sfârșesc... Uite colea... am un nod care mĕ înneacă... Toată pricina este pierderea Suleimiǐ... Simt bine că ea trăește, dar unde?... Trebue să fi găsit unul care să o fi smintit... Ea nu știa nimic de-ale lumeǐ... Ah! mi-a rupt viața de când a plecat... Ce fericit eram uitându-mĕ în ochiǐ eǐ, câte huriǐ nu găseam între voǐ, copiiǐ meǐ!... Alah m’a blestemat rĕŭ, fie binecuvên-tat numele luǐ... Cine știe cu ce i-am gresit.. Tu Ali, te jur pe numele luǐ Alah, aǐ să cauțǐ pe blestematu care a răpit pa Suleima... Să’ǐ o-morǐ cu mânele tale cum eǐ aŭ omorît pe tatăl-tĕŭ... Mĕ înțelegǐ... Ah! mi se întunecă privi-rea ... Mintea mi se turbură !... Nu maǐ pot vorbi... Mor!...</p>
<p>Și întinzându-se, bătrînul muri!...</p>
<p>Ali era disperat.</p>
 <p>A doua zi îngropă pe bătrînul sĕŭ tată într’o groapă ce ǐ-o săpă în mijlocul păduriǐ.</p>
<p>Era singur acum, fără nicǐ un suflet care să’l ajute, să’l mângâe!...</p>
 <p>In sufletul sĕŭ se înrădăcinase o ură grozavă contra suroreǐ sale care fusese cauza morțeǐ ta-tăluǐ sĕŭ.</p>
 <p>— Ea negreșit trebue să fi fugit cu cine-va mizerabila!... Și ce sfântă se părea!... Par’că nicǐ că privea pe un bărbat în față!... Da, ea a fost pricina morțeǐ tatiǐ. Bietu bătrin !. .</p>
 <p>Și fără să știe de ce se simțea coprins de o ură nespusă asupra lumeǐ întregǐ și o scârbă grozavă!... De ar fi avut putere ar fi lovit din-tr’o singură lovitură pe toțǐ...</p>
 <p>— Da, zicea el, de ce toată lumea n’are un singur cap pe care să’l retez dintr’o singură lo-vitură și în care să’mǐ fie și viața mea!...</p>
<p>Iarna trecu înceată și greoaie.</p>
 <p>Multe nopțǐ le petrecea în nedormire. Se sim-țea trezit de o dată din somn; sguduit par’că de niște mânǐ nodoroase care îǐ tăiaŭ răsuflarea și un glas spart și cobitor îǐ striga:</p>
 <p>— Ea, Suleima, este ucigașa tatăluǐ tĕŭ!... Ea e criminala, căcǐ din pricina eǐ a murit bătrînul.</p>
 <p>Și în momentele acelea ochiǐ îǐ se umpleaŭ de lacrimǐ, o mânie oarbă îl coprindea.</p>
 <p>Pe primăvără, ne maǐ putând sta în locurile acestea carǐ îl îngrozeaŭ, se hotărî a se învoi cu un căpitan de corabie spre a sluji ca marinar.</p>
 <p>Intr’adevĕr, dupe ce căută vre-o două zile, găsi tocmaǐ un vas încărcat cu grîŭ care pleca spre Constantinopole.</p>
 <p>Dupe vre-o doua treǐ zile de călătorie ajunseră în capitala Turcieǐ, începu par’că să’șǐ uite du-rerile. Lumea cea nespus de multă, feluritele lu-crurǐ și minunățiǐ ce întîmpina la fie-ce pas ’ǐ maǐ goniră urîtu puțin.</p>
 <p>Intr’una din zile, pe când curăța vasul, zări în depărtare o luntre mânată de doǐ arnăuțǐ iar în fund, trântită pe saltea o femee tênĕră. Fără a’șǐ da seama de ce se cutremură de o dată.</p>
<p>— Suleima! strigă el!...</p>
 <p>Și ca nebun, lăsă mătura din mână, îșǐ puse șapca în cap, sări într’o luntre și începu să ur-mărească în largu măriǐ luntrea.</p>
 <p>Dupe maǐ bine de o jămătate de ceas luntrea apucă la dreapta portuluǐ celuǐ noŭ înfundându-se în părțile Galateǐ, apoǐ se opri.</p>
 <p>Ali trase și el luntrea la țĕrm și începu din depărtare a urmări pe ceǐ carǐ se daseră din luntre.</p>
 <p>— Suleima, ea, chiar ea este!... Mersul eǐ le-gănat și aplecat spre dreapta; părul eǐ des și lung ! A, în sfîrșit o să’șǐ ispășească păcatu, ticăloasa !...</p>
 <p>Ceǐ treǐ din luntre se opriră in fața uneǐ case marǐ și elegante.</p>
<p>Sunară clopotul și deschizându-li-se poarta, in-trară înăuntru.</p>
<p>Ali, mugind de mânie, se uita lung spre casă.</p>
 <p>Cum sa facă el ca să’ǐ vorbească, ca să se în-tâlnească cu ea?... Innăuntru îǐ era cu nepu-tință să pătrundă... Dar atuncǐ ?...</p>
<p>Se întoarse spre vas trist și gânditor.</p>
 <p>— Așa dar tot eraŭ adevĕrate cele ce cuge-tam eŭ!... A fugit cu cine știe cine... Dar cu cine să fi fugit ea ?</p>
 <p>De o dată, ca un fulger de lumină, îǐ stră-bătu mintea :</p>
 <p>— Cu el trebue, cine alt are case așa marǐ aci... cu proprietaru, ghiauru de grec !...</p>
<p>Se duse la un marinar care știa carte și’l rugă să scrie următoarele :</p>
<p>« Suleima,</p>
 <p>«Sunt aci. Trebue 'cu orǐ-ce preț să vorbim « astă-seară... Te aștept în grădina caselor tale «la miezu nopțiǐ. Fă tot ca să ne vedem.</p>
<p>Ali.»</p>
 <p>apoiŭ, luând scrisoarea și punând-o într’un plic o pecetlui și plecă spre casa în care o vĕ-zuse intrând.</p>
<p>Ajuns la poartă bătu cu putere.</p>
 <p>— Acasă este Efendi? întrebă el pe un arnăut ce’ǐ eși înainte.</p>
 <p>— Nu. Dar ce vreǐ ?</p>
 <p>— Am o scrisoare saŭ pentru d-luǐ saŭ pen-tru frumoasa Suleima. Dă-i-o chiar acum. Este din Dobrogia...</p>
<p>Arnăutul, când auzi de Dobrogea se liniști din înfuriat ce era și luând scrisoarea plecă cu ea.</p>
 <p>La miezu nopțiǐ Ali sărise zidul înalt ce în-conjura grădina și cu mâna pe un cuțit tăios aștepta în tăcere nerăbdător.</p>
<p>De o dată, frunzele sunară, iar crăcile se de-teră la o parte.</p>
 <p>— Ali, frate!... se auzi cu glas duios de fe-mee și Suleima se repezi spre Ali, care, îndată ce o prinse în brațe îǐ înfipse pînă în plăsele cuțitu ce ținea în mână.</p>
 <p>— Morǐ, mizerabilo, ce ți-aǐ lăsat pe tată-tĕŭ pentru un ghiaur! ... Morǐ de mâna aceluia pe care Alah l’a urgisit să-țǐ fie frate!... Morǐ, căcǐ aǐ meritat moartea... Tu aǐ ucis pe bătrînul meŭ tată!...</p>
 <p>— Ali, frate, ce aǐ făcut, strigă Suleima că-zând pe ǐarbă... Sunt nevinovată!... Nu’s eŭ de vină... Nu...</p>
 <p>— Cum, răcni Aii, nu eștǐ tu de vină ? Dar atuncǐ ?...</p>
 <p>— El, ghiauru, m’a furat de la têrg!... Alah mi-e martor!... Dar maǐ bine aǐ făcut că m’aǐ ucis... Prea mi-era viața îngrozitoare!... Așa cel puțin mor de mâna ta frate Ali!... Ali!... cât vĕ doream!.. Câte nopțǐ n’am plâns dupe voǐ, dupe bătrînul meŭ tată la care țineam atât!... Azǐ, când ți-am primit scrisoarea, am mulțumit profetuluǐ că se îndură de mine. Credeam ca voiŭ scăpa de aci si voiŭ fi iarășǐ a voastră!... Dar acum, când bătrînul meŭ tată a murit, maǐ bine e că m’aǐ ucis frate... Merg la dênsul !... Oh ! nu mĕ bles-tema, ți-o jur că nu’s vinovată. Nu... Dă’mǐ mâ-nele să le ud cu lacrimile mele!... mĕ înnec!... Ah!... Adio, frate Ali... Mor!...</p>
 <p>Și Suleima se sfârsi în brațele luǐ Ali, care năuc, cu ochiǐ eșițǐ din orbite, privea ca îndo-bitocit la soru-sa pe care o ucisese!...</p>
 <p>In capătul grădiniǐ se auziaŭ glasurǐ venind spre eǐ.</p>
<p>Ali se aplecă spre ea, o sărută și plângând zise :</p>
 <p>— Iartă-mĕ Suleima, fecioară nevinovată!.. Pe Alah și pe viul și unicul sĕŭ profet ți-o jur că te voiŭ rĕsbuna !</p>
 <p>Și sărutând-o încă o dată săriǐ în grabă zi-durile...</p>
 <p>Se reîntoarse aproape de dimineață la vas, care tocmaǐ pleca înapoǐ spre Dobrogea.</p>
 <p>Ajuns, merse la groapa tatăluǐ sĕŭ și plânse amar ceasurǐ întregǐ.</p>
 <p>— Ah !... am să’mǐ răsbun eŭ, toate durerile mele...</p>
<p>Se hotărîse...</p>
 <p>Avea să’șǐ înnece în sânge toate suferințele sale.</p>
 <p>— Da, sânge mult îmǐ trebue ca să mĕ po-tolesc!... Sânge nevinovat am vărsat și prin sânge voiŭ șterge păcatu.</p>
 <p>Apoiŭ, chiar de a doua zi, se uni cu alțǐ treǐ turcǐ pe carǐ îǐ cunoștea de copil și fuseseră prietenǐ bunǐ, învoindu-se câteșǐ patru pe viața lor și pe Alah ca să nu se părăsească unul pe altu, ci să jefuiască împreună pe orǐ-cine le-o eși în cale împărțind frățește cele furate.</p>
 <p>Rĕsbunarea luǐ Ali trebuia să înceapă.</p>
<p>Chiar în primăvara aceia grecu venise în Do-brogia la moșie.</p>
 <p>Fără a ști cine omorîse pe Suleima, el o gă-sise chiar în noaptea aceia rece, fără viață, în mijlocul grădiniǐ.</p>
 <p>In Turcia ar fi fost zadarnic să se maǐ anunțe poliția de așa ceva : era tot una. Poliția era atât de proastă și rĕŭ organisată că tot nu făcea ni-mica.</p>
<p>Ali auzind că proprietaru, s’a întors, se hotărî să înceapă cu dînsul.</p>
 <p>Chemându-șǐ soțiǐ le zise :</p>
 <p>— Tovarășilor, gătiți-vĕ, căcǐ la noapte avem mult de lucru, dar și ceva bun.</p>
<p>— Ce anume ?</p>
<p>— Mergem la grecu, proprietarul.</p>
 <p>— Dar bine, arnăuțiǐ luǐ îǐ uițǐ ?</p>
 <p>— N’avem nicǐ o grije. Am aflat că eǐ în fie-care noapte se adună cu toțǐǐ de joacă cărțǐ și beaŭ cafele jos în odaia bucătaruluǐ. Noǐ tre-bue să intrăm pre din dos și să mergem în a-ripa dreaptă unde doarme grecu.</p>
 <p>— La câte ceasurǐ.</p>
 <p>— Pân’ pe la 10 trebue să ne întâlnim în spatele păduriǐ, lângă cișmeaua Ursuluǐ.</p>
 <p>Dupe ce se sfătuiră cu toțǐǐ, Ali, îșǐ ascuți bine acelaș cuțit cu care omorîse pe soru-sa și luă o mână de ardeiŭ roșu pisat mărunt.</p>
 <p>Seara pe la 10 ceasurǐ, mergând încetinel se întâlniră cu toțǐǐ la spatele caselor.</p>
<p>— Soliman !</p>
 <p>— Aci, rĕspunse un glas și un turc se a-propie.</p>
<p>— Bine.</p>
<p>— Murad!</p>
 <p>— Iată-mĕ.</p>
<p>— Selim !</p>
 <p>— Și eŭ sunt.</p>
 <p>— Atuncǐ, dacă suntem cu toțǐǐ aicea să mer-gem. Tăcere și ǐar tăcere. Am aflat odineaurǐ că greculuǐ iar fi venit niște banǐ din Tulcea. Hai-dem copiǐ.</p>
 <p>Săriră încetinel zidurile. Apoiŭ, luând-o prin-tr’o alee îngustă ajunseră la niște ferestre micǐ ce dedeaŭ într’o sală întunecoasă. Cu o lovitură de pumn, Ali scoase din țâțâne ferestruia, apoiŭ sări innăuntru și dupe el și ceǐ-alțǐ.</p>
 <p>— Încet. Asta e sala care duce în odaia luǐ de dormit... Călcațǐ în vîrful degetelor.</p>
 <p>Dupe un mers de vre-o cincǐ-zecǐ de pașǐ a-junseră în dreptul uneǐ ușǐ prin crăpăturile că-reia se vedea lumină.</p>
 <p>— Aci e? întrebă unul din eǐ.</p>
<p>— Aci.</p>
 <p>Ali, dintr’o săritură fu în mijlocul odăiǐ.</p>
 <p>Proprietaru citea la lumina uneǐ lumînărǐ. Auzind ușa deschizându-se se întoarse speriat.</p>
 <p>— Să nu strigǐ, răcni Aii, că nu ți-e bine.</p>
 <p>— Ce vreǐ, strigă grecii tremurând.</p>
 <p>— Banǐ.</p>
<p>— N’am.</p>
 <p>— Lasă că-ǐ veǐ da tu de nevoe, apoiŭ che-mând la el pe ceǐ-alțǐ tovarășǐ ce rĕmăseseră a-fară le zise :</p>
 <p>— Pe el băețǐ, legați-l cobză.</p>
 <p>— Pe el, îșǐ ziseră câteștǐ si treǐ și într’un minut îl legară cu niște frînghiǐ groase.</p>
 <p>— Daǐ banǐ ghiaure? îǐ zise Ali.</p>
<p>— N’am.</p>
 <p>— Ține atuncǐ, și scoțând cuțitul îǐ făcu o crestătură în lungu obrazuluǐ. Apoiŭ scoase o mână de ardeiŭ pisat și desfăcând buzele cres-tătureǐ îǐ turnă înnăuntru.</p>
<p>Grecu se sbătea de durere și începu să țipe.</p>
 <p>— Băgați-ǐ o basma ’n gură, porunci Ali.</p>
 <p>Apoiŭ venind spre grec îl întrebă dacă dă banǐ.</p>
<p>Grecu făcu din cap că da.</p>
 <p>— Deslegați-l si lăsați-l să ne arate unde-ǐ ține.</p>
 <p>Proprietarul se scula și trecu, ținut de mânǐ, în odaia de alăturǐ unde deschise un dulap as-cuns în zid.</p>
<p>— Na, zise el cu mâhnire, dându-le un să-culeț plin cu lirele ce i le trimesese din Tulcea.</p>
 <p>— Pe el acum. Am altă socoteală. Legați’l iar copiǐ și duceți’l la locu luǐ.</p>
<p>Grecu fu deslegat și cu gura astupată și trân-tit pe patul din odaia de dormit.</p>
 <p>— Cunoștǐ pe Suleima ticălosule, întrebă Ali ?</p>
 <p>Ochiǐ greculuǐ se umplură de foc și se cutre-mură de o dată.</p>
 <p>— Da, o cunoștǐ, vĕd eŭ... Eǐ bine liftă spur-cata, ți-a venit acum veleatu... Eŭ sunt fratele eǐ... Aǐ răpit’o, ți-aǐ rîs de ea, n’aǐ avut milă de ja-lea și bocetele eǐ, aǐ omorît un bătrîn neputin-cios, care s’a sfirșit de doru feteǐ.</p>
 <p>Apoiŭ luă cuțitul și zise plin de jale și cu o-chiǐ înnecațǐ în lacrimǐ:</p>
 <p>— Vezǐ, ghiaur spurcat, cuțitu ăsta?... Cu el am omorît eŭ pe Suleima în grădina casiǐ tale din Constanținopol. Am omorît-o neștiind că tu eștǐ vinovatul. Acum tot cu cuțitu ăsta ți-oǐ tăia zilele.</p>
 <p>Apoiŭ îl desbrăcă de haine și Ali cu sete în-cepu a-ǐ face crestăturǐ pe corp și a băga ardeiŭ pisat în ele.</p>
 <p>Grecu se sbătea cumplit!... Nu putea să strige dar ochiǐ-ǐ eșiseră afară, mânele și le strîngea de durere de păreaŭ că vor a se rupe. Sîngele îǐ gâlgăia în valurǐ marǐ din tot trupul, umplând albeața cearciafuluǐ de pete marǐ roșiǐ.</p>
 <p>Dupe ce Ali privi ca la un sfert de ceas la el, desfătându-se cum se sbătea, zise celor-alțǐ:</p>
 <p>— Haǐ acum să mergem... Am sfârșit cu bine ceea-ce trebuia: banǐ avem, rĕsbunarea am fă-cut’o. Chiar așa a puruncit Alah!...</p>
 <p>Apoiŭ luând cuțitul îl vîrî în beregata gre-culuǐ...</p>
<p>Eșiră afară în tăcere.</p>
 <p>Nimic nu mișca, de cât frunzele bătute de vênt...</p>
 <p>— Dar bine’l maǐ păzesc arnăuțiǐ, zise unul dintre turcǐ.</p>
 <p>— Zĕŭ așa, respunseră alțiǐ rêzînd.</p>
 <p>Săriră zidul și cu toțǐǐ merseră la bordeiul luǐ Selim unde se sfâtuiră ce să facă.</p>
 <p>— Să ne despărțim și mâne să fim la bor-deiul din pădure unde ședeam noǐ, zise Ali.</p>
<p>— Prea bine.</p>
 <p>Apoiŭ împărțiră frățește lirele greculuǐ.</p>
 <p>De a doua zi Ali îșǐ constituise banda. Pre lângă aceștia maǐ se învoi cu alțǐ vre-o zece și prădările și omorurile începură să curgă cu droaia.</p>
 <p>Maǐ cu seamă pe grecǐ îǐ ura foc.</p>
 <p>Lumea, speriata de urgia acestuǐ bandit îl bo-teză Delli-Ali, ceea-ce însamnă Ali-nebunul. Așa eraŭ de fără hotar crimele luǐ.</p>
 <p>Și nicǐ o dată nu s’a dat innapoǐ de la vre-o faptă,înnaintea uneǐ oștirǐ întregǐ chiar n’ar fi fugit.</p>
 <p>Era în vinele luǐ sânge drăcesc nu de om.</p>
 <p>Dar, vezǐ, cu toate astea, avea și el rău luǐ : fără să știǐ de ce, purta teamă și respect ofițeri-lor românǐ.</p>
 <p>Și tocmaǐ din pricina lor i s’a tras și luǐ moartea.</p>
 <p>Intr’una din zilele luǐ Octombrie, mergea flue-rând pe drumul ce duce de la Constanța la Mamaia. Trebuia să se întîlnească acolo cu un tovarăș care îǐ aducea veștǐ din Tulcea, unde era să facă o călcare nuoă.</p>
 <p>Pe la jumĕtatea drumuluǐ tocmaǐ începe să dea o ploae măruntă și deasă de toamnă.</p>
 <p>El îșǐ îndesă capul în glugă și mergea mereŭ.</p>
 <p>La cotitura drumuluǐ, tocmaǐ lângă fîntîna cu treǐ fagǐ, se întîlnǐ cu o căruță mînată de un om.</p>
 <p>— Stăǐ, strigă el, punîndu-se de-a curmezișul căruțiǐ.</p>
 <p>Omul ce se afla în căruță scoase capu din glugă și Aii vĕȡu atuncǐ chipiul de căpitan al ofițeruluǐ.</p>
 <p>— Iertați-mă, domnule căpitan, credeam că Grecu se sbătea cumplit!... Nu putea să strige dar ochiǐ-ǐ eșiseră afară, mânele și le strîngea de durere de păreaŭ că vor a se rupe. Sîngele îǐ gâlgăia în valurǐ marǐ din tot trupul, umplând albeața cearciafuluǐ de pete marǐ roșiǐ.</p>
 <p>Dupe ce Ali privi ca la un sfert de ceas la el, desfătându-se cum se sbătea, zise celor-alțǐ:</p>
 <p>— Haǐ acum să mergem... Am sfârșit cu bine ceea-ce trebuia : banǐ avem, rĕsbunarea am fă-cut’o. Chiar așa a puruncit Alah!...</p>
 <p>Apoiŭ luând cuțitul îl vîrî în beregata gre-culuǐ...</p>
<p>Eșiră afară în tăcere.</p>
 <p>Nimic nu mișca, de cât frunzele bătute de vênt...</p>
 <p>— Dar bine’l maǐ păzesc arnăuțiǐ, zise unul dintre turcǐ.</p>
 <p>— Zĕŭ așa, respunseră alțiǐ rêzînd.</p>
 <p>Săriră zidul și cu toțǐǐ merseră la bordeiul luǐ Selim unde se sfătuiră ce să facă.</p>
 <p>— Să ne despărțim și mâne să fim la bor-deiul din pădure unde ședeam noǐ, zise Ali.</p>
<p>— Prea bine.</p>
 <p>Apoiŭ împărțiră frățește lirele greculuǐ.</p>
 <p>De a doua zi Ali îșǐ constituise banda. Pre lângă aceștia maǐ se învoi cu alțǐ vre-o zece și prădările și omorurile începură să curgă cu droaia.</p>
 <p>Maǐ cu seamă pe grecǐ îǐ ura foc.</p>
 <p>Lumea, speriata de urgia acestuǐ bandit îl bo-teză Delli-Ali, ceea-ce însamnă Ali-nebunul. Așa eraŭ de fără hotar crimele luǐ.</p>
 <p>Și nicǐ o dată nu s’a dat înnapoǐ de la vre-o faptă, înnaintea uneǐ oștirǐ întregǐ chiar n’ar fi fugit.</p>
 <p>Era în vinele luǐ sânge drăcesc nu de om.</p>
 <p>Dar, vezǐ, cu toate astea, avea și el rău luǐ : fără să știǐ de ce, purta teama și respect ofițeri-lor românǐ.</p>
 <p>Și tocmaǐ din pricina lor i s’a tras și luǐ moartea.</p>
 <p>Intr’una din zilele luǐ Octombrie, mergea flue-rând pe drumul ce duce de la Constanța la Mamaia. Trebuia să se întîlnească acolo cu un tovarăș care îǐ aducea veștǐ din Tulcea, unde era să facă o călcare nuoă.</p>
 <p>Pe la jumătatea drumuluǐ tocmaǐ începe să dea o ploae măruntă și deasă de toamnă.</p>
 <p>El îșǐ îndesă capul în glugă și mergea mereŭ.</p>
 <p>La cotitura drumuluǐ, tocmaǐ lângă fîntina cu treǐ fagǐ, se întîlni cu o căruță mînată de un om.</p>
 <p>— Stăǐ, strigă el, punîndu-se de-a curmezișul căruțiǐ.</p>
 <p>Omul ce se afla în căruță scoase capu din glugă și Ali vĕȡu atuncǐ chipiul de căpitan al ofițeruluǐ.</p>
 <p>— Iertați-mă, domnule căpitan, credeam că e altă marfa... D-ta pocǐ trece înainte. N’avem nimica amândoǐ.</p>
 <p>— Dar cine eștǐ ?</p>
 <p>— Eu sunt acǐ Delli-Ali.</p>
<p>La aceste vorbe ofițerul se cutremură...</p>
 <p>El tocmaǐ venea de la Constanța unde fusese să se sfătuiască asupra mĕsurilor ce sunt de luat ca tâlharul să fie prins... Și acum ǐată’l singur în mânele tâlharuluǐ.</p>
 <p>— Ce vreǐ cu mine Delli-Ali ?.. Banǐ n’am.</p>
 <p>— Nicǐ că țǐ-așǐ lua chiar de aǐ vrea să’mǐ daǐ. Am destuǐ ca să-țǐ daŭ și d-tale... Unde te ducǐ ?</p>
<p>— Trec prin Mamaia.</p>
 <p>— Ha!.. Tocmaǐ bine... Negreșit că aǐ să tragǐ la Iane morarul din sat?..</p>
<p>— Poate.</p>
 <p>— Te rog eŭ d-le căpitan.</p>
 <p>— Atuncǐ trec pe la el. Dar de ce ?</p>
 <p>— Să-ǐ spuǐ că Delli-Ali a zis ca să-mǐ pre-gătească calul arăbesc, cel negru, care la cum-părat acum un an din Odesa.</p>
 <p>Am să trec diseară pe acolo să-l iaŭ...</p>
 <p>— Bine ǐ-oǐ spune.</p>
 <p>Apoǐ căpitanul dădu bună ziua luǐ Ali și plecă mulțumit că a scăpat teafăr din mâna tâl-haruluǐ</p>
 <p>Ajungênd la Mamaia chemă pe Iane, și-ǐ spuse vorbele luǐ Ali. Acesta se sfătui cu ofițerul ce e de făcut ca să omoare tîlharul, cu tóte că eǐ nu credeaŭ că are să vie... Ofițerul, care era un trăgaciŭ minunat ceru o pușcă și se sui în po-dul caselor care da spre drum.</p>
 <p>- Când va veni tâlharul să spargețǐ un clon-dir ca să știŭ.</p>
 <p>Nu trecu mult și cam spre înserat ǐata că Delli-Ali ajunge la moară și chemă pe un băiat de acolo.</p>
 <p>— Heǐ băete.</p>
<p>— Ce e ?..</p>
 <p>— Du-te și ’mǐ ado-mǐ nițel tutun.</p>
 <p>Băiatu se uită lung la Delli-Ali și-l zări din întîmplare cum ’șǐ desfășura mantaua în care era înfășurat douĕ iatagane.</p>
<p>Numaǐ de cât intră în casă și trânti un clon-dir care făcu sgomot.</p>
 <p>Căpitanul din podul caseǐ văzuse pe Delli-Ali și, dintr’o singură lovitură îl trînti la pămênt.</p>
<p>Când se apropiară de el, tâlharul maǐ gemea încă...</p>
 <p>— Cine m’a împușcat? întrebă Ali... Apoǐ ca și cum și-ar fi adus aminte, zise:</p>
 <p>— Trebue să fie ofițerul căcǐ prea a fost tră-gaciŭ bun.... Sîngele îǐ eșa pe gură în valurǐ. . Se sbătu și murind, zise:</p>
 <p>— Alah!.. aǐ văzut că am răsbunat moartea tati !...</p>
 <p>Vestea morțiǐ luǐ Delli-Ali se răspândi în tótă Dobrogea. Lumea de prin satele vecine venea nebună să vază pe tâlharul mort.</p>
 <p>Ceǐ alțǐ tovarășǐ, rămânênd fără căpitan se descurajară, îșǐ pierdură tăria și voinicia și cer-turile începură între eǐ. In vremea asta era pre-fect d. Opreanu, un om cu mintea ascuțită...</p>
 <p>Luă toate mĕsurile pentru prinderea bandeǐ și într’una din zile îǐ găsiră pe toțǐ în bordeiul din pădurea Delli-Osman, bețǐ morțǐ. Iǐ legă țea-păn și ca pe niște vite îǐ aduse la Tulcea. Era o bucurie în tot ținutul când se auzi de acea-sta. Fură judecațǐ și trimișǐ la muncă silnică pe viață...</p>
 <p>Iată Anco, care fuse viața și sfârșitu luǐ Deli-Ali...</p>
 </div>
 <div type="chaper" n="5">
 <head>PRADAREA D-NEI HARALAȘCA</head>
 <p>Când Simion isprăvi cu istorisirea, veselia din-tr ’un început îǐ trecuse, aceleașǐ gândurǐ negre de maǐ ’nainte îǐ coprinsese sufletul...</p>
 <p>Anca, privindu-l cu drag, îl coprinse in brațe zicându-ǐ :</p>
 <p>— Cât de bine știǐ să istoriseștǐ Costi!.. Par’că aǐ fi fost cu acel tîlhar, așa cunoștǐ pe de rost lucrurile... Când oǐ maǐ fi cu voe bună să ’mǐ spuǐ și istoria luǐ Sterea despre care am auzit și eŭ că a fost grozav de rĕŭ. Mi-o spuǐ ?</p>
 <p>— Ți-oǐ spune-o mâne, zise Simion, apoiŭ eși afară.</p>
 <p>Antoșca era încă culcat pe scândurǐ, beat mort. </p>
 <p>Simion rîse vĕzîndu-l, apoǐ, trecu în curte, merse spre fundul easelor și într’o magazie mică se spălă cu niște apă pe cap și din părul negru ce avea se schimbă în galben iarășǐ Simion Licinsky tîlharul.</p>
 <p>Apoǐ îșǐ maǐ șterse revolverele și iataganul, încarcă carabina.</p>
<p>Se gândi unde să plece?</p>
 <p>O luă pe drumul Isacceǐ ca să meargă pe ur-mă la viile din Sarica.</p>
 <p>Toată ziua merse. Tocmaǐ înoptat ajunse la un turc care era aproape de mănăstirea Cocoșu și la care găsduise tot-d’auna de câte orǐ trecea prin locurile acelea.</p>
 <p>Noaptea dormi la el, ǐar a doua zi se îndreptă spre via luǐ Haralașca Nicolaef pe care Simion îl ucisese chiar în vie fiind-că îl denunțase po-lițieǐ.</p>
 <p>Știa că la vie trebue să se găsească nevasta luǐ 'Haralașca.</p>
 <p>Intră fără nicǐ o teamă înăuntru și ajunse în ǐatacul de dormit, unde o găsi îmbrăcându-se.</p>
 <p>— Mĕ cunoștǐ, îǐ zise el scurt.</p>
<p>— Licinsky, strigă ea de o dată.</p>
 <p>— Eŭ... Ceva banǐ?...</p>
 <p>— Și acum îmǐ maǐ ceǐ, dupe ce mi-aǐ ucis bărbatul și m’aǐ lăsat pe drumurǐ?...</p>
 <p>— L’am omorît fără voe, crede-mĕ... M’am căit amar... Dar, ce staŭ eŭ de vorbă... Ițǐ cer pa-rale fiind-că le-am isprăvit pe ale mele. Trebue să aǐ.</p>
 <p>— Am, dar gândește-te că sunt săracă și eŭ... Apoǐ am copiǐ.</p>
 <p>— Nu’mǐ maǐ spune. Nu’mǐ pasă de vorbe de astea... Scoate. Cât aǐ ?</p>
 <p>— Două miǐ de francǐ.</p>
 <p>— Apoiŭ dă’mǐ o mie... Să nu zicǐ că nu’s om de treabă.</p>
 <p>— Nu pot, fiind-că am de plătit datoriǐ.</p>
<p>— Nicǐ opt sute ?</p>
 <p>Nevasta luǐ Haralasca știind cu cine are a face nu maǐ zise nimica ci scoase dintr’un scrin opt hârtiǐ de câte o sută.</p>
 <p>Licinsky le luă apoiŭ îǐ zise cu un glas în-țepat :</p>
 <p>— Ascultă-mĕ !... Vreǐ să trăeștǐ?</p>
<p>— Dar de ce ?</p>
 <p>— Dacă vreǐ, să te ferească D-zeŭ ca să spuǐ cuǐ-va ceva despre asta... M’aǐ înțeles?...</p>
<p>— Bine.</p>
 <p>— Acum am sfîrșit amândoǐ. Nu te maǐ calc nicǐ o dată. Atât a fost. Numaǐ să fiǐ de înțeles și să nu vorbeștǐ nimănuǐ despre asta... Altmin-terǐ de...</p>
 <p>Apoiŭ Licinsky eși afară îndreptându-se spre Galațǐ.</p>
<p>Ajungând găsi pe Anca neliniștită.</p>
 <p>— Unde aǐ lipsit atîta Costi, îl întrebă ea.</p>
 <p>— Ia, cu niște prietenǐ prin oraș.</p>
 <p>— Vaǐ, cât eream de neliniștită... Mi se pă-rea că nu te veǐ maǐ reîntoarce!...</p>
 <p>— Copilăriǐ. De ce teama asta? Tu nu vezǐ cât mi-eștǐ de dragă?</p>
<p>— Ba da.</p>
 <p>— Atuncǐ?</p>
 <p>— Da, nicǐ eŭ nu știŭ.</p>
<p>Simion sărutând-o întrebă.</p>
<p>— Antoșca aci este ?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Lipsește de mult ?</p>
 <p>— Aproape de când aǐ plecat și tu.</p>
<p>— A fost cine-va pe aci.</p>
 <p>— A bătut, pare-mi-se, cineva în ușa din față dar nicǐ că am privit cine e. Nu mi-aǐ porun-cit tu așa?</p>
<p>— Cine să fi fost ?</p>
<p>— Antoșca n’avea ce bate. El are cheia...</p>
 <p>— Anco, aǐ ceva gata de mâncare ?</p>
<p>— N’am, dar om face.</p>
 <p>— Fă puiule, căcǐ am o foame de lup.</p>
<p>Anca desmerdată de Simion fugi în pimniță unde gătia bucatele.</p>
 <p>Simion trecu în odaia luǐ Antoșca și găsi încă un clodir cu votcă.</p>
<p>Cu privirea posomorîtă și nervos peste fire, luă clondirul și începu a bea neîncetat.</p>
 <p>Dupe ce isprăvi toată țuica se duse alăturǐ în odaea lor tocmaǐ când Anca aducea de mâncare.</p>
<p>Mîncă repede fără să vorbească ceva.</p>
 <p>— Ce aǐ Costi de te-aǐ înorat, întrebă Anca cu sfială.</p>
 <p>— Eǐ, ca tot omul, gândurǐ!...</p>
 <p>— Dar bine, nicǐ când eștǐ lîngă mine nu te lasă.</p>
 <p>— Așǐ, mĕ chinuesc maǐ greŭ atuncǐ.</p>
<p>— De ce?</p>
 <p>— Da, știŭ eŭ.</p>
<p>Anca îl coprinse în brațe.</p>
 <p>La atingerea trupuluǐ eǐ cald și fraget Simion se simți reînviat.</p>
 <p>Puterǐ nuoǐ îǐ veniră și nouriǐ ce-ǐ acopereaŭ gândirea se împrăștiară de odată.</p>
 <p>O strînse cu putere în brațe de-ǐ trosniră oa-sele, apoiŭ o luă binișor, o duse pe patul care îǐ poftea în sînul luǐ și începu să o sărute nete-zîndu-ǐ cu mâna păru eǐ lung...</p>
 <p>Anca îl trase spre pieptul eǐ, îl sărută cu furie, îǐ sugea cu buzele eǐ roșiǐ și cărnoase ca douĕ cireșǐ jupuite. Era atât de pătimașe și ispititoare privirea fetiǐ, că nicǐ un sfînt n’ar fi putut sta fără să se ispitescă...</p>
 <p>Simion tremurând începu să’ǐ desvelească pul-pele, se lăsă deasupra eǐ și începând să-ǐ sugă limba și să-ǐ muște buzele, o strîngea cu putere și o ridica tot maǐ sus spre el.</p>
 <p>Nicǐ că maǐ auziaŭ saŭ cugetaŭ eǐ ceva... Și nicǐ că aveaŭ ce să audă; doar pliscăitul ploeǐ care începuse să cadă în afară cu furie!...</p>
 <p>Când se deșteptară din patima în care căzu-seră amândoǐ, Simion o sărută încă o dată și ǐ zise rîzând :</p>
 <p>— Fie că ’mǐ secǐ toate puterile !...</p>
 <p>Anca nu’ǐ rĕspunse nimic, doax' il privi lung și duios.</p>
<p>Apoiŭ urmă o tăcere lungă.</p>
 <p>Când se deșteptară din visarea în care căzu-seră, Anca luându-ǐ mânele îǐ zise :</p>
 <p>— Costi, mi-aǐ făgăduit să’mǐ istorisești ceva astăzǐ.</p>
 <p>— Așa e, zise Simion de o dată ca trezit din gândurile sale. Am să’țǐ povestesc niște lucrurǐ îngrozitoare carǐ ți-or sbêrli părul în cap, și fruntea ți-or umplea-o de sudoare.</p>
 <p>— Spune, spune Costi!... De și mĕ îngrozesc istorisirile astea dar îmǐ plac.</p>
 <p>Eǐ bine, ascultă zise Licinsky, apoiŭ se așeză cu spatele la perete și începu să istorisească viața și crimele luǐ Sterea, cel maǐ înfricoșător tâlhar al Dobrogieǐ care a fost până acuma...</p>
 </div>
 <div type="chaper" n="6">
 <head>BANDITUL STEREA</head>
 <p>Nu cred să fi fost un tâlhar așa de neomenos și fără inimă ca acesta, care părea că nicǐ pică-tură de sânge omenesc n’a avut în vinele luǐ.</p>
 <p>Am citit maǐ toțǐ tîlhariǐ și haiduciǐ, dar cu mult maǐ pre sus este de cât un Radu Anghel saŭ un Bostan.</p>
 <p>Se părea că maică-sa l’a făcut nu cu un băr-bat ci o fiară sălbatică, lasă că și semăna la față : avea ochiǐ micǐ și dușǐ în fundu capuluǐ, pometele eșite ca la maimuțe, nasu lung și bo-tos, gura rînjită și cu dințiǐ eșițǐ într’afară, așa că, dacă îl vedeaǐ ți se părea că zăreștǐ o mai-muță îmbrăcată în haine omeneștǐ.</p>
 <p>Și maǐ cu seamă vorba luǐ era strigătul tur-bat al fiareǐ fometate.</p>
<p>De mic încă Sterea erea furios.</p>
 <p>Așa, într’una din zile se certă cu un frate al luǐ maǐ mic și în furia necazuluǐ, îl legă țeapăn cu o funie de un pom și, apoiŭ, îǐ dete foc...</p>
 <p>Pe la douĕ-zecǐ de anǐ, când Dobrogia veni în stăpânirea Românilor, începu el adevĕrata luǐ viață tâlhărească, făptuind ziua și noaptea nenu-mĕrate jafurǐ și omorurǐ, nedându-se înapoia orǐ-căreǐ fapte cât de ticăloase.</p>
 <p>Așa, se povestește că într’o zi de Aprilie, la biserica satuluǐ din Luncavița se îngropase fata cea maǐ frumoasă din sat, care murise biata în vîrstă numaǐ de șaptesprezece anǐ.</p>
 <p>Sterea o cunoștea încă pre când el era porcar la un țĕran din Gârbău.</p>
 <p>Când auzi de moartea feteǐ, acest om fară nicǐ o scîntee de sfințenie în sufletul luǐ, se cutre-mură făurind un plan întunecos.</p>
 <p>In noaptea ce urmă îngropăreǐ, pre când orǐ-ce suflare dormea, Sterea înfășurat într’o zeghe nea-gră, subt care ascundea o lopată, înnainta încet spre biserica satuluǐ.</p>
 <p>Cu ochiǐ luǐ de pisică, șirețǐ și cercetorǐ, se uita în toate părțile doar și doar să nu fie cineva care să’l zărească, care să-ǐ urmărească pașiǐ și să’ǐ strice planurile întunecoase.</p>
 <p>Se apropiă de mormêntul fetiǐ.</p>
 <p>Nimica nu se mișca prin împrejurime, doară vîntul amorțiŭ și jalnic care bătea, mișca cră-cile salcâmilor carǐ se bateaŭ de perețiǐ bisericiǐ scoțând un sunet trist și spart.</p>
 <p>Sterea se apropie de mormênt, scoase lopata și cu o furie nebună începu să sape.</p>
 <p>Nimenǐ, nimenǐ nu era care să împedice în-ceputul blestemat al păgânuluǐ, care vrea să pîngărească ceea-ce moartea sfințise !</p>
<p>Sterea săpa înainte.</p>
 <p>Pământul eșa din groapă afară, căzând în lăturǐ.</p>
 <p>Vîntul sufla trist și jalnic, luna era ascunsă între norǐ, în depărtare se auziaŭ câniǐ urlând a pustiŭ...</p>
 <p>Sterea săpa mereŭ.</p>
<p>De o dată lopata sună puternic.</p>
 <p>Se lovise de capacu sicriuluǐ.</p>
 <p>— In sfîrșit, îșǐ zise mizerabilul, ștergându-șǐ fruntea de sudoare.</p>
 <p>Apoiŭ, cu o furie și maǐ mare, dete pămên-tul la o parte dupe capac până ce făcu loc ca să poată băga mânele luǐ tremurătoare.</p>
<p>Ridică capacul.</p>
 <p>Luna eși din norǐ și trămise o rază care se lungi pînă în fundul groapeǐ pe fața galbenă și suptă de sînge a moarteǐ.</p>
 <p>Sterea se cutremură, eși speriat din groapă, se uǐtă fricos în lăturǐ, părîndu-i-se că toțǐ morțiǐ aŭ înviat să ceară socoteală blestematuluǐ aces-tuia care vine să-le turbure liniștea de vecǐ!...</p>
 <p>Dar nu șezu mult astfel, îșǐ șterse sudoarea dupe frunte și, în urmă, ca reînviat, îșǐ zise :</p>
 <p>— Prost ce sunt!... Cine să mĕ vadă?!...</p>
<p>Și se scoborî iar în groapă.</p>
<p>Scoase cu sete fata din cosciug.</p>
 <p>Era grea și înlemnită, dar furia îǐ dădu pu-terǐ nuoǐ și înduoite.</p>
 <p>O așeză pe mormanul de pămênt ce scosese din groapă...</p>
 <p>Vîntul sufla jalnic și bătea crâcile salcâmilor de părețiǐ bisericeǐ, producând un sunet trist și înfiorător...</p>
<p>Nimic nu mișca...</p>
<p>Din depărtare se auzea ca un glas trist lă-tratul câinilor care se perdea din ce în ce...</p>
<p>Sterea desvelise de tot moarta.</p>
 <p>Picioarele eǐ înghețate și albe ca marmora păreaŭ niște forme eșite din dalta celuǐ maǐ maestru sculptor...</p>
<p>Sterea se cutremură.</p>
 <p>Nimenǐ nu era care să-ǐ împiedice mânele, să’l oprească de la făptuirea ticăloșieǐ.</p>
 <p>Dar ce-ǐ pasă luǐ!...</p>
 <p>Ochiǐ îǐ eraŭ eșițǐ, buzele umede de plăcere, nările nasuluǐ umflate.</p>
 <p>Vîntul sufla mereŭ, cânta par’că cea maǐ jal-nică melodie!...</p>
 <p>Dar de o dată încetă și vîntul de a maǐ bate, nicǐ câniǐ nu maǐ lătrară și chiar luna intră în niște norǐ negriǐ, învălind totul în întuneric și tăcere..................</p>
 <p>A doua zi se găsi groapa stricata, pămêntul scos pe afară!...</p>
 <p>Toțǐ bănuiră grozăvia întîmplată. Toțǐ bles-temară pe făptuitor, dar nimenǐ nu’ǐ știa nu-mele.</p>
 <p>Și nopțeǐ, care învăluise în cutele eǐ negre pe fiara ce sfîrșise aceasta, eǐ chiar îǐ era groază și scârbă a’ǐ spune numele!...</p>
 <p>Sterea din noaptea aceea începu viața luǐ mi-zerabilă. Se însoți cu vre-o șapte turcǐ și grecǐ și împreună jefuiaŭ tot ce întâlniră în cale, sfă-rîmând ca o furtună orǐ-ce.</p>
 <p>In Cerna era un lipovean bogat care ședea la marginea satuluǐ.</p>
<p>Omu era însurat de curând și trăia bine cu nevastă-sa, care era tocmaǐ însărcinată.</p>
 <p>Intr’o noapte când li era somnu maǐ dulce, se pomenesc pe la miezu nopțiǐ cu o bătae la ușa tindeǐ, care se repetă ǐarășǐ.</p>
 <p>Lipovanul se dete jos din pat și eși afară să vază cine este. Dar n’apucă să ǐasă bine din o-dae, căcǐ de o dată, fu apucat de gât și strîns cu putere de Sterea.</p>
 <p>— Să nu strigǐ că te omor îǐ ziseră tâlhariǐ.</p>
 <p>Apoiŭ trecură în odaia în care dormea și ne-vasta lipovanuluǐ, care, îndată ce’ǐ vĕzu scoase un țipăt îngrozitor.</p>
 <p>— Tacǐ muǐere că te răpuǐ, răcni amenin-țând-o cu ǐataganul Sterea.</p>
 <p>Dar femeia nu se potoli de fel, și, căzând în-tr’un fel de boală, țipa mereŭ.</p>
 <p>— Așa, vreǐ să deștepțǐ lumea?... Ține dacă e așa zise înfuriat Sterea, și dintr’o singură în-vârtitură de iatagan, îǐ reteză capul.</p>
<p>Lipovanul căzu leșinat de groază.</p>
<p>Sterea se apropie de el și începu a ’l împunge cu iataganu...</p>
 <p>— Scoală-te negustorule, doar că nu eștǐ muere.. Nu maǐ ele fac fleacurǐ de astea.</p>
<p>Lipoveanu se deșteptă din pricina durerilor...</p>
 <p>— Unde țiǐ tu baniǐ, întreabă Sterea restit.</p>
 <p>— Nu vĕ daŭ nimic.</p>
 <p>— Nu. Păǐ staǐ de-ǐ așa. Apoiŭ că și cum ar fi cugetat la vre-un plan drăcesc se gândi pu-țin. De o dată se însenină.</p>
 <p>— Băețǐ un iatagan ascuțit !...</p>
 <p>’I se dete un iatagan care scânteia la flacăra lumânăriǐ. Sterea îl luă și învîrtindu-l întrebă pe lipoven :</p>
 <p>— Daǐ banǐ ?...</p>
<p>— Nu.</p>
 <p>Daǐ banǐ ?</p>
 <p>— Omorîți-me, nu vĕ daŭ nimic.</p>
 <p>— Staǐ dacă ’ǐ așa zise Sterea și repezîndu-se la tînĕra nevastă a lipovanuluǐ, care murise deja, îǐ spintecă pîntecele. Apoiŭ cu mânele luǐ spur-cate îǐ scoase pruncu din ’năuntru și luându-l îǐ reteză capu.</p>
<p>Lipovanu leșină iar.</p>
 <p>— Dați-mǐ cleștele copiǐ.</p>
 <p>Iǐ se aduce niște cleștǐ marǐ și late la vârf.</p>
 <p>Sterea luându-le începu să smulgă una câte una unghlile lipoveanuluǐ. Acesta gemea ca 'o fiară lovită...</p>
 <p>— Bre, dar a draculuǐ maǐ e lifta asta!...</p>
<p>Apoiŭ, necăjit de atîta muncă, cu mânele pline de sânge, întrebă încă o dată :</p>
 <p>— Imǐ daǐ baniǐ.</p>
 <p>— Nu. Nu, zise lipoveanu în agonia morțiǐ...</p>
 <p>— Luațǐ băețǐ ce-oțǐ crede maǐ bun, strigă Sterea, apoiŭ dațǐ foc...</p>
 <p>Ceǐ-alțǐ tâlharǐ începură a răscoli prin toate unghiurile, nicăerǐ nu găsiaŭ însă banǐ...</p>
 <p>Dupe ce resturnară totul și îșǐ umplură pun-gile cu ce putuse fie-care, Sterea porunci să se pue focul.</p>
 <p>Intr’o clipă limbile de foc îmbrățișară toată odaia... Lipoveanu se deșteptă atins de flacără, simți arsurile îngrozitoare ale foculuǐ ce’l co-prindea, ca o lumină îǐ trecu prin minte, se tîrî cum putu lângă nevastă-sa, o îmbrățișă cu pu-tere și de o dată simți că puterile îl părăsesc, visurǐ dulcǐ îi coprindeaŭ în vreme ce flacăra mistuitoare se apropia de el.</p>
 <p>A doua zi lipoveanu, prefăcut cenușe cu iubita luǐ nevastă cu care murise în brațe, sta subt dă-rîmâturile caselor.</p>
 <p>Tocmaǐ tîrziŭ, când banda luǐ Sterea fu prinsă s’a aflat cine a făcut crimele acestea mârșave...</p>
 <p>Tâlhăriile sale fără contenire spâimântară gro-zav pe oamenǐ. Simion Licinsky n’a făptuit ni-mic pe lângă crimele luǐ Sterea. In fie-care zi trebuia să auzǐ de un nuou omor, de o nuoă tâlhărie făcută ziua ’n amiază mare.</p>
 <p>Dobrogea trecuse deja subt stăpânirea româ-nească, care, la reclamațiile fără încetare ale locuitorilor, începu să ia mĕsurǐ maǐ serioase.</p>
 <p>Dar ereaŭ de geaba toate poterile ce se făcură, căcǐ nu găsiră mijlocul să’l prinză.</p>
<p>In vreme ce era sub administrator la plasa Mă-cin, Gheorghe Minculescu, căutările mijloacelor de a se prinde tâlharul începură maǐ cu furoare.</p>
 <p>Intr’una din zile administratorul chemă pe secretarul sĕŭ și-ǐ zise :</p>
 <p>— Ce ne facem cu tâlharul ?... Din Bucureștǐ îmǐ vine mereŭ dojene că nu l’am prins încă!.. Ce e de făcut?...</p>
 <p>— Nu știŭ domnule șef, îǐ respunse acesta. Eŭ fac cât pot... vedețǐ prea bine.</p>
 <p>— Am cugetat la ceva. Trebue să găsim un trădător, aliminterǐ nu merge. Femee n’are, căcǐ am stărui pe lângă ea, decǐ să găsim un bărbat curagios.</p>
 <p>— Intr’adevĕr e nemerit planul. Cunosc eŭ pe un grec Timofteiŭ care a fost o dată contra-bandist și care cred că o să primească.</p>
<p>Zis și făcut.</p>
 <p>Timofteiŭ se învoi și plecă numaǐ de cât prin pădurile și crângurile dese pe unde spera să găsească pe Sterea.</p>
 <p>Cunoștea el bine locurile acelea, căcǐ, în ti-nerețe, fusese și el stăpânul crângurilor.</p>
 <p>Nu merse multe zile că, într’una din dimi-nețe, iată că se întâlnește pept la pept cu maǐ mulțǐ din banda luǐ Sterea.</p>
 <p>— Bună vremea la toțǐ, zise el.</p>
 <p>Tâlhariǐ îǐ respunseră scurt privindu-l cu o-chiǐ cercetătorǐ.</p>
 <p>— Dar ce vânturǐ te-a împins prin mijlocul desișuluǐ acesta îl întrebară eǐ.</p>
 <p>— Iată dorul d’a vâna. Eŭ sunt vânător și cu asta mĕ și îndeletnicesc. Dar domniavoastră ce suntețǐ ?</p>
 <p>— Noǐ ?... Ce să fim. Negustorǐ de lucrurǐ de lemn. Am venit să vedem pădurea ca să alegem ce ne trebuește pentru meseria noastră.</p>
 <p>— Păǐ n’avea grije că ațǐ brodit-o. Tot una și una sunt copaciǐ.</p>
 <p>Apoiŭ din vorbă în vorbă Timofteiŭ se îm-prieteniǐ cu eǐ, îǐ întrebă de unde sunt, dacă aŭ copiǐ și multe de felul acestora.</p>
 <p>In urmă începu să istorisească din viața luǐ, că a fost și el o dată om sĕrac și nenorocos. Am vĕzut că nu’mǐ merge cu sărăcia, copiiǐ și ne-vasta îmǐ mureaŭ de foame. Ba, într’una din zile proprietarul moșieǐ mĕ amenință că îmǐ va lua pămêntul. Atuncǐ mĕ hotărîǐ să fur. Imǐ făcu-ǐ o ceată, și începurăm a prăda în dreapta și în stânga. Dar oameniǐ aceia nu ereaŭ nicǐ voinicǐ, nicǐ hotărîțǐ. In urma maǐ multor spargerǐ se lă-sară a fi prinșǐ ca niște copiǐ. Ba, mĕ băgară și pe mine din prostia lor în pușcărie. Dupe ce m’am liberat m’am apucat de vânătoare. Dar ce cre-dețǐ că’mǐ merge? Ferească sfântu... Dar ce-o să fac. Fie-care face ce poate și cum poate... Eǐ, Eǐ!... Că nu găsesc și eŭ vre-o opt, zece oamenǐ hotărîțǐ, să vedețǐ ce maǐ bogățiǐ am avea.</p>
 <p>— Cum așa? întrebară de o dată hoțiǐ.</p>
 <p>— Eǐ bine... Știŭ eŭ într’un loc banǐ... Dar, apoiŭ, ce ve pasă d-voastră?... Nu suntețǐ lem-narǐ ?..</p>
<p>— De, așa suntem, dar n’ar strica și parale. .</p>
 <p>— Mĕ minunez de Sterea, tâlharu, cum de n’a aflat, zise iarășǐ Timofteiŭ.</p>
 <p>Sterea care îl mĕsurase cu privirea strigă de o dată :</p>
 <p>— Ia ascultă prietene, ce ne maǐ jucăm... Eŭ sunt Sterea despre care vorbeștǐ acum.</p>
 <p>Timofteiŭ făcu că se sperie, apoiŭ adăogă cu glas jumătate :</p>
 <p>— Bine că te aflaiŭ creștinu luǐ Dumnezeŭ, a-cum vĕd și eŭ că s’aŭ îndurat sfințǐǐ de mine și că voiŭ face avere... Este vorba de o comoară întreaga...</p>
<p>— Cum așa ? întrebă Sterea.</p>
 <p>— Ascultă. Eŭ sunt din satu Greciǐ. Acolo știǐ cârciumar e Nicola care are strînse mulțime de parale. Știŭ bine asta, ba le-am zărit chiar eŭ într’o zi când schimba o bumașcă unuǐ boer. Nu-maǐ polǐ imperialǐ. Dar, de!... Pocǐ singur să îǐ eǐ?... Șade în toată vremea cu pistoalele încăr-cate așa că nu’ǐ chip să se apropie picior de om de dânșiǐ. Altceva e când sunt doǐ saŭ maǐ mulțǐ. Atuncǐ pot face un plan maǐ bun și pot să’l în-deplinească... Dar așa ? ! Pentru asta ’țǐ vorbesc și te sfătui Șterea să mergem împreună căcǐ va norocu peste d-ta și peste toțǐ aǐ tăǐ dacă vom pune mâna pe paralele greculuǐ.</p>
 <p>— Dar dacă mințǐ, ce să ’țǐ fac ?</p>
 <p>— Să mĕ jupoǐ de viŭ...</p>
 <p>— Și în ce sat zicǐ că sade cârciumaru.</p>
 <p>— In Grecǐ.</p>
<p>— E însurat ?</p>
<p>— Nu.</p>
 <p>— Copiǐ are ?</p>
 <p>— N’are pe nimenǐ cu el de cât o cățea.</p>
<p>— La câte închide noaptea cârciuma?</p>
 <p>— Păǐ, pe la miezu nopțiǐ negreșit doarme tun.</p>
 <p>— Bine, zise Șterea. Vaǐ de tine însă dacă vreǐ să’țǐ rîzǐ de noǐ.</p>
 <p>Luǐ Șterea nicǐ că’ǐ trecea prin cap că vrea să’l trădeze... Dupe aceea se retrase cu cetașiǐ luǐ într’un colț ca să se sfătuiască.</p>
 <p>— Ce zicǐ voǐ măǐ de asta ?</p>
<p>— Nicǐ vorbă că e minunată.</p>
 <p>— Păǐ, când s’o facem ?</p>
<p>— Mâne noapte, zise unul.</p>
<p>— Nu se poate. Mâne avem o călcare la Lun-cavița.</p>
 <p>— Așa e respunseră toțǐ.</p>
 <p>— Poimâne seară, băețǐ.</p>
 <p>— Poimâne, adăogară toțǐ în cor.</p>
 <p>Apoiŭ se întoarseră la Timofteiŭ care nu maǐ putea de bucurie.</p>
 <p>— Ascultă !... Poimâne seara o să mergem. Am putea să te ținem aci, dar fiind-că avem de făcut altceva, du-te, și poimâne la miezu nopțiǐ să fi aicea.</p>
<p>Timofteiŭ plecă spre Măcin unde găsi pe ad-ministratorul Murgulescu și subadministrator Min-culescu cărora le istorisi totul.</p>
 <p>Nu maǐ de cât se aranjară lucrurile cum se puteaŭ maǐ bine ca tâlhariǐ să fie prinșǐ.</p>
 <p>Primarul din Turcoaia împreună cu comisa-rul Stegărescu ereaŭ comandanțiǐ uneǐ poterǐ nu-meroase compusă din o mulțime de agențǐ și călărașǐ. In noaptea când trebuiaŭ să calce tâl-hariǐ casa, se aranjase potera în sat, maǐ cu seamă împrejurimele bordeiuluǐ eraŭ presărate. In câr-ciumă eraŭ vre-o zece poterașǐ.</p>
 <p>Pe la miezu nopțiǐ, Timofteiŭ se găsea în mij-locul păduriǐ. Vremea trecea mereŭ și tâlhariǐ numaǐ veneaŭ.</p>
 <p>— Ce-o fi asta se gândi Timofteiŭ. La înce-put nu dete seamă întârzieriǐ lor, în urmă însă se sperie și cugetă că poate tâlhariǐ ’și-aŭ rîs de el. Ce mĕ fac?... Se gândi el... Administra-toru o să crează că l’am păcălit și o să mĕ în-chidă.</p>
 <p>Noaptea trecea mereŭ iar tâlhariǐ nicǐ gând n’aveaŭ de întors !</p>
<p>Timofteiŭ turba de necaz.</p>
 <p>Se sculă în sus dupe trunchiul pe care stase și plecă spre sat. Când se apropie auzi sgomot mare, vĕzu luminǐ de descărcăturǐ de pușcă în-soțite de bubuiturǐ.</p>
<p>Nu pregetă nicǐ o clipă și se sui într’un pom unde putea să stea ascuns bine.</p>
<p>Ce se întâmplase în vremea aceasta?...</p>
 <p>Tâlhariǐ se gândiră că Timofteǐ vrea să le întinză o cursă poate în pădure când or fi la o-laltă cu toțǐǐ.</p>
<p>Pentru asta se hotărîră ca nicǐ să se maǐ în-toarcă în pădure, ci să meargă d’adreptul la câr-ciumar ca să’l jefuiască.</p>
 <p>Potera însă care era prin împrejurimǐ, aș-teptă ca tâlhariǐ să se adune maǐ toțǐ și în urmă să înceapă atacul.</p>
 <p>Intr’adevĕr, unul câte unul tâlhariǐ se apro-piară de cârciumă. N’apucară însă să înceapă operația de spargere, când se simțiră înconjurațǐ de toate părțile.</p>
 <p>Vĕzênd că nu e nicǐ un chip de scăpare, în-cepură a da focurǐ și a lupta piept la piept cu potera.</p>
 <p>Tocmaǐ în momentul acela sosi și Timofteiŭ care așteptă cocoțat ca o pupăză în vîrful po-muluǐ ca să se sfârșască lupta când se scoborî și el, amestecându-se printre poterașǐ.</p>
 <p>Tâlhariǐ fură maǐ toțǐ prinșǐ saŭ ucișǐ. Sterea căzuse mort în luptă, scăpându-se Dobrogia ast-fel de el. Primaru din Turcoaia fu greŭ rănit, iar maǐ mulțǐ poterașǐ căzură morțǐ.</p>
 <p>Asta fu sfîrșitul luǐ Sterea care în vreme de maǐ mulțǐ anǐ ajunsese spaima Dobrogieǐ.</p>
 </div>
 <div type="chaper" n="7">
 <head>UCIDEREA LUI NICHIFOROF</head>
 <p>Dupe ce Simion încetă cu istorisirea, se sculă în sus, plictisit par’că de el însușǐ. Fără să se uǐte în ochiǐ Ancăǐ îșǐ luă ziua bună de la ea spu-nând că se duce pînă în têrg și plecă.</p>
<p>Il coprinsese par’că un dor de ducă.</p>
 <p>Primăvara era în toiul eǐ, frunzele verzǐ îm-brăcaseră pomiǐ, pasările cântaŭ chemându-l în codru verde, soarele era vesel și sburdalnic.</p>
 <p>Viața aceasta monotonă, de petrecere și ședere, nu era pe plăcu luǐ, el care toată viața șǐ-a dus-o în muncă, în mers de icǐ pînă colea.</p>
 <p>Și apoǐ un om nervors ca Licinsky era cu neputință să ducă multă vreme jugul aceluiașǐ fel de traiŭ, i se părea monoton, greoiŭ și, decǐ, trebuia cu orǐ-ce preț să caute a găsi ceva nuoŭ care să’ǐ îndulcească amărîtele sale zile.</p>
 <p>Tot mergând așa înainte, cu ochiǐ spre pă-mênt și gânditor se pofneni că a eșit din Ga-lațǐ și se găsi îndreptat pe drumu ce duce la Cocoș.</p>
 <p>— Heǐ, și Dumnezeŭ vrea să maǐ merg prin codru, îșǐ zise el, și cu pasu grăbit o porni pînă în dreptu satuluǐ Rachel, unde fură lotca unuǐ pescar ce era trasă la mal și suindu-se în ea începu să mâne cu putere spre Isaccea.</p>
 <p>Cerul era senin ca gândul prunculuǐ, o boare dulce adia care se amesteca cu cântul pasărilor, ce ședeaŭ în sălciile dupe malul Dunăreǐ, pro-ducând un tot muzical și duios.</p>
<p>Ajungând la Isaccea băgă lotca într’un stuf de papură ce era la margine și, ocolind de de-parte orașul, o luă încetinel spre Cocoș.</p>
<p>Simion mergea înainte mereŭ.</p>
 <p>Când ajunse în dreptul mănăstiriǐ se simți co-prins de reamintirǐ .. Câte zile nu trecute și a-colo sus, crezênd că va găsi liniștea sufletu-luǐ sĕŭ!...</p>
<p>Trecu înainte luând-o spre Telița.</p>
<p>Noaptea o trecu într’o vie.</p>
<p>A doua zi, fără să știe în cotro merge, o luă înainte.</p>
 <p>N’apucă să meargă nicǐ doǐ kilometri că vede venind în goana caluluǐ o droșcă rusească.</p>
 <p>Fără să vrea aproape, ci dintr’un instinct, din-tr’o obicǐnuință, de o dată Simion îșǐ cercetă ca-rabina, ce o purta pe de desubtul hainiǐ, și apoǐ se opriǐ în dreptul unuǐ fag, tocmaǐ unde dru-mul făcea o cotitură.</p>
 <p>— Staǐ, strigă el cu glasu-ǐ detunător, omu-luǐ ce mâna calul.</p>
 <p>Era tot acelaș staǐ puternic care îngrozise atâtea suflete pînă acuma.</p>
<p>Căruța se opri ca prin farmec.</p>
<p>Simion cu carabina întinsă îl întrebă:</p>
<p>— Cum te cheamă ?</p>
<p>— Paul Nichiforof, zise omul.</p>
 <p>— De unde viǐ ?</p>
<p>— Din Uglina.</p>
<p>— Ști cine sunt?</p>
<p>— Simion Licinsky.</p>
 <p>— Tocmaǐ. Ceva banǐ?...</p>
<p>— N’am, zise omul.</p>
 <p>— Mințǐ.</p>
 <p>— Caută-mĕ.</p>
<p>— Dâ-te jos.</p>
<p>Dupe ce omul se dete jos, Simion se apropie de el și cu o căutătură din cap pînă în creștet îl cercetă.</p>
 <p>— Dăsbracă-te, îǐ porunci el.</p>
 <p>— Nu mĕ desbrac.</p>
 <p>— Dăsbracă-te că te desbrac eŭ apoǐ.</p>
 <p>— N’am banǐ, nu înțelegǐ, zise omul nevrînd a se desbrăca.</p>
 <p>Simion se apropie de el și începu a ’l pipăi, pe când se apleca în jos ca să’l caute la picioare doar o avea vre-un chimir ascuns, acesta scoase un revolver ce ținea în mânica hainiǐ și, fără ca Simion să bage de seamă, trase.</p>
 <p>Dar, saŭ frica cu care el trase în acel moment, saŭ că era scris ca tâlharul să nu moară încă, glonțul în loc să meargă să sfărâme țeasta în care se urziseră atâtea planurǐ negre, o luă în jos și sdreli puternic osul umĕruluǐ.</p>
<p>— Așa, răcni Simion îndârjit?!...</p>
 <p>Era un muget de fiară sălbatică în acest «Așa.» Și codriǐ păreaŭ că se cutremuraseră la auzul acesteǐ vorbe...</p>
 <p>Apoǐ, dintr’o singură lovitură de carabină, îl trânti jos...</p>
 <p>Il căută în urmă bine și la piciorul drept găsi un chimiraș de pele roșe cu șase sute de francǐ.</p>
 <p>Simion băgă baniǐ în buzunarul pantalonilor, luă un ceas de la brîul luǐ Nichiforof și’ǐ trase un inel de smarald din degetul mâniǐ drepte.</p>
 <p>Apoǐ, trase mortu la marginea drumuluǐ, iar căruța cu calu o duse în spre pădure.</p>
 <p>— De, îșǐ zise Simion rînjind, cine e de vină? Cine l’a pus să nu fie om de treabă.</p>
 <p>Se retrase în pădure luând drumul înapoǐ. Rana ce ǐ-o făcuse Nichiforof maǐ sîngera încă. El se desbrăcă de haină, luă o frunză de gorun și o lipi de-asupra.</p>
 <p>A doua zi era în Galațǐ.</p>
 <p>Anca îǐ eși înainte tremurând și neliniștită.</p>
 <p>— Dar bine Costi, îǐ zise ea, ce te-aǐ făcut atâta vreme? De ce mĕ părăseștǐ mereŭ lipsind zile întregǐ.</p>
<p>— Treburile, Anco, treburile. Am fost afară la sat pentru lucru.</p>
 <p>Apoǐ găsi să spue o minciună potrivită în pri-vința raniǐ ce o avea în umĕr, istorisind că un țĕran vrea să ucidă un câne turbat și că, din întâmplare, el trecea pe acolo, și glonțu ǐ-a in-trat tocmaǐ în umĕr.</p>
<p>După ce se spălă și se premeni, mâncă cu lă-comie.</p>
<p>Antoșca nu venise de vre-o câte-va zile acasă.</p>
 <p>Intr’una din serǐ, la o sĕptĕmână dupe aceia, se pomeniră cu o bătae la ușe.</p>
<p>— Cine e? întrebă restit Simion.</p>
 <p>— Eŭ, eŭ, Antoșca se auzi glasul răgușit al acestuia. Deschidețǐ căcǐ am ceva noŭ...</p>
 <p>Simion îǐ deschise ușa.</p>
 <p>— Bună-seara la turtureǐ.</p>
<p>— Bună.</p>
 <p>— Dar ce asa de vreme vĕ culcațǐ?... Dar fierbântațǐ maǐ suntețǐ...</p>
<p>— Nu d’aia, dar eram obosit, zise Licinsky.</p>
<p>— Ți-aduc ceva Costi, zise tare Antoșca.</p>
<p>— Ce?</p>
 <p>— Ghicǐ ?</p>
 <p>— Heǐ, de unde dracu vreǐ să știŭ eŭ, spune.</p>
 <p>— Istoria luǐ «Simion Licinsky». Apoǐ băgă mâna în buzunaru hainiǐ și scoase o carte groasă, adică volumul întâiŭ apărut din romanul acesta.</p>
 <p>Simion luă cartea, o răsfoi și ca un tremur de plăcere îǐ trecu prin vine.</p>
 <p>— De unde o aǐ Antoșca? </p>
 <p>— Se vinde aci în Galațǐ.</p>
 <p>— Cât aǐ dat pe ea.</p>
<p>— Ia, un franc.</p>
 <p>— Aǐ citit-o Antoșca?</p>
<p>— Am răsfoit-o?</p>
<p>— E frumoasă ?</p>
 <p>— Mie mǐ-a plăcut mult.</p>
 <p>— N’aǐ aflat cine a scris-o.</p>
 <p>— E scris de asupra, de Ilie Ighel, Am cercetat cine e omu ăsta, dar n'am aflat nimic întâiŭ. Mi s’a spus doar că e din Bucureștǐ. In urmă venind vorba la cafeneaua luǐ Bibic des-pre romanul acesta, un vameș, care  cunoscuse pe scriitorul cărțiǐ, spunea că e un om tênĕr și că i s’a plătit cartea asta.</p>
 <p>— Eǐ, zise Licinsky, cine știe câtă nevoǐ nu l’a împins și pe el ca să o scrie... Altminterǐ nu șǐ-ar fi stricat el condeiul ca să’l moae în venin și păcură spre a zugrăvi chipul fioros al unuǐ tâlhar!.. Lasă-ne nouă cartea Antoșca.</p>
<p>— Bine v’o las.. Noapte bună.</p>
<p>— Somn ușor, zise Anca.</p>
 <p>Simion luă cartea și la lumina lămpiǐ începu să citească pagină cu pagină.</p>
 <p>Când ajunse la arderea tatăluǐ sĕŭ ochiǐ i se umplură de lacrimǐ și, fără să maǐ poată citi înainte, plânse ca un copil...</p>
 <p>— Dar ce aǐ Costi, te-a înduioșat așa cartea asta de plângǐ ca o femee.</p>
 <p>Simion nu rĕspunse, apoǐ continuă.</p>
 <p>La fie-ce amintire din trecut se oprea din ce-tit, căcǐ îșǐ simțea rĕsuflarea tăiată.</p>
 <p>— De ce te opreștǐ, citește înainte zicea Anca căreia i se născuse curiositatea de a ști toate faptele.</p>
 <p>Gând Simion ajunsese cu cititul la moartea Sariǐ nu se putu stăpâniǐ, sărǐ jos din pat și ca un nebun începu să strige :</p>
<p>— Sara, biata Sara!...</p>
<p>Anca se speriase.</p>
<p>Crezu la început că a înebunit.</p>
<p>— Dar bine Costi ce’s astea?... Nu te maǐ pri-cep de fel!... Or nu ți-e bine.</p>
<p>Simion era coprins de grozăvia amintirilor.</p>
 <p>— Anco, Anco, zise el într’un moment de ne-stăpânire, ști cine sunt eŭ?...</p>
<p>— Cine? strigă Anca speriată de bănuială?...</p>
<p>— Simion Licinsky!</p>
 <p>Anca țipă îngrozitor. Apoǐ îșǐ băgă capul în-tre perine... De la o vreme bănuise ea par’că nu’s lucrurǐ curate cu Costi, prea se purta el ciudat și lipsea mereŭ de acasă.</p>
 <p>Simion, ca și cum s’ar fi căit că ǐ-a spus a-devĕrul, zise apoǐ cu hotărîre :</p>
 <p>— Da, eǐ bine, eŭ sunt... De ce să tac?.. Dacă pînă astăzǐ nu țǐ-am spus-o, a fost că n’am voit să’țǐ turbur sufletul. ’Țǐ spuneam dintr’un înce-put ca să nu fie nicǐ o piedică între noǐ, dar am vĕzut groaza ce aveaǐ tu de mine... Acum la ce să tac ?!.. Am scrîșnit destul trebuind să țin numaǐ în mine acestea toate... Maǐ bine să știǐ și tu. Sunt Simion Licinsky, tâlharul îngro-zitor, pentru toțǐ ceǐ-alțǐ pe carǐ îǐ urăsc, iar pentru tine sunt omul cel maǐ supus, blajin și care te iubește, Anco... Ce’țǐ pasă de altele!...</p>
 <p>— Nu, depărtează-te de mine, fugǐ!... Mânele tale sunt pline de sângele luǐ Ion Olteanu din Nicolițel, care mǐ-era logodnic!... Tu l’aǐ ucis tâlhărește... Fugǐ să nu te maǐ vĕd... Pieǐ căcǐ mǐ e scârbă de tine, răcni ea cu groază...</p>
<p>Simion eși afară incuind ușa dupe el și merse de deșteptă pe Antoșca.</p>
 <p>Dupe ce acesta se sculă, Simion îǐ ceru să bea, apoǐ îǐ zise :</p>
 <p>— Antoșca ști ce am făcut ?... Am spus An-căǐ că’s Licinsky !</p>
 <p>— Răŭ aǐ făcut, rĕŭ și copilărește. Și ce-a zis ea ?</p>
 <p>— A început să mĕ blesteme. Sergentu Ol-teanu era logodnicu-ǐ. Dar cine știa asta !..</p>
 <p>— Unde’ǐ ea acuma ?</p>
<p>— In casă.</p>
 <p>— Să bagǐ de seamă că se poate întâmpla ceva.</p>
<p>— Ce anume ?</p>
<p>— Să nu te denunțe.</p>
 <p>— O să o țiŭ tot în casă până s’o domoli.</p>
 <p>Dupe ce maǐ vorbiră vre-un ceas stinseră lampa și se culcară.</p>
 </div>
 <div type="chaper" n="8">
 <head>VINDEREA LUI LICINSKY</head>
<p>A doua zi Antoșca eși în têrg.</p>
 <p>Tot têrgul era în fierbere.</p>
 <p>Venise știrea despre noua crimă a luǐ Licinsky și că poliția, speriată de atâtea cruzime, a stăruit pe lângă guvern ca să se dea zece miǐ de leǐ aceluia ce va da viŭ saŭ mort pe Licin-sky în mânele polițieǐ.</p>
 <p>La auzul de zece miǐ leǐ, Antoșca se cutremură!...</p>
 <p>Avusese el banǐ, dar nicǐ o dată o așa sumă de mare nu’ǐ trecuse prin mână!</p>
 <p>Un fior de plăcere îl scutură din creștet pînă în tălpǐ.</p>
 <p>Dacă ar trăda pe Licinsky și ar pune mâna astfel pe ceǐ 10.000 leǐ? Dacă șǐ-ar face astfel soarta fericită?... Dar, el care știa cinee Licin-sky, cugetă că trebue să fie cu mare băgare de seamă ca nu cumva să dea de bănuit ceva, căcǐ atuncǐ va fi vaǐ de el.</p>
 <p>Dupe ce maǐ târgui ceva trecu prin mijlocul orașuluǐ unde îǐ veni pofta de o cafea.</p>
 <p>Intră într’o cafenea și ceru băiatuluǐ o cafea.</p>
 <p>Lumea din năuntru discuta cu foc chestia pre-miuluǐ pus pe capu luǐ Licinsky.</p>
 <p>Uniǐ eraŭ pentru, alțiǐ contra.</p>
<p>La o masă în apropiere de Antoșca, discuția era maǐ aprinsă.</p>
 <p>— Nu zicea un bătrîn, nu trebuia să se pue preț pe capu luǐ... Ajungem ca să încurajăm o-moru și trădarea... Trebuiaŭ să se lase lucrurile așa pînă o să’l prinză potera singură... Nu e așa D-lor?.. întrebă el intorcându-se roată la ceǐ din-prejurul meseǐ.</p>
 <p>— Ascultă-mĕ, boer Gheorghe, respunse un tînăr. Dă’mǐ voe să vorbesc și eŭ. Societatea noastră este întocmaǐ ca și corpul omenesc. Pre-cum mânele, picioarele, ochiǐ, sunt părțile cor-puluǐ și fie-care în parte lucrează pentru binele și ajutorarea corpuluǐ, așa și în omenire oameniǐ iau parte, întocmaǐ ca și membrele corpuluǐ, la desvoltarea trupuluǐ celuǐ mare : societatea. Vezǐ d-ta, în corp avem părțǐ fără carǐ poate egzista trupu. Așa, o mână o pocǐ tăia fără ca corpul să piară... Nu tot așa cu capul, cu inima, cu stomacu. îndată ce aǐ scos ochiǐ cuǐ-va, el re-mâne orb toată viața dar o duce înainte, ia să vedem, tot așa o să fie dacă îǐ tai pântecele și îǐ scoțǐ de tot stomacu?... Negreșit că nu. Eǐ bine, tot așa în omenire. Sunt oamenǐ de tot fe-lul : uniǐ ca mînele și picioare ajută la funcțio-narea regulată a societățeǐ, dar chiar de ar pieri tot maǐ egzistă societatea aceștia sunt oameniǐ carǐ muncesc cinstit spre a ’șǐ câștiga pâinea; alțiǐ, aceștia foarte rarǐ, carǐ sunt ca inimă, aceștia sunt geniile și talentele carǐ trebuesc îngrijite cu duioșie, cum îșǐ îngrijește omul lu-minele ochilor... Sunt în corp însă părțǐ pe carǐ le lepezǐ fără ca să ’țǐ producă nicǐ un rĕŭ, ba din contră ’țǐ fac bine : te ușurează; tot așa și în societate sunt mulțǐ carǐ trebuesc prigonițǐ și lepădațǐ ca ceva netrebuincios : aceștia sunt burtă-verziǐ cariǐ nu muncesc, carǐ nu știŭ ce se chia-mă durere și carǐ, în loc să ajute pe ceǐ ce vor să se lumineze, cheltuesc avutul lor pe zădărni-ciǐ... Ia spune-mǐ boer Gheorghe, fiind-că te vĕd că daǐ din cap admițênd toate câte le spuseiŭ, ia spune-mǐ ce ar trebui să facă un om dacă mâna i s’ar cangrena?... Să lase să se întinză cangrena peste tot corpul și atuncǐ, negreșit, să moară? saŭ să tae maǐ bine partea bolnavă scă-pând restul de pieire ?... Nu e așa că, dacă e cu minte și are dor de traiŭ va face astfel?... Eǐ bine, fiind-că te învoeștǐ cu părerea asta, spune-’mǐ ce trebue să se facă membruluǐ din socie-tate Licinsky care este cangrenat cu totul ?... Să se lase în pace ca să ucidă mereŭ dupe placu-ǐ ? Nu. . Trebuia să se ia toate mĕsurile ca să’l prinză, să’l înlăture... că va fi ucis foarte bine..! Destul sunt ocnele pline. La ce ar maǐ mânca și el o pâne fără să faca ceva, în vreme ce alțiǐ cins-tițǐ mor de foame... Dupe mine pedeapsa cu moarte e bună acolo unde e bine aplicată... Tre-bue să se deschidă bine ochiǐ cine se condamnă, să nu se greșească ca un doctor prost care ar tăia un membru al corpuluǐ, care ar fi putut fi scăpat... Când însă nicǐ o îndoială nu rĕmâne, atuncǐ: cuțitul să’șǐ facă datoria !... Așa boerule, așa !...,</p>
<p>Antoșca sorbi toate vorbele acestea.</p>
 <p>Dupe ce’șǐ plăti cafeaua eși afară. Tot drumul cugetul îǐ era subt înrîurirea gânduluǐ de a da saŭ nu pe Licinsky. Se îndreptă spre poliție cu gând ca să’l declare îndată, dar repede îșǐ zise:</p>
 <p>— Stăǐ, graba strică treaba... Să maǐ las vre-o câte-va zile 1a mijloc... Să nu bănuiască ceva autoritățile și în urmă, în loc să iaŭ ceǐ zece miǐ de francǐ să nu mĕ aleg cu vre-o zece anǐ de închisoare.. Licinsky nu prea ese prin oraș... N’o să afle el nimic. Trebue să fac tot posibilu ca să’l daŭ pe mâna polițieǐ.</p>
 <p>Ajungêud acasă găsi pe Licinsky dormind în odae. După ce îl deșteptă mâncară împreună.</p>
 <p>Simion trecu la Anca care ședea în colțul pa-tuluǐ cu capu prins în mânǐ.</p>
 <p>— Fugǐ, nu te apropia de mine, îǐ strigă ea cu groază...</p>
 <p>— Dar bine Anco, ce ți-am făcut eŭ, nu vezǐ că n’am fost de vină de am omorît pe Olteanu?.. Cine știa că’ǐ logodnicu tĕŭ, și apoǐ vrea el să mĕ ucidă, n’aveam ce-ǐ face...</p>
 <p>— Fugǐ, satano, fugǐ, strigă ea cu furie...</p>
 <p>— Antoșca, strigă Licinsky, trecǐ de maǐ staǐ tu cu ea, eŭ mĕ duc pe afară...</p>
 <p>Antoșca intră în odae, închizînd ușa dupe el... Când se află cu Anca singur, un fulger de bu-curie îǐ trecu prin gând... Dacă va spune Ancăǐ totul, planu luǐ de a ucide pe Licinsky, ea, care îl ura atîta îǐ ar da mâna de ajutor și astfel îǐ va fi maǐ lesne...</p>
 <p>Dupe ce’ǐ maǐ spuse multe începu să’ǐ vor-bească rĕŭ de Licinsky, că și el nu’l ǐubește, ba că’l urăște...</p>
 <p>— Anco, îǐ zise Antoșca, vreǐ să te facǐ bo-gată ?</p>
 <p>— Eŭ? Cum așa ?</p>
 <p>— Urăștǐ tu într’adevĕr pe Licinsky ?</p>
<p>— Maǐ e vorbă...</p>
 <p>— Eǐ bine Anco, guvernu a pus preț pe capu luǐ, haide să’l prindem și veǐ fi părtașe la banǐ.</p>
<p>— Cum să facem?</p>
 <p>— O să mĕ gândesc eŭ și ți-oǐ spune... Pînă atuncǐ prefă-te maǐ blândă și vorbește-ǐ maǐ cu drag... Bine că ’mǐ adusă-ǐ aminte: nu uita să întrebǐ pe Simion, când te-oǐ afla cu el ce e nuca geamănă despre care aǐ auzit că o are el...O poartă ca un talisman la gât... Să nu fie ceva făcut cu care să nu’l putem prinde... Nu uita...</p>
<p>Dupe ce maǐ vorbiră multe, iată și pe Simion că se întoarce. Fusese pînă afară.</p>
 <p>— Eǐ Antoșca, ce maǐ zice puica... Aǐ maǐ îmblânzit-o ?... Ce se aude?...</p>
 <p>— Bine Simioane, și tu prea i-aǐ spus așa de o dată... Trebuia să eǐ lucru maǐ cu binișoru... O împăcaǐ poate.</p>
<p>Antoșca eși pe urmă afară fluerând.</p>
<p>Simion se apropie de Anca, care, încetul cu încetul, începu să se îmbuneze și să se împace în cele din urmă cu Licinsky...</p>
 <p>Dupe ce trecură ziua în glume, Licinsky is-torisinduǐ din faptele glumețe ce i se întâmplase în viață, pe seară Anca îl întrebă :</p>
 <p>— Simioane dragă, spune-mǐ ceva.</p>
<p>— Ce Anco ?</p>
 <p>- Imǐ spuǐ...</p>
 <p>— Tocmim ursu în pădure... Ce vreǐ?</p>
<p>- Am auzit de nuca geamănă, ce e aia?</p>
 <p>— Asta nu ți-o spun. Voǐ muerile suntețǐ cu vorba pe vîrfu limbiǐ, o spunețǐ și cuǐ nu trebue. Era un om puternic Samson, care dacă sguduia o casă, apoǐ cădea prafu dupe ea... Eǐ bine, pu-terea omuluǐ celuia ședea în părul luǐ. Intr’o zi îl apucă copilăria și spuse amanteǐ luǐ, pe care o chema Dalilla, secretu ăsta... Muerea numaǐ de cât l’a vîndut și așa a pierit bietu Samson.</p>
 <p>— Și ce, mĕ bănueștǐ ?...</p>
 <p>— De știŭ eŭ... Dar fie... Nuca asta mi-ǐ paza cea bună... O am de la un călugăr din mănăs-tirea Cocoșu. El o adusese din sfîntul munte A-thos... O port ca talisman și cred că mi-e paza mea cea bună.</p>
<p>Anca se mulțumi cu respunsul și, dupe ce maǐ vorbiră multe și mărunte, adormi.</p>
 <p>— A doua zi Simion plecă până afară iar Antoșca, care atîta aștepta ca să’l vadă plecând, intra la Anca și dându-ǐ un praf alburiŭ îǐ spuse:</p>
 <p>— La masă, când va bea, pune’il în vin. Să nu te vază. Va adormi și vom merge la poliție ca să’l denunțăm și să punem mâna pe ceǐ zece miǐ leǐ apoǐ!... Ha! Ha!...</p>
 <p>Pre când începuse el să vorbească, Simion se reîntorsese și fără să știe de ce, auzind sgornot în odaia Ancăǐ, aplecă capu la gaura ușiǐ și privi, tocmaǐ când Antoșca dedea prafu.</p>
<p>In urmă Simion auzi tot ce s’a vorbit în odae.</p>
 <p>Un fior îl străbătu și, pentru moment, se gândi ca să-ǐ împuște pe amândoǐ, dar tot singur îșǐ zise :</p>
 <p>— Nu, descărcarea armeǐ face sgornot și poate să adune oamenǐ. Lasă că am eŭ ac de cojocul lor !... Așa, chir Antoșca? Să mĕ vinzǐ pentru miǐ de leǐ? Tu, care aǐ avut atîta bine din par-te-mǐ! Ha! Ha!...</p>
 <p>Apoǐ se făcu că vine de afară repede în odaie.</p>
 <p>Intrând în năuntru se părea vesel, ba, ca nicǐ o dată începu să cânte. Anca se bucura vĕzên-du-l astfel, știind că va putea să’l înduplece maǐ lesne ca să facă chef.</p>
 <p>— Știțǐ ce m’am gândit copiǐ, le spuse el.</p>
<p>— Ce?</p>
 <p>— Ghicițǐ.</p>
 <p>— Dumnezeŭ să’țǐ ghicească gândurile.</p>
 <p>— Să facem o plimbare pe Dunăre cu barca... Am tare gust să mergem câteșǐ treǐ!.. Să vînăm ceva și pe urmă să ne întoarcem și să’ǐ tragem un chef țeapăn pînă la ziuă. Ce zicețǐ ?...</p>
<p>Anca se uita spre Antoșca care făcu semn din cap că se învoește.</p>
 <p>— Eŭ vreaŭ Simioane dragă, rĕspunse Anca. Să vedem ce zice și Antoșca...</p>
 <p>— Eŭ, ce-oțǐ vrea voǐ, vreaŭ și eŭ..</p>
 <p>— Păǐ atuncǐ să mergem.</p>
 <p>Simion eși în grajd unde păstra armele, se găti bine, îșǐ luă tot ce credea că’ǐ va trebui, apoǐ, reîntorcându-se, le spuse:</p>
 <p>— Putem pleca, eŭ îs gata.</p>
<p>Anca, Antoșca și Simion apucară drumul care duce spre Dunăre.</p>
 <p>Merseră vorbind și rîzênd, ajunseră la mal unde Antoșca ceru luntrea unuǐ pescar, care le-o dete cu toată bunăvoința.</p>
<p>Intrară în luntre. Și Antoșca luă lopețile iar Simion ținea cârma.</p>
 <p>Cerul era senin ca o mare de safir străveziŭ, icǐ și colo câte un nor semânându-șǐ lâna scăr-mănată fugea alungat de vênturǐ, un zefir ușor și îmbălsămat adia.</p>
 <p>— Ce frumoasă’ǐ vremea, zise Anca.</p>
 <p>— Da frumoasă, respunse Simion crunt... Așa e că vĕ place viața întrebă el, rîzînd...</p>
 <p>— Maǐ e vorbă. Cuǐ nu ’ǐ place ? rĕspunse Antoșca care era preocupat cugetând la ceǐ zece miǐ de leǐ ce’ǐ va lua odată cu predarea luǐ Li-cinsky.</p>
<p>— Ți tu mult la viață Anco? întrebă Simion.</p>
 <p>— Ce vorbe!... Par’că tu nu țiǐ.</p>
 <p>— Ce aǐ zice de-aǐ muri mâne ?</p>
 <p>— Mi-ar părea rĕŭ.</p>
 <p>— Dar eŭ dacă așǐ muri ce-aǐ face?... Aǐ rî-de și te-aǐ bucura nu-ǐ așa?... Ha!...</p>
 <p>— Dar bine Simioane, ce tot ne vorbeștǐ de moarte, zise Antoșca, care se cutremură gândind că Simion va fi aflat ceva despre planul lor... Dar tot singur îșǐ zise : nu, n’are de unde să afle!... Nu se poate!... Cine știe ce gust i-a venit să vorbească tocmaǐ acum de moarte... Cine știe...</p>
 <p>Nu merseră mult și tocmaǐ pe aproape de ma-lul Dunăreǐ, într’o scobitură unde Dunărea e maǐ joasă Simion, care ținea cârma, întoarse dintr’o dată cu putere barca astfel în cât ceǐ dinăuntru îșǐ pierdură echilibru și se rostogoliră în valu-rile Dunăreǐ.</p>
 <p>— Voiațǐ să mĕ vindețǐ, să luațǐ zece miǐ de leǐ pe capu’mǐ, eǐ bine mergețǐ și-ǐ luațǐ în fun-dul apeǐ.</p>
 <p>Ceǐ doǐ, neștiind să înoate și fiind aruncațǐ pe neașteptate în mijlocul apeǐ, se învârtiră cât-va timp și apoǐ, de o dată, nu se maǐ vĕzură... Apa îǐ înghițǐ în pântecele eǐ...</p>
 <p>Licinsky înotă cu putere spre țĕrmul Dobro-gieǐ unde ajunse udat pînă la piele, dar teafăr... Ajuns, se duse într’un stuf unde ’șǐ scoase hai-nele și le întinse să se usuce, apoǐ scoase iarba de pușcă, care se cam udase, și o puse la soare.</p>
 <p>— Fie, ce va să zică si norocu omuluǐ!... Bine că m’am scăpat de ticăloșiǐ aceștia!... Voiaŭ să mĕ vînză. Acum șǐ-aŭ luat rĕsplata!... Tocmaǐ Antoșca căruia i-am înlesnit fuga din temniță?... Zĕŭ n’așǐ fi crezut... De acum trebue să te țiǐ Simioane. Stăpânirea a pus preț pe capu meŭ, decǐ să fiŭ cu mintea în patru!...</p>
 <p>Spre seară, dupe ce ’șǐ uscă bine hainele, merse spre pădurile din Sarica, unde cunoștea un loc bun de șezut, fără ca cuǐ-va să’ǐ fi trecut prin minte că el se află acolo.</p>
 <p>O dată așezat acolo Simion îșǐ începu iar viața de maǐ înainte, însă nu cu așa mare furie. A-vea încă destuǐ banǐ din ceǐ opt sute de francǐ ce luase de la nevasta luǐ Haralașca, pe carǐ nu’ǐ cheltuise încă.</p>
 <p>Dunărea și Balta îǐ eraŭ drumurile pe carǐ se întorcea acasă dupe ce făcea o hoție neînsem-nată, furând bărcǐ dupe malurile Dunăreǐ.</p>
 <p>In Tulcea, în vremea aceasta de două lunǐ cât a maǐ stat în pădurea Sarica, n’a fost de cât de vre-o treǐ orǐ, și atuncǐ cu mare teamă și schimbat la față.</p>
 <p>Intr’una din zilele luǐ Iulie, cam pe la sfîr-șitul luniǐ, pe șoseaua ce duce la Măcin, se în-tâlni cu treǐ care mocăneștǐ încărcate cu mul-țime de lucrurǐ. Simion le opri pe toate și cercetând pe ceǐ ce eraŭ cu ele de ceva banǐ, nu găsi maǐ nimic. Luă însă câte ceva din fie-care căruță, ce’ǐ plăcuse maǐ mult și dete drumul oamenilor, carǐ nicǐ că gândeaŭ să facă ceva...</p>
 <p>Dupe ce luă lucrurile se duse și se sui în barcă pornind-o spre Brăila. Ajunse la Peatra-Feteǐ, cam la jumătatea șoseleǐ ce duce între Ghecet-Măcin, dupe ce mâncase bine și băuse la cârciuma din Ghecet.</p>
 <p>Apoǐ, apropiindu-se de oraș, se duse într’un stuf de pe malul Dunăriǐ și ascunse armele, ne-rămânându-ǐ de cât cele două revolvere, pe carǐ le purta pururea cu el încărcate.</p>
 <p>In Brăila stătu noaptea la niște femeǐ publice unde vîndu și lucrurile pe carǐ spuse că le luase dintr’o prăvălie, unde era slugă.</p>
 <p>Apoǐ, în miezu nopțiǐ, înfierbêntat de vin și aproape beat, se întoarse înapoǐ spre Sarica.</p>
 <p>Pe drum, nu știa ce fel, se simți cu un un junghiu puternic în coșu pieptuluǐ care se mărea din ce în ce, și o tuse seacă.</p>
 <p>Ajuns acolo în pădure merse spre culcușu luǐ unde se lăsă jos dormind toată ziua următoare.</p>
 <p>Simțea că puterile îǐ scădeaŭ, junghiul că se mărește mereŭ,</p>
 <p>Totușǐ se sculă maǐ pe seară simțindu-se maǐ ușurat și, luându-șǐ puștile plecă spre marginea pâdureǐ zărind din depărtare un om venind spre el.</p>
 <p>Când Simion îl vĕzu întinse amândouĕ puștile și cu glasul luǐ puternic strigă:</p>
 <p>— Stăǐ... Ce cauțǐ aci?</p>
 <p>— Nimic, domnule Simioane, rĕspunse omul care îl recunoscuse. Vreaŭ să vorbesc cu d-ta.</p>
 <p>— Cine eștǐ ?...</p>
 <p>— Sunt pădurarul. N'am nicǐ un gând rĕŭ. Să mĕ trăsnească Dumnezeŭ !..</p>
 <p>— Nu cum-va ți-a venit gust să eǐ ceǐ zece miǐ de francǐ ce s’a pus preț pe capu meŭ?...</p>
<p>— Nicǐ că gândesc să mănînc pâne dupe sîn-gele altuia.</p>
 <p>— Atuncǐ ține, bea, zise Licinsky, întinzân-du-ǐ plosca cu rachiŭ ce avea de dupe gât.</p>
<p>Păduraru bău vîrtos tot vorbind și glumind cu Simion.</p>
 <p>— Dar bine, d-le Simioane, zise păduraru, cum facǐ d-ta de tragǐ așa de bine cu pușcile amândouĕ de o dată.</p>
 <p>— Dar de ce întrebǐ?</p>
 <p>— Păǐ, vreaŭ să știŭ și eŭ, că tare zĕŭ mĕ minunez de asta.</p>
 <p>— Uite așa, strigă Simion și de o dată pă-duraru se pomeni cu vre-o douăzecǐ de gloanțe că începură să’ǐ fluere pe la urechǐ.</p>
 <p>Atuncǐ, cuprins de frica morțeǐ, căcǐ crezuse bietu pădurar că vrea să’l ucidă, căzu la pămênt strigând:</p>
 <p>— Lasa-mĕ, d-le Simioane, nu maǐ glumi zĕŭ!</p>
<p>Licinsky, rîzînd cu hohote, strigă :</p>
 <p>— Ho, pădurar fricos ce eștǐ, nu’ǐ fie teamă, nu vreaŭ să te omor... N’aǐ cerut tu să vezǐ meșteșugu cum daŭ eŭ cu arma ?</p>
 <p>Apoǐ dându-ǐ pușca în mână îǐ zise:</p>
 <p>— Ia să te vedem cum știǐ să slobozǐ tu pușca.</p>
<p>Păduraru, după ce descarcă arma, se despărți de Simion în bună pace.</p>
 <p>Dar zilele treceaŭ și Licinsky, care devenise spaima Dobrogieǐ, se apropia cu pașǐ repezǐ de ziua de 16 August, când, în sfârșit, a putut fi ucis acest tâlhar primejdios și fără seamăn !..</p>
 </div>
 <div type="chaper" n="9">
 <head>IVAN RIBACOF</head>
 <p>De când cu răceală ce o căpătase Simion, fu-gind în noaptea aceia din Brăila, se simți maǐ rĕŭ și începu să maǐ înceteze cu prădările.</p>
 <p>Banǐ maǐ avea vre-o 500 de francǐ din ceǐ 800 luațǐ de la Haralașca.</p>
 <p>De câtă-va vreme el începu să viziteze pe un prieten al sĕŭ, tot polonez, Ivan Ribacof, vierul d-luǐ Theodor Miliailof-Chioru, a căreǐ vie este așe-zată în dealul Sarica peste drum de via d-luǐ Theodoroff.</p>
 <p>Bordeiul vieǐ este așezat pe o colină de deal, de unde se vede ușor șoseaua la kilometrul 19, o pantă mare, de unde se distinge ușor tră-surile ce scoboară șoseaua.</p>
 <p>In 3 minute cel mult, negreșit mergênd maǐ repede, banditul putea ajunge la șosea la kilo-metrul 21—22 înaintea trăsureǐ ce s’ar fi vĕzut scoborând drumul. La spatele bordeiuluǐ este o altă vie din care ajungǐ pădurea, vêrful dealu-luǐ și de aci drumul la Telița, valea perjelor spre Nicolițal, valea plopilor spre Medankioi, a-dică avea ușor drumul Tulceǐ, calea Isaccei și valea Măcinuluǐ.</p>
<p>Locul ales de găzduit era cât se poate de po-trivit pentru Simion.</p>
 <p>Bordeiul este săpat în pămênt, are un antreŭ, o cameră mică la stânga, o cameră maǐ mare la dreapta; părețiǐ d’asupra niveluluǐ soluluǐ sunt de piatră, lipițǐ cu lut; învelișul este de ti-nichea.</p>
 <p>De jur împrejur sunt plantațǐ o mulțime de arborǐ stufoșǐ carǐ ascund intrarea bordeiuluǐ, fe-rindu-l de razele soareluǐ.</p>
 <p>Intr’una din serǐ, pre când Simion se afla la Ivan Ribacoff bând împreună, Ivan, care fusese în dimineața aceia la târg, îǐ zise :</p>
 <p>— Simioane vreǐ să puǐ mâna pe o bogăție strașnică ?..</p>
 <p>— Eŭ? Cum dracu nu!.. Dar ce’ǐ ?</p>
 <p>— Știǐ că peste câtă-vă vreme este sĕrbă-toare la mănăstirea Cilik și o să vie să slujească Episcopu ?</p>
 <p>— Eǐ și?.</p>
<p>— N’ar fi bine să...</p>
 <p>— Ce să?. Să mergem să mĕ sfințesc și eŭ ? Foarte ’țǐ mulțumim de asta.</p>
 <p>— Nu, ști că Episcopu are o cruce de bri-liante care face câte-va miișoare de leuțǐ.. O poartă tot-d’auna subt anteriu.. Ce zicǐ Simioane ?</p>
 <p>— Eștǐ prost mă Ivane... Cum te gândeștǐ tu că ’ǐ așa lesne să furǐ, când Episcopu o se fie cu zecǐ de gardiștǐ carǐ or să aibă în vedere că și eŭ sunt pe aicǐ ?.. Lasă’l să treacă în pace. Și apoǐ îs cam bolnav... Na, ține, te du să maǐ târgueșǐ ceva.</p>
 <p>Și Simion îǐ întinse o hârtie de o sută.</p>
 <p>De la o vreme Ribacoff trăia foarte bine. Li cinsky îǐ dădea mereŭ la banǐ așa că toțǐ ceǐ din Sarica se miraŭ cum Ivan juca mereŭ au-rol (un joc de cărțǐ) și cheltuia nebunește pe chefurǐ la cârciumarul din Telița. De și prietenǐ bunǐ și chiar ținea la Simion, totușǐ de la o vreme Ribacoff începu să cugete și el la ceǐ 10.000 de leǐ promișǐ în guvern... Intr’o noapte, pe când Licinsky se afla găzduit de el n’a putut dormi, cugetând mereŭ ca să ’l vîndă și luând paralele să plece din țară, simțea că înebunea de bucurie gândind la ceǐ zece miǐ de leǐ, o sumă așa de mare !.. Dimineața sculându-se merse spre Telița, după ce închise pe Simion pe din afară în bordeiŭ, ca să caute pe notar... Era hotărît, vrea să denunțe pe Simion, să ia premiul...</p>
<p>Ajungând în Telița întrebă de notar, dar a-cesta lipsea, nu era acasă.</p>
 <p>— Heǐ, îșǐ zise Ribacoff, tot nu pot să ’l maǐ trădez !.. Și apoǐ ia să mĕ gândesc bine ! Dacă nu l’or prinde, atuncǐ e vaǐ de pielea mea ! El o să știe cine l’a vândut și o să ’mǐ jupoaie pielea de viŭ!</p>
 <p>Se întoarse acasă ca orǐ-ce om cinstit și îșǐ vĕzu de ale caseǐ.</p>
 <p>A doua zi era tocmaǐ Joǐ.</p>
 <p>Episcopul Dunăreǐ de jos, care fusese la hra-mul mănăstireǐ din Celik, se reîntorcea escortat de gardiștǐ de oraș. P. S. S. plecă din Celic pe la orele 2 după amiază și o luă spre Tulcea, unde ajunse la orele 6 seara, după ce trecu prin Ca-taloiŭ. Apoǐ plecă din Tulcea a doua zi la 16 August la orele 2 și se îndreptă către Chilia, unde avea de gând să stea vre-o două zile. N’a-pucă încă să stea mult, când se pomenește cu o telegramă din Tulcea că Licinsky este foarte rĕŭrănit, iar un soldat e mort.</p>
 <p>Această veste îl uimește și numaǐ de cât în-științează pe primarul din Tulcea că P. S. S. va veni la înmormântarea soldatuluǐ mort să’ǐ slu-jească pogrebania.</p>
 <p>Simion, decǐ, care știa că Episcopul va fi în-soțit de o mulțime de gardiștǐ și norod, nicǐ că a gândit să’l atace, ci a stat zilele din urmă în bordeiul luǐ Ribacoff, bênd mereŭ la vutcă.</p>
 <p>Ribacof, a doua zi, Juoǐ, se simți iarășǐ cuprins de frigurile banilor. In mintea sa se născu iarășǐ dorul de a vinde pe Simion, și, fără să maǐ stea pe cumpene merse iarășǐ la Telița ca să găsească pe notar.</p>
 <p>Dar, se vede, era ceva făcut ca viața luǐ Si-mion. se maǐ lungească cu o zi, căcǐ iarășǐ Ri-bacof nu găsi pe notar...</p>
 <p>— Mare noroc are Licinsky, îșǐ zise el ! ’Mǐ e teamă să maǐ viŭ p’aci, să maǐ cercetez ! Dacă o să audă Simion ?...</p>
 <p>Și, zicêndu’șǐ ast-fel se reîntoarse acasă.</p>
 <p>Simion, care rĕmăsese înnăuntru, dormea dus când Ribacof se reîntorcea.</p>
 <p>Toată noaptea o trecură amândoǐ bând și vor-bind câte și maǐ câte. Simion, ca nicǐ o dată era maǐ chefliŭ și maǐ vesel. Istorisea din viața luǐ câte și maǐ câte rîzênd amândoǐ și ciocnind mereŭ.</p>
<p>Noaptea trecu în pace.</p>
 <p>16 August, ziua demnă de ținut minte, zi în care Dobrogia rĕsuflă cu putere, se apropia.</p>
 <p>Maǐ sunt câte-va ceasurǐ și Simion Licinsky va fi prins, el, spăimântătorul tâlhar, care fu-sese groaza locuitorilor atâta amar de vreme, va zace lovit de glonț, legat și ferecat, neputêndu-se mișca, iar în urmă îșǐ va da obștescul sfîrșit...</p>
 </div>
 <div type="chaper" n="10">
 <head>SOLDATUL GHEORGHE CHERVASE</head>
 <p>In comuna Străoanca, plasa Zăbrăuțuluǐ, județul Putna se născuse soldatul Ghervase Gheor-ghe din regimentul I de linie , ultima victimă a luǐ Simion Licinsky și care a căzut mort pen-tru devotamentul sĕŭ făcându’șǐ datoria.</p>
 <p>Satul Străoanca este unul din satele cele maǐ frumoase al județuluǐ Putna.</p>
 <p>Așezat nu departe de munțǐ, are pămênturǐ grase și bune, locuitoriǐ sunt maǐ toțǐ bogațǐ, a-vênd fie-care locu luǐ.</p>
 <p>Ghervase era cam de vre-o douăzecǐ de anǐ când, într’una din Duminicǐ la hora satuluǐ i se aprinse inima dupe fata cea maǐ frumoasă a sa-tuluǐ, Ileana.</p>
 <p>Și avea flăcău dupe ce să i se scurgă ochiǐ : Ileana era o frumusețe și jumătate; trup înalt, ochiǐ marǐ și galeșǐ, negriǐ și plinǐ de foc, și fața și buzele roșiǐ ca cireașa, iar mersu-ǐ părea că’ǐ de căprioară.</p>
 <p>Și pentru toate farmecele astea ceǐ din sat o și botezară Ileana Cozinseana.</p>
 <p>D’apoǐ harnică cine era ca dênsa?... O vedeaǐ că se scula cu două ceasurǐ înainte de a se ve-dea zorile, și unde intra în ogradă și chema găinele, le dădea să mănânce, îngrijea de puǐ, îǐ lua unu câte unu, îǐ gǐugǐulea, îǐ purica, tre-cea apoǐ la cotețu rațelor, le da drumu, apoǐ lua boiǐ, șase boulenǐ cât toată ziua de marǐ, îǐ a-dăpa, punea fîn în ieslele cailor, dădea sare să lingă vacilor, lua periile și începea să țesale caiǐ... și toate astea le făcea cât aǐ clipi din ochǐ și singură, singurică...</p>
 <p>Apoǐ o vedeaǐ că mi se ducea în spatele casiǐ, unde îșǐ aranjase pentru gătit, și lua apă de cea maǐ rece, mi se spăla cu săpunu pe care ’l cumpărase din Focșanǐ, îșǐ ungea păru cu unt de migdale cu mirosu trandafiruluǐ, se pieptăna, îșǐ făcea două coade groase ca mâna voiniculuǐ, le lăsa pe spate legându-le cu câte două cordele roșiǐ ca bujorul, se gatea așa fel, că de aǐ fi vĕzut-o n’aǐ fi crezut că ea este Ileana care a-dineaurǐ țesălase caiǐ și dăduse vacilor să lingă sare.</p>
<p>Gheorghe Chervase din ziua aceea era amore-zat strașnic de Ileana.</p>
<p>a</p>
 <p>N’o slăbea din ochǐ, îǐ ținea calea mereŭ, îșǐ căuta de lucru pe la pămêntul lor.</p>
 <p>Pricepuse și fata, pricepuseră și părințiǐ feteǐ și toțǐ se învoiră la dragostea asta, căcǐ Cher-vase era flăcău satuluǐ cel maǐ de treabă : rare orǐ îǐ călcase picioru prin cârciumǐ și nicǐ alte rele nu se auziseră despre dînsul.</p>
 <p>Intr’una din serǐ, el împreună cu părințiǐ fe-teǐ, ședeaŭ de vorbă pe prispa casiǐ, istorisind câte și maǐ câte, snoave de care spune românu când vede că’ǐ merge bine lucrurile și că ’ǐ spo-rește munca.</p>
<p>Din vorbă în vorbă ajunseră la însurătoare.</p>
 <p>— Când aǐ de gând să te însorǐ Gheorghe, îl întreba tatăl Ileniǐ.</p>
 <p>— De, știŭ și eŭ!.. Ăl de sus știe maǐ bine.</p>
 <p>— Păǐ, trebue să facǐ întâiŭ armata băete și în urmă să’țǐ fie gândul la însurat.</p>
 <p>— Crede-mĕ, moș Petre, că mĕ îngrozesc cuge-tând să o fac ; am auzit că’s prea multe greutățǐ pentru biețiǐ soldațǐ.</p>
 <p>— De, fiule, cam aǐ dreptate !... Zăŭ îmǐ vine și mie a crede că astăzǐ armata a ajuns o bat-jocură și că numaǐ este ceea ce era o dată... pe vremurile noastre.</p>
 <p>Pe atuncǐ a fi militar, a’țǐ apăra țĕrișoara și moșia ta era o cinste și nu știŭ dacă în toată țara se gasea un suflet care să se dee înapoǐ de la cinstea asta. Fie-care simțea că’ǐ bate în piept inima de bucurie gândindu-se că’șǐ apără țara, că îșǐ varsă deopotrivă cu toțǐ sângele pentru moșia luǐ, pentru părințiiǐ lor. Pe vremea aceia Dom-nul era ca și soldatul, și el intra în foc, punea mâna pe armă și se lupta piept la piept ca cel din urmă. Astăzǐ s’a schimbat treaba lucrurilor. Ofițeriǐ staŭ d’o parte unde nicǐ miros de iarbă nu vine, se uită cu ochianele și daŭ la poruncǐ ne-numĕrate în vreme ce soldațiǐ pier cu sutele în luptă. Ceǐ marǐ îșǐ păzesc bine pielea dumnealor cea scumpă!... Și pentru asta vezǐ că numaǐ eg-zistă dragoste între militarǐ, că nu maǐ este a-tâta frăție și iubire între soldat și ofițer.</p>
 <p>Bietu soldat este muncit maǐ rĕŭ ca o vită. Te ia de la coarnele pluguluǐ și în loc să mă-nueștǐ arma te da ca slugă pe la ofițerǐ ca să spelǐ ca muerile tingirile, să fiǐ dădacă la copiǐ; să te ocărască câte o smintită de ofițereasă!... Asta țǐ-e viața !... Și apoǐ numaǐ de ar fi atîta!? Aǐ o leafă ca vaǐ de om, și țǐ-o oprește și pe aceia ofițeriǐ și sergențiǐ. Ba, dacă o cerǐ, îțǐ daŭ ți bătae!...</p>
 <p>Heǐ fiule, sunt multe de zis !. . Nu te uițǐ că de la o vreme toțǐ carǐ intră în armată și-ǐ dă pe la oraș nu se maǐ întorc la satele lor?... Ce se întîmplă cu eǐ ?... Cât staŭ în armată se o-bicǐnuesc cu traiul ticălos și trândav, se dedaŭ cu viața și petrecerile murdare ale orașelor și când este să se libereze le vine greŭ să se maǐ întoarcă la coarnele plugurilor, să ’șǐ vază de casă și masă, de moșioara luǐ, ci îsǐ vinde maǐ pe nimic totul și se duce la oraș unde intră slugă pe la casele ciocoieștǐ!...</p>
 <p>Și pentru asta suferă țarina, pentru asta sun-tem săracǐ și mergem înapoǐ ca racu!... Nu te uițǐ la sate ce aŭ ajuns fetele?... Maǐ toate s’aŭ boerit, li-e rușine par’că să maǐ poarte frumoasa iie țĕrănească, care le face mult maǐ mândre ca rochile ode rașe !...</p>
 <p>Spune-mǐ, n’am drept ?...</p>
 <p>— Ba chiar drept aǐ grăit... Și eŭ am gân-dit ca d-ta... Ce o să fac însă? Trebue să las pustiuluǐ și pămênt și tot, să dea sărăcia în toate... Legea ’ǐ lege...</p>
<p>Dupe ce maǐ vorbiră multe se despărțiră.</p>
<p>— Fie că bun mi se pare băiatu ăsta, zise mos Petre nevesti-si.</p>
 <p>— Și mie ’mǐ pare o inimă bună... Ileana se topește de dragu-ǐ.</p>
<p>— Ce, ar vrea să’l ia?</p>
<p>— Maǐ e vorbă!...</p>
<p>— Dar armata ?</p>
<p>— 0 face-o în urmă.</p>
 <p>— Unde-ǐ Ileana?..,</p>
<p>— La moară.</p>
<p>— O fi iubind-o el?</p>
<p>— Se topește dupe ea.</p>
<p>— De unde ști ?</p>
 <p>— Chiar i-a spus el Ilenuțeǐ maǐ ierî seară.</p>
<p>— Da!...</p>
 <p>— Ce, nu’țǐ place nunta asta ?</p>
<p>— Nu zic nu.</p>
<p>— Dar atuncǐ?</p>
 <p>— Vezi, îǐ pârdalnica de armată la mijloc...</p>
 <p>— Nu face nimic, îǐ logodim acum.</p>
<p>— Și?</p>
<p>— S’or lua dupe ce-o sfîrși armata.</p>
<p>— Prea e vreme multă.</p>
 <p>— Și ce crezǐ?</p>
<p>— Or să se uite.</p>
 <p>— Eǐ?</p>
<p>— Și ținem biata fată logodită de geaba.</p>
 <p>— Zĕŭ dacă nu judecǐ maǐ rĕŭ ca o muere : Ce-are a face. Gheorghe e un băiat tare de trebă...</p>
 <p>— Vĕd și eŭ.</p>
 <p>— Nu’l ști și pe tat’sĕŭ ce om cum se cade era?... Dar mă-sa, ce femee cinstită!...</p>
<p>— Așa e.</p>
 <p>— Decǐ, ce să maǐ așteptăm. Copiiǐ, se iubesc.</p>
 <p>— Adică zicǐ să ’ǐ logodim.</p>
<p>— Maǐ e vorbă.</p>
<p>— Să întrebăm și pe Ileana.</p>
<p>— E ca și ’ntrebată.</p>
 <p>— De ce nu’mǐ spuseșǐ atuncǐ maǐ din nainte toate astea ? Trebuia să ne înțelegem și cu Gheor-ghe, tot fuse adineaurǐ aci.</p>
 <p>— Las l’om întîlni noǐ.</p>
<p>— Il chemăm diseară.</p>
<p>— Bine.</p>
 <p>Și așa fel vorbiră părințiǐ fetiǐ până ce ajun-seră acasă.</p>
<p>Chiar în seara aceia preotu logodea pe Gheor-ghe Chervase cu Ileana, fata cea maǐ frumoasă din sat.</p>
<p>Zilele trecură în pace și fericire.</p>
 <p>Insă vremea pentru miliție se apropia cu pașǐ repezǐ.</p>
 <p>Chervase îșǐ părăsi cu jale logodnica ca sa meargă în Focșanǐ unde trase sorțiǐ și de unde porni în regimentul I de linie ca să cază în urmă mort pentru o causă sfîntă.</p>
 <p>El este acela care a ucis pe Licinsky și care a căzut mort de mâna Bandituluǐ !...</p>
 <p> Pentru mine el este maǐ eroŭ de cât altul care ar fi luat o redută! El a scăpat omenirea de un rĕŭ nemărginit, a murit nu pentru a mări veni-turile regilor, și a pune decorațiǐ pe piepturile searbăde ale ofițerilor, ci pentru a readuce liniștea în sufletele Dobrogenilor...</p>
 <p>Consacru aceste rîndurǐ în memoria acestuǐ brav soldat. Fie ca amintirea luǐ Gheorghe Cher-vase, din satul Străoanca, plasa Zăbrăuțǐ, județul Putna, să rămâe pururea!...</p>
 </div>
 <div type="chaper" n="11">
 <head>PRINDEREA LUI LICINSKY</head>
 <p>In dimineața zileǐ de 16 August 1891, Simion deșteptă pe Ribacof, care dormea încă și’l rugă să’ǐ facă de mâncare.</p>
 <p>Ribacof, dupe ce se spălă, făcu focul și puse de mămăligă, apoǐ spuse luǐi Simion că se duce să maǐ adune surcele.</p>
 <p>Când eși, dupe ce închise pe Simion pe din afară, se întîlni cu moș Calenic, un vier ve-cin, care veni să’ǐ ceară în împrumut niște pi-rostiǐ.</p>
 <p>— Bine, moșule, ți le daŭ... Staǐ puțin aicea.</p>
 <p>Apoǐ Ribacof se duse prin vie unde șezu mult...</p>
 <p>— Dar bine Ivane, nu vreǐ să’mǐ daǐ ce ți-am cerut ?... Spune’mǐ!</p>
 <p>— Ba ți-le daŭ îndată. Maǐ așteaptă nițel.</p>
<p>— De ce ?</p>
 <p>— Nu înțelegǐ ? Am un musafir și trebue să-ǐ fac mâncare. Adun încă surcele...</p>
<p>— Mosafir? Pe cine?</p>
<p>— Ce să afli și d-ta; ia, un prieten.</p>
<p>— N’o fi Simion ?</p>
 <p>— Așǐ.</p>
<p>— Ba, ia spune drept.</p>
 <p>— Tacǐ, tacǐ, el este.</p>
 <p>— Aoleŭ.... Ia haid, să vedem ce face. Așǐ vreaŭ să ’l văd și eŭ.</p>
 <p>Apoǐ amândoǐ tot vorbind încet se apropiară de fereastra bordeiuluǐ.</p>
 <p>Licinsky auȡind că vorbește cine-va pe afară întrebă cine este.</p>
 <p>— Ia eŭ, cu un prieten.</p>
 <p>— Bine că mi spuseșǐ zise Licinsky și înce-pu iar să bea.</p>
 <p>In acest timp Ribacof, ese din casă cu veci-nul sĕŭ, care de o dată îǐ și propune, că de ce nu s’ar înțelege ca să omoare eǐ pe Licinky, și să se profite eǐ de premiul pus pe capu luǐ Licinsky</p>
 <p>O discuție se încinge între dînșiǐ, Ribacof spunând că e cu neputință, căcǐ la amîndoǐ cum sunt de bătrînǐ, le ajunge câte un pumn de la Licinsky ca să ’ǐ culce la pământ. In ur-mă să termine prin a se primi ideea luǐ Riba-cof ca vecinul sĕŭ, până ce el va prepara demâncarea luǐ Licinsky să anunțe pe Notaru din Telița ca să vie cu patrulele de soldațǐ să prindă pe Licinsky, — care se găsește găzduit la via luǐ Teodor (Chioru) Mihailof.</p>
 <p>Notarul, înțeles cu cârciumarul Ivanciŭ Ghior-ghieff fuge la Cilic să caute ajutoare. Aicǐ găsesc patru sergențǐ de oraș. Eraŭ agențǐ de poliție din Tulcea trimișǐ lâ Cilic pentru sigu-ranța P. S. S. Episcopul Dunăreǐ de jos.</p>
 <p>Notarul îǐ vestește de ceea-ce știa. Maǐ iaŭ de aci treǐ soldațǐ și cu toțiǐ, cu soldațiǐ de la Te-lița, alțǐ doǐ, se pornesc spre via luǐ Teodor Mihailoff. Pe drum se unește cu eǐ lucrătorul din via călugărițelor, Iordache Gătej, moș Cali-nic, vierul cel-l’alt și Simion Găitan, fost în armată. In total în poteră eraŭ notarul de la Te-lița, Bonciu, cârciumarul Ivanciu Ghiorghieff, soldațiǐ din ântêiul regiment de linie Chervase George, Vasile Munteanu, Nic. Duracǐ, George Manafeoti și Toader Chiric; sergențǐ de oraș, eraŭ Ion Olteanu, Nic. Constantin, Iamandi Tă-nase, Costea Ion, lucrătorul Iordache Gătej, din Bacăŭ, vierul Calinic, și Simion Găitan. In total, la începutul acțiuneǐ eraŭ în foc 12 persoane, căcǐ scad pe soldatul Toader Chiric, căruia ’ǐ-a venit rĕŭ și pe un caporal care era bolnav de la Telița.</p>
 <p>Intrând în vie, îǐ întâmpină vierul Ivan Ri-bacoff, care le arată cheia și le zise că Simion este închis pe din afară, dar în acelaș moment pornind poterea la deal spre bordeiŭ, vierul răc-nește cât poate de treǐ orǐ cuvêntul caraul!</p>
<p>Vestea așa dar pe bandit, după ce tot el ’l închisese în casă.</p>
<p>Pe de o parte vindea pe Simion închis în ca-să, pe de altă parte îl vestea cu glas tare să se ferească dacă cum va n’o fi prins Simion, să nu pățească ceva.</p>
 <p>Un sergent ’ǐ pune mâna la gură și-ǐ trage doǐ treǐ ghionțǐ, fâcându-l să tacă.</p>
 <p>Cam pe la ora 8 înconjură casa, și din în ce în ce se apropie de dênsa.</p>
 <p>In față eraŭ sergențiǐ Olténu, soldatul viteaz Chervase, și cu vieru Gaitan. Toțiǐ silesc ușa tindeǐ și se așează la usa odăǐ unde se găsea Licinsky.— Sergențiǐ înconjură casa, armațǐ fiind uniǐ cu revolvere alțiǐ cu ce apucase.</p>
 <p>In dosul casiǐ era doǐ soldațǐ, în fața celor douĕ geamurǐ doǐ sergențǐ de poliție și Iordache Gătej, care luase arma soldatuluǐ Toader Chiric. Pe casă la coș, așezațǐ era Ivanciŭ Ghior-gheff. Simion deșteptat din piroteala boaleǐ luǐ, sguduit în încrederea se către vierul Ivan Riba-coff, fie prin strigătul de caraulă, fie prin stri-gătele potereǐ, prima mișcare a luǐ a fost să se repeadă la fereastră, să ia loc între păre-tele celor 2 ferestre din camera mare. De aci trase pe fereastră primele loviturǐ de revolver, despre ușă. Când a tras soldatul Chervase, vĕ-zêndu-se descoperit, s’a pitulat jos, a tras în fața luǐ un boloboc deșert și desfundat, pe care ’l-a așezat singur în fața ușeǐ, în fața pereteluǐ din-tre cele douĕ ferestre. In această posiție, bandi-tul s’a apărat cu furie; somat să se predea, a tras douĕ focurǐ de revolver.</p>
 <p>Soldatul Chervase se repede la ușe, smulge ușa din afară, intră în antreŭ și se postează în fața ușeǐ camereǐ din dreapta.</p>
 <p>Uniǐ din soldațǐ, îǐ ȡic luǐ Chervase George (mortul) să se retragă din dreptul ușeǐ, el refu-za zicând că el voește să tragă cel d’ântâiŭ când va încerca să iasă Licinsky.</p>
 <p>Licinsky, auzind că e cine-va în tindă, voește să deschiză ușa să vază, zărind pe soldatul Cher-vase se repede să puie mâna pe pușcă, în acest timp, de și ușa se închisese de Licinsky, Cher-vase George sloboade pușca al căruǐ glonț lo-vește pe Licinsky în spate —.</p>
 <p>Să vĕd urmele loviturilor prin scândura de la ușe. Simion rĕspunde tot prin ușe cu douĕ focurǐ de pușcă. Unul lovește pe nenorocitul Chervase în piept. Glonțul atinse inima.</p>
 <p>Chervase George cade jos, zicând: «Eŭ sunt liberat, rog pe comandant să aibă grije de acasă si de doǐ boǐ, să nu mi se vîndă.» —</p>
 <p>Atuncǐ vieru Simion Găitan, care se afla cu un ciomag lângă Chervase Gheorghe, văzând că el moare, îǐ iea pușca din mână și începe să tragă în odaie prin niște găurǐ ale ușeǐ. In a-cest timp se maǐ da focurǐ de sergențǐ pe fe-reastră când, dupe zece minute, se observă că Licinsky nu maǐ respunde, și atuncǐ ceǐ din tindă chiamă pe ceǐ alțǐ să intre cu toțiǐ în năuntru căcǐ Licinsky trebue să fie rănit de nu maǐ res-punde. Soldațiǐ cu Gaitan și sergențiǐ se încu-ragiază și cu cuvêntul de «ura» pătrund în odae, unde găsesc pe Licinsky pitit sub-pat.</p>
<p>Cu toțǐ se reped pe Licinsky îl trag afară de picioare și îl leagă bine, frecându-l.</p>
 <p>El însă le spuse cu glas jumĕtățit:</p>
 <p>— De geaba mĕ legațǐ!... Nu maǐ pot fugi.</p>
 <p>Lupta a ținut cincǐ, șase minute și s’aŭ schim-bat peste 40 focurǐ de ambele părțǐ.</p>
 <p>Pe perețiǐ camereǐ ereaŭ urme de peste 15 gloanțe.</p>
 <p>Pe jos eraŭ puștele luǐ descăcarte. Cea scurtă nu avea cartușe. Cea mare avea cartușele deșer-te în camera celor douĕ țevǐ. Revolverele, două la numĕr, le avea cu el sub pat, unul era de-șert de toate cartușele, cel-alt maǐ avea douĕ cartușe. Tot pe jos, alăturǐ, era geanta luǐ mare de pele neagră ; — geanta avea curele negre de atârnat de pe gât. In această geantă mare eraŭ treǐ gentulețe (tobe micǐ), tot de pele neagră, în care avea cartușe de revolver înfășurate în hârtie subțire unul câte unul. Poate eraŭ 100 cartușe. In geanta mare maǐ păstra cartușele deșerte de pușcă, calibrul 12, iarbă, dopurǐ, cap-se pentru cartușe și mașina de fabricat cartușe.</p>
 <p>Pe pat era tesacul (un fel de iatagan) a căruǐ lamă era înflorită, tocul iataganuluǐ era de pele neagră. De cureaoa toculuǐ acestuia atârna în-vălitoarea unuia din revolvere, pe ale căruǐ bor-durǐ era cusut un lanț de aur. Tot lanț de aur avea cusut la bordurile genteǐ marǐ.</p>
 <p>Atât puștile cât și revolverele (calibrul 12 cu câte 6 focurǐ) străluceaŭ de curățenie. La patul revolverelor (la amândouĕ) eraŭ atârnate câte 2 alcale de aur de la lanțurile jefuite. — Cartu-șiera pentru cartușe de pușcă, era în felul car-tușierelor de vânătoare, de pele neagră, cu bor-durǐ înțorțonate ca să acopere cartușele de ploae.</p>
 <p>Pânza, pe care eraŭ așezate cartușele, unul lângă altul fie-care în locul rezervat, era în co-lorile naționale: roș, galben și albastru. Cartu-șiera era plină cu cartușe; lipseaŭ patru.</p>
 <p>In pozunarul, pantalonilor eraŭ 330 leǐ; în degetul inelar de la mâna dreaptă purta o ver-ghetă. In pozunar maǐ avea douĕ pachete de medicamente cu inscripția farmacistuluǐ Negre-scu din Brăila.</p>
 <p>Puștile eraŭ sistem foc central, calibrul 12, de oțel bun; una mare, declară că a cumpărat-o de la Brăila ; una mică, era pușca de vânătoare a nenorocituluǐ Papadat, ale căreǐ țevǐ le scurtase ca să o poarte comod în pădure și fără să se observe să o poate avea sub manta.</p>
 <p>Simion era îmbrăcat cu pantalonǐ închișǐ, a-vea un ilic de lână, de culoare vânătă; în cap o pălărie roșietică. In odae s’a găsit abaoa luǐ de coloare cafenie și o pereche de ghete, al că-ror carâmb era tăiat, prefăcându-le într’un fel de pantofǐ.</p>
 </div>
 <div type="chaper" n="12">
 <head>MOARTEA LUI LICINSKY</head>
 <p>Simion este foarte greŭ rănit.</p>
 <p>Glonțul pătrunsese adânc de sus în jos, pre când Simion se afla pitulat pe vine. Nu maǐ era nădejde de scăpare, căcǐ atinsese rinichiul, du-pă ce a trecut prin muschiul de lângă șira spinăriǐ.</p>
 <p>Cearta începe între soldațǐ și gardiștǐ îndată ce el teroarea Dobrogeǐ, a fost legat și ferecat. Nu se înțelegeaŭ carǐ din eǐ a muncit maǐ mult la prinderea luǐ.</p>
 <p>Gardiștiǐ încarcă pe Simion pe umerǐ ca să ’l ducă cine știe unde; soldațiǐ se opun cu baio-netele la armă</p>
 <p>D. Djambațoff, care se afla acolo, îǐ sfătuește să lase pe bandit la loc până la sosirea procu-roruluǐ. Se aduce apă, banditul e desbrăcat și spălat.</p>
 <p>Sosește căpitanul Simicǐ care restabilește or-dinea.</p>
<p>Lumea curge ca ploaea.</p>
 <p>Sosește ajutorul administrațiuneǐ Cernea îm-preună cu procurorul și împreună cu el inteli-gentul advocat domnu Silviu Baboianu, ale căruǐ corespondențe ne-aŭ fost de mult folos.</p>
 <p>Camera mare era adăpostul luǐ Simion; pere-țiǐ eraŭ ciuruițǐ de gloanțe, ferestrele sparte, cercevelele rupte, ușa găurită în 7 locurǐ; douĕ focuri erau din lăuntru afară, trase din pușcă, iar cincǐ din afară în lăuntru, trei focurǐ de re-volvere și douĕ de armă militărească. Cele do-uĕ focurǐ eraŭ trase din dreptul ușeǐ din antreŭ de către nenorocita victimă Chervase George.</p>
 <p>Focurile maǐ înțesate s’aŭ tras pe ferestre.</p>
<p>Doctorul a sfârșit pansamentul; sigur fiind că banditul va muri căcǐ rana este gravă.</p>
<p>Simion gemea și cerea necontenit apă.</p>
 <p>Cu toate că este slab și abia gâfâe, totușǐ o-chiǐ ’ǐ sunt viǐ, marǐ, și privirea luǐ încruntată.</p>
<p>Procurorul Poenaru începe interogatorul.</p>
 <p>Întrebă de toate crimele ce i se pun în sar-cină și de care ’șǐ amintește.</p>
<p>Simion Licinsky respunde rar, neagă saŭ afir-mă, după cum a comis saŭ nu crima.</p>
 <p>Rĕspunsurile luǐ sunt limpezǐ, dar grele, și cu toate că este slăbit din causa boaleǐ și a sânge-luǐ pierdut, neagă cu energie fapte ce i saŭ pus în sarcină și pe carǐ nu le-ar fi comis.</p>
 <p>Cerênd mereŭ apă, gemând din când în când, rĕspunde din ce în maǐ greŭ.</p>
 <p>Cuvêntul bandituluǐ deveni aproape neauzibil se întoarce de pe o coastă pe alta și geme; cere vecǐnic apă și se plânge că îl doare înlăuntru arătând stomacul; roagă să’l încingă cu o cârpă peste mijloc.</p>
 <p>Ochiul îǐ este viŭ; privirea pătrunzătoare și cruntă.</p>
 <p>Se roagă apoǐ să i se deslege legăturile picioa-relor, sub cuvênt că îl strâng frânghiile. Pro-curorul Poenaru dă ordin numaǐ să i se slăbiască legăturile.</p>
<p>Ceasul fiind înaintat, doctorul cere a se sus-penda instrucția de oare-ce începuse căldura.</p>
 <p>Ca să fie transportat într’una din camerile bor-deiuluǐ cu toate că gemea, cu toate că se văeta, se pune singur pe picioare, ca și cum ’șǐ-ar fi încercat forțele să vadă, dacă la caz de nevoe, l’ar ajuta puterile. Desnădejdea i se zugrăvește pe față. Este slab și abea se ține pe picioare. Ochiul i se întunecă maǐ mult.</p>
 <p>In odaia de alăturǐ, la capul nenorociteǐ vic-time a curagiuluǐ sĕŭ, Chervase Gheorghe, ci-tește dascălul bisericeǐ vecine; leaturile luǐ se închină din când în când. O lumânare arde la cap.</p>
 <p>A doua zi, Sâmbătă 17 August la orele 5 di-mineața Simion Licinsky suferă fiisicește grozav; chipul i se înegrise, trăsurile fețeǐ ’ǐ eraŭ încor-date; ochiul însă viŭ, pupila mare te înfiora când se dilata privindu-te. Și privea curios pe omul în ochǐ, când îǐ adresa o întrebare, de la al căruǐ respuns bănuia vre-o cursă. Acum se sbătea des, se întorcea maǐ la fie care douĕ minute de pe o parte pe alta, cerând apă. Pro-curorul Poenaru îșǐ repetă în parte cestiunile de erǐ și la toate respunde întocmaǐ. Căldura dispăruse; în locu-î membrele îǐ deveneaŭ din ce în ce maǐ recǐ. Se încercă să se semneze pro-cesul verbal de către Simion. Nu maǐ avea pu-tere să ție condeiul în mână.</p>
<p>Buzele i se albesc; o spuma albă roșiatică i se ivește din când în când pe colțurile buzelor. O șterge cu mîneca, cerând mereŭ apă.</p>
 <p>Se bate mereŭ de pe o parte pe alta, geme și se vaită. In bătaia luǐ se lovește maǐ rĕŭ cu capul de copaie, carǐ ’ǐ servea drept pernă. Ulti-mele luǐ cuvinte a fost rugăciunea abia înțe-leasă, adresată de a i se pune sub cap ce-va maǐ moale.</p>
 <p>— Punețǐ mĕ rog.... un țol.... un țol... ceva... sub.... cap....</p>
<p>Procurorul Poenaru dă ordin să i se aștear-nă o manta.</p>
 <p>Atuncǐ Procurorul ordonă să se aducă în ca-meră armele care se găsiseră la el, ca să i se ceară esplicărǐ.</p>
 <p>Banditul se întoarce cu fața către asistențǐ un fulger’ǐ clipește din ochiǐ; pupila i se dilată privindu’șǐ comoara: două puștǐ, două revolvere, cartușiera și geanta luǐ.</p>
 <p>Numaǐ poate da nicǐ o esplicare. Gâfăe și se vaită slab. Nu ’șǐ deslipeste ochiǐ de arme și ur-mărește mereŭ mâna soldatuluǐ, carǐ ’ǐ avea ar-mele și le despacheta rênd pe rênd.</p>
 <p>Zadarnice fiind încercările de a avea deslu-șirǐ, Procurorul poruncește soldatuluǐ să ridice armele.</p>
 <p>Ochiǐ bandituluǐ fulgeraŭ, încruntând sprân-cenele.</p>
<p>Lung se uită după soldat, până ce acesta dis-pare pe ușe.</p>
 <p>Cu un suspin greŭ, scoțând un gemăt maǐ mult răcnet, fără să poată face nimica spre a-părarea lor, banditul se întoarce cu fața spre perete.</p>
 <p>Se sbate din ce in ce maǐ răŭ.</p>
<p>Sunt orele 9 dimineața.</p>
 <p>De cincǐ, șease minute sta liniștit cu fața că-tre perete.</p>
 <p>Mânele îǐ eraŭ de ghiață.</p>
 <p>De o dată întinde într’o mișcare bruscă pi-ciorul drept și suspină greŭ.</p>
<p>Murise!..</p>
 <p>După moartea bandituluǐ, Sâmbătă la orele 9 dimineața, d. procuror Poenaru a dispus tran-sportarea la Tulcea a ambelor cadavre. Locuitoriǐ comuneǐ Nicolițel, carǐ pregătiseră un coșciug îmbrăcat în materie roșie cu panglicǐ albe, pen-tru nenorocitul Chervase George, aŭ refuzat sa dea o scândură, un cuiŭ, cel maǐ mic lucru pen-tru banditul Licinsky. Sforțările administrațiuneǐ eraŭ zadarnice. Țĕraniǐ fugeaŭ, se ascundeaŭ, re-fuzaŭ cu vorbe energice orǐ-ce pentru cadavrul bandituluǐ. Cu zorul s’a prins o căruță din Ni-colițăl ca să ducă cadavrul bandituluǐ. Pe căru-țaș îl chema tot Simion și era acelaș în căruța căruia tâlharul ucisese pe sergentul Marin Ion Olteanu. Viile de prin prejur eraŭ pline de că-ruțe țărăneștǐ, carǐ fugeaŭ de la localitate ca să scape de urgia de a transporta cadavrul bandi-tuluǐ.</p>
<p>In timpul acesta sosește d. procuror general Gh. D. Zorilă, întovărășit de administratorul C. Grant.</p>
 <p>Pe drum șoseaua era plină de țăranǐ carǐ bles-temaŭ privind cadavrul tâlharuluǐ.</p>
 <p>La orele 12 și jumĕtate din zi cadavrul ne-norocituluǐ soldat Chervase se pornește din via luǐ Feodor Mihailoff. Coșciugul era frumos îm-podobit. Preotul comuneǐ Telița într’o altă că-ruță preceda convoiul. La o distanță de 500 metri căruța locuitoruluǐ Simion din Nicolițăl, ducênd către Tulcea cadavrul bandituluǐ, înfă-șurat într’o rogojină, având capul și picioarele eșite în afară.</p>
 <p>Douǐ sergențǐ de poliție păziaŭ cortegiul. Po-porul făcea gard viŭ pe ambele laturǐ ale șoseleǐ, tot lungul drumuluǐ de 23 kilometri.</p>
 <p>Se închinaŭ cu religiositate, scoteaŭ cu res-pect căcǐulele la trecerea căruțeǐ în care era a-șezat coșciugul nenorocituluǐ soldat; blestemaŭ urgisit când ajungea căruța cu corpul bandituluǐ. Cu mare greŭ, cu multe gbionturǐ, sergențiǐ aŭ putut păzi cadavrul banditu-luǐ.</p>
 <p>Ajunșǐ la bariera Tulceǐ, preotul Telițeǐ îșǐ îmbrăcă odăjdiele.</p>
 <p>Aci așteptaŭ comandantul garnisoaneǐ, colone-lul Livezeanu, înconjurat de tot corpul ofițeresc. Autoritățile civile nicǐ ele nu lipseaŭ. Lumea era grămădită. Peste 2.000—3.000 oamenǐ eraŭ la barieră.</p>
 <p>Corpuluǐ soldatuluǐ Chervase i s’aŭ făcut la barieră onorurile militare de către o companie sub comanda căpitanuluǐ Simion Ilie, din com-pania căruia făcea parte soldatul împușcat.</p>
 <p>Cortegǐul, care însoțea corpul victimeǐ bandi-tuluǐ Simion, a trecut prin stradele Issaccea, Ca-rol și Babadag până la infirmeria militară unde s’a depus cadavrul în sala mortuară.</p>
 <p>Cadavrul tâlharuluǐ a fost dus de la bariera drept la spitalul civil așezat afara din oraș.</p>
 <p>Duminică dimineața, a doua zi, orașul era în sĕrbătoare. Din zorul zileǐ toată lumea era pe strade discutând, esplicând, creând legende și poveștǐ.</p>
 <p>La orele 1 și un sfert p. m., P. S. S. Epis-copul Dunăreǐ de Jos, Partenie, era la infir-meria militară înconjurat de tot clerul din oraș și din comunele maǐ apropiate.</p>
 <p>Cortejul pornește de aci pe strada Babadag a-vênd în frunte pe P. S. S. Episcopul spre biserica catedrală sf. Nicolae.</p>
 <p>După cortegiŭ urmaŭ colonelul Livezeanu, o-ficeriǐ, autoritățile, muzica militară; detașamente din toate armele sub comanda căpitanuluǐ Simicǐ, făceaŭ onorurile militare.</p>
<p>După serviciul divin la catedrală, locotenentul Voisel a rostit un discurs.</p>
 <p>Noian de lume a condus rămășițele soldatuluǐ până la cimitir.</p>
<p>Cosciugul era împodobit cu maǐ multe covoare.</p>
 <p>Autopsia cadavruluǐ bandituluǐ s’a făcut Du-minică la orele 9 dimineața. S’a constatat că glonțul a străbătut prin rinichiul drept trecând prin mușchiul șireǐ spinareǐ, apoǐ baza ficatuluǐ și s’a oprit în burta.</p>
<p>Glonțul era cu totul turtit.</p>
<p>Plomânul drept, era foarte atins de oftică. Tot organismul arăta urme de beție.</p>
 <p>Creerul bandituluǐ a cântărit 1500 grame. Cir-convoluțiunile creeruluǐ eraŭ desvoltate în mod escepțioal.</p>
<p>Se știe cu că cât are cineva creerul maǐ mare și maǐ întortochiat e maǐ deștept.</p>
 <p>Premiul de zece miǐ de leǐ s’a împărțit ast-fel : luǐ Ivan Ribacof s’a dat 4.000 de leǐ, iar ceǐ 6.000 s’aŭ împărțit egal între ceǐalțǐ.</p>
 <p>Familieǐ nenorocituluǐ Gheorghe Chervase se va da, conform legeǐ polițieǐ rurale, o pensie de 50 de francǐ pe lună.</p>
 </div>
 <div type="chaper" n="13">
   <head>UN AL DOILEA LICINSKY</head>
 <p>Pre când Licinsky se apropia de moarte, se constituiea în județul Covurluiŭ o banda de hoțǐ sub conducerea luǐ Dimitrie Mocanu zis și Că-pitanu, compusă din 9 inșǐ, care comitea furturǐ îndrăsnețe pe drumul mare.</p>
<p>Banda era compusă de G. Mureșanu, N. Stan Gh. Brânzaru, și încă 6 inșî.</p>
 <p>In seara de 16 August, când tocmaǐ se prin-sese Simion, pe când d. Cantacuzino se ducea la moșia sa Bălenǐ, la hotarul dintre moșia Cuca și Bălenǐ, în pădurea Bălenilor, zisa bandă a nă-vălit asupra sa, și după ce l-a maltratat într’un mod oribil, i-a luat 12.000 francǐ și ceasul de aur.</p>
 <p>Acest fapt îndrăsneț a alarmat lumea întreagă. Un noŭ Licinsky apărea în județul Covurluiŭ : viața și averea călătorilor nu maǐ era sigură.</p>
 <p>Administrația de îndată s’a pus pe lucru în urma ordinelor severe ce aŭ fost date de către pre-fect pentru urmărirea și prinderea acesteǐ bande de hoțǐ.</p>
 <p>Vre-o sĕptămână după aceea treǐ hoțǐ din a-ceasta banda îșǐ propun să jefuiască pe un câr-ciumar din Bărboșǐ. In acest scop se duc la zisul cârciumar spre a rămânea la el în gazdă.</p>
 <p>D. comisar al găreǐ Bărboșǐ, care era deja în urmărirea bandeǐ, intrând în zisa cârciumă ză-rește pe hoțǐ. Figurele lor fiind necunoscute, și manierele lor suspecte, i-a luat în cercetare și a constatat că în adevĕr eǐ sunt hoțiǐ pe carǐ îǐ urmărea. Cu ajutorul serg.-major Lăzărescu și a altor oamenǐ, pune mâna pe eǐ și după ce ’ǐ maǐ cercetează îǐ trimite la arestul polițieǐ din Ga-lațǐ unde faptele ce li se impută se verifică și se adeveresc chiar de autoriǐ lor.</p>
 <p>Hoțiǐ declară comisaruluǐ de gară că restul bandeǐ este în pădurea de la Hanu Conachi. D. comisar al găreǐ a plecat imediat cu un detașa-ment de soldațǐ.</p>
 <p>Pe când parte din hoțǐ se prindeaŭ la Bărboșǐ poliția din Galațǐ, și anume sub-comisariǐ Tim-pău și Drăgulescu precum și ofițerul de ser-gențǐ lordachi Trifănescu, pun mâna pe șeful bandeǐ Dimitrie Mocanu și hoțiǐ G. Morușanu, N. Stan și Gh. Brînzaru, în crișma luǐ Neculaǐ Petrea de pe strada Tecuciŭ, situată vis-a-vis de casele d-luǐ I. Soare.</p>
 <p>Hoțiǐ fiind abil înșelațǐ de către d. comisar Ta-taru care conducea instrucția, că tovarășiǐ lor aŭ denunțat totul, mărturisesc ca adevărate toate fur-turile ce li se imputaŭ.</p>
 <p>Pe când hoțiǐ se cercetaŭ, Gh. Brânzaru a fu-git. D-niǐ sub-comisarǐ Popovicǐ și Țimpau aŭ fost noaptea întreagă în urmărirea sa, dar cer-cetările lor aŭ fost zadarnice, hoțul fugar n’a putut fi prins.</p>
 <p>Eǐ venise în oraș să cumpere cartușe și efecte de drum.</p>
 <p>S’a găsit la dênșiǐ; 25 jumătățǐ de napoleon, 60 mărcǐ, 200 francǐ în bilete ipotecare, 600 cartușe, efecte de drum și ceasul de aur al d-luǐ Catacuzino. După mărturisirea lor eǐ aveaŭ de gând, după furtul de la Bărboșǐ, să atace pe d. Ionică Plesnilă, senator.</p>
 <p>Acum, când Simion a pierit, când acel vecǐnic și înspăǐmêntător «stăǐ», care băga fiorǐ de groză, auzindu-l, nu va maǐ rĕsuna, de și veǐ fi cu si-guranță că nu ’țǐ va maǐ eși înainte Tâlharul, totușǐ străbătând a-gale drumurile întortochiate și pline de mlăștinǐ și trestie ale Dobrogeǐ, ție, călătorule întârziat, ți se va părea că dintr’o co-titură a drumuluǐ ese tâlharul cu cele două puștǐ întinse spre tine, cu ochiǐ luǐ micǐ și străluci-torǐ și că, în mijlocul tremuruluǐ de groază ce te-a cuprins și pe care îl simțǐ că te ține fără voia ta, că începe a te cuprinde din picioare până în creștet simțind că ți se sbârlește părul capuluǐ de groază, iar picurǐ de nădușală rece ca mâna morțiǐ îțǐ es pe frunte, auzǐ ca într’o vijelie, acel pu-ternic : staǐ, care, întocmaǐ ca și cântul luǐ Orfeŭ, se părea că oprește rîurile din alergatul lor, că deșteaptă pe ceǐ morțǐ din somn și încheagă sîn-gele în inima celuǐ ce ’l auzia.</p>
 </div>
</body>
  <back>
   <div type="catalogue">
    <head>SCRIERILE <lb/>LUI <lb/>ILIE IGHEL</head>
    <div>
     <head>PUBLICATE</head>
     <p>Păcatul, dramă în treǐ acte. Publicată în «Biblioteca Fami-lieǐ.» No. 12, 13, 14, 15, 46 și 17. — 1891.</p>
 <p>Încercare critică asupra luǐ Eminescu. O broșură.</p>
 <p>Editura revisteǐ «Buciumul.» — 50 banǐ.</p>
 <p>O Dragoste, nuvelă. — 50 banǐ.</p>
 <p>Rimescu, Comedie într’un act. Publicată in «Românul.» </p>
 <p> Hipnotismul. Comedie într’un act. Publicată în revista «Lu-mina» și «Românul.»</p>
 <p>Versuri și Prosă în «Națiunea», «Fântâna Blanduzieǐ», «Ro-mânul», «Biblioteca familieǐ», «Lumina.» etc etc.</p>
 <p>Farul Tinerimeǐ, revistă săptămânală. 1888. Director Ilie Ighel.</p>
 <p>Buciumul, revistă lunară subt direcțiunea aceluiașǐ. 1890.</p>
 <p>Simion Licinsky. Roman Criminal. Volumul întâiŭ. Editura librărieǐ H. Steinberg 1890-91. Prețul 2 leǐ noǐ.</p>
 <p>Întâiul Dicționar românesc de rime. Prețul 1 leŭ. </p>
    </div>
    <div>
     <head>NEPUBLICATE</head>
     <p>Apologia luǐ Eminescu. Piesă în versurǐ și într’un act. </p>
 <p> Fără perdea. Nuvelă.</p>
 <p>Craiŭ de verde. Roman social de moravurǐ.</p>
 <p>Dragoș, roman criminal. Va apare în curând</p>
<p>Versuri.</p>
<p>Acu ’i acu. Comedie într’un act.</p>
<p>Mărgărit poemă.</p>
<p>Floarea reginii, horă pentru piano.</p>
<p>Murmur de Prut, polcă mazurcă.</p>
<p>Cu gândul mort. Romanță. Musica de Ilie Ighel, cuvintele de poeta Lucreția Suciu.</p>
    </div>
   </div>
   <div type="backCover">
    <p>La H. Steinberg, Librar Antiqcuar, Calea Raho-veǐ No. 7, se află de vênȡare următórele cărțǐ:</p>
<p>DICȚIONAR ROMÂN-GERMAN de L. SAINEANO, profesor, prețul 5 leǐ.</p>
 <p>Misterele prințuluǐ Carol în 3 volume, prețul 8 leǐ</p>
 <p>Din crimele feudalismului în 2 volume, prețul 4 leǐ.</p>
<p>MISTERELE PUȘCĂRIEI DIN PARIS în 4 volume, prețul 8 leǐ.</p>
<p>CODUL MANIERELOR ELEGANTE PENTRU JUNI DE ORI CE CONDIȚIE, Care conține regulile buneǐ cuviințe, ale frumóselor pur-tărǐ și ale eticheteǐ, arta de a se face cine-va plăcut în societate, scrisorǐ de amor și cererǐ în căsătorie, etc. Prețul Lei 1. 50.</p>
<p>FORMULARE DE PROCESE-VERBALEde D. R. ROSETI. Acest opuscul conține tóte faptele ce aŭ de constatat: Pre-fecțiǐ, sub-prefecțiǐ, comisariǐ, sub-comisariǐ, primariǐ, no-tariǐ, etc. precum și penalitatea dată de lege fie-căruǐ fapt cu note esplicative. Prețul Leǐ 1. 50.</p>
<p>TRACTAT DE STIL EPISTOLAR SAU MODELURI DE TOATE FELURILE DE SCRISORI care conține corespondențe comerciale, circulărǐ, informa-țiunǐ, comande, scrisosǐ de credit și de recomandațiunǐ, con-tracte de închiriat case, arendărǐ de moșiǐ, procurǐ, testa-mente, cesiunǐ acte publice și private etc.—Prețul leǐ 1.50.</p>
<p>CALAUSA RACHIERULUI ROMÂN SAU INVEȚATORUL PRACTIC SI ECONOMIC Pentru fabricarea Rachiurilor, Liquerurilor și Romurilor, dupe metoda cea maǐ bună și cea maǐ ușóră : în confor-mitate cu progresele și descoperirile cele maǐ noǐ ale Chi-mieǐ agricole și industrieǐ —Prețul Leǐ 1.</p>
 <p>Se trimite franco verǐ căruia care va trimite sun în mărcǐ poștale.</p>
</div>
  </back>
</text>
</TEI>
