<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Petru Rareș, principele Moldaviei. Novelă istorică originală: ediție POPLITE </title>
            <author>Marienescu, Atanasie Marian</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Mălina Mocanu, Mina Sălceanu, Cristina Trifan, Alexandra Ghiță, Karina Ionescu, Ioana Norocea</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>verificare corectură manuală</resp>
               <name>Alexandra-Ioana Bratu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Marienescu, Atanasie Marian</author>
               <title>Petru Rareș, principele Moldaviei. Novelă istorică originală</title>
               <pubPlace>Sibiu</pubPlace>
               <publisher>TIPOGRAFIA FILTSCH</publisher>
               <date>1862</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">29836</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="complete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
               
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
 <text>
    <front>
       <p>Către cititori!</p>
       <p>Îndemnul, de a servi sexului frumos cu o cărticică de citire, mi-a dat ideea, ca să scriu această nuvelă istorică, — și eu am năzuit, ca să arăt obiectului ei cât mai curate istorice, ca servind drept o cărticică de petrecere, să animeze, și totodata pentru cunoașterea istoriei naționale.</p>
       <p>O pretenție a timpului e, că se înființase o foaie beletristică pentru petrecerea și cultivarea îndeosebi a genului feminin; dar’ și până când atare românul literat s’ar afla în poziția plăcută de-a o reciti, doresc prin aceăst’ă cărticică a-mi împlini întai’a datorie și pe acest teren literar; și dacă cumva voi fi corespuns scopului unei nuvele istorice, era de alta parte publicu va îmbrățișa cu căldură întreprinderile mele literare, voi lucra și mai departe ca să servesc genului feminin cu astfeli de daruri.</p>
       <p>Lugos iu 15. tioemvro 1861-</p>
       <p>servu umilitu</p>
       <p>Dr. Marienescu.</p>
    </front>
<body>
<div type="chapter" n="1">
<p>„Ah! numai o învingere, și atunci sunt fericit!“</p>
<p>Era o dimineață plăcută!</p>
<p>Aurora se învelea cu razele soarelui în splendețea, și împrăștia o lumină roșiatică asupra orizontului. Un rîu, ce curgea aproape de palatul principelui român de Suceava înceta din murmurile sale de noapte, și razele străluciau pe fața lui cristalină, ca o oglindă argintită. Arborii din grădina palatului aruncară umbre lungurețe pe cărările, ce erau împresurate cu atâtea tufe de flori frumoase. Nu se auzea nici un vers, decât ale păsărilor, care se dezmierdau în suflarea unui zefir dulce și lin, ce șuieră prin frunzele cele verzi. </p>
<p>„Doamne! cât sunt de minunate lucrurile tale!“ cugetă o fetiță brunetă, închizându-și cartea d rugăciune, și plimbându-se pe calea de către curtea principelui. ’</p>
<p>Ea caută cu atâta plăcere în fața aurorei, ce începu a se înveli în hainele-i albastre; și ea își netezi părul cărbune, ce era încrețît, și era ilustrat cu flori ca din o cunună de mireasă.</p>
<p>„Toate le-ai făcut, Doamne! spre desfătarea oamenilor, care așa de puțin ți se închină!” continuă copila, și figura ei cea subțire și înăltuță se mișcă încă câțiva pași. -</p>
<p>„Nu știu, de e mai frumoasă noptea cu luna și stelele, — sau dimineața cu aurora, sau ziua cu soarele? Toate cu ințelepciune le-ai facut! medita prințesa tânără, admirând frumsețea naturii.</p>
<p>„Ah! cât e de dulce viața într-o lume așa frumoasă! grăi sieși, — și aruncându-și ochii asupra unei raze de luna, o rupse. Ah! pentru ce nu e și viața omului ca și a acestei flori? Când unele raze cad de pe ramuri, altele răsar și se dezvelesc. — Tremură de cuget, ca și fetele tinere, — tinere ca și floarea, încă se veștejesc, dar nimic nu este pe ele, ce să mai întinerească odată .... de ce nu se schimbă și ele ca aceste flori de luna ... ha, ha, ha, să fie pururea tinere!</p>
<p> Și atunci însă-și zîmbi cu buzele-i rumene și încântatoare, la aceste idei supranaturale, — și ca și când s-ar fi temut, ca cineva să știe cugetul ei, făcu pași mai iuți, și se uită, împrejur, și nu văzuse pe nimeni, decât un vulture legat la rădăcina unui arbore.</p>
<p>Crivetiu! — așa numea ea pe vulture - nu ți-ar plăcea mai bine să fii liber?</p>
<p>Vulturele se aplecă la picioarele ei, și-i lingușia, ca și când ar fi vrut să zică: „Dă-mi tu libertate, scapă-mă să fiu ferice!“</p>
<p>Ferice e acela liber cu anima, pare că fetița-i răspundea, și suspina. Libertatea animei, a iubi pe cine vrei,--ah! aceea e libertate! și atunci curseră doue lacrimi luciose din ochii cei vineți ai Rucsandrei,— și ea rămase uimită, meditând în iluziile amorului sincer și curat.</p>
<p>Un zgomot, ce se auzise la ușa grâdinii, și-i întrerupse suspinele.</p>
<p>Lasă-mă să intru ... să intru . . . răsună o voce cunoscută prințesei mândre, — și ea începu a tremura, și facu pași nenumărați către ușă.</p>
<p>Nu poți să intri, să știu că treci peste trupul meu ucis — era răspunsul custodiei militare.</p>
<p>Hatmanul aruncă o pungă cu bani în mana custodiei, și împingînd ușa, el intră în grădina călcând pe degete, și plin de îngrijire, ca nu cumva principele să-l observeze din palat.</p>
<p>— Barbovschi! pentru Dumnezeu! ce făcuși?</p>
<p>— Rucsandra! ai liniște, numai un minut cu tine, și voi reîntoarce!</p>
<p>— Si de va auzi, ce va simți tatăl meu?! nu știi, cât e de aspru pentru întâlnirea noastră?</p>
<p>— Rucsandra, îngerul meu! numai un moment să te mai văd! Și atunci hatmanul apucând-o de mână, grăbi sub umbra unui arbore lățit la crengi, unde nu se vedea nimic de la ferestrele curții principelui moldovean.</p>
<p>Barbovschi apucă mâna cea albă ca alabastrul a copilioarei mândre, și ridicând-o, i-o sărută. Suspinele lui erau ca și zefirii între flori, și necazurile, ce purcedeau din anima, aveau puterea, să-i facă fașa palidă.</p>
<p>Ei se așezară la o masă în filegoria împrejmuită cu flori de diori, și discutaseră de amor cu atâta modestie și inocență. Trecu deja o oră, dar lui îi părea un minut, admirându-i ochii vineți, și sprâncenele negre ale amantei sale. — Atâta fericire! caută uimiți unul la altul, și tăcând, ei lăcrimau.</p>
<p>— Se poate să văd și pe genele tale așa lacrimi ferbinți? întrebă Rucsandra.</p>
<p>Anima mea e maltratată de un foc nestins al amorei, și acel foc a încălzit roua ochilor mei! Iartă-mi aceste lacrimi, și nu te mira de suspinele mele grele, — mă tem, că sunt la o despărțire eternă!</p>
<p>— Eternă!? întrebă Rucsandra, sperioasă; au doar numai în minutele deslegării de credință junii amoroși datina să lăcrimeze? ca să scoată cu înșelăciune niște lacrimi și de la nevinovatul lor amor, . . . săracele, așa pățesc cele ușor credictore ....</p>
<p>Incetează! — întrerupse hatmanul — nu-mi supăra sufletul cu aruncături nedemne. — Eu nu mă despart de amor, ci de tine, — eu sper că mă voi reîntoarce, și te rog să nu mă uiți până când mă voi reîntoarce, --- sau dacă cumva nu ne vom mai vedea, să-ți aduci aminte de mine, barem în momentele cele triste ....</p>
<p>Nu te ințeleg! răspunse fetița, cu o voce plină de îngrijorare, și suspiciune. .</p>
<p>Știi că sunt ostaș, — și oștea-mi e mie încredințată — grăi hatmanul tânăr. Patria noastră e în pereche, sărmana Moldovă! — Tatălu tău, care se vede a fi cu considerție către mine, mă trimite la luptă, mi-a destinat o soartă înaltă, și poate că-i mai bun către mine, decât cugetasem.</p>
<p>— Cu de bună seamă el îți cunoaște meritele.</p>
<p>— Întradevăr i-am fost un om credintios.</p>
<p>— Și unde vrei să pleci?</p>
<p>— Oștea leșească a intrat peste marginile Moldovei noastre, a prădat pe la Cernăuțiu,și până la Botoșani, — și tatăl tău mă mână, ca să devastez și ard Podolia. — Vai de inamicii, ce mă silesc să mă îndepărtez de tine, înger dulce!</p>
<p>Atunci hatmanul își întinse gura, și sărută fruntea prințesei supărate; dar ea își întoarse capul la o parte, și astupându-și fața cu o maramă curată ca și neaua, o umezi de lacrimi!</p>
<p>Nu plânge! o mângâia hatmanul — roagă-te lui Dumnezeu, ca să mă întorc cu învingere, că eu mă voi ruga să te aflu sănătoasă, — și sper, cred că atunci....</p>
<p>Ce atunci? întrebă fetișoara curioasă.</p>
<p>— Atunci, tocmai așa mă vei iubi ca și azi, precum eu, totdeuna. Cununa victoriei asupra inamicilor va fi mai frumoasă, de va ilustra și capul tău — înaintea altarului. —</p>
<p>Rucsandra roși, și fața ca și o roză, și de atâta modestie, aruncându-și ochii cei nevinovați și sclipitori ca stelele către pământ; și răzimase fruntea pe umerii hatmanului încântat.</p>
<p>— Ce îngerule? nu vrei să ai acea speranță, ce-mi promite cerul, iubindu-te, erai tu, jurându-mi mie? Fă-mă ferice! ridică-ți ochii cei de stele, și caută în fața mea!</p>
<p>Și atunci Rucsandra-i zîmbi ca unui înger. — Fie cununa victoriei și cununa amorului nostru, — învinge dară, ca să o meriți de la tatălu meu! îi grăi amanta.</p>
<p>Hatmanul sări atunci de bucurie de pe scaun, și strigă: „Ah! numai o învingere, și atunci sunt fericit’ pe urmă sărutându-i fruntea, și strângând-o de mână îi zise; Rămâi sănătoasă! și s-a dus.</p>
<p>Rucsandra rămase uimită, și fără suspin.</p>
<p>Hatmanulu plecă, dar își mai întoarse ochii să o mai vadă odată. Ea purcese printre flori, ca luna printre stele, și privirea lui cea geloasă se mai întâlni cu cugetele ei, — până ce Barbovschi ieșise pe ușa grădinei. —</p>
<p>— Ah! el s-a dus, și eu am rămas singură! Cât sunt de fericită a fi cu el! Du-te și învinge, căci tu vei fi al meu! O scară vom face, și ne vom sui la ceruri, se vedem, de poate fi mai dulce viața acolo! . . . Dar de nu te voi mai vedea, atunci un cuget despre tine e condamnarea animei mele .... sărmana de ea, așa de sincer palpită după tine! — medita prințesa tâneră ca ziua în dimineața, plăcută ca un înger, și ușoară ca zefirul, și când era confuză de iluziile cele mai dulci ale amorului și speranței, când se cutremura de nu știu ce temeri imaginate. — Totul în acel minut vedea înaintea sa pe Barbovschi cu cununa de la altar — și ucisu în luptă!</p>
<p>Un argat intrase în grădină, fără ca să-l observe ea, așa de tare era ocupată cu cugete misteriâse.</p>
<p>— Prințesă! dejunul e gata; să binevoești a veni in palat!</p>
<p>Bucsandra părea că s-a speriat, și fața, pe care se citea o îngrijorare, arăta o mânie, ca și când argatul i-ar fi îngânat iluziile plăcute. —</p>
<p>— Voi veni! grăi, și plecă în palat, iar argatul îi urmă cu toată aderința</p>
</div>
<div type="chapter" n="2">
<p>„Pune cununa lui de învingere și pe capul meu”</p>
<p>În palatul domnesc din Suceava era o sală mai mult lunguiață, decât pătrată.</p>
<p>Pereții erau ilustrați cu portretele unor domnitori ai Moldaviei, și unele pe cei ai României, încât erau domnitori rari, și se trăgeau dintr-o familie. — Împrejurul unor icoane erau agățate atâtea stindarde și scuturi, precum și alte arme, ce le apucaseră acei domnitori ca nu știu ce omagiu al măreției din inima bătaiei.</p>
<p>Trei policandre, înzestrate cu cercei de sticlă și cu alte lustre mici aurite, atârnau de mijlocul plafonului, ce avea forma unui firmament semilunic,— și razele soarelui ce străbateau prin acele șapte ferestre dinspre răsărit, se scaldă între cristalele de sticla ale policandrului și redă atâtea curcubee pe peretele dinspre apusul sălii. —</p>
<p>Principele Moldaviei, un spirit neodihnit, și pururea ocupat cu cugete de război, avea mare plăcere să petreacă adeseori cu familia sa în acest magazin de antichități și muzeu de rarități.</p>
<p>Rareș ședea pe un scaun lângă o măsuță rotundă, și aproape de el petrecea familia lui pe o sofa scundă, desfătându-se în naivele răspunsuri acelor doi fii tineri.</p>
<p>Nu știu ce cugete pare că atrăgeau atenția princepelui în alte părți, — căci Elena, muierea lui, de multe ori și a treia oară îl întrebă, până căpătă răspunsul. —</p>
<p>„Nu mai am pace nici catu de vecini — întrerupse Rareș discursul familiar cu o intonare de mânie — acuși cu Ieșii, acuși cu secuii, atât de lucru! și aparent îngrijitul de soarta țării, își puse capul pe mâna rezemată de masă.</p>
<p>— Tu n-ai să fii supărat, timpul domniei tale e măreț, istoria va înșira numai învingerile tale asupra inamicilor, Petru Rareș are oaste bravă, norocul îi calcă pe urmă, apoi și Rareș a arătat că e erou in război, e moldovean, de care se tem vecinii țării! — Această mângâiere îi dădea doamna țării, cugetând că-i va mai răsfira ideile.</p>
<p>— Nu, scumpă Elena! nu sunt supărat pentru mine, ci pentru această țară frumoasă, care neîncetat e câmpul războaielor, și pentru acest popor bun, cum n-a mai făcut Dumnezeu altul pe pământ, și totuși, cât suferă de mult</p>
<p>— Mai bine a suferi ca învingătorul, decât ca subjugat; dulce e învingerea, chiar să fie cu pierdere nespusă! — răspunse Elena. —</p>
<p>Tata! întrebă Iliasiu fiul mai mare al lui Rareș, — pentru ce nu mă lași să merg și eu la război? Acum al patrulea război îl porți cu Ieșii, de trei ori ai bătut pe secui, și pe mine niciodată nu mai dus cu tine, nici mai lăsat cu hatmanul oștirilor tale! —</p>
<p>Principele căuta cu o față surâzătoare la fiul său. — Atâta mângâiere simte anima părintească. — Va veni și timpul tău — grăi principele — abia ai trecut de ani copilăriei; să fi erou, când vei avea să aperi tronul și țara ta, apoi încă nu e târziu a merge la război. —</p>
<p>Numai tată, când voi fi mai mare, și pe mine mă duci la război? întrerupse fiul cel mic Ștefan.</p>
<p>Domnitorul, pare că-și pierduse întristarea de pe față, si nutrea speranțele cele mai dulci pentru fii săi, scăpă câteva lacrimi ferbinți, — dar ca să-și ascundă slăbiciunea aceasta înaintea fiilor săi, se sculă de pe scaun, și se întoarse privind pe fereastra palatului în grădină. —</p>
<p>Voi veți fi viitorii eroi ai Moldaviei! grăi Elena către prunci, și îmbrățișându-i îi sărută așa dulce. — Mărul nu poate să cadă departe de trunchi, adăugă prințesa.—</p>
<p>Rucsandra se vedea cea mai nefericită! pentru ea nu sunt speranțe de victorie și glorie; doar și cugetele ei zburau asemenea cătra război, însă nu se ocupă în lupta cu inamicii, ci cu idealul său; amorul îi e mai presus de toate. — Ah! de-ar returna odata hatmanul! — cugetă în sine, și îngrijorarea-i serioasă, îi dă curajul să adreseze o întrebare către tatăl său: De a venit vreo faima din câmpul războiului, și de hatmanul e încă viu?</p>
<p>Petru Raresiu.</p>
<p>Domnitorul pricepea destul din cuvintele fetei sale, și la rostirea cuvântului „hatmanul”; se simțea pătruns ca de un junghi, ce vine repede și fără durere, dar rămase dator cu răspunsul, ca să nu mai nutrească iluziile Rucsandrei. —</p>
<p>— Eu sunt îngrijoratul — adăugă domnitoria — așa vis neplăcut am visat; mă tem de învingerea inamicilor; pare că am vediutu, vodă! până ce spada ta a căzut de pe perete, și tu nu puteai să o ridici iară, așa era de grea; dar veni un ostaș necunoscut, și ți-o dădu în mână, toată turtită . . .</p>
<p>— Seu doar te-ai țicnit de crednța babelor? întrerupse Petru Rareș. — Nu știi, că visurile sunt imaginația deșartă a sufletului, ce încă mai fungeza până trupul e amorțit?!</p>
<p>— Nu mă tem, — dar' adeseori au o explicație vie.</p>
<p>— Ha, ha, ha, — rîse principele. —</p>
<p>Un argat de curte intră, și atenția principelui fu îndreptată către dânsul.</p>
<p>— Doamne! un ostaș din câmpul bătăliei voiește a intra.</p>
<p>— Să vină! grăi Rareș — și făcu vreo câțiva pași către ușă, ca să-l întâmpine cu un minut mai curând.</p>
<p>Ostașul intră, și predă o epistolă lui Petru Rareș.</p>
<p>— Hatmanul de la oaste scrie: zise nunciulu.</p>
<p>Barbovschi! exclamă Rucsandra.</p>
<p>Principele întârzie a deschide epistola, și aruncă ochii cu o căutătură aspră asupra fetei sale. — Ce îndrăznire? o întrebă tatăl său, pe urmă dezveli scrisoarea.</p>
<p>Rucsandra roși la față, și cu o părere de rău se retrase.</p>
<p>— Și ați avut luptă?</p>
<p>— Am avut, lângă Siret! răspunse ostașul și zâmbi cu trufie.</p>
<p>Gloria lui Dumnezeu, și lui Petru Rareș principele Moldaviei! — Această adresare era destulă să încălzească anima domnitorului, și să-i dea speranță. — El continuă pe urmă citirea mai departe.</p>
<p>„Oștea moldovană a intrat în Podolia, a ars Cervonul, Iagelnitii, și Ciornocojintii. Lesii veniră înaintea noastră, și ne întâmpinară lângă apa Siretului. Făcurăm un atac asupra lor ca să-i împingem în apă, dar ei observând punctul de strategie al nostru, fugiră care scăpară; ceialalși sunt tăiați, înecați și prinși. De aripa drepta a lor era hatmanul Nicolae Sinevszki; iar de cea de stânga Ticinszki. — Dintre cei de frunte ai lor Benglinszki și Pelitzki sunt morți; iar Blides și Vladek cu alți mai mulți sunt prinși. — Încă o victorie la cununa gloriei tale. — Februarie 1538. hatmanul Barbovschi.“</p>
<p>Pe fața principelui râdea bucuria. — Nimeni însă nu se bucura mai tare decât Rucsandra. Numai o învingere trebuia, pentru ca să fie fericită. —</p>
<p>Rareș! nimeni nu e mai norocos decât tine; — tu ai oastea cea mai bravă, — ostașul moldovean e erou, el învinge totdeauna, de are domnitor bun. — — zise Elena, și sărută fața bărbatului său.</p>
<p>Vodă scoate o mână de galbeni, și dându-i ostașului, îi zise: Aprod vei fi în curtea mea, până vei trăi, pentru că aduseși această faimă bună. Cum îți este numele? eroule!</p>
<p>— Nitia Vechia! răspunse soldatul, și la semnul principelui ieși. —</p>
<p>— Ah! de s-ar explica visul meu cu această învingere, — să fie Barbovschi cel ce ți-a ridicat spada turtită,—grăi Elena.</p>
<p>Dumnezeu nu lasă pe poporul cel erou, care însuși se scapă de inamici; răspunse principele, ca și cănd ar fi vrut să zică, că gloria e a poporului moldovean.— Iluziile lui de glorie erau cu mult mai prozaice, pentru că anima lui era dedată a simți asemenea bucurie,—cugete seriose îi preocupau mintea. —</p>
<p>— Și de va returna, îți va plăcea de el? întrebă copila, care nu-și mai pierdea din cugetul idealului său.</p>
<p>— Hatmanul, hatmanul intonă Rareș, ca și când ar fi vrut să exprime o mânie la auzul acestui nume. Nu pentru că Barbovschi nu i-ar fi o persoană plăcută, ci ca să mai nădușească amorul fetei sale. —</p>
<p>Și ai putea fi supărat pe cel ce reazemă tronul tău cu bărbăția sa? Ai putea fi rece către cel ce mă adoră pe mine, fiica ta? — Nu, un domnitoru trebuie să renumere pe eroul victoriei câștigate la Siret, pentru gloria tronului și a Moldaviei! Și o remunerare mai plăcută nu-i poate fi, decăt aceea ce-i dorește anima. —</p>
<p>Rareș căută uimit la reflexiunile acestea. — Tăcerea lui, pare că eră un răspuns ce consimte cu anima prințesei tinere. —</p>
<p>Rucsandra se apropie de tatălu său și cu o lingușire modestă îi sărută mâna. Vezi cât îți e de credincios! continuă fetița. Un domnitoru n-are destule pungi să cumpere un așa bărbat. Dă-mi speranța să fiu fericită cu el, pune cununa lui de învingere, și pe capul meu — înaintea altarului, că-l iubesc! rosti fata mândră, ca și când ar fi zis o rugăciune pia.</p>
<p>Principele nu mai putea tărăgăna cu răspunsul, și dorind ca să mai păciuiască liniștea sufletului înamorat: Nu voi fi in contra la timpul său— răspunse Rucsandrei — tu ești încă tânără, abia ai trecut, de 15 ani.</p>
<p>Mama clătină din cap, ca și când ar aproba răspunsul bărbatului; iar Rucsandra îi sărută pe amândoi părinți. —</p>
</div>
<div type="chapter" n="3">
<p>„O strângere de mână e ca un jurământ.“</p>
<p>Rareș de câte ori termină câte un război cu succes strălucit, ordonă, ca seara să țină un ospăț de învingere.</p>
<p>În curtea Iui — cu asemenea ocazii - era petrecerea cea mai amuzantă; mulțime de boieri lua parte la ospețele de învingere.</p>
<p>Invitațiile se făcură și de astă dată către toți boierii din Suceava, și care locuiau împrejur pe la moșiile lor. Pregătirile grandioase decurgeau neîntrerupt pentru o așa solemnitate, ca un triumf pentru țară și familia domnitoare.</p>
<p>Seara petrecerii s-a apropiat. Căruțele fruntașilor țării huruiau intrând prin poarta palatului. — Arnăuții așteptau la pedestalul treptelor ca să ajute coborîrea oaspeților, care se suiau pe covoarele cele mai scumpe, ce înzestrau treptele, până la intrarea în salon.</p>
<p>Dea  stânga salonului era o chilie destinată pentru boierese și toaleta lor; dea dreapta pentru bărbați.—</p>
<p>Ușile salonului de ambele laturi se deschiseră, și Rareș cu Elena întimpinau pe oaspeți. —</p>
<p>După o reprezentare scurtă, și câteva minute de conversație cordială, principele dădu semn capelei de muzică, ca să înceapă hora. —</p>
<p>Să am onoarea boeresă! se angajă Rareș cu muierea lui Petrasica, care îi era îndemână.</p>
<p>Un compliment arăta mulțumirea damei, și această onoare îi nutrea speranțele, ce le avea fata cu domnitorul. —</p>
<p>Să jucăm hora, oaspeților amati! intonă Rareș, și toți se înrolară la această dorință într-o cununa de dans.</p>
<p>Rareș, care avea o natură cu totul serioasă, era un om și foarte viu, și glumeț între așa împrejurări. —</p>
<p>Atâtea fete și muieri mândre! veșmântul lor era pitoresc, dar foarte elegant și modest; niște caracteristice orientale erau inverstate între trăsurile originare ale portului. Un om lacom ar fi avut cea mai mare plăcere să caute colierele și brisletele prețioase, precum și pietrele scumpe pe aconcetura părului. Domnișoarele boierilor, deși încă nu era primăvară, se întreceau cu florile cele mai mândre; erau ca atâtea zâne ale florilor, apelor și munților!</p>
<p>Doamne! de este ființă pământească fata ta! Rucsandra e regina societății! — șopti principelui boereasa în dans.</p>
<p>Domnitorul zîmbi, — și deși se bucură de acest compliment, dar nu afla virtutea unei dame a se cuprinde în frumusețe, și pentru aceasta parcă de silă aprobă părerea partenerii sale la dans.</p>
<p>Grozca, vornicul mare, ca un bărbat cu confidinția către familia casei, văzându-l pe Rareș cel serios săltând în hora moldoveană, se aruncă ca un vătav în mojlocul oaspeților, și voind a contribui la petrecerea lor, începu a improviza niște descânturi către mai mulți din cei de față.</p>
<p>Ești ca roza între flori, Ești ca steua cea din zori, — Și nu poate nici un suflet Să ghicească al tău cuget, — Dar de-ar fi ca dorul meu, Aș schimba cugetul tău!</p>
<p>Se pricepea, ca această descântare suna Rucsandrei; și principele se vedea ocupat cu o privire lungă la fata sa. Partenera lui de dans îi considera tăcerea de o răceală către dânsa, și aroganța și o însemna cu titlu rău în anima sa, — însă observația-i secretă era ne-dreaptă, Rareș se ocupă a înțelege versurile descântate.</p>
<p>Vornicul, ca un vătav glumeț, se apropia, și descânta mai departe.</p>
<p>Joacă vodă-n hori cu noi, Stai în frunte ca-n război, — Că pe Ieși tu i-ai plesitu, Pe secui i-ai caruntîta, — Bin’ ți-ar sta în dans de nuntă, Dar' mai bine-ți stă în luptă. —</p>
<p>Aceste versuri, ce cuprindeau o laudă pentru Domnitor, erau, și ceva comic, ca să stârnească zâmbetul, sau rîsul de plăcere al multora.</p>
<p>Vornicul trecu mai departe, și descântă și altora.</p>
<p>Partenera de dans a principelui se ținea încă de obiectul discursului său. Rareș ca și când ar fi priceput tendința ei: de observ bine — o întrebă — partenerul de dans al fetei mele e feciorul Dumitale?</p>
<p>— E Medru al meu! răspunse boiereasa Petrasica. Așa de bine-i stă lângă Rucsandra!</p>
<p>Ea nu ar fi dat pentru mult ocazia de a se putea exprima în acest mod către tatăl fetei de domnitor. —</p>
<p>Rareș a înțeles destul din vorbele acestea, și îi păru bine că hora s-a încheiat, și la spargerea cununei de dansatori, confuzia nu mai pretindea ca să-i dea răspunsul. Cu atât mai îndestulată a rămas boiereasa.</p>
<p>Unii dintre boieri întâmpinară pe Rareș, ca să-i felicite dansul, poftindu-i continuarea la învingeri noi asupra inamicilor, — El primi ovațiunile, pe urmă provocă pe tineri să continue hora; iară pe bătrâni îi îmbie a se petrece în discursuri în alt salon. —</p>
<p>În câteva minute se și împârțiră, — și publicul de dansatori începu o promenadă prin salon. Medru se vedea a fi amuzat de mândretiele Rucsandrei, ce se vedea a-i urma, și o privi cu atâta plăcere- Anima de fier e aceea, care nu e mișcată, la o privire, la un cuvânt al Rucsandrei.</p>
<p>O privire peste salon dădea un prospectt măreț; era un paradis; atâta numai că nu era natural, ci mai mult artificial. —</p>
<p>Pe firmamentul salonului era spânzurată o candelă, și cu sticla ei aurea, figura ca de lună de pe cer. Împrejurul ei, niște lustre păreau ca căteva sute de stele prin aerul senin.</p>
<p>Ferestrele salonului, intra murii cei de trei urme de lați erau prefăcute în niște pavilioane de grădină; florile cele mai rare și exotice înconjurau ca niște tufe măsuțele din pavilioane. — În jur, erau două șire de sofe de catifea roșie, pe care odihneau tandrele fetițe după dans. —</p>
<p>În unul din acele pavilioane se putea observa prințesa Elena, cu boiereasa Petrasica. — Un privitor din depărtare ar fi observat, că discuția lor cuprinde și ceva secret.</p>
<p>Rucsandra în plimbarea sa se apropia de dânsele, văzând însă că prezența ei împiedica chiar și șoptirea, se îndepărtă și nu auzi decât: „Rucsandra e deja , de măritat, — și un așa noroc nu poate refuza”. —</p>
<p>Aceste vorbe plantară o curiozitate în anima fetiței, și se îndemna a trece mai adeseori pe lângă dânsele. — Nu putea să înțeleagă mai mult, decât despre „Medru” și „cununia” — și atâta-i era destul semn, ca să fie precaută.</p>
<p>Un vuiet, ce se auzi în chilia bărbaților, atrase și atenția publicului de dans, și curiozitatea îi adună la ușă; — conversatoarele intrară acolo, — și boiereasa deloc șopti ceva lui Petrascu.</p>
<p>— Să-mi ierți a-mi scuza îndrăznirea, că așa târziu și neinvitat perturbu petrecerea.</p>
<p>— Să fi binevenit hatmane! îl salută vodă, și-i strînse mâna. Un erou, care s-a purtat așa bine la Siret, e o persoană grata. —</p>
<p>— Să trăiești Barbovschi! îl sărută Grozea.</p>
<p>Petrasica avea o anima, ca și când ar sta în tabără, față cu inamicul. Speranța lui pentru Medru decădea; planul de intrige își căpătă un teritoriu mai larg în anima lui răzbunătoare.</p>
<p>Hatmanul după câteva minute se află lângă Rucsandra în salonul de dans. Ochii tuturor priviră la el. Suprinderea, ce era pe fața principelui, nu se putea ascunde, văzându-l pe amantele său reîntors din război. Bucuria ce o simți, era mărturisită de zâmbetele ei cele dulci, ce amăgeau ochii amorosului. Atâta fericire în două inimi, ce în minutul de întâlnire se prefăcură într-un suflet.</p>
<p>Amorul numai acea putere are, ca săracia, că nu o poți ascunde; însă săracul hatman nu putea să știe secretele în contra fericirii sale, și nici nu putea să însăiele părerile familiei Petrasica.</p>
<p>Medru căuta cu supărare, observând confidintia amoroșilor; nu-l durea însă, pentru că deși îi plăcea de Rucsandra, dar amorul lui era dictat de politica altora. —</p>
<p>Hatmanul trebuia negreșit înaintea principelui, și atunci Rucsandra e mai aproape de anima lui Medru !</p>
<p>zise Petrasica, după ce muzica începu, și șoapta lui nu o putea auzi altul, decât amicii lui de cauză și interes. —</p>
<p>Nici un mijloc nu va rămâne nefolosit, îți garantez Petrasica, zise Ștefan. — Noi trebuie să dictăm lui Rareș, de nu, . . .</p>
<p>De nu, atunci Ștefan e vodă!</p>
<p>Părintele dădu atunci mâna cu toți de-arându. O strângere de mână e ca un jurament! adăugă episcopul. —</p>
<p>Așezarea oaspeților la masă, sparse societatea secretă, pentru că oaspeții erau inverstați printre boierese.</p>
<p>Părinte vladica! ocupa locul în fruntea mesei! pretinse voda.</p>
<p>Anastasiu se îmbiă, cedând locul pentru prințesă, dar îmbiat și de acesta, îl ocupă.</p>
<p>Discursul cel mai plăcut era între Rucsandra Medru, și Barbovschi. Dar nu putea să aibe altceva de obiectat, decât florile, dansul și — amorul. Hatmanul își descoperi atâta sinceritate prin niște cuvinte tientitore, fără ca să știe de rivalul său.</p>
<p>Noaptea se apropiase de zori, și oaspeții se împrăștiară.</p>
<p>Abia trecură câteva zile, și Petrasica se vedea intrând adeseori în curtea principelui. Cetățenii erau curioși de atâta vizită. — </p>
<p>Anastasiu și Ștefan lucrară tot cu o tendință, însă adeseori urmată de o simulare, și pentru aceasta, Rareș îi ura nespus în anima sa, pentru că simți șarpele ascuns sub tufe. —</p>
<p>încercările rămaseră deșarte, anima lui Rareș răci de tot de către Ștefan, care cu maniera sa nemodestă, părea că vrea să pună pe principele Moldaviei sub curatela sa.</p>
<p>O respingere rece din partea principelui avea destulă putere magică, ca să ațâțe o mânie înfocată în anima lui Ștefan. Această mânie era și de Petrasica adeseori manifestată, și nici că a rămas neurmată de persecutările principelui.</p>
<p>Rareș, acel om blând, începu a fi aspru și sever, nu cu alții decât cu unii boieri. Cea mai mare neplăcere a simțit-o Ștefan, de la care Rareș nu putea să pretindă alta de cât amor și sinceritate.</p>
<p>Cauzele se încurcară, și Ștefan pentru că dorea să-și scape chiar și viața de mânia lui Rareș, fugi la Constantinopol, lucrând la sultanul în contra principelui moldovan, și așteptând ora de răzbunare asupra lui!</p>
</div>
<div type="chapter" n="4">
<p>„Semiluna va cutremura anima în voi!“</p>
<p>1538! un an dintre cei mai răi pentru Moldavia frumoasă! săraca țară! cât a mai suferit ea!</p>
<p>Lesii ținură sfatu, și trimiseră pe Kretkovszki, castelanul din Brescu ca și sol Ia Suliman al II-lea, împăratul turcesc în Tiarigradu. — Solul pretinse în numele lui Sigismund I, regelui Poloniei, ca Sultanul să scoată pe Petru Rareș din tron și Moldavia, deorece le făcuse atâtea răutăți în patru războaie. Sau că de nu-l va scoate, lesii vor ocupa țara de la Rareș. —</p>
<p>Sultanul se văzu atacat de o așa solie, când Sigismund știa, că împăratul turcesc după contractul legat cu Rareș e și suzeranul Moldaviei, — și amenința cu război pe lesi, de vor îndrăzni să calce marginile Moldaviei. —</p>
<p>Solul se întoarse la Polonia. Petru prin aceasta mai tare fu favoritul Sultanului. —</p>
<p>Regele Poloniei, îngâmfat de superba sa, determina război în contra lui Rareș. — Ionu Tarnovski, hatmanul lesiesc, trece cu oaste mare peste Nistru, ca să cucerească cetatea Hotinului, și să bată orașele dimprejur. —Augustu, feciorul  regelui din Polonia, își adună o altă oaste la Liov, ca să intre pe altă parte în Moldavia. —</p>
<p>Rareș se pregătea de-al 5-le război în contra Lesilor. Apropierea hatmanului lesiesc, deși nu insuflă respect lui Rareș, dar era o spaimă pentru țara, care nu mai avuse repaus de bătălii, deși cu învingeri, dar secătoare de avuții.</p>
<p>Spirtul de bătaie și dictatura absolută a lui Rareș în asemenea cazuri era îngânarea aroganței boierimii. Inamicii lui dintre boieri nici nu lăsară vreo ocazie nefolosită. —</p>
<p>Era capătul lunei lui lulie. — Luna galfedîa, ce se arăta către mijlocul nopții, începu a-și arunca lumina dinspre munții răsăritului. —</p>
<p>Pe străzile Suceavei, capitala Moldaviei, nu se mai plimba nimeni, decât patrula de noapte, și nu se mai auzea nimic, decât câte o dată buciumul ei.</p>
<p>Un om, îmbrăcat cu un paliu lung, își iuți pașii, astupându-și fața sub căciulă și aripa dreaptă a paliului, și oprindu-se la fereastra unui boier bătu și întrebă: dormi? am un cuvânt!</p>
<p>Fereastra se deschise, și în șoapta lină se auzi întrebarea: Tu ești Petrasca?</p>
<p>Eu sunt, Crasnesiu! aci e deja Cosma? întrebă Petrasca.</p>
<p>— Aci! răspunse Crasnesiu, boierului casei, — vino la poartă, singur îți - voi deschide. — Ești omu de parolă Petrasca! energia ta e nespusă.</p>
<p>Fereastra se închise, și în câteva minute Petrasca e înăuntru.</p>
<p>— Bine ai venit amice! îl salută Cosma, și îi strânse mâna. —</p>
<p>— De ar fi mulți așa sinceri ca noi, atunci ușor am putea dispune cu tronul Moldaviei, — zise Crasnesiu, și strânse și el de mână pe Petrasca. —</p>
<p>— Nici trebuia să fie mai mulți în capul cauzei de cât noi trei — adăugă Petrasca. — Episcopul încă ne stă în ajutor, fără ca să se dea pe față; sunt convins, el e inamicul neîmpăcat al lui Rareș. </p>
<p>— Nu trebuia să uităm, că prin patriarcul Ieremie din Tiarigradu are mare influență la Sultanul — observă Cosma. —</p>
<p>— Ștefan — se înțelege, — că mai energetic va ști sprijini cauza sa. — El e neîncetat cu vizirul în conversație, — adăugă Crasnesiu.</p>
<p>— Uite o epistolă de către Nistru. — Un amic de toată încrederea, — al cărui nume nu-l voi pronunța — dar care consimte cu cauza noastră, îmi scrie, că ura poporului împotriva lui Rareș crește cu apropierea lesilor. Tiranii sunt neîndestulați pentru, atâtea războaie, și acesta e un motiv mare pentru noi — zise Petrasca —</p>
<p>— La pretensiunea Lesilor către Sultanul, ca să scoată pe Rareș din tron, mai trebuia o plâgere din partea țării, și atunci Rareș cel semeț și beat de învingerile sale, și-a sfârșit cursul gloriei. Și atunci Crasnesiu spumega de mânie asupra principelui, și răzbuna din dinți pentru răzbunarea, ce colcăia în anima lui.— Acesta e și părerea episcopului, și ca să nu se vadă Ștefan amestecat în cauza sa, plângerea o va arăta patriarhului. —</p>
<p>— Să spunem Sultanului, că Moldovenii cu voia lui Rareș arseră Chilia, și măcelăriră prezidiul militar turcesc.</p>
<p>— Să spunem Sultanului, că Rareș e înțeles cu Ferdinand I, inamicul turcilor. —</p>
<p>— Să înfricăm pe Suleman, că țara e gata să se închine Lesilor, numai să capete alt domnitor și să fie pace.</p>
<p>— Să facem orice, numai Rareș să nu mai fie vodă, încheie Petrasca. —</p>
<p>Plângerea să se facă încă mâine pe baza motivelor atinse. Țara nu voiește pe Rareș, și pace! reflectă Cosma, și se trânti pe sofa, sucindu-și mustățile cele rari si lunguiețe. Ochii lui ca de năpârcă, și înfocați ardeau de trufia și astutîa.</p>
<p>— Să se subscrie toți amicii și contieleșii noștri.</p>
<p>— Să se subscrie toți, pe câți îi cunoaștem, cu numele — zise Petrasca. —</p>
<p>— Și cine să ducă plângerea la Tiarigradu?</p>
<p>— Acesta e mai puțin. Episcopul o trimite pe un calugăr, fără a ști el de cauză, și fără de a cade în suspiciunile cuiva, având și așa corelații cu patriarhul din Tiarigradu. Mai departe, grija lui Ștefan, și a lui Ieremie. — Și atunci se puse Crasnesiu la masă, și scrise un proiect de plângere. — Amicii tăceau, ca să nu-i perturbe liniștea, și storcea încet câte un pahar de vin, ca pe sub ascuns.</p>
<p>— Aici e! și Crasnesiu citi proiectul.</p>
<p>— E bine, răspunse Petrasca. Mâine seară vom fi la episcop la cină, — ca să expediem cât mai curând plângerea. —</p>
<p>Petrasca își suci mustățile cele roșcate, și dând mâna cu Crasnesiu, se îndepărtă cu Cosma. —</p>
<p>Trecură câteva zile, și călugărul Filacs ajunse la Țarigrad. —</p>
<p>Ieremia și Ștefan arătară plângerea, — și patriarhul o înmână Sultanului. — Acesta înverșunat de știrea, că leșii trecură Nistrul, abia își putea înneca furia asupra lui Petru. Nimic nu-l vătămă mai tare decât uciderea turcilor în Chilia, și înțelegerea lui Rareș cu Ferdinand I. — Însă numai Dumnezeu știa cât sunt de adevărate aceste învinuiri. </p>
<p>Ghiauri! exclamă Sultanul furios — voi mai degrabă v-ați preda inamicilor voștri, decât să rămâneți cu cel ce vă dă pace! Alah! alah! de voi porni cu semiluna, se va cutremura sufletul în voi! și Sultanul de furie aruncă plângerea la pământ, și o călcă cu picioarele.</p>
<p>Vizirul sta încremenit. — inima patriarhului era înghețată.</p>
<p>Să-mi câștigi oastea în zile scurte — ceru vizirul; — eu însumi voi pleca în Moldova. Rareș nu mai e demult în grația mea, — țara lui e pașalâcul meu! </p>
<p>Sultanul se puse la masă, și scrise câteva rânduri. Cei de față nu cutezau nici să răsufle. —</p>
<p>— Această epistolă o trimit din partea hanului tătăresc,— să plece din loc cu oastea sa asupra Moldovei.— Radu, vodă din România să-și împreuneze oastea cu a mea, continuă împăratul turcesc. — Vai de leși, și de acei ce nu mi se vor umili! —</p>
<p>— Înțeleg Maiestate! răspunse vizirul — și-și arătă umilința până la pământ. — Mahomed fii în ajutorul nostru!</p>
<p>Vizirul atunci ieși cu patriarhul. — Acesta tremură de bucurie, și ridicându-și crucea de pe piept o sărută, și recită ceva din psalmii lui David. —</p>
<p>Vizirul se sfătui atunci cu Ștefan emigratul.</p>
<p>— Nu voiesc mai puțin decât pe Rareș, fie viu, fie mort; — zise turcul îngâmfat.</p>
<p>— Voi da de știre lui Petrasca și Anastasiu, și se va face! răspunse Ștefan.</p>
<p>— Ei vor avea grația Sultanului. —</p>
<p>— Interesul tronului împărătesc pretinde.- Am încredere în boierii mei de acasă.</p>
<p>Săraca Moldovă! pământ de jale, ce nori grei se ridică asupra orizontului tău!</p>
</div>
<div type="chapter" n="5">
<p>Descoperirile iui Herea.</p>
<p>Petru Rareș, la începutul lunii August își îndreptă armata către Hotin, pe unde ajunseră leșii sub hatmanul Ion Tarnovszki, ca să-i lovească cum putea mai aspru.</p>
<p>În scurt timp observă însă, că planul boierilor e de a se dezbina de el; iar tiranii, ațâtați de conjuratori, se manifestară în contra războiului cu leșii. —</p>
<p>La acestea se mai adăuga și faima cea sigură, că turcii și tătarii vin în contra lui Rareș. — Principele fu înștiințat despre adevărul faimei; dar în această strâmtorare ce să facă? — .</p>
<p>Nu erau alții ca să-i consulte și mângâie, decât Grozea și Barbovschi. — </p>
<p>Să facem pace cu leșii — zise Rareș — și să întoarcem armele noastre contra păgânilor.</p>
<p>— Să facem pace cu leșii — aprobară amicii lui.</p>
<p>— Dar armata noastră e mică în contra turcilor și tătarilor — observă vornicul— mă tem, că singuri vom rășchira pământul. —</p>
<p>— Radu are datoria să ne ajute — pretinse hatmanul cu un ton hotărât. — El e român, el e creștin ca și noi. —</p>
<p>De multe ori l-am ajutat pe regele Ion Zapolya — zise Rareș, să cer aliați lui, asemnea ca a lui Radu. — Ei tocmai în acea măsură sunt amenințati de turc ca și mine. De nu îi vor pune creștinii muru lăcomiei, în timp scurt dispune cu Europa întreagă. Să ne apărăm ca vecini! —</p>
<p>Rareș trimise atunci pe Trifon Cioplanu ca și sol la Ion regele, ca să primească alianța de apărare comună contra turcului, ca să mijlocească pacea cu leșii. O scrisoare intimă către Radu din România, era de neconceput cu asemenea pretenție. Alianța de trei s-a și încheiat printr-un contract.</p>
<p>Ion Zapolya recomandă lui Sigismund I regelui Poloniei, pacea cu Rareș. — Această pace o dori chiar și Ferdinand I împăratul românilor, și pentru aceasta regele leșesc împuternici pe Ion Tarnovszki hatmanul leșesc, ca să lege pace cu Rareș. —</p>
<p>Principele Moldovei plecă către Hotin, ca să se înțeleagă cu căpitanul oștilor leșeșți. —</p>
<p>Contractele legate între Vladislav și Cazimir regele Poloniei, și între Ștefan și Bogdan principii Moldovei se reînnoiră și întăriră. —</p>
<p>Prinșii din ambele părți să se dea îndărăt; și emigranții să se mâne acasă. Moldovenii se predau și marginile cele vechi să rămână.</p>
<p>Turcii porniseră deja către Dunăre; tătarii erau la granița Nistrului.</p>
<p>Pacea, ce i-o câștigă Ion regele, ca semn de amiciție pentru incursiunile lui Rareș în contra secuilor, dar în favoarea lui Zapolya, era foarte de lipsă, că se și continuă pregătirile în contra turcilor și tătarilor. —</p>
<p>Rareș cunoștea și îndestularea boierilor cu el, dar fără a-i ști pe adevărații inamici ai săi. — Ce vai! de știa, atunci după datina principilor cădea capul într-un minut la mai mulți boieri. Dar mai mult credea un rău împărat în țară, și va trece ca flacăra de paie.</p>
<p>Principele sta odată meditând la fereastră. Spiritul lui era ocupat cu planuri strategice, și calculă, ce ar face, când ar fi înconjurat de inamici în capitala țării?</p>
<p>Doamne! Herea chelariul e aici! înștiințează un argat.</p>
<p>Rareș, scos din meditațiile sale, făcu un semn, că poate intra.</p>
<p>— Să vezi Măria-Ta! grăi Herea făcându-și închinăciunea, și tăcu, ca și când s-ar fi temut să mai zică vreun cuvânt.</p>
<p>— No și ce voiești? întrebă vodă curios.</p>
<p>— Doamne! vei ști că sunt un servitor credincios?!</p>
<p>— Până acum așa am crezut.</p>
<p>— Toată acea convingere să o ai până la moarte — și după câteva suspinări — tronul și țara e în pericol, adăugase Herea.</p>
<p>Pericol! exclamă vodă cu un zâmbet ironic. E deja ceva cunoscut!</p>
<p>— Știu mult, și mai multe, — te asigur Doamne! pe adevărul cuvintelor mele.</p>
<p>— Și ce e? grăiește!</p>
<p>— Oastea turcească sub Suliman a trecut Dunărea, hanul tătarilor Nistru. Intră boieri cu o conjurațiune.</p>
<p>— Conjurațiune! strigă vodă plin de furie, și se mișcă câțiva pași.</p>
<p>— Poți ști, că conjuratorii nu te iubesc.</p>
<p>— Și știi tu numele lor?</p>
<p>— Numele lor ... ei sunt nenumărați. — Petrasca cu Crasnesiu și Cosma plecară către Galați, ca să întâmpine pe Suleiman, și de am înțeles bine, și pe Ștefan fratele de mamă.</p>
<p>Ștefan! și fratele de mamă să aducă turcii în contra mea, și în țară! și Petrasca, care se târâie pe picioare de umilință înaintea mea! — Și atunci principele se puse pe un scaun, ca să-și odihnească necazul din inimă.</p>
<p>— Și ce zic țăranii? întrebă Rareș.</p>
<p>— Și ei vor să te părăsească! și atunci lacrimile udară fața lui Herea. —</p>
<p>Ha, ha, ha! țăranii să mă părăsească! — Pentru ce m-am îngrijt ca tata, și am ridicat țara lor la mărire! Sunt ei siguri, că vor avea domni mai buni decât pe Rareș, care a suspinat la necazul lor, și a lăcrimat cu ei împreună la nefericirile Moldovei? — Ah! nu se poate, nu, nu cred, acest popor cu mult e mai bun, decât să nu iubească pe cel bun și drept către dânsul. ,</p>
<p>Poporul, poporul! grăi Herea. Pe popor ușor îl poți scoate din fire, în speranța unui viitor mai bun, ce nu e în stare să facă? Doamne!- nu poporul ți-e inamic, ci boierii, — însă aceștia ușor îl conduc! —</p>
<p>— Și poți să-mi adeverești pe Petrasca și pe soții lui?</p>
<p>— Ei plecară pe ascuns, și atâta e destul.</p>
<p>— Nu e destul, — pretind mai mult.</p>
<p>— Economia lui e din rudeniile mele. De la ea am priceput de conjurațiune, am rugat-o și am pretins să-mi descopere tot ce știa. — Mi-a spus, că boierii vor să te prindă, și să te dea viu în mâna sultanului furios,— sau mort...</p>
<p>— Mort! întrerupse Rareș, și-și rezemă capul pe mână. — Săraca familia mea, cugetă în sine. — Herea! nu voi uita de acest merit către tronul meu.—</p>
<p>Herea ieși, principele rămase în cugetări.</p>
<p>Se poate, se poate — strigă, sărind de pe scaun, și preumblându-se singur prin chilie — se poate? că țara mea așa să-mi răsplătească învingerile asupra inamicilor! De aceasta e drept, și cu putință, atunci să răzbun cu cruzime asupra conjuratorilor. Însă numai un cuvânt, și într-un minut o sută de boieri perfizi își pierdură capul.</p>
<p>Un strigăt la ușă împiedică furia lui.</p>
<p>Grozea si Barbovschi intrară.</p>
<p>Hei! bine-ați venit — îi salută Rareș. — Cu voi și numai iară cu voi împart plăcerile și necazurile vieții mele. — Hatmane! tu ești bun de spadă, iar consilierul tău, Grozea, e înțelept. Auziți! și vodă povestește cu amărăciune descoperirile lui Herea. — Ia spuneți, ce e de făcut? aliații mei încă nu avură timp de pregătire!</p>
<p>— A strânge armata cât de mică, și a da față cu tătarii și cu turcii, ca să apărăm patria — răspunse hatmanul erou. Au doară strămoșii noștri nu învinseră inamicii ca iarba de mulți?</p>
<p>— Răul cel mai mare e între domnitor și boieri — reflectă Grozea — dacă țara nu e una, se ucid moldovenii între sine, și apoi pe inamici mai ușor îi prăpădi. — De vor ocupa păgânii țara prin învingeri de război, atunci nu vom mai ieși din ea. Moldova nu va mai fi.</p>
<p>— Și nu se poate, ca să stăm cu mâinile în piept.</p>
<p>— Se poate! observă Grozea — încă nu știm care-i planul lor. Poate că pun numai domn nou, și se reîntorc. —</p>
<p>— Și noi, credincioșii lui Rareș, am putea răbda aceasta? întrebă hatmanul.</p>
<p>— Prea multă aderență — zise domnitorul — să vedem patria scăpată, și atunci și tronul ei va fi mântuit. Să facem așa, ca să nu periclităm soarta poporului.</p>
<p>— Soarta poporului e legată de viața lui Rareș, observă vornicul mare. Păzind viața măriei tale, apărăm pe omul cel mai bun al poporului. — Nu voiesc însă să purtăm război cu turcii și tătarii, ca să nu dăm materia furiei lor. Doamne! să treci cu familia în Ardeal, acolo ai drept amic pe Ion regele. Noi rămânem acasă cu oastea, care încă nu e dezlegată de jurământul către tine. — De va fi lipsă, vei veni cu ajutor la noi, și mai greu va fi de a scăpa, dăca cumva vei fi prins de boieri sau chiar și ucis.</p>
<p>Așa! zise și Barbovschi — să nu te sacrificăm pe tine, și familia ta Doamne! Niște numiți pentru asasin ușor se pot pierde chiar în cetate. — De vei trăi, chiar să ocupe cineva tronul pe un minut, — îl vom recâștiga. —</p>
<p>Rareș tăcea serios, și mai mult ascultă părerile amicilor săi. — Sentimente dureroase maltratau inima lui; și cugetele nu-i mai puteau recrea creierii. Se poate? întrebă — ca un domnitor să părăsească patria în zilele cele mai grele ale ei?!</p>
<p>Ai demonstrat adeseori, că știi să învârți spada ca și erou în luptă, și că ți-ai iubit patria și poporul. Îndepărtându-te dar acum, vei demonstra că prin cruțarea sângelui tocmai așa te interesezi de soarta ei, ca altcând prin război. Acum așa dictează împrejurările,— și peste Carpați vei afla azil pentru familie. — Așa, așa să faci, — pretinse Grozea. —</p>
<p>Rareș cel determinat făcea mai totdeauna după planurile sale. — De astă dată se da după părerea altora. — Așa sunt și medicii cei mai buni, pe alții îi scoală din morbul de moarte, pe sine nu se pot vindeca adeseori nici de catâr. —</p>
<p>Să fiți dară oameni de cuvânt — zise Rareș — să mai demonstrați credința către tronul meu; și de nu-l puteți ține pentru mine, să-l apărați pentru Moldova. Dumnezeu să ne ajute.</p>
<p>Principele își întinse mâinele către dânșii, și strângându-i cu căldură, se despărțiră.</p>
<p>Astfel e adeseori soarta unui domnitor!</p>
</div>
<div type="chapter" n="6">
<p>VI.</p>
<p>„Auzită-te domnul în ziua necazului.</p>
<p>Ion regele, temându-se, că Suleiman va erupe și în Transilvania, trimise pe Ștefan Mailat beliducele, ca să păzească cu oastea pasul Oituz la marginea Moldovei.</p>
<p>Radul IX, principele României, înțeles cu Zapolya și Petru, își puse o armată aproape de 80,000 de picioare, însă după ce înțelese, că Suleiman împăratul trece cu armata sa în Moldova, fără ca să atace vreun drept al României, rămase pe pace, și gata spre toate.</p>
<p>Suleiman între acestea intră tare către Suceava. Mai câteva zile, ca să intre cu armata sa în Cetate.</p>
<p>Moldovenii își retraseră oastea din calea lui, ca să nu dea șansa la bătaie. —</p>
<p>Doamne! nu lăsa să treacă zilele în deșert — zise Grozea —; aproprierea turcilor da curajul conjuraților, și ușor poți cădea în cursa lor.</p>
<p>Să treacă mai înainte familia — observă hatmanul — la moșiile din Ardeal. — Ciceu, Cetatea de Baltă și Bistrița sunt a Măriei Tale; Matei le-a dat lui Ștefan cel mare, Ferdinand ți le-a întărit.</p>
<p>Așa e! răspunse Rareș — eu singur mai ușor nu-mi pot scuti capul. —</p>
<p>Principele deschise atunci ușa din stânga a Salonului și se văzu o capelă formală. Pe peretele de la răsărit era icoana Fecioarei Maria ilustrată cu atâtea pietre scumpe și argintării, iar înaintea ei atârna o candelă, ce ardea cu o lumină roșiatică și lâncedă, aruncând umbra candelei la pământ. — </p>
<p>Prințesa tocmai își citea rugăciunile de dimineață. Lângă ea îngenunche Rucsandra și frații ei, ascultând: „Auzită-te domnul“ în ziua necazului."</p>
<p>Deschiderea ușii perturbă rugăciunea; și la simțirea zgomotului Elena își întoarse capul. Pe fața ei se vedeau lacrimile lucind, ca stelele între nori cu ploaia.</p>
<p>— Doamna mea!gătește-te de plecare!</p>
<p>— Și să n-am liniște nici la o rugăciune? întrebă pe Rareș.</p>
<p>— Dumnezeu te va ierta, și de nu-ți închei rugăciunea,— el o îndura! conjuratorii, și inamicii, care sunt aproape, perturbă sufletul tău, ei sunt tiranii noștri, — adună fiii mei la brațul tău, și pleacă curând.</p>
<p>— Și tu vrei să mă lași singură?</p>
<p>— Te vom urma într-o zi, două, nu se poate altcum. Toate sunt gata, te așteaptă, numai ora de plecare a fost neprevăzută. Să pleci curând, de încă-ți iubești viața și fiii!</p>
<p>O liniște ca din mormânt ocupă spiritele lor, și nimeni nu putea să zică vreun cuvânt. Momentul acesta trist a înfrânt inima lor, și numai lacrimile fierbinți arată durerile ei. — </p>
<p>Vodă își îmbrățișă pruncii, și-i sărută; și pe urmă rămase ca o statuie mută, rezemat pe brațul Elenei, muierei sale. —</p>
<p>Oprește-ți lacrimile, scumpa mea! Dumnezeu încă nu ne-a părăsit, oricât de mulți să fie inamicii noștri; lovirea aceasta e momentană, — nu, nu lasă Dumnezeu dureri după ea, și disperare lungă. </p>
<p>Grozea sărută mâinile prințesei, și mângâind-o, se adresă și către Rareș. — Cel ce a purtat războaie glorioase cu acest popor brav — îi zise, nu poate să fie urât de el din inimă. Acest popor încă va fi al vostru, și el te va înălța din nou pe tronul cel măreț al Moldovei.</p>
<p>— Să fii profet vorbelor tale! — grăi prințesa către vornic, și strângâdu-i mâna se depărtă.</p>
<p>Inima hatmanului era așa de slăbită, încât nu avea cuvinte la despărțirea lui de Rucsandra.</p>
<p>— Să nu mă uiți! îi grăi, și sărută mâna amorezei sale. — </p>
<p>O strângere tandră de mână era promisiunea Rucsandrei, că nu-l va uita. Încă până acum aceasta nu o observase de la amoreza sa. — </p>
<p>Prințesa își puse pruncii pe o căruță cu patru cai, ca leii cei mai furioși. — Încă o sărutare cu vodă, — și surugiul pocnind cu biciul, plecă, urmat de câțiva plăieși pe alese. — Asta-i era asigurarea în contra atâtor mii de inamici.— </p>
<p>Ea a plecat, plecat către Carpați, să-i treacă, de ar putea, ca vulturul cel ce înnota prin nori. —</p>
<p>Vodă se reîntarse în salon. — Ochii amicilor lui erau umflați de plâns.</p>
<p>- Ce? pe voi vă doare ca și pe mine? le zise Rareș, și greu de necaz, se puse să se odihnească pe scaun.</p>
<p>— Așa; așa — continuă domnitorul,— pe mine mă părăsiră toți! Și nu mai acum cu credință sinceră către mine, decât pe voi! Dumnezeu vă alege, de am meritat ura publică, — și de eu sunt de vină, fie-mi răsplata dreaptă. Conștiința sufletului meu e curată; de am făcut cuiva rău, - am făcut inamicilor Moldovei iară nu patrioților mei!</p>
<p>Barbovschi! zise Rareș, — de-mi rămâi încă cu credință, dorul tău se va împlini.</p>
<p>— Dorul meu? </p>
<p>— Rucsandra va fi a ta, explică tata.</p>
<p>— A mea! exclamă hatmanul cu zâmbetul de bucurie,- și printr-o închinăciune își exprimă mulțumirea. —</p>
<p>— Nici ție-ți voi rămâne dator, frate Grozea! de nu ca domnitor, — ca amic.</p>
<p>— Datoriile mele către țară și tron mă leagă de Măria ta! răspunse vornicul.</p>
<p>Ei se despărțiră, — turcii se apropiară. —</p>
<p>La câteva zile Rareș chemă pe acei doi credincioși la sine.</p>
<p>— Eu plec din loc — le grăi; — voi să-mi urmați călări în vestmânt de vânat cu vreo câțiva plăieși, ca trecerea mea pe străzile Sucevei să nu fie suspicioasă. În pădure mă voi face pierdut, și voi să știți, că am plecat către Ardeal, ca să aflu pe doamna mea.</p>
<p>Amicii primiră propunerea, și ieșiră, ca să se pregătească de vânat.</p>
<p>Rareș ceru, și toate îi stau gata.</p>
<p>— Această scrisoare să se dea în mâna lui Simeon, pârcălabul, — zise vodă; — să facă ce i-am cerut.</p>
<p> Argatul primi scrisoarea și plecă. — Aceea era o împuternicire asupra cetății Sucevei. Simeon era unul din aceia, în care mai avea câtva încredere. - </p>
<p>Hatmanul și vornicul veniră însoțiți de șase plăieși gigantici, și așteptă în curte.</p>
<p>Rareș încălecă pe un murg. Nitia! strigă el — să ai grijă de palat și de avuțiile mele! -</p>
<p>Nouă călări gătiți de vânat ieșiră din Curtea principelui, și în pași rari treceau pe străzile Sucevei. — </p>
<p>La casa unui boier, care se uită cu urâciune după dânșii, se deschise o fereastră. - Mișeilor! încă aveți timp de vânat, de v-ați vâna viața! murmură o voce întunecoasă.</p>
<p>Numai hatmanul, care mergea către fereastră, înțelese batjocura; dar o reținu, ca să nu mai supere pe principe; însă căutând ager, ca să cunoască fereastra, cugetă în sine: Încă ne vom mai întâlni!</p>
<p>Încet, încet ajunseră în pădure pe dealul mai de-aproape către apus. —</p>
<p>Vreo câteva pocnituri de puști, și Rareș clătinând din cap, ca și când le-ar zice: sănătate bună! se despărți, și dispăru dintre ai săi.</p>
<p>Un cerb cornorat le ieși în cale; dar sărmanul animal, cum auzi împușcătura, ce-și aruncă glonțul pe lângă coarnele lui, o tuli la fugă, sărind peste stâncile de către nord. —</p>
<p>Pasiunea, ce a cuprins pe vânători, pentru ca să doboare cerbul, i-a înșelat, de alergară cale mai de două ore după el; dar după ce pieri cerbul dinaintea ochilor lor, se așezară să-și odihnească caii. —</p>
<p>— Vodă nu e cu noi! observă un plăieș — el s-a rătăcit!</p>
<p>— El cunoaște calea aceasta, — răspunse hatmanul — trebuia să ajungă acuși.</p>
<p>— Să mergem să-l căutăm, — să nu dea cumva de rău singur prin codru, — pretinse alt plăieș.</p>
<p>— Să mergem să căutăm pe domnitorul nostru! strigară plăieșii deodată, și săriră în momentul de la focul ce-l făcuseră, ca să încalece de loc.</p>
<p>Grozea suspină și admiră credința sinceră a plăieșilor către domnitor, — și pentru ca să nu apară de știută rătăcirea lui Rareș, se învoiră cu toții să plece pe urma lui.</p>
<p>În deșert îl căutară! Seara e aproape, și Rareș nu se mai vede!</p>
<p>Sărmanii plăieși se reîntoarseră acasă cu inimile triste, mângâindu-se cu speranța, că-l vor afla în palat, pecum îi asigură hatmanul.</p>
<p>În deșert! sărmanii credincioși se văzură înșelați, când ajunseră în cetate.</p>
<p>Aceasta nu putea să rămână secret. — Conjuratorii făcură pregătiri pompoase pentru primirea lui Suleiman, și câțiva dintre boieri ieșiră în calea oastei turcești!</p>
</div>
<div type="chapter" n="7">
<p>„Ei nu vreu mai putienu, decâtu capulu meu.“ . . </p>
<p>Si Petru Raresiu caletorii sînguru prin padur- -Acuși șuii pc munți, acuși coborii la vale. Armigulu negru, ce ’lu purti, arunca spumele pe peptulu seq, i iutiil’a lui storcea sudâre, si a umedîtu covorulu de sub siiua.</p>
<p>Principele grăbii ci ventulu, umbra calului se in-.trecea cu fug’a lui, candu*se asverlii innainte., candu re-manea indereptu.</p>
<p>Asii! singura sum iira, totu singurul mediii cu insristare. — Ce plăcere e a conduce o armata; dar’ acum a me mântui, ci celu- ce a itcisu pe tatalu seu! ha, ha, ha, dâr’a acist’a - mi e dat’a. ,</p>
<p>Si candu ’si depuse caciul’a, ci se - si mai stirga suddrea de pe frunte sub arsîti’a sârelui din-Septembre, vediu, ca in coltiulu padurei se desfăcu nesce drumuri.</p>
<p>Plecă, — acuși pe unulu, acuși pe altuia, si nu scii, in cotro se apuce.</p>
<p>Ce va dă Ddieu! vom merge pe drumulu acest’a; cugetă in sine. Impintenă inca odata calulu, si la o alergătura zări din departe o monastire pe culmea unui delu.</p>
<p>Acum’a me pricepu, acâst’a e monastirea Bistritiei. Acolo voiu odihni, dâra calugerii nu sciu necasulu meu. — Ba potu sci — se reflecta insusi — ei suntu masînele iadului! Si că si candu ar fi vnitu se-si retraga cuventulu, strigă cu bâce sunătâre: D6mne iârta-me!</p>
<p>H Acăsta eschiamare - i parea,— ca a pututu im-blandî pe calugeri, macaru ae-i fia si inimici că si Anastasia, si incepu a sui incotupe munte catra monastire.—</p>
<p>Sârele scapetă catra apusu, si pe verfurile bradîloru siuieni unu zefiru recorosu. Aerulu eră asii de delicatu la uumte, incâtu ’i parea, ca-i da sanetate după atât’a trudă. .</p>
<p>Unu stajeriu vecbiu că unu cedru, si că la treisute de pași de pârt’a monastirei, 'lu îndemna că se odihnăsca subt umbr’a lui. La o crănga^ ce crescuse din trunchiu, ’si legă armigulu;; iăra elu proptindu - si cotulu de siăua, se razimă, si aruncandu - si ochii preste monastire, inedită asupr’a vietiei calugeriloru. —</p>
<p>Fericiti sunteti voi, viăti’a vostra n’are necasuri, — voi n’ăveti se perdeti tronu si domnia, se iemeti chiaru viăti’a!</p>
<p>Calulu, resuflandu de vreo căteva ori, începu a rumegă la frundi'a de pe crănga, la carea eră legatu, căci vodă nu avuse timpu, se-Iu pasca macaru unu minutu. —</p>
<p>Vodă scâse atunci unu cutitu, si începu a ciopli o tabla pe stajeriu, si a scrie: „12; Septembre 1538.“</p>
<p>Panace Raresiu eră ocupatu cu taierea aceloru slove, luiu ealugeru veni la densulu. si cugetandu-lu de unu caletoriu strainu, l’a invitatu in monastire că se - lu 0-speteze.</p>
<p>— Se vini, se vini cocâne! noi avemu datina a imbiă pc toti ealetorii Ia odihna si mancare. De ai voia, poti remane si trci dile. .</p>
<p>Multiumcscu! respunse caletoriulu, eu grabescu, si a-timci se ocupă cu slovele mai departe.</p>
<p>Calugerulu vediendu cioplitur’a in arbure, se apropia, si cautandu cu curibsitate, întrebă: ce semne simt acele?</p>
<p>— Aci scriu numele meu! principele rise antai’aâra, dupa câteva dîle. —</p>
<p>— Numele Dtale, cocâne?</p>
<p>— Așa e, — de aducere aminte, ca am caletoritupe aici. —</p>
<p>— Si cum te chiama cocâne? întrebă calugerulu, carele nu sciă, ce intielesu au semnele acele?</p>
<p>— Cu accst’a ti remanu datoriu! —</p>
<p>Calugerulu se mâhni, si aruncă o căutătură de despectaro asupra caletoriului. Acâst’a sili pe Raresiu, se mai rida.</p>
<p>— Ești dâra boieriu din Suceava ?</p>
<p>— Sum boieriu din Suceava!</p>
<p>— Petreci dâra vite la Ardelu?</p>
<p>— Petrecu vite la Ardâlu. — Si Raresiu cu tâta flegma continuă sculptur’a inscriptiunei sale. —</p>
<p>Hm! Că tare e de cap — cugeta călugărul. —</p>
<p>Apoi — îi zise: Cale buna! Și se întoarse la mănăstire.</p>
<p>Armigulu începu a rincheza și a da din picioare, parcă era neliniștită să mai aștepte.</p>
<p>— Tovărășie! zise Vodă, ma odihnesc, căci acuși, acuși vei avea să mai treci munți.</p>
<p>Totuși bună e o mănastire în drumu pentru călătorii, care au lipsa de ea. Sărmanul călugărul, își arătase inima bună către mine, și eu nici nu-l băgai în seamă. Astfel se mustră Rareșiu pe sine, și îl cuprinse un simț de părere de rău.</p>
<p>Armigulu începu și mai tare a rincheza și a zvârli,— și ecoul răsună în altul munte.</p>
<p>— Ce-i asta pe tine, Tovărășie! întrebă Vodă, și calul, ca și când ar fi priceput numirea cea amicală, își închină capul, și pe urmă caută ager către mănăstire, ca și când ar fi vrut să se ducă. Îl caută în susu, nu vedea, ce e imprejurul tău!?</p>
<p>Vodă, netedându-l, din întâmplare, își aruncă ochii către mănăstire, — și ce văzut?</p>
<p>Niște călăreți necunoscuți grabiă cu armele scoase către dânsul, că fură ele, ca și când, ar fi vrut să îl mânce de viu. Unu roia de pretutindenea îl încongiură, voind să-l prindă.</p>
<p>Rareșiu pricepea pericolul, și încălecă în momentu! Porni, și alergă ca săgeata, ce cade din arcu. Câteva pușce se descărcară dar tunetul lor — părea lui Rareșiu — că e destul de departe ,îi pentru că se poate scăpa. .</p>
<p>— În țara mea! În țara mea — strigă principele cu un ton trist — atâția inamici. Anastasie! și Petrasca! de vă vre Dumnezeu, ne vom mai intelni. — Eu nu vreu dară mai puțien — cugetă în sine, — decât capul meu!</p>
<p>Și după o alergătură de jumetate de oră, intrând în al munți, caută înapoi, să vadă, de-l mai urmară persecutorii?</p>
<p>Nu se vedea nimeni, — nici sunetu de călăreți se auzea. Codrul era în tăcere, abia mai flueră. Câte unu grangure sau croncăniă vulturii. —</p>
<p>Lumina soarelui era palidă și numai la apus se mai vedea o roșiație amena pe ceriu: iară munții aruncând umbra lor peste văi, adus seara mai curând în păduri.</p>
<p>— Dară inamicii nu sunt buni, hliaci, sau strigăte, că se mai alunge și noaptea! — cugetă Vodă, și atunci descălecă, — și apucând armigulu de frâu, luă pacea încetu pe latura unei poiene. — Ascultă in toate porțile, că se aude, de se simte vreun călător? Armigulu' păștea în pace, și acesta îi era unu semnu, că nu-l persecuta nimeni!</p>
<p>— Nu poate să fie unu necazul mai mare în lume decât a lui meu! Suspinam, când cu milionul pe cerșători, și îl duceam: nenorociți! Unde sunt ei acum, că se schimbă soarta cu ei?! Fericiții! Nu au teama de conjurători, de turci și de tătari, și de călugări!</p>
<p>Și observând, că calul s-a săturat, îl legă lângă un arbore și sub crengile lui tufoase, și scoțând ceva dintr-o tasie, începu și el a mânca. Se mâncă acum un pic, și să rămână și pe mâine, poimâine călătoria îmi poate fi lungă!</p>
<p>Și astâmpără foamea, și trântindu-se la pământ, adormii. O sudoare se strecură pe fruntea lui lată, ce începea a se încreții; părea că e o rouă ca pe iarbă, pe care lucea. — La suflarea vântului lin și cam răcoros, tremură perul lui încărunțit, întocmai ca frunzele codrului. Mustățile lui cele mai negre decât păru-i, se împreunară cu barba-i mică, ce abia de vreo câteva săptămâni și-o lăsase să crească, că se apăra negrigitul întocma ca soarta sa. —</p>
<p>Acuși, acuși se strămută pe altă lature, dar fără ca să se deștepte. E tare pământul, și trupul lui nedat la așa trudă și osteneală. —</p>
<p>Unu repausul lungu de mustră liniștea sufletului lui. — Acesta era preocupat cu visuri plăcute. —</p>
<p>Așia! Să aibe plăcere barem adormitul, — destule necazuri simte animalul lui, când e deștept!</p>
</div>
<div type="chapter" n="8">
<p>Amicii lui Rareșiu sunt descurajați!</p>
<p>După ce fugii Rareșiu din Suceava, tare rămase data sieși și sorții sale. —</p>
<p>Voinicul și hătmanul se silii, că se ținea oastea pe pace, — și nu cutezară a se da pe față de apărătorii tronului pentru Rareșiu. Conjurătorii căpătară cu atât mai mare curajul.</p>
<p>Turcii trecuseră deja Dunărea pe la capătul lui Augustu, și partea de jos a Moldovei era ocupată de turci si hanul tătarilor. Acuma fură înaintați către Suceava, prădând fără de milă, răpind fără cruțare. —</p>
<p>Acestea înfiorară cheful și pe inamicii lui Rareșiu, și nu cutezară nici ci să pașească pe frăția în favoarea oaspetelui tierei, ca să nu merite la timpul său furia poporului moldovean, care la așa întâmplare și văzând, că nu le apăra nimeni , era legământul în credința către Rareșiu și în conjurătorul.</p>
<p>Boierii și episcopii țării , temându-se de Suleimanul, se strânseră la Rădeuțiu, și s-o sfătuiră ce să facă?</p>
<p>— Vom închina iară țara, ca să fim pe pace! răspunse Anastasiu.</p>
<p>— Vom cere alt domnitor, pe cine va vrea Sultanul, ca să-i câștigăm grația! adăugă Trotusianu. —</p>
<p>Anastasiu știa, pentru cine a lucrat el cu câțiva din boieri, dar încă nu află momentul, ca să spună în public de numele lui Ștefanu, nefiind convins despre grația, ce o are acesta la Suleimanul.</p>
<p>Altminteri unii din boieri, temându-se, că împăratul nu-și va întoarce mila către ei, era gata, ca să pârască țara, și să fugă și ei la Ardea1u, sub pretextul că sunt credincioșii lui Rareșiu, — deoarece nu avea încredere unul în altul. —</p>
<p>— Să cerem alt domnitor din grația Sultanului! pretinse Simeon, pe care Rareșiu îl puse îngrijitorul peste Suceava în ora, când plecase.—</p>
<p>Acesta se primii de voia boierilor, care-l aleseseră de sol pe Trifon Ciolpanu, pentru că era dedatu în solia, și îl trimiseră la împăratul turcescu, care și ridicase castele imprejurul Sucevei! —</p>
<p>Solul ajungând la Suceava, află pe Suleimanul aici, — și grăi majestății sale în numele adunării din Rădeuțiu, care declară supunerea, și ruga pentru alt domnitor din grția Sultanului.</p>
<p>Împăratul se arătă mai bun și mai blând, decât speranța sa temerea, și, trimise pe Ciolpanu îndreptul la Rădențiu cu o suită mare, ca să-i cheme pe boieri, asigurându-le viața și pacea.</p>
<p>Boierii caută încremeniți unii la alții, când auziră, că Suleimanul îi poftește la Suceava. Suita de înarmați părea că le șioptește, că de nu vor merge de bună voie, vor fi purtați cu puterea. O înfiorare și îndoială mare preocupă rezolvarea lor.</p>
<p>— Să mergem! nici cuget de pericol, — îi îmbărbătă Anastasiu, care din partea sa era singurul care nu-și pierdea capul. pentru că Ștefanu și Jeremie patriarhul asigurară pe Sultanul despre credința lui. —</p>
<p>După o tărăgănare, ce li-o cășunară mediațiunile diferite, ca nu cumva să o pățească, cum o pățiră alți boieri cu Sultanii trecuți, — plecară, și îngrijiți ajunseră la Suceava.</p>
<p>Sultanul sperând, că țara în toate părțile e pe pace, își înnecase furia, cu care a intrat în Moldova.—</p>
<p>Boierii intrând la dânsul, în palatul lui Rareșiu, se aruncară pe genunchi la picioarele lui, și el îngâmfatul de atâta glorificare din partea umiliților, căută bucuros, văzându-i pe creștinii teraiți la picioarele credinciosului lui Mohamed. Alah! A ta împărăția! strigă către cer, și atunci dădu, ca să scoale boierii.</p>
<p>Deși după legea musulmană- continuă Sultanul- toți ați fi vinovați morți pentru faptele voastre, totuși vă dau încă o probă a milei mele, și vă dăruiesc viața și libertatea!</p>
<p>— Se vede Sultanul, mila cerului! strigară boierii.</p>
<p>— Voi știți! și trebuia să știți de averile lui Rareșiu,- sa mi le cântați, și să mi le dați! pretinse împăratul turcesc.- </p>
<p> Simeon parcalabulu arătă atunci pe Nitia Vechia, unu credinciosul din palat, și spuse, că acesta știa despre tot.</p>
<p> Defte darul cu ianicerii căpătară însărcinarea, ca să caute avuțiile. El află visteria lui Rareșiu, bani mulți, cruci și icoane cu pietre scumpe, și coroane de aur, și toate se înmânară Sultanului lacom.</p>
<p>— Mila mea e peste voi- repetă Sultanul- și nu vă mai umiliți că ați scăpat cu viața. Eu vă voi pune domnitor nou! —</p>
<p>Aceste vorbe li dădea să priceapă, că de vor fi în contra, vor fi pierduți. —</p>
<p>La Constantinopol se ținea unu Ștefanu, frate de pe mamă cu Petru Rareșiu, și precum se știa, feciorul de pe gradul ăla lui Bogdan Vodă de înainte, și acela părăsind Suceava, a intrat în serviciul Sultanului. Lingușirea și intrigile i-au câștigat grația Sultanului,- și Ștefanu află de frăția între Bașii turcești. —</p>
<p>— Acesta va fi domnul Moldovei! grăi Sultanul, și arătă cu degetul pe Stefanu- eu poftesc, eu vreau!</p>
<p>— Să trăiască Sultanul!- strigară boierii, iar Ștefanu pășind dintre Bașii turcești, și sărutând papucul Sultanului, îi mulțumi. Pe urmă întorcându-se către boieri, îi strânse pe rând de mână, și le grăi: Voi fi bun către ai mei!</p>
<p>Să trăiască Ștefanu Vodă! strigară boierii. —</p>
<p>Doi inși, care stăteau de-a stâanga, erau surprinși, și parcă răciră la inimă, auzind de numele principelui nou. —</p>
<p>Tu Mihule! Și Trotusiane! Așa de rece-mi dați voi mâna grăi Ștefanu, ajungând la acei doi.</p>
<p>Ei se scuzară, și golfedira, -- și părea că vor să ascundă mînia din inima lor, dar zâmbiră influențați de o silă morală, ca să arate mulțumirea lor cu domnitorul nou.</p>
<p>Eu voi fi amicu celor sinceri, și tata celor buni! zise Ștefanu, dându-se să înșeleagă cei doi, că vor păți rău, de vor fi în contra lui. Însă ei cu mult mai înțelepți sunt, decât să se arunce în foc.</p>
<p>Sultanul vrea la câteva zile să prepare de returnare la Tiarigradu. -Scrise hanului tătarilor, care tabără pe la margini, și așteaptă numai demandarea împăratului, ca să pornească către casă. Predase în posesiunea lui Ștefanu totul, ce ocupase, și eliberă pe tiranii prinși. —</p>
<p>Petrasca se vedea va fi luciferul celui nou al țării, și amicii lui, care îl ajutară pentru Ștefanu, erau eroii zilei și înțelepții lumii.</p>
<p>Barbovschi și Grozea, care deși nu erau osîndiți de Stefanu, dar căzuți din grație, se retraseră de pe terenul politic, precum se retrage pasărea și se ascunde în tempstate. —</p>
<p>Împăratul turcesc plecă din Suceava, și domnitorul nou l-a petrecut până la Dunăre. În câteva zile Ștefanu s-a întors acasă. —</p>
<p>Țara era pe pace, amicii lui Rareșiu descurajați, dar alegerea lui Ștefanu era neprecalculată și pentru alți boieri, deși nu erau tocmai sinceri către Rareșiu.</p>
<p>Mihulu și Trotusianu în scurt timp căpătară influența lui Ștefanu, și acesta, cugetând că-i împăca, pe acela l-o făcut hatmanul, iar pe acesta logofet.</p>
<p>Principele nou încă nu se simțea sing cu tronul, până ce știa pe Rareșiu la amicul său Ionu regele, iar pe acesta înarmat la marginea Moldovei. Ștefanu se plânse la Sultanul și pretinse, ca să-i câștige pe Rareșiu, și să i-l predea.</p>
<p>De altă parte Anastasiu, care ajunse Mitropolitul, nu era încă îndestulat cu pedeapsa cea nedreaptă, ce căzuse asupra sorții lui Rareșiu, că-și pierdu tronul și țara, ci inima lui neagră de atâtea păcate cerea încă o răzbunare mai grozavă asupra detronatului.</p>
<p>Era ca la mijlocul lui Septembrie. Norii înveliră luna și aruncă o umbră gigantică, ce înnegrea munții în noapte.</p>
<p>Unu călare spiona pe străzile Sucevei, să vadă de mai este cineva sculat? Totul era în tăcere, numai la o ospetărie se auzea un cântec voinicesc răsunând în cor numeros. Niște ostași moldoveni petreceau, bând vinul roșu. Călărețul trecu pe acolo, grăbind către curtea mitropolitului.</p>
<p>Anastasiu se plimba printr-un ambit întunecos, și aștepta în cugete, până ce toată curtea sa dormea.</p>
<p>— Tropăind calul se aude, el vine! Cugeta mitropolitul, și atunci se scoborî pe trepte, ca să întâmpine pe oaspetele său.</p>
<p>— Tu ești Simione?</p>
<p>— Eu sunt părinte! răpunse parcalabulul Sucevei. —</p>
<p>Și atunci apucându-l pe mitropolitul de subsioară îl trase către sine apăsând pe degete, și intrară încetu din întuneric într-o chilie, unde ardea încă un sterțiu, care numai din când în când arunca o lumină mai flăcărătoare.</p>
<p>— Odihnește Simioane! — și se puseră amândoi pe o sofa de catifea roșie. Căpetai faima despre calea lui Rareșiu? Ce-ți răspund călugării?</p>
<p>— Atâta, că Rareșiu a trecut pe la Bistrița, zise parcalabul, însă calul lui cel bun l-a scăpat de sulițele trimișilor noștri.</p>
<p>— Rareșiu nu este încă, oriunde s-ar afla, în cale, viața lui e pericol pentru noi și tronul lui Ștefanu, el încă se poate întoarce cu ajutor străin, Zapolya până acum îi este amic, cu leșii lega pace, cu Ferdinandul încă nu trăise rău, de la Radu iar poate spera mult, și mânca numai trei zile să mai fie domnul Moldovei,dar ....</p>
<p>— Dar se va răzbuna asupra noastră, în adevăr! întrerupse Simeon. Trebuia prins și legat și adus la Ștefanu, căci și el se teme de Rareșiu, și atunci vom fi în grațiile domnitorului.</p>
<p>— Măcar numai capul lui Rareșiu se lua să vadă Ștefanu, observă părintele, și e destul. Niște voinici cu credința către noi și oriunde e pe mâna noastră.</p>
<p>— Eu știu doi voinici, grăi Simeonu, unul grec și unul armean, care altminteri fură miluiți de Rareșiu, dar pentru neîndestularea lor îi rămaseră inamici neîmpăcați.</p>
<p>Parcalabu atunci își dă părul cel lung după ureche, și iși sucii mustățile roșii, cuțâtul, ce-i era la brâu, se mișcă adeseori de o mână necurată, ca și când ar sta gâtul spre înjungherea unei victime.</p>
<p>— Plătiți bine, și ei vor face, observă sfântul părinte, și scoateți o pungă cu galbeni, o preda lui Simeon. Dă-le bani de cale, ca să plece până vor da de Rareșiu, și de vor aduce capul, Ștefanu îi va remunera ca și domnitor. Ah! Ce plăcere i-am face atunci! Și părintele își netezii barba cea rară, pentru că era cam spân, și strănutând își ștergea nasul cel mare grecesc.</p>
<p>— Să fie de bine! grăi Simeon, planul nostru va reuși, preasfânta ta ai strănutatul.</p>
<p>Atunci parculabul se sculă să plece, și când era să pună mâna pe brava ușei, părintele îl mai întrebă: Dar amicii șui Rareșiu nu-și arată dinții?</p>
<p>— Nu are nimeni curajul, căci se tem de gâde. Altminteri Barbovschi nu e mai mult hatman, și n-are nici o influență. Vai, să nu cădem cumva pe mâna lui, cum a pățit-o leșii.</p>
<p>— Să aibe o soartă cu Rareșiu, ușor o pot suferi doi amici sinceri! grăi părintele într-un ton ironic. —</p>
<p>— Mă voi îngriji. —</p>
<p>Simeonu deschizând ușa, păși încetu pe degete, și încălecă.</p>
<p>Călărețul se făcu nevăzut!</p>
</div>
<div type="chapter" n="9">
<p>IX.</p>
<p>Rareșiu își schimbă vestimentațiile.</p>
<p>Petru Rareșiu se deșteptase de răceala în revărsatul zorilor.</p>
<p>În momentul deșteptării se spălă, unde se afla, și mai dintâi își aruncase ochii să vadă, de e încă armigulu cu el?</p>
<p>Mai tare sunt trudit de somn, decât reîntrematul de puteri, nu sunt în palatul, ce-mi dădea toată comoțiunea, nu mai am servitori, ca să facă toate, ce le cugetă, medita Vodă.</p>
<p>Pe urmă se scoborî de vreo câțiva pași, la un râu limpede, ce curgea printre munți, și după ce își spălase făța și mâinile, se întoarse către soarele, ce se înălța la spatele unui munte, peste care trecuse, și își rosti îndată a sa rugăciune de dimineață. —</p>
<p>Atâta îi era destul, ca să nu dispere în ziua aceea. Credința lui în Dumnezeu era nemișcată ca o stâncă, ce-și ridica vârful său din muntele de stânga. Însă așa încerca Dumnezeu celui ce-l iubesc.</p>
<p>— Auzi tovărășie să plecăm! Si descălecând frâul armigului, îl duse la râu ca să-l adape, și încălecă. Și s-a dus, nu se mai vedea nimic, nici se auzea stripetul de om, vulturii numai mai ieșeau dintre stânci, și mai zbură asupra cîii, pe calea pe care mergea Rareșiu. —</p>
<p>Lungul drum, și fără povație, cugeta principele. Jumătate de zi, și încă n-am dat de calea călcată de oameni. Sălbăticia aceasta insufla înfiorare și celui mai curajos, lăcașuri pentru lupi, urși și alte animale răpitoare.</p>
<p>Trei zile călătorise, totul asemene necazul, frica, truda, foamnea și groaza! Nu avea altă orientare, decât răsăritul și apusul soarelui, și nu știa mai multe despre calea sa, decât că trebuia să țină către apus.</p>
<p>Strâmtorile de munți erau labirinturi, în care rătăcise, și nu mai putea ieși. Nu-i cale de călărit, nu-i cale de picior. —</p>
<p>— De m-aș întâlni baremu cu unu voinicu de codru, care fuge de groaza plăieșilor, cugetă Rareșiu, ca să mai poată purta pentru daruri mari. Nu se poate mai departe, și eu trebuia să mă pierd, și eu să mă întorc, și să mă predau pe mâna inamicilor.</p>
<p>Și atunci descălecă și căută în toate părțile, de va afla vreo cale. — Nu-i cale!</p>
<p>Eu trebuia oricum să străbat peste Carpați, să-mi aflu barem familia, dacă mi-am pierdut țara!</p>
<p>Și atunci descărcă de pe armigu, ce putea duce cu sine, și dedu calea tovarășului său.</p>
<p>— Du-te, fi liber — îi grăi. — Mi-ai servit destul, nu te mai pot întrebuința, de-ți mai place o așa viață nouă, să fi dar mai norocos. Și tu ești ca soldatul, până îi poate lua domnitorul vreun folos, îl ține, pe urmă îl lasă sorții, îl face cerșătorul țării, pentru care e vulneratul în războaie!</p>
<p>Lacrime curgeau pe fațai palidă, se lua vediuțu leșii și secuii, nu putea să creadă, că Rareșiu are așa inimă blândă. Și atunci plecă singur încotro îl ducea ochii către apus.</p>
<p>Armigulu se lua după el, și îl petrecea în pasiu, el pare că simte, că domnul său să-l părăsească, dar el nu se îndepărtă de Rareșiu.</p>
<p>Tovărășiu credincios! exclama principele, recăutând, și văzând că armigulu îl urma. Mai poți străbate și tu prin crengile acestei păduri sălbatice, și dese? și tăcând trecu mai departe.</p>
<p>Puțin numai, și uitându-se principele nenorocosul îndreptu, nu mai văzu pe tovarășul său.</p>
<p>— Vezi? cât sunt om de necredincios către tine! cugetă, și cugetul lui pare că zbură ca un electru pe acrul curat către armigulu său, cât îndată îl auzi rinchezând tristul, de unu spțiu destul de îndepărtat. —</p>
<p>— Rămân! Rămân! strigă principele, și porni mai cu iuțeală.</p>
<p>Trei zile mai călătorise tot singur peste munții Carpaților. Dumnezeu nu mai știe durerile inimii lui. Numai aerul și apa avea destulă, și când odihnă, mai spărgea la alune, ca să le consume stomacul cel gol. Era mai ostenit, decât în războaiele crunte.</p>
<p>O bâtă, ce și-o tăiase în codru, îi era razimul de își mai proptea slăbițiunea, și stând afundu în meditațiuni triste despre soarta sa, auzea murmurul unui râu din apropiere. Un cuget, și credea că e scăpat, și speranța cea mai dulce îl îndemna către murmurul, să încerce de nu e iară înșelatul?</p>
<p>- Să mergem pe țărmul râului, până unde mă va duce! cugetă în sine.</p>
<p>Râul curgea spre țara secuiască în Ardealu, nu departe de pasul Oituzu. Atâta a fost Rareșiu norocos, că nu știa, unde poate să ajungă, căci de va merge intra secui, nu va da de bine.</p>
<p>— Încă numai o săptămână, zise Rareșiu și un cuvânt al meu se măsoară cu o oaste, și adică nu e nimeni așa de mic ca și mine. —</p>
<p>Mergând spre râu jos, văzu niște oameni, trăgând o mrejă cu pești din apă. El se bucură, dar în momentul se și cutremură temându-se, ca nu cumva să fie cumpărați de conjurătorii lui.</p>
<p>— Norocu bun frățiorul! li strigă încă din departe.</p>
<p>Pescarii nu observară pe salutatoriu.</p>
<p>— Norocu bun! zise principele adăugând, și pescarii mulțumindu-i, arătară o față veselă și fără suspiciuni către călător.</p>
<p>— Care e calea către Ardelu? întrebă Rareșiu, și se puse să odihnească la timp.</p>
<p>— În jos, pe râu în jos, cocoane! grăi unul dintre pescari.</p>
<p>— Voi sunteți încă molodoveni?</p>
<p>— Moldoveni, cocoane! răspunse altul pescarul.</p>
<p>— Să mă petreceți în Ardelu peste margine, căci vă voi răsplăti osteneala.</p>
<p>Pescarii erau cu îndoială la însărcinarea aceasta, și nu-i dădură răspunsul.</p>
<p>— E doar în pericol a trece peste Carpați?</p>
<p>— Ostașime ungurească e la graniță, cocoane!</p>
<p>Acesta răspunse era destul, ca să mai răcească inima principelui. El cugetă mai întâi la secui!</p>
<p>După ce se mai sfătuiră ei câtva, Rareșiu scoase șaptezeci de galbeni, și îi împărți între pescari, ca o rumunerație frumoasă și plătită înainte pentru petrecerea peste Carpați.</p>
<p>Pescarii primiră galbenii, și se aflară premulțumiți pentru dar, având o osteneală abia de câteva ore.</p>
<p>— Deci cocoane! să rămâi peste noapte cu noi, e târziu, că încă se poate intra în cutare orașiu.</p>
<p>Și după multe cugetări Rareșiu se rezolvă să-i asculte, iară dacă se mai însera, pescarii îl poftiră la colibă, și îi dădiseră pește fript și pâine, ca să se ospăteze.</p>
<p>Peștele era delicat, principele avea un apetit bun, și îi părea încă nicio o mâncare i-a plăcut așa de bine. Pescarii se minunară, cât mânca cocoanul, însă nu li parea rău, pentru că peștele era bine plătit.</p>
<p>Focul ardea înaintea colibei, și prindea bine principelui în vântul nopții răcoroase. El era foarte somnoros, și petrecându-și în vorbe cu pescarii, a adormit fără de voie.</p>
<p>Pescarii se păziră ca să nu-i smintească somnul, și aruncară o șubă călduroasă peste el, și adormiră și ei. —</p>
<p>Noaptea trecu în pace. Zorile prefaima revărsarea zilei.</p>
<p>Cocoane! scoală-te să plecăm! strigă un pescar.</p>
<p>Principele la mișcarea lui prin deșteptător deschise ochii, și spăriosul de visurile ce-i conturbara liniștea sufletului, sări într-un minut pe picioare. —</p>
<p>— Cocoane, să plecăm!</p>
<p>— Să plecăm dară! și atunvi pretinse, ca să schimbe cineva hainele cu el, și acela să rămână la colibă.</p>
<p>Părcă toți se îmbăia, nu cumva, cugeta fiecare, să nu prindă plăieșii în numele altuia.</p>
<p>La întoarcere voi veni pe aci, zile călătorul, și iară vom schimba veșmintele. Chiar numai secuii să nu ne cunoască!</p>
<p>Unul, care avea haine mai curate, se dezbrăcă, dar Rareșiu luându-le pe sine, plecă, cu alți trei inși-, și numai el știa, că ce mai lăsase în buzunarul veșmântului de vânat. Vreo douazeci de galbeni, ca să nu se supere pescarul, de cumva călătorul nu se va întoarce să-și schimbe veșmintele.</p>
<p>Ei călătoriră, și se petrecea cu vorbe, și pe când ajunseseră la marginea Ardelului, soarele se înălțase binișor.</p>
<p>Din departe, se vedea, cum strălucea puștele soldaților de la barieră.</p>
<p>— Acolo sunt ungurii, observă un pescar, iară principele căuta cu îngrijire spre ei. —</p>
<p>Amiciția mea cu Ionu regele e secretă, și indiertu mă voi provoca la ea, cugeta Rareșiu, înaintea secuilor, pentru că, chiar cu voia lui Ionu regele am bătut de atâtea tiera secuiască.</p>
<p>— Nu aveți grijă de ei, ei nu ne-or face nimic, încuraja călătorul pe pescari.</p>
<p>Incetu ajunseră până la barieră.</p>
<p>— Să stați! Cine sunteți? strigă vigilența militară.</p>
<p>— Pescari! răspunse Rareșiu, trecem după minute de negociere pentru familie.</p>
<p>— Vigilia căuta ager la ei, și părea că fața unuia era prea interesantă, cauzându-i atâta curiozitate.</p>
<p>— Puteți trece!</p>
<p>Dară ei tăcând făcură pași înainte, și se scoborâră în Ardelu.</p>
<p>De unii scăpau, cugetă principele, și poate că am căzut în cursa altora.</p>
<p>Doamne! Domnule puternic, și alu măririlor, nu mă lăsa pe mâna inamicilor mei, la tine este speranța și scăparea mea! se ruga Rareșiu.</p>
</div>
<div type="chapter" n="10">
<p>La văduva lui Lazaru.</p>
<p>Soarele începu a scăpăra, și pescarii petreceau pe călătorul către un sat, ce era asediul la poalele unui munte. Deasupra satului se vedea un castel prea minunat.</p>
<p>— Nu știți, a cui e moșia aceasta? întrebă principele.</p>
<p>— A unui secuiu, a lui Franciscu Lazaru, răspunse un pescar. Acesta bun om era cu toți. —</p>
<p>— Lazaru! exclamă Rareșiu. Sărmanul, cugetă în sine, el își pierdu capul pentru mine!</p>
<p>Ochii principelui erau tentați spre castel, și de o durere, ce simțea inima lui, atrăluci de lacrime. Ștefanu Mailatu, inamicul lui Petru Rareșiu, demandă a se tăia capul lui Lazaru în Regimul secuiesc, pentru că era în amiceția cu principele Moldovei.</p>
<p>— Lazaru! mi-au fost bun amic, continuă Rareșiu. </p>
<p>— De ți-a fost amic, te petrecem până la Castel și te lăsăm în grija lui, așa și e prea înserat.</p>
<p>— El nu mă vezi! răspunse principele, și clăti cu întristare din cap. Un cutremur îl cuprinse, pare că vedea pe Mailatu înfuriatul înaintea sa. Ca nu cumva să apară, fără ca să știe lumea de el, povesti pescarilor, cine a fost Rareșiu, și cumva acela e însuși.</p>
<p>O suprindere mare pe fața însoțitorilor lui, și atâta umilință și aderință.</p>
<p>— Să fie ierți, de cumva te-am vătămat noi cu cuvântul său fapta! se ruga un pescar. </p>
<p>— Voi sunteți, care v-ați arătat mai mărinimoși către domnitorul în orele nefericirii lui. —</p>
<p>Și între vorbe amicale ajunseră până la Castel.</p>
<p>— Aci vei fi scutită, și vei putea ști de familie, reflecta pescarul, caută amicul, și-ți va fi spre ajutor.</p>
<p>Înaintea Castelului frumos o doamnă brunetă și tânără se plimba în grădiniță cu un copil mic după ea, culegând flori, și legănându-le în buchet. Era încă o persoană plăcută, dar de pe trăsăturile feței ei se cunoștea a fi fost cândva granița dintre muse, din a munților. Părul îi era pieptănat pe frunte în sus, și la gât ca un chitusiu la ceafă, se acoperiră de o ceaptia rară ca mreaja. Ochii cei negrii luceau pe fața=i palidă, ca și când acum s-ar fi sculat din morbulu nașterei. Ruinele frumuseții se vedeau a fi dărâmate de durerile inimii sale. —</p>
<p>Pescarii ajunseră la ușile grădiniței, care era închisă, și numai pe acolo putea intra în Castel. Îndesiertu cercară să o deschidă. —</p>
<p>— Ce vreți voi? strigă dama cu un ton, ce semăna a fi resuflarea mâniei sale, dar neauzind nici un răspuns, păși către pescari. —</p>
<p>— Să ne lași înăuntru, doamnă! răspunse unul.</p>
<p>— Nu se poate, e deja tîrziu, și oamenii străini nu primesc în curtea mea. Mă iertați. —</p>
<p>— Îți conduserăm până aici un oaspete mare, arareori avuși acest noroc. —</p>
<p>— Sunt văduvă, și numai mâne voi primi oaspeți.</p>
<p>Dar căută curioasă și cu indignare auzind de oaspete mare, venind niște țărani simpli. Mai mult îi părea ceva comic în tot lucrul.</p>
<p>— La casa unui amic m-am abătut, răspunse principele. Eu sper, că muierea lui Lazaru nu va respinge de la poarta casei sale cu mânia pe Rareșiu principele Moldovei.</p>
<p>— Principele Moldovei! exclamă văduva, și atunci se repezi roșind la față, și deschise ușa. Se poate, să cred eu acest noroc?</p>
<p>— Nenorocire, doamna mea! și Rareșiu cu soții săi intră în grădină.</p>
<p>— Se poate, ca principele să facă astfel de aventură în călătoria sa? întrebă văduva.</p>
<p>— Se poate, doamna mea! Nenorocirea și sila ce nu aduc cu sine! Atunci când Suleimanul e în Moldova. —</p>
<p>Doamna pricepea destul din aceste cuvinte, și clătinându-și capul și suspinând își demustră conducerea.</p>
<p>— Pășește principe înainte! curtea mea va fi azilu pentru domnitorul țării vecine. —</p>
<p>Rareșiu începea a istorisi împrejurimile de acasă, și necazurile călătoriei sale, ajungând până în antisiambra.</p>
<p>Servitorii ăștia în calei și sta spre dispozițiune.</p>
<p>— Deschideți chiliele, și îngrijiți de oaspeții mei! —</p>
<p>Se câștigă o cină strălucită! Oaspeții mâncară, dar pescarii nevrând a întârzia până mâine, se reîntoarseră la lumina lunei. Era preamulțumit de ospetare, și se bucură pentru asedierea principelui.</p>
<p>Într-o chilie șiedea văduva cu familia mica, și asculta aventurile lui Rareșiu, și când vrea să se despartă la culcare, se auzi o trpotitură la poartă, puținul dupa aceea se simți, că intră cineva în castel.</p>
<p>Unu străinul intra în chilie. El căuta împrejurul, și nu cunoștea pe cele ce le căută.</p>
<p>— Tu ești Nitia Vechia? întrebă principele.</p>
<p>Străinul cunoscu vocea, și aruncându-se la picioarele domnitorului său, îi răspunse am plecat în urma ta Domne, de văzut ne mai viedi!</p>
<p>Bucuria servului era nespusă la vederea domnului, dar cugetând la soarta lui Rareșiu, începu a-și șterge ochii plini de rouă, era plânsul nedușia graiului. —</p>
<p>— Scoală-te Servu credinciosul! Și-l ridica principele subsoară. Șiedi pe scaun, și spune-mi, de unde știi că sunt aici?</p>
<p>— Am dat de un pescar îmbrăcat în hainele Măriei tale, și îmi spuse calea, pe care ai plecat.</p>
<p>— Și cum ai lăsat țara??</p>
<p>— Pe Suleimanul în Suceava! Boierii ținură sfatu în Rădențiu, și pe urmă închinându-se Sultanului, cerură alt domnitor. —</p>
<p>— Alt domnitor! exclamă Rareșiu, și parcă se lovi cu palma de frunte. Și cine este acela inamicul meu?</p>
<p>— Ștefanu, fratele de mamă a Măriei tale! Doar cel mai mare dușmanul.</p>
<p>— Și unde sunt avuțiile mele, putu-le-ai scuti?</p>
<p>— Simeon parcalabulu a spus Sultanului, că sunt date sub îngrijirea mea, și ianicerii mă purtară între sulițe și sparseră tot prin palat, până le aflară. Eu atunci neavând ce să mai păzesc, am venit, ca să păzesc barem pe Rareșiu....</p>
<p>— Destul, destul! exclamă principele necăjit. Bună faima, Dumnezeu să ajute fratelui meu! Aceste cuvinte erau rostite cu tonul de ironie silită, sunt trudit și ostenit, voi să grăbesc cu dormitul.</p>
<p>— Binevoiește principe! și îi arătă ușa, pe care avea să intre în chilia de dormit. De e cu voia Lui Dumnezeu, nu fii supărat principe, ci taci și suferă, și suferința trebuie să-ți fie dulce, de lucra la soarta ta numai mâna oamenilor nu disperă, Dumnezeu nu te lasă mult timp necăjit! Această mângâiere era ca un balsam la inima lui Rareșiu.</p>
<p>— Noapte bună! zise domnul casei, și intră pe altă ușă, ca să se culce și ea la miezul nopții. —</p>
<p>Principele îi făcu un compliment, și porni în chlia sa. Sa-mi urmezi Nitia! Si ei se asiediară în paturile desființate pentru odihna lor.</p>
<p>Vodă adormi ca și mortu, din pieptul lui Nitia se mai auziră încă suspine chiar și în somn.</p>
<p>Doamna bună se sculă mâine de dimineață, și dispuse ca să se câștige o căruță cu 6 cai, și 12 săteni înarmați, ca să petreacă pe Rareșiu până la Ciceu la moșia sa, unde cugetă a-și afla familia.</p>
<p>Pe Rareșiu îl deșteptară după cum îi era dorința, și făcând un dejun delibat, se despărți de amabila damă.</p>
<p>— Primirea și ospitalitatea dumitale, damă! m-a deobligat preamulțumit! răspunse Rareșiu suind cu Nitia în căruță.</p>
<p>Daa, după câteva fericitări pe drum, se reântoarse în Castel. — </p>
<p>Sărmanii pescari renunțară iară la margine, și aici alta vigilență ungurească luându-i mai strâns la cercare, mărturisiră, fără ca să știe ei, pe bine ori pe rău, cumva petrecuseră pe Rareșiu până la vîduva lui Lazaru. —</p>
<p>Unu secuiu, care se vedea a fi oficierul, era trântit cu coatele pe masă, și se delecta cu golirea pocalelor de vin, sări ca arsu de pe scaun auzind de numele principelui din Moldova, și scirci mai multe de la pescariu. Datoria cea dintâi i se păru a-i fi, ca să se conștientieze despre acest pe Mailatu, carele era comandantul peste o oște la marginea tierei, și grigea de pasul Oituzu.</p>
<p>— Feciori! strigă pe urmă secuiulu, âncălecați 12 inși, și aidați după mine! El atunci își legă spada la șold, suci mustățile, și zdrăngăni din pinteni.</p>
<p>— El e acum al meu! continuă furiosul. Îl voi da pe mâna lui Mailatu, carele nu poate să îl sufere, și eu îmi voi răzbuna însumi asupra lui pentru incursele și pradele, ce le făcu pe pământul secuilor.</p>
<p>Ni-a pierdut averile, ni-a risipit orășelele, ni-a vărsat sângele frățiorului și părinților noștrii, grăi un altul secuiu călărețul.</p>
<p>Ni-a prăpădit oastea la apa Bersei! se apără, strigă alu treilea ostșiu.</p>
<p>— A adus rușinea cea mai mare asupra patriei noastre la Bistrița, eu îmi voi planta sabia mea mai târziu în inima lui! strigă alu patrulea soldat.</p>
<p>Și împintenându-și caii, porniră ca lupii turbați, zburând pe caii lor cei iuți, ca vulturii în aer, pe urma lui Rareșiu.</p>
<p>Abia trecură câteva ore după plecarea lui Rareșiu, și călăreții furioși se opriră la castelul văduvei Lazaru.</p>
<p>Indesiertu pretinseră, indesiertul îl căutară.</p>
<p>Săracul Vodă! cugeta dama bună, văzând cum aleargă husarii pe drumul, încotro o luase Rareșiu.</p>
<p>Toată ziua alergară în urma lui Rareșiu, și numai atâta resciura, că a trecut o căruță cu 6 cai prin satele acele. Era o zi de vinere, și seara.</p>
<p>Dorul lui Rareșiu de a-și vedea odată familia, îl îndemna ca să călătorească și noaptea.</p>
<p>— Să grăbim, să ajungem la Ciceu! strigă neîncetat către surugiu. Acesta plesni cu biciul și dă frâu la cai, ca și când ar mâna niște diavoli turbați. —</p>
<p>- Sâmbăta în răsăritul soarelui se coborî la o fântână, ca să se mai spele de pulbere. Din drum se vedea cetatea Ciceului ca un nor, pentru că era acoperită cu ceață. — În liniștea afundă se auzea un tropot de călăreți, și se făcu atent la atare pericol.</p>
<p>— Dă bici aspru la cai! demandă suindu-se în căruță.</p>
<p>El caută câte o dată în dreptul, și vede pe călăreți alergând; dar tocmai acea distanță era de la ei, ca până la Ciceu. —</p>
<p>- Mână! ca să ne scăpăm viețile! strigă principele, și surugiul plesnind, se află în câteva minute că intră pe porțile cetății: —</p>
<p>— Închideți porțile, căci vin inamicii! comandă Rareș soldaților de la strajă, și porțile se încuiară!</p>
<p>Nici s-a întors bine cheia a doua oară, și husarii bătură la poartă.</p>
<p>— Deschideți porțile, în numele lui Mailat vă provocăm! pretinseră husarii, dar văzându-se înșelați cu planul lor, returnară. — Furia secuilor împrăștia blestemele cele mai înfiorătoare asupra lui Rareș.</p>
<p>Principele își află familia în pace și sănătoasă. — Deloc intră în biserică, ca să dea mulțumire lui Dumnezeu pentru scăparea lor.—</p>
<p>Preotul însemnă ziua aceasta în cartea bisericii. „Sâmbătă 20. Septembrie 1538.“ .</p>
</div>
<div type="chapter" n="11">
<p>XI.</p>
<p>„Lui Petru Rareș.“</p>
<p>Petru Rareș petrecea cu familia în Ciceu. — Acest om, cu capul tot în mână, trecu peste Carpați, ca să scape de inamici, și dădu de alții. Pe el l-a îndemnat numai amiciția, ce o avea cu Ion Zapolya, care îți câștigă titlul de rege prin împăcarea cu Ferdinand I. la Urbea mare. </p>
<p>Alianța între Rareș și Zapolya cu Radu din România îi dădu mai mare curaj să vină la Ciceu; și trimiterea lui Mailat la pasul Oituz făcea pe Rareș să creadă de adevărul alianței; dar Zapolya mai cu seamă o făcu aceasta, pentru că se temea că Suleiman intra în Ardeal.</p>
<p>Suleiman înțelegând de înarmarea lui Zapolya, precum și de împăcarea lui cu Ferdinand I.; era foarte mânios, și pretinse răspuns de la Zapolya. — Acesta trimise atunci daruri Sultanului, scuzându-se că s-a înarmat în contra lui Rareș, care fugi în Ardeal, ca să nu încerce cumva ceva de aici pentru recâștigarea tronului. —</p>
<p>Această suspiciune asupra lui Rareș și intrigile lui Ștefan din Moldova făcură pe Suleiman; ca să ceară pe Rareș de la Zapolya, pentru ca să își răzbune asupra lui. —</p>
<p>Rareș înțelegând toate acestea, își înarmă Ciceul și se puse cu un prezidiu mic militar în stare de defensivă. Abia erau vreo câțiva moldoveni, care veniră mai târziu întru apărarea personală a lui Rareș, și niște cetățeni. —</p>
<p>Zapolya se uitase de toată amiciția cu Rareș, și voia să-l prindă, și să-l trimită la Tiarigrad; văzând însă neputința, trimise pe Georgi Martinuzi, ca să-l împrejoare în Ciceu, să bată cetatea, și să-l prindă, — pentru ca să câștige favoarea Sultanului. —</p>
<p>- Așa Rareș! îi zise Elena; — până ai noroc, ai și amici; cum te lasă soarta, te lasă și ei!</p>
<p>— Abia trecură câteva săptămâni, de când sunt aici — răspunse Rareș,— și alt nor greu asupra capului meu.—</p>
<p>— Fă bine, și așteaptă rău — continuă prințesa; aceasta e plata lumii. Ion Regele nu-și aduce aminte de învingerile, ce le-ai purtat asupra nobililor, inamicilor lui la apa Bersei, și de eliberarea Bistrițenilor. De nu ai fi meritat, nu ți-ar fi întărit și el posesiunea Ciceului, din care acum vrea să te scoatp ca pe inamic. — Frumos!</p>
<p>— Cândva îmi mulțumea — observă principele — pentru că am bătut armata lui Ferdinand I. la Feldioara sub ducii Mailat și Turcu, și astăzi, astăzi vrea chiar să-și răzbune pentru facerea de bine. — Încă și el o poate păți, azi mie, mâine lui, se mângâie Rareș.</p>
<p>Ciceul era împrejurat de toate părțile cu oastea lui Martinuzi. —</p>
<p>Doi moldoveni ajungând la poarta cetății, pretinseră, să le-o deschidă. Avem cu Petru Rareș să vorbim! ziseră ei, și după ce se încunoștiință principelui, moldovenii intrară. —</p>
<p>Un grec și un armean veniră ca să aducă faima din Moldova, pentru ca să mai nutrească speranța lui Rareș pe câteva ore; dar propunerea lor numai mitropolitul și pârcălabul din Suceava o știa.</p>
<p>Ajungând în castelul principelui, li se iertă ca să intre. Aici mai petrecea niște ofițeri moldoveni din credincioșii lui Rareș. Armatura la brâul acestora insufla respect oaspeților noi.</p>
<p>Ei povestiră noutățile din Moldova, fără ca să adauge ceva mai mult decât Niță în castelul văduvei Lazăr. Principele nu putea să aibă nici o suspiciune asupra lor pentru că miluindu-i adeseori acasă, credea că venirea lor, e o adevărată aderintia, și ca să o remunereze, scoase câțiva galbeni, ca să le plătească călătoria, și făcu dispoziții, ca să fie oaspeți de curte până rămân în Ciceu.</p>
<p>Această dispoziție era prea binevenită pentru oaspeți.</p>
<p>Niță, servitorul credincios al lui Rareș, ca și român, nu putea să sufere nicidecum pe greci și armeni; dar altminteri isteț, și de tot curios, se ocupă a căuta în traistele oaspeților noi, până ce aceștia se mărturiseau la Rareș. —</p>
<p> Ah! trădarea și lașitate, asasin spurcat! strigă Niță scoțând un cuțit lung și ascuțit din traista grecului,— și întorcându-l în mână citi pe el inscripția: „Lui Petru Rareș”</p>
<p>Atât era destul, ca să aducă pe oaspeți în suspiciune și să-i prindă. El grăbi, ca să arate cuțitul lui Petru Rareș, — și tocmai când era să deschidă ușa, unde returnară oaspeții la traistele lor, îi întâmpină, și tăcând intră la principe.</p>
<p>— Domnule! aceștia sunt ucigași, trimiși să-ți ia viața! zise Niță, și arătă cuțitul.</p>
<p>O suprindere nespusă pe toți. — Elena îngălbeni, și pierdu graiul, pruncii începură a plânge; iar ostașii moldoveni scoaseră săbiile.</p>
<p>Rareș citi inscripția, și zâmbi, — dar surâsul lui era o ironie dureroasă.Acesta e destinat să intre în inima mea! grăi Rareș, și făcu o față tristă. —</p>
<p>— Tu n-ai loc pe fața pământului de inamici! răspunse Elena.</p>
<p>Ostașii moldoveni strigară lui Niță: Du-ne să dăm de perfizi! —</p>
<p>Niță plecă, și toți se luară după el cu săbiile scoase și tunară în chilia destinată pentru grec și armean.</p>
<p>Ei nu erau de mult aici, dar nici straiele lor; ei fugiră,- și spre norocul lor scăpară chiar și pe poarta cetății, deoarece straja îi lăsă afară, știind că din voința principelui putură intra în cetate.</p>
<p>De pe zidurile cetății se vedeau ei până merseră în castrele lui Georgi Martinuzi, care cu de bună seamă i-a primit bine.</p>
<p>În acest mod Rareș mai scăpă o dată de moarte!</p>
<p>Martinuzi bătea adeseori cetatea Ciceului. Prezidiul militar al lui Rareș era de tot mic, însă curajul oamenilor săi a putut să insufle respect oricăruia dintre inamici. —</p>
<p>Aproape la patru luni respinge Rareș ziua și noaptea atacul și asaltul taberei împrejurătoare; el era neîncetat în fruntea credincioșilor săi și pe zidurile cetății, ca să dreagă azi, ce s-a stricat ieri.</p>
<p>Însă militarii lui se răriră, muniția era puțină, bucatele abia încă acopereau câteva zile.</p>
<p>Niște parlamentari din ambele părți erau numiți pentru negocieri ca să se predea cetatea. — Inițiativa era binevenită pentru Rraeș. și el își așternuse condițiile sale. — După mai multe tocmeli Rareș capitulă sub condiția, ca să rămână Ceceul încă în posesia sa, și să poată trăi aici cu familia sa.</p>
<p>Condițiile se arătară și regelui Ion Zapolya, care le subscrise, iar Rareș a predat Ciceul.</p>
<p>Zapolya s-a ținut de înțelesul subscrierii sale; dar Ștefan Mailat și maghiarii în multe moduri începură a supăra pe Rareș. Intrigile cele mai spurcate se țeseau neîncetat, și el cu familia sa erau tot amenințați cu moartea.</p>
<p>Rareș s-a învățat a suferi, — a suferit ca și când i-ar fi fost inima de fier; mângâierea lui către familie avea acea putere fermecătoare, că nu dispera, ci cu încredere în puterea dumnezeaiscă aștepta încă zile bune.</p>
<p>Mailat explică condițiile așa, că Rareș nu poate să iasă din cetate, și pentru aceasta îl ținea prins; pentru că se temea, ca nu cumva Rareș să mai ajungă la putere. — Și nici să supere pe Rareș mai tare decât pe Mailat; și inima lui era înverșunată de o răzbunare crudă asupra acestuia. —</p>
</div>
<div type="chapter" n="12">
<p>XII.</p>
<p>Scrisoarea Elenei.</p>
<p>Trecură trei luni, și Rareș cu familia sa se află tot în Ciceu, o cetate între Bistrița și Moldova. —</p>
<p>El nu putea să spună necazurile sale altuia, decât Elenei, muierii dulci și amabile; și aceasta nu avea alt mângăietor, decât pe bărbatul său.</p>
<p>— Să ne întoarcem cu umilință către Sultan! grăi Elena cu lacrimi în ochi. — Adeseori fură păgânii mai buni decât creștinii; turcul acea însușire bună are, câ dacă te umilești, te rogi de el, îți dă tot ce are; ah! turcii sunt buni la inimă, dacă-i câștigi de amici. — Vezi amiciția cu Zapolya și creștinii cât e de perfidă; de ar fi Rareș iar în capul armatei, și s-ar mai teme de el, atunci acești perfizi, iar i-ar fi amici! să ne întoarcem către Sultan cu umilință. . . . .</p>
<p>— Sultanul vrea să ne piardă viața;— întrerupse Rareș cu un ton aspru. —</p>
<p>— S-a schimbat lumea și în Moldova, — Sultanul a pus domnul, și mânia lui nu poate să fie eternă. Să ne întoarcem către mila lui!</p>
<p>— Eu nu pot să ne umilesc, să ne rugăm de un inamic, pe care nu l-am vătămat; ha, ha, ha, aceasta nu o poate face Rareș.</p>
<p>— Iar Elena ta, și familia ta nu mai pot suferi atât pe pământ străin, între animalele acestea sălbatice!! —</p>
<p>— Și crezi tu, că vei să ajungi cândva în Moldova? și crezi tu, că Sultanul te va ridica pe tronul ei? căci, sau domn în Moldova, sau exilat ca și azi!</p>
<p>— De chiar nu vom ajunge la tronul Moldovei; dar de ne vom ruga de el, să fim siguri, că nu ne va persecuta; mai bine să fii în serviciul Sultanului în Constantinopol, decât ca în exil între maghiarii aceștia neîmpăcați. —</p>
<p>— Rareș nu, nu poate să se roage pentru milă! El suferă, sufletul lui e încă tare!</p>
<p>— Mă voi ruga eu, în numele familiei; lacrimile unei femei, unei prințese nefericite, unei mame vor înmuia inima împăratului!</p>
<p>— Tu fă, dar eu nu! zise Rareș, și își lăsă capul ostenit de atâtea cugete pe mâna-i tremurândă, ce și-o rezemă de masă.—</p>
<p>— Trebuia să ne scăpăm de aici; nu vezi că și făcând pace, nu ai libertate; încă mulți domnitori despuiați de tron avură azil iar numai la împărat.</p>
<p>Prințesa luând penița, începu a scrie:</p>
<p>„Maiestate! împărat turc! Petru Rareș, bărbatul meu, domnul cel nefericit al Moldavei, a legat la Buda prin logofătul Tuot un contract cu Maiestatea ta împărtul cel mai puternuc al pământului, — — și bărbatul meu nu a vătămat contractul sfânt.Ți-a dat Moldova sub protecție însă numai el și tronul lui a căzut din mila împărătească. — Maiestatea ta te-ai deobligat, cum că nu vei depune pe domnul ales al Moldovei, și chiar bărbatul meu, cu care ai subscris contractul, fu despus prin Maiestatea ta! Bărbatul meu — după contract — a trimis Înaltei Porți otomane pe tot anul în domnirea sa câte 4000. de galbeni, 40. de cai, și 24. de falconi, și chiar Rareș, care de atâtea ori a bătut pe inamicii împăratului turc, fu depus prin intrigile boierilor și ale lui Ștefan, pe care îl ridicase pe tron. —</p>
<p>Îndură-te la lacrimile și plângerile prințesei Moldovei, muierii lui Rareș, la nefericirea pruncilor lor, căci toți ne aplecăm capul sub sabia împărătească, și de suntem de vină, să ne pierzi; iar de nu, să ne ridici la grația preînaltă. —</p>
<p>Dumnezeul lui Mahommed se îmblânzească inima împăratului mânioasă fără dreptate, ca să ne facă părtași la mila sa cea mare; și trimite carte lui Ion Zapolya, ca să ne elibereze din Ciceu, și să venim la Constantinopol, închinându-ne și căzând cu umilință la picioarele Maiestății tale.</p>
<p>Îndură-te împărate la lacrimile nenorociților. Elena, prințesa Moldovei.”</p>
<p>— Aici e cartea! zise prințesa, și citind-o a sigilat-o. — Ai grijă acum, ca să ajungă în mâna Sultanului!</p>
<p>Rareș o primi, și stă uimit cu ea în mână.</p>
<p>Maghiarii dezarmând pe Rareș, nu lasă nici o ocazie ca să nu-l supere. Nimănui se iertă a intra și ieși din cetate fără știrea strajei maghiare, pentru că aceasta era voia lui Mailat, ca nu cumva Petru prin atare mașinării să se înarmeze. Cu atâta mai greu era ca curtizanii lui Rareș să poată intra și ieși după plăcere.</p>
<p>— Niță! strigă Rareș, și se arătă omul cel mai de credință al lui.</p>
<p>— Domnule! spune ce vrei cu mine!</p>
<p>— Să mergi la Constantinopol, și scrisoarea aceasta să o dai în mâna împăratului.</p>
<p>— Domnule! mă duc oriunde vrei!</p>
<p>— Remunerarea ta va fi mare, de va avea rezultat bun. — Ca nu cumva straja de la poartă să afle scrisoarea la tine, ieși din cetate fără de ea; și în noapte vei veni sub zidul cetății către curtea mea, ci eu la semnul tău îți voi arunca-o legată de ață. —</p>
<p>— Așa va fi Măria ta! când buciumul de noapte al strajei va răsuna, eu voi fi deja sub zid.</p>
<p>— Spețele călătoriei sunt aici! și principele îi înmână o pungă cu galbeni; — iar Niță ieșind, se găti de cale.</p>
<p>— Sărmane Rareș! cugetă în sine; —ai ajuns principe de teatru! ba! ha! frumoasa lume!</p>
<p>— Acest mod e cela mai practicabil, — întrerupse Elena cugetele bărbatului său. — Eu sper mult de la Sultan, visul meu se va împlini. — Sabia turtită, ce ți-a ridicat-o un ostaș necunoscut — adu-ți aminte Rareș! — încă poate fi Sultanul. Un Rareș încă nu poate fi așa de nenorocit, ca să nu-și mai poată răzbuna asupra acestor mișei!</p>
<p>— Visul tău, Elena! e deșert, nu mi-l mai aduce aminte, ca să nu mă superi; să avem odată libertate deplină și viața sigură, și Rareș încă e mulțumit. De Dumnezeu însă îi va împlini speranța: atunci, atunci el se sfia cu mila către Mailat și acești maghiari împenați, către Petrasca și soții lui.</p>
<p>O tăcere profundă și cugetări serioase întrerupseră discursul și simțul de răzbunare al principelui.</p>
<p>Și de Barbovschi nu mai auzim nimic, — nu vine nimeni să ne spună despre el! zise Rucsandra tristă, și pe fața ei se vedea o patimă, care maltrata și inima ei. — Ea se lupta cu două necazuri mari: cu soarta părinților, și amoarea ei sinceră.</p>
<p>— Barbovschi încă poate fi unuk din cei perfizi, — observă Elena. Poate că era mai bine să rămânem acasă, și dacă ne-a îndemnat el cu Groza să plecăm, să ne trimită barem faima despre speranțele lui pentru recâștigarea tronului nostru.</p>
<p>— Atunci nici în cămașa mea nu m-aș încrede, de m-aș îndoi în caracterul hatmanului meu, — răspunse principele. L-am cunoscut de sincer. —</p>
<p>Acest asert al tatălui era document autentic și pentru amoarea fetei. Nici ea nu mai avea dar îndoială despre adevărul vorbelor lui Barbovschi. —</p>
<p>Mulți sunt credincioși, până ești domnitor, pe urmă nici se uită pe tine.</p>
<p>Nu! hatmanul are interes către familia mea; credința lui va fi remunerată cu mâna Rucsandrei.</p>
<p>— Ah! și eu sunt dar promisă lui?</p>
<p>— De vom fi încă norocoși în viață.</p>
<p>— Eu sunt fericită! grăi fata, și sărută pe tatăl ei cel supărat.</p>
<p>Soarele apuse și se făcu noapte. Era aproape ca să se audă buciumul răsunând în cetate. — Rareș se sui pe zidul cetății, și așteptă semnalul, cum că Niță se ține de cuvânt.</p>
<p>Buciumul răsună, și Niță se arătă.</p>
<p>— Domnule! aici sunt!— și scăpărând cu cremene, se văzu unde stă.</p>
<p>Principele îi lăsă epistola  pe ață în jos. — Păzește-o bine! Îl admonestă domnul său. Rămâi sănătos!</p>
<p>Niță luă, scrisoarea și pieri în întunericul nopții.</p>
<p>— Săracă inimă bună, și serv credincios! cugeta Rareș, întorcându-se în castel. — Peste puține te-am pus, dar peste multe te voi pune. —</p>
<p>După câteva zile ajunse un neguțător la Ciceu în calea sa către Viena. El venind din Suceava, dorea ca să se mai vadă pe Rareș. Nu avea să-i spună altele, decât că Ștefan s-a făcut un tiran și ucide pe mulli dintre boieri; iar poporul pomenește adeseori pe Rareș.</p>
<p>Faima de ucidere mai tare surprinse pe Rucsandra.</p>
<p>— Și ce face Barbovschi, hatmanul tatălui meu? întreabă fata cu curiozitate. —</p>
<p>— Barbovschi ? el e mort!</p>
<p>— E mort! exclamă Rucsandra, și căzu pe brațul mamei sale.</p>
<p>— El s-a aflat odată — continuă neguțătorul — înecat în apa Sucevei. — O mână necunoscută l-a ucis pentru aplecarea lui către Rareș, și l-a aruncat în apă!</p>
<p>Săracul hatman! zise Elena supărată. Și eu îl suspectam de a putea fi perfid. — Rareș! ai pierdut dar pe cel mai credincios al tău!</p>
<p>Principele tăcea, și își nădușea durerea, pierzând mult din speranțele sale. —</p>
<p>Rucsandra avea necazul mai mare, — ea pierdu pe amantul său, și după mărturisirea tatălui ei, pe viitorul său bărbat. Nici un necaz n-a putut să-i sece așa puterea, să-i usuce tinerețea, să-i răpească frumusețea, ca această faimă înfiorătoare.</p>
<p>— Să știu cine l-a ucis — zise amanta, — eu singura aș băga pumnalul meu în inima lui!</p>
</div>
<div type="chapter" n="13">
<p>XIII.</p>
<p>E x i l u l.</p>
<p>Niță Vechea, cândva aproapele lui Rareș, și azi cel mai credincios soț de soartă, ajunse prin atătea pericole și neplăceri la Constantinopol.</p>
<p>El încercă, cum stau simpatiile pentru Rareș la Înalta Poartă, și nu auzi decât rău. Ștefan își plătise bine pe baș și pe vizir, și era ceva cu neputință, ca unul din amicii lui Rareș să străbată la Sultan. - Niță însă spuse, că vine din țara lui Zapolya, și căpătă audiența, ca să intre la împărat.</p>
<p>— Înălțate împărat! se adresă epistolarul — Elena prințesa nenorocită a lui Rareș, lăcrimează cu umilință la picioarele lui Suleiman. Aici îi e rugămintea!</p>
<p>Sultanul primi scrisoarea, și o citi. — Strănută la câteva puncte, dar pătruns de jalbele prințesei, și văzând, că familia lui Rareș îi e cea mai umilă acum, și-a îmblânzit inima, și și-a pus în cuget, ca să-l ierte.</p>
<p>— De cumva te întorci la Rareș, spune-i, că prințesa a câștigat mila împăratului pentru familia sa.</p>
<p>Niță ieși mângâiat și plin de speranță.</p>
<p>Suleiman scrise carte, și prin un sol împărătesc o trimise lui Zapolya, — ca ori în ce mod să trimită pe Petru la Constantinopol.</p>
<p>Solul a ajuns în Ardel și a înmânat scrisoarea lui Zapolya; dar acesta, influențat de Mailat și aristocrații maghiari, care îl împrejurară, — nu a vrut să lase pe Rareș din Ciceu nici la cuvântul împăratului. —Solul se întoarse fără succes în drept. Sultanul se mânie urât pentru îngâmfarea regelui, — și mai scrise câteva epistole, dar tot în deșert. Împăratul turc trimise atunci pe al doilea sol, care aduse aminte lui Zapolya de mult bine din partea lui Suleiman, ba chiar și a lui Rareș, — și totodată îi amănunți, că de nu-l va lăsa să meargă la Constantinopol, va trimite oaste, ca să risipească în Ardeal, — căci nu voia să sufere, că prin așa îngâmfare și renitență să se vatăme maiestatea lui. —</p>
<p>Zapolya vedea, că demonstrațiile sale în contra Sultanului nu îl duc la niciun scop, și aducându-și aminte, ca îi e dator cu tribut și supunere, s-a determinat ca să lase pe Rareș; dar voind, ca prin purtarea lui trecută să nu își facă inamic neîmpăcat pe Rareș, despre care înțelegea, că acum ar sta în grația Sultanului, a plecat la Ciceu, ca să se întâlnească cu Rareș. —</p>
<p>— Încă o dată se mai văd doi amici! grăi regele Ion intrând la Rareș și îmbrățișându-l.</p>
<p>— Doi amici! exclamă Rareș, și zâmbi cu ironie. Rege! cu de bună seamă faci satiră.</p>
<p>— Nici decum principe! care sunt confederați, nu pot să fie inamici. — Îți voi demonstra, că nu te vei înșela în Zapolya. Suleiman te cheamă la Constantinopol, tu ai să mergi ca să-ți îndrepți cauza înaintea lui. Lasă-ți prințesa și familia sub îngrijirea mea!</p>
<p>— Îngrijirea ta, rege! nu cumva să o faci sclavă, și să nu mai fie Rareș întru apărarea ei? vrei să repeți scenele cu Martinuzi? —</p>
<p>Ion regele roși pe față și se află în perplexitate. Teama lui Rareș, ce putea să fie și adevăr, avu așa impresie asupra inimii regelui, încât acesta își simțea vinovăția. —</p>
<p>— Încă nimeni n-a vătămat așa tare libertatea mea — continuă principele, — decât Zapolya, acel amic, pentru al cărui tron moldovenii își vărsară sângele în țară străină!</p>
<p>— Rareș! fii convins despre amiciția lui Zapolya. — Veniturile Ciceului vor rămâne pentru familia ta; militarii mei o vor păzi, până îți vei îndrepta cauza! — și regele atunci, ca să-și sfințească cuvintele, dădu mâna cu Rareș, și i-o strânse.</p>
<p>— Fie așa, de voiești încă sincer a-mi fi!</p>
<p>Zapolya scoase atunci o epistolă adresată către Sultanul, și i-o dădu să o citească.- </p>
<p>— Vezi ? cum cer eu iertare de la Sultan pentru tine! și aceasta o voi trimite cu solia întru onoarea ta. — Iată aici și altă epistolă, aceasta însuți să o dai în mâna lui Lugafibei, care îmi este amic și îngrijitor în Constantinopol pentru cauzele mele. El are mare influență la Sultan, și va face mult pentru tine!</p>
<p>Încă o îmbrățișare, și Zapolya se despărți. — Rareș rămase suprins și umilit de amiciția reînnoită. El își încărcă avuțiile, se despărți cu atâta durere de familie, și plecă cu solia lui Ion la Constantinopol într-o duminică din luna lui gerar 1539. —</p>
<p>Elena, care sperase mult de la Sultan, la despărțire se temea și de mila lui; căci mulți domnitori fură chemați la milă, dar apoi despuiați și de viață. Însă Rareș nu mai putea suferi această stare și batjocură.</p>
<p>Principele detronat a ajuns în câteva zile cu solia lui Ion regele la Constantinopol. —</p>
<p>Mai întâi a cercetat pe Lugafibei, și pentru promisiunile lui l-a încărcat cu daruri. —</p>
<p>Rostani, fata Sultanului era gătită spre cununie, și Rareș a predat lui Lugafibei doi mărgăritari ca două pere, ca să-i dea fetei Sultanului, și să-și facă cercei de nuntă din ei. — Se zicea, că acești mărgăritari erau cândva în posesia lui Gritti. —</p>
<p>Rareș, după ce a umplut pe porfirați de daruri, și-a dobândit audinția la împărat. Se credea, că nimeni n-a putut să-i ajute atâta, cât Rostani. —</p>
<p>Sultanul examina pe Rareș despre cauza lui Gritti, ai cărui doi fii fură purtați la Moldova; despre cadențele sale în contra lașilor, și despre învinuirile, ce le dădură boierii și Ștefan VI., în contra principelui detronat.</p>
<p>Rareș a răspuns la toate cu multă înțelepciune, și în Constantinopol se vorbea numai despre nevinovăția lui Rareș. — Însă Sultanul, care singur l-a depus, nu putea să-l ajute, cu cât și Ștefan avea oamenii săi plătiți pe lângă Suleiman, — și aceștia influențară, de Rareș s-a exilat în Pera sau Galata. —</p>
<p>O altă nenorocire asupra capului lui! și el s-a dus la Galata, pentru că a decurs termenul, cât îi mai era permis să rămână în Constantinopol. —</p>
<p>Zilele lui erau pururea noroase. Descărcat de averi, pentru că cele de frunte le răpise Suleiman când fu în Suceava; iar cele rămase le împărți singur între bași, care împrejurau pe împărat. —</p>
<p>— Niță! zise el odată — numai tu ai mai rămas lângă Rareș. — Eu nu pot să-ți remunerez credința? căci de aș putea, ți-aș da o parte a lumii; dar mai bine ți-o va remunera Dumnezeu!</p>
<p>- Domnule! dulce e pentru mine a suferi cu tine. — Credința mea, de o primești de credință, e remunerată, dacă te poți însuți mângâia, și în adevăr ar fi remunerată prin recâștigarea fericirii tale.</p>
<p>— Fericirii mele! exclamă vodă — a trecut, trecut de fericire! unde îmi sunt fiii și muierea, ca să-i îmbrățișez și să zic, că sunt fericit? A fi domnitor, și a ajunge în exil, — e cea mai mare nefericire pe lume!</p>
<p>Principele începu a lăcrima, și roua ochilor lui curgea pe barba lui cea lungă și căruntă, ca cum curge unu râu, ce a rătăcit prin frenezie. — Inima lui cea tare că fierul s-a înmuiat; căci precum fierul se mănâncă de rugină, așa tăria inimii lui scade de necazuri. —</p>
<p>— Vina! vina servitor credincios, să te îmbrățișeze pe tine în dorul familiei mele!</p>
<p>Și Rareș făcu atunci câțiva pași și se propti pe brațul lui Niță, care se întrecea cu el în plâns.</p>
<p>— Ah! de aș putea fi numai un minut în Moldova, — continuă principele — să mai ascult curgând râurile patriei mele; să mai văd falconii și vulturii zburând pe culmile munților ei; să mai văd poporul cel bun, pe care l-am iubit, și — și să îmi răzbun ca leoaica, ce prinde pe vânători răpindu-i puii; să fiu tiran, ca cei ce înconjurară asupra mea, — și atunci; măcar să mor, cum moare un cerșetor pe lângă garduri, să nu aflu mai multă mila la nici un suflet de om!</p>
<p>— Nu lasă Dumnezeu nimic fără răsplată! îl mângâia Niță. Celor buni cu bine, celor răi cu rău. Domnule! mai suferă, și vei învinge necazurile sorții.</p>
<p>— Niță! zie Rareș, și parcă era suprins de o idee ce-i veni, și îi mai răsfiră întristarea de pe față. — Niță! tu să mergi la Moldova.</p>
<p>— Merg unde voiești. —</p>
<p>— Să te întâlnești cu Groza, unicul doar, pe care îl mai am cu credință.</p>
<p>— Nu e unicul, — poporul întreg e pentru Rareș.</p>
<p>— Săracul popor! dar ce-mi poate el ajuta în exil?</p>
<p>Să duci lui Groza o scrisoare.</p>
<p>— Duc Domnule! —</p>
<p>Principele se pune atunci la masă și scrie. —</p>
<p>Vornicul meu! Rareș e exilat în Pera. Durerile lui se învolbură în inimă, ca valurile mării fără fund; ochii lui sunt ca norii cei plini de ploaie. — Acestea mai rămaseră lui Rareș din domnia Moldovei, și acestea sunt răsplata pentru învingerile, ce câștigară gloria tronului din Suceava. — Averile lui Rareș sunt răpite și împărțite între turci, fără ca să mai aibă speranță de la Sultan, care îi promisese mila, dar îi dădu exil.</p>
<p>Unica speranță e încă din Moldova însăși, și aici, de la Groza. De nu vin îngeri în ajutor, invită diavolii, atâta batjocură nu mai e de suferit. Doi ani acum, de când tot suferă. — De este de la Dumnezeu, ca Ștefan încă să mai domnească?? .... Cred că mă pricepi! — Rareș.</p>
<p>— Aici e epistola, coase-o în veșmântul tău, ca să nu o afle nimeni, de vei fi încercat, și de se va face ceva în favoarea mea, întorce-te și îmi spune!</p>
<p>— Așa voi face! zise Niță și plecă, iar principele rămase singur în exil. —</p>
<p>De voi întoarce cândva! — cugetă Rareș, — va curge sânge pe străzile Sucevei, — să-mi fac plăcerea, să mă bucur, să mă joc și eu cu soarta altora, cum se joacă ei cu a mea! Vai! vă rugați lui Dumnezeu, să nu mai fie Rareș principele Moldovei, că acum nu mai e mult cel bun la inimă!</p>
<p>Și căzu de furia-i turbată amețit la pământ.</p>
</div>
<div type="chapter" n="14">
<p>XIV.</p>
<p> „Eu voi fi domn, iar Cornea, voința mea:“</p>
<p>Rareș trăia în exil, — familia lui supărată în altă țară.</p>
<p>Dar asupra Moldovei mândre veni o altă nenorocire! Lăcustele de către nord mâncară tot ce era verde și bun în țară, și au rămas locuitorii fără toată roada. Foamete mare și neîndestulare!</p>
<p>Poporul era supărat pe Ștefan, pentru că nu-l apără în contra boierilor, și nu se îngrijea de soarta lui, — și l-a numit Lăcusta-vodă. El crescând mult între turci, s-a adăpat cu moravurile lor cele sălbatice, lor le-a dat simpatia sa, iar de la ei nu a primit decât exemplul crudității. —</p>
<p>Ștefan pentru orice cere moarte, a vărsat atât sânge de tirani și boieri, cât nu se mai pomenea; adeseori îi chema de oaspeți la masa sa, apoi aici cu mâna proprie îi ucidea. — Un monstru pe tronul Moldovei,— un tiran cu puterea în mână. —</p>
<p>Boierii, care era inamicii lui Rareș, începură a fi și inamicii lui Ștefan.</p>
<p>Groza, care era vornicul mare al lui Rareș, primi epistola de la Niță. — Mult se întristă de soarta amicului său. — El începu cu o politică rară să dezguste pe Mihul hatmanul și Trotușian logofătul lui Ștefan de domnea tiranie. — Aceștia nu se vedeau siguri cu viața, văzând pe Ștefan de atâtea ori ca turbat și ucigând pentru orice. O frică pătrunse inimile boierilor, care se țineau de curtea lui Ștefan. O scânteie trebuia numai, ca să se aprindă focul.</p>
<p>Nimeni însă avea curajul de a face intrigă, că Mihul și Trotușianu. Ei deoparte simulau credința neclintită, de alta lucrau să-i dărapene domnia, și aflând sprijin și la alții, străbătură departe cu planul lor. —</p>
<p>Mihul pentru realizarea planului său se câștigă de o cină strălucită, la care invită pe Groza, Trotușianu, și pe frații Arburești și Ganești. — Groza se făcu bolnav, și numai singur nu veni la cină.</p>
<p>Era pe la mijlocul lui Noiembrie 1540. Și înserase, și ora bătuse zece. —</p>
<p>Invitații veniră, și după un discurs scurt și nevinovat se puseră la masă. — Mihul avea grijă mare, ca să nu se plângă oaspeți de grija băuturilor. Vinul roșu de Cotnari se turna prin pocale, și oaspeții se întreceau la toasturi.</p>
<p>— E bine, bine! zise Mihul — tot noi să trăim dar de țară să nu ne mai aducem aminte?</p>
<p>Ei erau din patrioții cei mai buni, din familii vechi române, cu merite pentru tron și țară.</p>
<p>— Se trăiască țara! strigară toți deodată, și ciocniră pocalele, de se vărsa vinul roșu, și lăsa urme ca de sânge.</p>
<p>— Dar bine! observă Mihul, — cum poate să trăiască țara sub un așa domnitor? — Acum vedem, cât era de bun și blând Rareș. Să trăiască Rareș!</p>
<p>— Să trăiască Rareș! închinară cu toții.</p>
<p>Trotușianu logofătul era serios auzind de numele lui Rareș; pe fața lui brunetă se citea o rezoluție, și corpulența lui promitea o tărie și energie! —</p>
<p>— Ce cugeti Trotușiane?! întrebă Mihul zâmbind. Cu de bună seamă numeri învingerile lui Lăcustă-vodă? ha, ha, ha!</p>
<p>— Îl urăsc, ca pe o lăcustă, ce ne-a stricat florile pe șesurile și munții patriei mândre. —</p>
<p>— Lăcustele trebuiesc ucise, că ne pradă patria; — se pare și lăcusta mare. Și voi, Ganești și Arburești! feciori de mamă română, viță de voinici de țară, ha, ha, nu dați voturile voastre? întrebă Mihul, și clătină din cap, ca și când i-ar îndemna: așa să fie!</p>
<p>— De ați ști voi, cât de tare urâm noi pe Ștefan! grăiră Arborescii! —</p>
<p>— Tot de un cuget suntem și noi! răspunseră Ganescii.</p>
<p>— Așa i-am bea sângele! și atunci Trotusianu își goli pocalul.</p>
<p>— Să se verse! strigă Mihulu, și atunci dădu mâna cu toți în șir. —</p>
<p>— O întarziere măcar de 24 de ore ne nimicește sentința! observă Trotusianu. El scria, că dacă li se va răsfira puterea vinului din cap, cu sânge rece vor cugeta altfel. Incă din noaptea aceasta să fie!</p>
<p>— Să fie! se învoiră cu toții, și atunci puseră mâna pe lumânările de pe masă, ca și când ar jura pe lumină.</p>
<p>— Ștefan doarme în foișorul meu în cetate, — zise Mihulu hatmanul către Arburesci și Ganesci; — voi vă tineți de curtea lui, puteți intra și noaptea la dânsul. Trebuia să-l înșele cu o veste nouă, și el vă deschide ușa, e atunci destul timp de a pune mâna pe el!</p>
<p>— Să pornim! strigară cu toții.</p>
<p>Ei se înarmară și luând-și alți servitori de curte cu sine, grăbiră să înece lupii sălbatici asupra pradei.</p>
<p>Vodă dormea în pace în foișor, și ușa era încuiata.</p>
<p>— Deschide ușa! strigă Mihulu, — o veste rea am să-ți spun, pereche pentru tine!</p>
<p>Toți calcă pe degete și țin bine de arme, ca să nu se audă strepetul!</p>
<p>Strigarea din afară nu a tulburat visul lui Ștefan.</p>
<p>Mihulu își repetă rolu, dar li se părea prea mult, ca să aștepte pană ce li se deschide ușa, ci cu sulițele lor fu ușa risipită și căzu din tienetărele sale.</p>
<p>Cutremurarea curții deșteptă pe principe. El fu confuz și nu cunoștea pustiirea. Sări din pat în cămașă și grăbi către ușă.</p>
<p>— Cine sunteți de nu-mi dați pace să dorm?</p>
<p>Răspunsul nu se auzi. Razele lâncede de o lună palidă și învelită cu nori numai atâta lucire împrăștia prin ușa deschisă, încât în întunericul chiliei se vedea o figură albă și de pe față se cunoștea a fi Ștefan.</p>
<p>Ei se apropiară cu sulițele de figură, și-o îmupunseră.</p>
<p>— Vai! voi tâlhari! strigă Stefan, și căzu la pământ, scăldat în sângele său.</p>
<p>Unul dintre ei, care din întuneric nu se cunoștea, îi tăie capul, si i-l aruncă pe stradă.</p>
<p>— Așa, așa de grozavă să fie moartea domnitorului tiran aprobă Trotusianu.</p>
<p>Un bucium se auzi răsunând în cetate, și ecoul înfioră pe ucigători.</p>
<p>— Să grabim! pretinse unul din Ganesci, — ostașii se pot încă aduna contra noastră.</p>
<p>Aici e hatmanul lor! respunse Mihulu. — Nici o teamă, — ei trebuie să se bucure, că a căzut capul balaurului.</p>
<p>— E semnalul, că a trecut miezul nopții.</p>
<p>Și atunci se coborâră din foișor și se împrăștiară în liniștea cea mai mare.</p>
<p>— Mâine să ne adunăm, să alegem vodă nou; — vai de cel ce va fi contra noastră. Eu pot încă dispune cu armata.</p>
<p>— Să piară cel ce va fi în contra; răspunse Trotusianu.</p>
<p>Mâine era duminică. Campanele trag pentru misa de dimineață și cetățenii din Suceava plecară la biserică.</p>
<p>O adunătură se opri la capul tăiat, ce jăcea pe stradă.</p>
<p>— Al cui e capul acesta? întrebă poporul.</p>
<p>Un cerșetor, care numai ieri căpătase milă de la domnitori, cunoștea fața.</p>
<p>— A domnului Moldovei! răspunse cerșetorul. — Ochii lui cei înfocați sunt încă deschiși, căutați numai cum cereu răsplata! —Barba lui cea scurtă și îngustă, numai pe sub fălci, era acoperită de sânge sleit. Și limba, ce odată învârtea tiara prin vicleniile ei, era scoasă, ca și când nu mai avu loc în gură.</p>
<p>Și se îngroziră toți, câți vedeau, — și câți auzeau de moartea lui Ștefan. — Nimeni însă mai tare decât mitropolitul, care își pierduse un amic și patron în Ștefan.</p>
<p>Ucigătorii și alți boieri se adunară la casa de sfat ca să alegă vodă. — Lumea încă nu stia de cazul morții, dar Dumnezeu nu lasă pe cei răi nepedepsiți. — În sala sfatului era o larmă mare.</p>
<p>Poporul de pe stradă ascultă cu nerăbdare, ca să audă, cine va fi alesul; și nu străbătea la el, decât ecoul unui murmur înfiorător.</p>
<p> — Ah! de ar veni Rareș iară în Moldova! se auzia șoșete printre popor; nu cuteză însă nimeni să-și arate simpatia apropiată.</p>
<p>Unii din boieri propuseseră, ca să se facă rugăciune la Suliman, să ierte pe Rareș și să-l repună în tron. — Anastasiu, care se sfătuia cu Petrasca; Crasneșiu și Cosma într-un colț al sălii, lucra din toate puterile, ca numai Rareș să nu revină, pentru că ei atunci se vedeau pierduți.</p>
<p>Ucigătorii doreau pe un domnitor, care să depindă de la ei; ca acela sa facă, ce ei vor voi.</p>
<p>Mihulu sări atunci pe scaun și strigă: Să trăiască Cornea, portarul Sucevei și domnul Moldovei!</p>
<p>Partida lui răsună: Să trăiască Cornea - vodă.</p>
<p>Mihulu se repezi atunci la fereastră și cuvântă poporului adunat despre alegerea principelui nou.</p>
<p>Poporulu eră speriat de atâtea eveniminte politice, fără ca să tragă vreodată folosul din ele; și nici că-și arată plăcerea, nici că-și declară nevoința cu Cornea.</p>
<p>Acesta era mai înainte servitor la Mihulu, — dar de când ajunse el hatmanul, Cornea fu portarul cetății.— Înaintându-l pe tron, îi puseră numele „Alisandru".</p>
<p>Nimeni nu aștepta mai mare folos din alegerea aceasta, decât Mihulu, pentru că avea mare influență asupra fostului său servitor.</p>
<p>— De este cineva mai puternic în Moldova asta, — cugetă Mihulu, — să mi se arate, pentru ca să o pățească ca și Ștefan. — Eu voi fi domnn, zise Cornea, voința mea!</p>
</div>
<div type="chapter" n="15">
<p>XV. Măcelul de la Galați.</p>
<p>Cornea Alisandru se înălță pe tron. — Domnia lui a stat numai din plăcerile vieții. — Era nebăgător de seamă în toate și leneș; de cauzele publice se îngrijea mai mult Mihulu și Trotusianu, care ei aleseră de principe.</p>
<p>Întâmplările din Moldova erau neplăcute în Țarigradu; acelea însă dadură speranța cea mai bună pentru Rareș; — căci el se rugase de Sultan, ca să-l eliberereze din exil, și să-l primească în oastea turcească. Numai acest mod — cugeta Rareș — mai este pentru el, ca să lupte pentru recâștigarea tronului; Nici s-a înșelat, pentru că Sultanul în postul Craciunului și îi promise ajutorul, ca să reîntoarcă în Moldova ca și principe.</p>
<p>Acesta a ajuns la urechile lui Cornea. —</p>
<p>— Ce e de facut acum, Mihule? întrebă Cornea. Rareș a recâștigat grația Sultanului și el vine ca să-și ocupe tronul!</p>
<p>— Nici cum să disperi vodă! să cerem ajutorul de la Ferdinand I. împaratul romanilor, ca să nu lase pe Rareș să treacă marginile Moldovei! Moldovenii avură și în trecut ajutorul de la reguu ungurești asupra turcilor, vom căpăta și de astă dată.</p>
<p>— Ajutorul regilor Ungariei, —observă Trotusianu,— totudeuna a costat mult pentru țară.</p>
<p>— Să coste orice, zise Mihulu — dar Rareș să nu mai poate returna. </p>
<p>— Ca să ne scutim de turci, — observă Cornea, — să închinăm tiara lui Ferdinand. — El ne primește sub scutul său în prețul acesta.</p>
<p>— Să închinăm tiara, căci numai așa putem scăpa și noi! aprobară cei doi amici ai principelui.</p>
<p>Atunci trimiseră pe Petru Rubeu cu rugăminte la Ferdinand I., ca să le dea ajutorul. Regele Ungariei însă, fiind ocupat cu alte afaceri politice, le-a refuzat cererea.</p>
<p>Sulimanul a înțeles de intrigile lui Cornea, și a grabit, ca să readucă pe Rareș, — pentru aceasta îl cheamă și îi spuse să se câștige pentru recuprinderea tronului. Împăratul însarcină pe Imbreaga, ca cu ienicerii și oaste turcească să petreacă pe Rareș pană la Suceava.</p>
<p>Principele ținu în 6. Ianuarie 1541 în Țarigradu o solemnitate mare, mulțumită lui Dumnezeu, ca a îmblânzit inima împăratului, de s-a întors cu milă către dânsul, și în acea zi a și plecat la Dunăre, ținând către Drastioru. Ajunge Rareș aici, trecu la Brăila și își puse oastea în ordine, ca de cumva Cornea va veni asupra lui, să îl poată întâmpina cu cuviință.</p>
<p>Boierii din Suceava încremeniră de frică, auzind că Rareș a plecat către Dunăre; — Anastasiu mitropolitul tremurând ca de friguri; Simeon pârcălabul și vedea neîcetat înaintea ochilor umbra lui Barbovschi, și gâde. Petrasca cu soții lui așteptau o răzbunare dreaptă.</p>
<p>Ei se sfătuiră, ca să părăsească pe Cornea și să plece la Brăila, ca să se închine lui Rareș, sperând grația. — Mulți dintre cei ce se simțiră vinovați avură încă curajul de a se însoți cu amicii lui Rareș, crezând că nu se vor cunoaște animile lor, și vor rătăci și ei între cei buni, ca oile cu gălbează între cele sănătoase.</p>
<p>Mihulu și Trotusinu cu vreo câțiva însă rămaseră întru apărarea lui Cornea.</p>
<p>Boierii ajunseră la Brăila, urmați de o mulțime de popor, ca să se închine lui Rareș și să ceară iertare. — Rareș văzând atâta rugăminți și umilință, i-a iertat pe toți, și le-a zis: Fiți în pace și iertați de greșelile voastre, câte mi-ati facut degrabă!</p>
<p>— Mulți ani să domnească cu pace Rareș vodă! strigară toți. Bine ai venit domnnul nostru cel dintâi!</p>
<p>Poporul era plin de bucurie și s-a făcut veselie mare la Brăila.</p>
<p>Atunci Rareș își câștigă oastea, ca să meargă la Galați, pentru de a trece în țara sa. —</p>
<p>Mihulu și Trotusianu, dimpreună cu Petrasca, Crasnesiu, și Cosma, care rămaseră întru apărarea lui Cornea, se sfătuiră, și își schimbară planurile, ca și ei să meargă și să întâmpine pe Rareș; dar ca să câștige grația, se sfătuiră, și uciseră pe Cornea.</p>
<p>Pe când ajunse Rareș la Galați, era și ucigătorii negri de față. Rareș îi cunoștea prea bine, și caută în rărunchii lor.</p>
<p>Petrasca! ce ești supărat? întrebă principele. Toți se bucură de venirea mea, și pe fața ta se vede încă întristare?</p>
<p>— Măria Ta, și eu mă bucur, — Dumnezeu însuși știe inima mea! răspunse Petrasca, dar inima lui era înghețată.</p>
<p>— Crasnesiu și Cosma! voi cu de bună seamă ați suferit de morburi, sunteți așa fără de fericire!</p>
<p>— Maria ta! observă Cosmsa, sanțoși suntem, calea cea lungă ne-a trudit prea tare.</p>
<p>— Dar pe mine cum m-a trudit calea de trei ani acuși. Însă pe voi mai tare v-a trudit calea de pe dealul mănăstirii Bistrița.</p>
<p>Petrasca tresări la cuvintele acestea, și galfăd ca ceara. Inima lui tremura, iar ochii i se împăienjeni ca celui pe moarte.</p>
<p>Boierii erau muți ca peștele și batea fetie ca colibri. De ar fi cugetat ei, ca Rareș tot le știe, mai curâd se ucideau singuri în Suceava.</p>
<p>Rareș, văzându-i în perplexitate, se preface, că nu aștepta răspunsul de la dânșii, ci purcese mai înainte.</p>
<p>— Sărmana Moldova! cât e de nefericită! își schimbă domnitorii, ca domnii servii: dar își schimbă și altuminteri, din lumea acesta în ceealaltă. — De grăiesc adeverul?</p>
<p>Rareș își ținea ochii pe Mihulu și Trotusianu la întrebarea din urmă. — Un chin mai mare nu putea să fie asupra lor, decât ochii cei ageri ai principelui. Aceste cuvinte simțitoare erau ca atâtea săgeți în inima acelora, care să simtă vinovați, și se teamă de moarte!</p>
<p>— Eu v-am iubit pe voi, și voi pde mine nu! Ah! ce durere aceasta. — Eu am premărit Moldova, și voi m-ați exilat din tronul ei, — spune-ți, de s-a făcut cu dreptate? </p>
<p>— Voia lui Dumnezeu mult face! răspunse Mihulu.</p>
<p>— Dar oamenii mai multe fac fără voința lui Dumnezeu! replică Rareș! — Dumnezeu a vrut să pierd tronul, să fie Ștefan ucis? și Cornea să cadă o asemenea victimă! Groazea! cu tine dau cuventul mai în urmă, noi ne-am despărțit...</p>
<p>— Nici când Domne! întrerupse Grozea cu o inimă veselă.</p>
<p>— Ne-am despărțit, înțeleg de Barbovschi.</p>
<p>Discursul lui Rareș, cu un ton ironic, dar dureros, — cu loviri la evenimintele din Moldova, era o tortură și teroare grea pentru mulți din boieri.</p>
<p>— Să ne veselim boierilor! provocă Rareș. Mesele sunt întinse, vă așezați; căci după prânz părăsim Galațiul și grăbim către Suceava.</p>
<p>Tabăra lui Rareș eră așezată lână malurile Dunării, și sub un cort mare era prânzul așternut. Eră încă frig în luna lui Făurar, dar soarele la amiază încălzi aerul vânturos. —</p>
<p>Prânzul curgea în petrecere cordială, numai pe fețele uniora se vedea îngrijorare.</p>
<p>:— Să trăiască Rareș! strigară boierii închinând cu pocalele</p>
<p>Petrasca se ștergea de sudori, ce îl încălzeau, de îi făcură fața rumenă. De am putea să scăpăm de aici, - zise el către Cosma, - nu știu cum, dar rea presimțire am.</p>
<p>Si când punea el pocalele la gură, ca să bea, se auzi o pocnire de tun, — iar de speriere depuseră pocalele.</p>
<p>— Un inamic se vede a veni asupra noastră! strigă vigil întai, și vestea ajunse pană la Rareș.</p>
<p>— Suntem vânduți, perfidie! grăi principele.</p>
<p>- Oaste moldoveană vine! înștiință nunciulu călare.</p>
<p>— Aici e înconjurare, încă și acum vreți să mai împingeți țara în nevoi? se adresă Rareș către Mihulu, și îș scoasr sabia din teacă. — De tu ți-ai adunat oaste, ca doar să ne prindă?!</p>
<p>— Maria ta! poți fi păciuitor,—răspunse Mihulu,— țara te așeteaptă cu amor. —Nici o conjurațiune, îți garantez.</p>
<p>Ienicerii și turcii se puseră în linia de atac, că să apere cortul.</p>
<p>Alisandru Cornea, mai înainte de ce îl uciseră, jură o parte a oastei, ca să atace pe Rareș; acest desparțiament veniă cu scopul, ca să prindă pe principele Moldovei.</p>
<p>Un atac mic, și moldovenii se retraseră.</p>
<p>Dumnezeu a vrut, să ne mai scape de cursa voastră! zise Rareș, și întorcându-se către cei cunoscuți de conjurații vechi, sau inamicii săi, le grăi: Voi sunteți aci robii mei, și veți pieri! Eu v-am iertat odată, dar voi pe mine nicicând?! viața voastră s-a sfârșit, — vă rugați acum lui Dumnezeu, că el să vă ierte, — eu nu pot: între așa lupi numai sabia poate face pace.</p>
<p>Degeaba se rugară, ca să capete grația. — Mâinile lor fură legate în spate, și ochii cu maramă. Rareș dădu semnalul, și capetele lor căzură, pre cum cade mărul putred din pom.</p>
<p>— Așa voi face cu toți inamicii tronului și ai țării!</p>
<p>Fapta tirană și înfiorătoare fu aceasta, dar și moartea lui Ștefan si a lui Cornea s strigat răzbunare asupra lor. — Fericirea poporului și a țării pretinde, ca să se stârpească cuiburile de șerpi și nepace, de cluburi și comploturi. —</p>
<p>Atunci Rareș își strânse oastea străină și plecă de la Galți spre Suceava. — În calea lui ostași moldoveni și poporul venea și i se închina cu bucurie.—</p>
<p>—Să judece Dumnezeu! cugetă principele — de ei își pierdură viața fără dreptate. —Sufletul lui îl mustră, dar se liniștea în credința, că nu a făcut păcate!</p>
</div>
<div type="chapter" n="16">
<p>XVI.</p>
<p>Furia poporului în Suceava.</p>
<p>Unii din inamicii lui Rareș nu cutezară să iasă înainte la Brăila, ci rămaseră acasă. —</p>
<p>Auzind ei însă apropierea principelui și pățania boierilor la Galați, precum și bucuria poporului că domnitorul dintâi se reînturna cu furie asupra rebelilor, erau foarte înfricoșați, și nu știau ce să facă, să se ucidă pe sine însuți, sau ce? Ca să câștige grația lui Rareș.</p>
<p>Cea mai mare îngrijorare o avea Anastasiu, știind că el fu ajutorul mâniei Sultanului; mai și cauza unoru vărsare de sânge.</p>
<p>Simeon pârcălabul, un om mic de statură și slab, înă plin de blestemăție, era la Anastasiu și se sfatuia, ce sa facă? Acela de frică își pierduse tare mințile și nu mai știa să țese intrigă nouă, și clătinând din cap, își bătea fruntea cu mâna-i uscată, pe care se vedeau oasele.</p>
<p>— Grația lui Rareș sub orice preț! zise părintele, și începu a-și scărpina barba cea rară și de tot albită de un an încoace pentru mustrările sufletului.</p>
<p>— Să ne arătăm inamicii boierilor uciși la Glați! - răspunse Siemon - și să ne închinăm lui. —</p>
<p>Sfătuirea lor nu putea să aibă alt rezultat, decât să aștepte pe Rareș cu umilință. —</p>
<p>Principele mai avea cale de trei zile până la Suceava. - Anastasiu demânda curtelnicilor lui, ca să nu mai lase pe nimeni la dânsul.</p>
<p>Simeon, care nu avea liniștea sufletului nici ziua nici ndoaptea, veni ca să mai vorbescă cu Anastasiu. — Intrarea și fu oprită, era pârcălabul de veni cu sila.</p>
<p>— Și ce părinte! ești în pat, ești morbos</p>
<p>Anastasiu nu putea să mai graiesca, abia își mișca buzele,.— el zăcea în răsuflarea fără grai. Strâmbările guriei lui înfiorau pe Simeon, și acesta nu mai putu veghea la patul de moarte, și ieși fără sfat.</p>
<p>Părintele în de catre seară mai veni pe un minut la sine, își mai întinse odată mâna la sticluța ce stătea pe scaun, — și bău cât mai rămase în ea.</p>
<p>Stelele se arătară pe cer, și un zgomot se auzi la ușa părintelui. Simeon intră al doilea cu putere în casă.</p>
<p>— Și ce? întrebă el — n-ai aprins lumina, părinte? e așa de întuneric în chilie!</p>
<p>Nu era niciun suflet ca să-i răspundă.</p>
<p>— Părinte! strigă Simeon, și îl pipăi la picioare. Îl scutură, și află un trup rece.</p>
<p>— Părinte, ești mort! exclamă pârcălabul cu un răcnet de animal, și cazu fără putere la picioarele patului.</p>
<p>Lovitura grozav alarmă pe servitori, și aceștia grăbind cu lumină în mână, aflară o scenă înfiorătoare.</p>
<p>Razele luminei pătrunseră sub genele pârcălabului, și le făcu să miște. Servitorii îl ridicară pe scaun, era el, după un repaus scurt, lăcrima la moartea părintelui.</p>
<p>— Să dormi în pace, tu ești scăpat, însă eu nu știu de capătul zilelor mele! zise Simeon, si se duse. —</p>
<p>Trecură încă două zile, și Rareș ajunse sub murii Sucevei cu tabăra sa străină și moldoveană. —</p>
<p>Nu era nimeni, ca să-i mai stea în contra.</p>
<p>Simeon strânse cheile cetății, și punându-le pe o perna de catifea roșie plecă cu boieri, cetățeni și poporul, ca să întâmpine pe Rareș cu umilință, ca semn că cetatea i se predă cu pace și credință.</p>
<p>Rareș era înconjurat de boieri care se reîntoarseră cu el de la Galați.</p>
<p>— Domnule! zise Simeon, și se puse pe genunchi- mi-ai încredințat cheile cetății și eu le-am păstrat cu credință. - De a greșit cândva Suceava asupra ta, ierta-i, inima ei nu s-a depărțit de tine și tronul tău, ea te așteaptă cu brațele deschise!</p>
<p>— Sculați! grăi Rareș către cei ce se umileau: de voi mă iubiți pe mine, și eu vă iubesc pe voi!</p>
<p>— Să trăiască domnul nostru cel dintâi! strigară cetățenii.</p>
<p> Atunci Rareș făcu semn ca să plece cu toți în cetate. - Data intrării lui era 22 Făurar 1541.</p>
<p>Când ajungea conductulul la curtea lui Rareș, se auzia din altă stradă un cântec martir dumnezeiesc. Versuri de prunci mici și de bărbați cânta: Omul ca iarba, zilele lui ca floarea câmpului!</p>
<p>Rareș, auzind cântecul maiestatic își opri conductulul ce-l petrecea cu solemnitatea către palat și ascultând se vedea un cortegiu petrecând pe un repauzant la cripta din catedrala Sucevei.</p>
<p>Principele se suprinse. Ce cortegiu e acela? întrebă pe Simeon, care purta cheile de stânga lui.</p>
<p>- Anastasiu a murit! răspunse pârcălabul.</p>
<p>— Pentru aceasta nu a venit și el înaintea mea! Ce fericit</p>
<p>Sicriul se apropia și principele demânda suitei sale să îl împresure.</p>
<p>— Să ne rugăm lui Dumnezu și pentru sufletul inamicilor noștrii! zise Rareș, și atunci îngenunche, și rosti cu pietate: Tatăl nostru!</p>
<p>După exemplul acesta toți ziseră o rugăciune, de se auzea și o șoptitură lină, ca și când un zefir ar întoarce frunzele codrului.</p>
<p>— Să fie iertate pîcatele lui, câte mi-a făcut mie și vouă, și lui - grăi principele - și ridicându-se cu toții de pe genunchi, trecu către palat, iar sicriul intra în categrală.</p>
<p>Această scenă aduse pe toți în admirare, mai ales pe cei ce stiau, că Anastasiu a fost un inimic neîmpăcat al lui Rareș! — Poporul lăcrima văzând noblețea și blândețea din inima lui, și dragostea poporului către el crescu foarte.</p>
<p>Rareș ajunse ca să intre prin porțile palatului. Intra poporul și iată unu murmura.</p>
<p>— Domnule! cugetă un ostaș bătrân, răsplatește celor ce te alungară din mijlocul nostru, fără voia noastră. Noi te-am iubit, căci ne-ai purtat de atâtea ori în războaie asupra inamicilor și cu învingerile tale ai câștigat țara și tronul cu mărire! - Să trăiască Rareș!</p>
<p>Cuvintele din urmă rasunară pe buzele miilor de oameni! Rareș scăpa lacrimi fierbinți ca focul, și lucioase ca roua.</p>
<p>— De am facut ceva bine pentru țară, — răspunse principele, — am facut că părinte adevărat, că domnitorul drept, ca românul și patriot. Voi toți ați fost mărturia faptelor mele, însă inamicii mei, care au fost și ai voștrii, au zis, că sunt rău, pentru că vă iubesc pe voi, și nu-mi placură farădelegile lor. - Ați fost martori și la faptele lui Ștefan și Cornea, - spuneți, de v-a iubit mai mult decât mine?!</p>
<p>— Să piară toți, să piară toți! strigă poporul. - Să piară, care jurară asupra lui Rareș.</p>
<p>— Nu vreau să mai văd sânge de moldovean curgând de spada patrioților. Mergeți acasă, și fiți pe pace, vă bucurați de venirea mea, cum mă bucur eu de voi! grăi Rareș, și intră în palat.</p>
<p>Poporul rămase adunat, șoapte înfiorătoare susură printre agitatori. -Să piară rebelii!... se piară conjuratorii tronului! se auzea din când în când. - Nitia umblă ca un șarpe printre oameni și sumuța la răzbunare.</p>
<p>Furia poporului se înștiința lui Rareș. El trimise atunci pe Grozea, ca să le împace.</p>
<p>— Bucurați-vă de ziua aceasta mare, — grăi Grozea de pe fereastra salonului — și mergeți acasă, și vă ospătați în pace pentru rîntoarcerea domnitoriului celui bun.</p>
<p>Poporul nu se îndestula cu atâta. — Grozea, deși era placut, nu-și putu câștiga atâta autoritate — pe lângă toată întrepunerea sa, ca să împrăștie pe furioși.</p>
<p>Să trăiască Rareș! să-l vedem! strigă poporul.</p>
<p>Grozea înștiință pretenția publică, și Rareș se arătă atunci pe fereastră.</p>
<p>— Cetățeni și tinerii mei iubiți! se adresă principele. Mergeți și vă așezați la curșile voastre în pace; cei răi și-au tras pedeapsa, toți ceilalți sunt buni.</p>
<p>Poporul murmură și mai tare; un zgomot strigă: Răzbunare! răzbunare! asupra inamicilor tronului. — Incă mulți sunt răi,— să piară pârcălabul, să piară soția lui.</p>
<p>Atunci poporul se aruncă asupra lui Simeon și acelora, a căror nume se auzeau răsunând, și îi trânti, loviturti și ucise. — El se înverșună ca un tigru, că vede odată sânge, — și pe câți îi știa de rebeli și de inamicii lui Rareș, îi spintecă pe străzile Sucevei.</p>
<p>Zăceau cadavrele pe străzile cetății; abia puteai face vreun pas, fără ca să nu calci pe sânge; o scenă înfiorătoare se lasă în toate părțile; boierii, care nu se ascundeau, puteau să cadă pradă poporului înverșunat, să fie chiar nevinovați.</p>
<p>Dar nu este nicio faptă rea, ca să nu se răsplătească cu rău. Dumnezeu a destinat în lume, ca răul să servească drept exemplu pentru rău.</p>
<p>Rareș atunci se pune în fruntea unui departament de armată, și cu sabia scoasă cutreeră străzile, pentru ca să restaureze pacea și ordinea.</p>
<p>Încă câteva cadavre și din popor, și aceștia se împrăștie înspăimântați. O patrușă numeroasă se vedea în toate străzile, și noaptea aduse liniștea cea mai adâncă.</p>
<p>Luminile erau stinse; numai la o cazarmă, unde erau cadavrele adunate, se vedeau boieresele cu părul despletit și îmbrăcate în negru plângând triste pe bărbații și fii lor. Durerile chinuitoare le maltrata inima, și suspinele lor răsuflau ca para de foc;iar lacrimile au udat cadavrele. </p>
<p>În palat era o lumina pe masă, și Rareș ședea încleștându-și mâinile în păr. O înfiorare cuprinse sufletul lui, - jelea inima lui.</p>
<p>- Săraca Moldovă! scump plătești tu pe domnitori! Sângele tău e lesne ca cel de mielul nevinovat! Dumnezeu a vrut să-ți fie răzbunarea mai grozavă decum am dorit-o eu. Fire ar intra fericirea ta victoria, și fire a balaurului săturat cu atâta pradă!</p>
</div>
<div type="chapter" n="17">
<p>XVII. Curierul Sultanului.</p>
<p>Rareș în acest mod după trei ani și jumătate se așeză a doua oară pe tronul Moldovei. Pe Petru Barticu îl puse hatman, iar pe Grozea îl denumi de vornic, cum era mai înainte.</p>
<p>Principele pe urmă trimise după Elena și pruncii săi, ca să-i aducă din cetatea Ciceului. Trei mile de pământ a mers și el înaintea familiei, și cât era jalea de mare la despărțirea lor din Ciceu, atâta era acuma bucuria la întâlnire. </p>
<p>— Pe Rareș încă nu l-a uitat Dumnezeu, și lăsat norocul! grăi prințesa sărutându-i fața.</p>
<p>— Dumnezeu nu a vrut, ca să ne despărțim pentru totdeauna! și toată sărutarea atunci pe pruncii săi mult doriți.</p>
<p>Îmbrățișările sale fierbinți adevereau, cu bucurie pălpita inima lor; părea că recâștigară lumea întreagă!</p>
<p>Principele, după întâlnirea cordială, demânda ca să plece cu toții la Suceava. Elena intra în cetate la 25 Mai. Primirea familiei a fost foarte strălucită; și se duseră cu toții în biserica, ca sa dea mulțumire lui Dumnezeu pentru viață și recâștigarea tronului. Rareș publică pe urmă amnestia pentru toți aceea care părăsiră țara de groaza lui și trăiau prin ascunzători: dăruia pe credincioșii săi după merite, și făcu pași la rege ca să redea pe prinșii de la Hotinu, care mai rămaseră în potestatea regelui. Un ospăț mare a încheiat sărbătoarea. </p>
<p>Rucsandra ședea lângă un june, a nume Joldea, pe care îl primise Rareș între curtenii săi pentru credința tatălui junelui.</p>
<p>—Și de a se știi de ucigătorul lui Barbovschi? întrebă prințesa jună.</p>
<p>— El a fost ucis de mâna lui Simeon pârcălabul, și aruncat în apă, dar și el își căpătă răsplata dreaptă, fu sfirtecat de furia poporului.</p>
<p>Rareș se sculă și ținu un toast în onoarea acelor ofițeri moldoveni, care mai rămaseră din prezidiul lui din Ciceu. Ospeții își secondară cu "să trăiască!" </p>
<p>Rucsandra era rău dispusă; cugetul ei era ocupat cu moartea hatmanului ucis, și pe fața ei se vedeau urmele patimei de amor. Tocmai își reînviase ideile despre minutele ce le petrecu ea cu Barbovschi în grădină la depărtare, ce amoresul îi zise, ca poate fi eternă.</p>
<p>Prințesă! fii voioasă, tronul e recâștigat! Îi grăi Jolbea, un fecior tânăr ca de 24 de ani, subțire ca un rozmarin, rumen la față, și cu ochii lucitori, ce se vedea că se nasc stele sub genele-i și sprâncele-i minunate.</p>
<p>— Ce e tronul pentru mine?! îi răspunse Rucsandra Eu numai o inimă sinceră am dorit în lume, o inimă numai, și încă nici asta nu mi-a dat Dumnezeu!</p>
<p>— Cel ce recâștigă tronul, va putea recâștiga și inima. Lui Dumnezeu sunt de a se mulțumi toate!</p>
<p>Tânărul privi cu durere spre Rucsandra și încercă cuvinte ca să o mângâie.</p>
<p>— Să crezi prințesă! încă poți afla o inimă sinceră.</p>
<p>Și atunci Joldea cu un surâs placut pe buzele-i rumene, ce le acoperea mustățile june, tandre și mândre, ca și când le-ar fi făcut un zugrav cu pana sa de artă, și se închină ca și când ar fi promis și el o inimă sinceră.</p>
<p>O căutară fară interes și fu răsplata mângâiere. Inima Rucsandrei cu mult e mai rece și deacă de amor nou, decât fantezia tânărului. O durere lungă nu poate să facă așa curând loc unei plăceri de amor nou în inima sinceră a fetișoarei triste.</p>
<p>— Să crezi, să crezi prințesă! adeveri Joldea. Încă mai poți afla inimă sinceră.</p>
<p>Rucsandra se făcu că nu-l pricepe, și-și întoarse fața către tatăl său. Sabia cea turtită e deja ridicată, acum nu vei zice, ca visul mamei de deșert...oare nu Sultanul fu soldatul cel necunoscut?</p>
<p>Rareș îi zâmbi și sărută funtea, el ședea de dreapta ei</p>
<p>Joldea ședea uimit, și roșise la față, cugetând ca pe îndraznețul se adresă prințesei, și se temea, ca nu cumva să o fi vătămat. În inima lui însă răceala ei implanta o săgeata, ce o simțea, o săgeată de amor. Tânărul începu a fi distras de fanteziile sale, și cugetul lui se ocupa cu ideile fericirei.</p>
<p>— Domnule! un curier de la Sultan! înștiință un aprod.</p>
<p>— Să vină! zise principele, și turcul intră.</p>
<p>Rareș deschide ștafeta și citește.</p>
<p>„Revoluțiunea din Ardeal sub Mailatu grasează neîntrerupt; eu nu mai pot să sufăr înfrângerea lui. Tu să-ți câștigi oastea și să treci în Ardeal, ca să îi înfrângi. Asemenea am demândat și lui Radu din România. Cuciucu-bei își va uni oastea turcească cu a voastră ca să sfărâmați pe Mailatu."</p>
<p>De din jos era subscris Sulimanu II!</p>
<p>Rareș se bucura, pentru că nutrea în inima sa o mânie mare asupra lui Mailatu.</p>
<p>— Dumnezeu îmi aduce pe toți la mână! grăi Rareș. Exilul nu mi-a iertat, că se cunosc intrigile din Ardeal; le voi tăia cu spada, ca să cunosc sâmburele lor</p>
<p>— În țoamna anului, când ai plecat la Țarigrad— începu Elena a povesti, pentru că ea din Ciceu toate le știa, — Ștefan Mailatu și Emcricu Balasia, ducii din Ardeal, părăsiră pe lonu Zapolya și trecură în partea lui Ferdinandu dintâi. — Aceștia doi domnitori poartă numele de regii Ungariei.</p>
<p>— Ce cauză poate avea ei, ca să fie perfidii lui Zapolya.? întrebă principele cu curiozitate.</p>
<p>— Mailatu a cerut de la Suliman, ca să-l pună pe el de rege în Ardeal; dar împăratul turcesc a transmis rugarea în mâna lui Ion.</p>
<p>— Și ca să scape de persecutare, — observă Grozea, — el s-a dat către Ferdinand. — Lucru ușor. —</p>
<p>— Si Zapolya cel îngâmfat și tare nu-i poate înfrâna? întrebă Rareș.</p>
<p>— lon venise la Ardeal, ținu în 23 Aprilie adunare în Turda, și-i condamnă spre moarte. Balasia, care se simți nevinovat, ceru grația, iar Mailatu a fugi în cetatea Fagărașului și s-a închis în ea. Peste câteva luni, lon Zapolya a murit.</p>
<p>— Și ce-a murit mai înainte de a înfrânge pe Mailatu?! întrebă Rareș, și râse de naivitatea sa.</p>
<p>— După moartea lui Zapolya, — continuă prințea, — ardelenii iar pe ei amândoi îi aleseră de duci. — Însă Mailatu, deși rămase de la Zapolya cu pruncii Ionu Sigismundu de rege, și deși Sultanul a demândat, ca să-l recunoască țara de rege: totuși s-a ridicat cu arme împotriva lui, ca însuși să se facă rege.</p>
<p>În acest mod povesti prințesa întâmplările din Ardeal, și Rareș își cunoștea acum rolul, ce îl avea fata cu Mailatu usurpatorului. —</p>
<p>— Feciori! la lupta nouă, cine îmi urmează? grăi principele către militarii, ce se ospătau la masa lui. —</p>
<p>— Vom merge cu toții! răspunseră ei.</p>
<p>— Nici eu nu voi rămâne acasă! observă Joldea. </p>
<p>Ospățul se gată, și Rareș începu a-și strânge oastea.</p>
</div>
<div type="chapter" n="18">
<p>XVIII.</p>
<p>„Nefericita di!“ exclamă Mailatu.</p>
<p>Petru a trece Carpații în fruntea oastei sale, era Radu și trimise generalii. — O armată unită cam de 60,000 de români grabită către cetatea Făgărașului.</p>
<p>Mailatu ieși cu mânie în calea inamicului, și în 27. Iunie se întâlniră taberele inamice, și dădură războiu crâncen la olaltă, nu de parte de Făgăraș. —</p>
<p>Amendoue părțile se luptara cu iroicia; inse mai tar^ dîu Mailatu fu silitu se concăda loculu luptei, si se se retragă batutu in cetate. Aci eră 'unu căstelu intăritu bine prin spoliele lui Gritti.</p>
<p>Armatele principiloru romani se împreunară cu Cu-ciucu-bei, si impresurandu Fagarasiulii incepura a: bombardă. Mailatu'’si schimbă acuma pusetiunea, ce- o avea Raresiu in Ciceu. '</p>
<p>Raresiu bătu cetatea o luna fara succesu; pentru ca Mailatu se putea aperă pre bine. Principele inse nu putea se aștepte multu; dar’ si Mailatu se urise, si ar fi fostu gat’a se predee cetatea cu conditiuni onorabile.</p>
<p>— Acestu ,omu inganfata me supera atâr’a; elu trebuie se se predee, elu trebuie se cada victima ori cum!</p>
<p>Raresiu eră vulpe mara fctia cu inimicii sei, si multu se cugetă, că se aduca in cursa pe usurpatoriu.</p>
<p>— Se mergi, — dîse Raresiu catra Joldea, — se mergi in cetate că si parlamentariu, se-i spuni lui Mailatu ca-i dau terminu de 24. de ăre, că se se cugete pentru predarea cetatii; său ca voiu ordină asaltu, si de cumva vă intră ăstea nâstra acolo, nu vă dă gratia nici unui su-fletu de omu. Se mergeți si voi! — demandă Raresiu duoru aprod i.</p>
<p>Joldea luă stegu albu cu sine, — si plecara toti trei in cetate. Bucinulu vigiliei ardelene dă semnulu, ca vinu ■ parlamentari. Siese husari se tramiscra spre intempi-nare si portare pana la murii cetatii. Atunci legara ochii parlamentariloru romani, si - i duseră pana in palatin la Mailatu. —</p>
<p>Cuvintele lui Raresiu se referară; ele fura că atâte junghiuri in anim’a ambițiosului usurpatoriu.</p>
<p>Ha, ha, ha! eschiamă elu pornindu prin chilia. — Si ce mai vre Raresiu! . Misicarea lui eră. plina de patime, intonarea de ironia. •— Asia-m trebuie, Raresiu a fostu pe .man’a mea in Ciceu, si eu nu l’am ucisu că.pe o vita.</p>
<p>Am lasatu se mai scape din cuibu sierpele, cc m’a mu-sicatu de atâteori!</p>
<p>Atunci Mailatu, asiediandu-se pe unu scaunu si mu-tandu-si manteu’a cu sindre de auru de pc unu umeru pe altulu, lovi cu sabi'a in pamentu; si strigă: Mailatu nu se preda, mai voiesce se cada murii cotatii pe umerii lui, încă si acestea-i vă aruncă de pe sine! —</p>
<p>Elu bătu clopotielulu, si unu argata se ivi.</p>
<p>Unu pocalu cu apa, se me stemperu! demandă elu si ’si suci mustetiele lungi, ce le lasase dupa.mod’a ma-giara că se ajunga pana la urechie. .</p>
<p>Domnule! grai Joldea — o dstea mare ti-a impre-suratu cetatea; moldovenii si muntenii suntu împreunați cu turcii. — Crutia-ti dmenii, aibi jele chiaru si caira murii cetatii, se voru superă, candu voru dadă in ruina.</p>
<p>— Nu, nu, spuneți lui Raresiu, ca Mailatu nu se preda! si atunci li facil unu semnu, că si candu li-ar dice, se plece.</p>
<p>Husarii ’i legara icra la ochi si ’i petrecura, afara din cetate. . .</p>
<p>Vorbele rebelului se citara lui Raresiu, si acest’a se infuriă mai tare.</p>
<p>— Nici unu minutu a intardiă! dstea se se gatăsca de bombardare sî asaltul demandă Raresiu si porni printre corturi.</p>
<p>B Muzeul Digital al Romanului Românesc</p>
<p>Unu sgomotu, unu sțrepetu de arme se audia iri oștea impresuratăre. Ostasîmea se puse in linia de bătaia, tunurile se incarcara.</p>
<p>Mailatu se sui pe murulu cetatii, ci se ticna o revista asupra pusetiunei inimicului. O scena infioratore vedea innaintea sa; si acestu prospectu ’i strămută cugctele si anima. Elu se vedea pe sine insusi cadiutu in manele lui Raresiu, si acestu presimtiu 'Iu descuragiă, că se respunda la ori ce atacu alu inimicului. —</p>
<p>— On intriga cu succesu bunu, si eu voiu fi scapatu! cugetă Mailatu. — Raresiu trebuie se se rentârca a casa la vorbele mele de impacare ... ha ha ha impacare. —</p>
<p>Nici nu așteptă că se dețșurga cele 24 de 6re, si se cugetă, că se merga iususi se vorbesca cu Raresiu. A-cest'a eră altumintre de demustrare de curagiu, si ca do Raresiu nu se teme.</p>
<p>Călării tramisi adusera scirea dela Raresiu, ca ’lu primesce, si ’i garantăza nevatamarea persAnei. Si Raresiu singura vedea lips’a unei conferintie pentru pace. —</p>
<p>86'rele era spre apunere; Mailatu cu Bomemis’a, ur-matu de 50 de voinici, plecara in taber’a lui Raresiu. — Acest’a vediendu venirea loru, li esî de departe cu suit’a sa irinainte, si ’i intimpihă cu bucuria.</p>
<p>— Se fii binevenitu  ’lu salută principele, si ’lu apuca de mană; —</p>
<p>— Bine te-am aflatul respunse Mailatu, si ’lu strinse de mana. — Aceste dâue mani, deatâteori inimice, dâra voru legă adi amicătia eterna. —</p>
<p>— Fii incrediutu, ca o dorescu din anima. Raresiu iu-besce pacea, si in ea pe amicii sei.</p>
<p>— Aci e Bornemisa, — unu boieriu de frunte in tiâr’a nâsfra, — recomendâ Mailatu; iera Raresiu 'Iu bineventă.</p>
<p>— Ce pecatu, — continuă principele, — ca aceste ti ere si vărsa sângele intra sine.  nu am pută fi noi la o-lalta că creștini?! —</p>
<p>— Si totuși Raresiu vine intru apararea semilunei! observa Mailatu si rise. —</p>
<p>— Intra asia împrejurări nu se pâte altucum. — Candu am vorbita eu, si candu se putea, nu m'a ascultatu nime. — Atunci dara asiă eră împrejurările, că Zapolya in favo-rea turcului se fia in contr’a mea.</p>
<p>Ei infra discursu ajunseră in tabera si intrara in cortulu principelui moldovănu. Acestu cortu stetea iu partea cetatii de catra nordu; muntenii lui Radu făcură ca-stre de catra mâdiadi; iâra Cuciuc-bei stă de catra apusu.</p>
<p>— Aci e cortulu meu! infra! dîse principele, si Mailatu pasî innainte.</p>
<p>Cortulu eră de panza si stetea pe siepte cornuri; paaz’a dinlainfru eră imbracata cu decoratiuni de catifea si matasa; din centrulu cortului depindea unu candelabru pentru multe lumine; de drâpt’a eră icân’a maicei precu-rate, ier’a de steng’a atârnate mai multe feliuri de arme a le lui Raresiu. împrejura eră sofe scunde si late, unde si unde câte o perina, căci aceste eră paturile pentru principele si doi credintiosi a-i lui.</p>
<p>Raresiu oferi atunci scaunele la măs’a din medilo-culu cortului, si se puse si elu de-apr6pe de cei doi 6-speti de frunte.</p>
<p>Joldea' mai nainte de tote vei ingrigi, că se avemu cina buna, mancari moldovenesci; ne vâ cercetă s Cu-ciuc-bei cu generării lui Radu. —</p>
<p>Ochii lui Mailatu caută împrejura, si se vedea pe fătia-i o ingrigire, că si candu nu s'ar află bine. Raresiu se simtiă domnulu pusetiunei. Doue anime asia diferite.</p>
<p>Militarii lui Mailatu odihniă la usi’a cortului, că se fia gât’a spre dispositiune; moldovenii ’i primiă cu ami-cătia si plăcere, li impartiă lucruri, ce nu avea ci in cetate.</p>
<p>— Si ce indemnu te-a adusu in contr’a mea? întrebă Mailatu după b tăcere profunda.</p>
<p>— Voi’a aceluia, carele m’a renaltiatu pe tronu, — re-spunse Raresiu. Ardălulu e sub cadinti’a fiului lui Za-polya, că rege; Sulimanu vrea se-i sustiena tronulu si pârta resboii - asupra usurpatoriului de tronu, seu macara numai de titulu de rege. Tu ai revoltata că se fi rege; umilinti’a numai ’ti pâte câștigă grati’a lui Sulimanu; trebuie se te închini Isabelei si fiului ei, si se te desparți de Ferdinandu. — Nu-ti aduci aminte ? Zapolya te-a pusu de prefeetulu Transilvaniei, si tu vrei se resipesci pe fiu-lu lui.</p>
<p>— Buna prelegere! response prefectul^ —c’d la pruncii acei, pe carii 'i ocaresce invetiatoriulu, X^ia l;a ^iai, isi \ se silia se-si ascunda necasulu, ce -lu atîtiă ăTrtbitki&amp;ea lui, si de e Sultanulu cehi mai mare, ce cere dela mine?</p>
<p>— Se te apleci Iui lonu Sigismundu si se - lu cunosci de regele teu; se stingi revolutiunea, si se nu usurpezi titlulu de rege; se predai cetatea si se numai redici arme in contr’a lui. Elu cere putienu — continuă Raresiu; ,— de asiu fi eu Sulimanu, asiu cere mai multu; — Inchi-na-tc, si ti-ai scapatu vidia!</p>
<p>— Se facemu dara conditiun.de de pace — pretinse prefectulu.</p>
<p>— Se faceinu! aproba Raresiu, si sc6se o liartia, că se se scrie tractatulu. —</p>
<p>După discurse si desbateri conditiunile se subscrisera, iera Raresiu si Mailatu dedura mau’a că amici.</p>
<p>Mailatu iernase tristu, si Raresiu voiosu; de pe fetide lorii putea cunâsce, carele a castigatu mai multu. Prefectulu multu sc mustră pe sine.</p>
<p>— Ce sc făcu? — cugetă du; — Isabela ’mi e in contra, Sultanulu m’a urîtu; Ferdinandu nu 'mi ajuta; alti inimici me 'mpresâra. Sc am barem viăti’a si se remanu prefecții!</p>
<p>Raresiu 'si mai stemperase mani’a asupr’a lui, si ve-diendu ca ajunse la scopu, si prin acăst’a se insinuăza si mai bine la imperatulu turcescu, se bucurii fdrte. Dar</p>
<p>totuși ou ătât’a nu se simtiă destulu resbunatu a supr’a prefectului Transilvaniei. —</p>
<p>Cateva tunuri se descarcara că semnu de incheiarea păcii si bucuria. — Beîulu turcescu si generării munteni ajunseră pe cina;—si music'a începu a resună in castrele lui Raresiu.</p>
<p>O cina delicata se așternuse pe mdsa principelui, ier’a 6spetn incepura unu discursu amicabilu. Raresiu ’i petrecea multu cu aventurile sale cu calugerulu dela mănăstirea Bistritiei, si si cu pescarii. Turculu mai cu plăcere vorbiă despre haremulu seu, amusandu pe dspeti cu ideile asiatice si fantasi’a via de o am6re la Bosporu. —</p>
<p>Catra capetulu cinei intră canteretiulu principelui. Unu tieganu micu, cu o fisionomia arabica, ’si acordă căbs’a si gătulu, si începu a cântă nesce cântece vechie din Moldovi’a, acompaniandu - le cu music’a sa plina de melodie. —Canteoulu eră o balada despre Bogdanu vodă.</p>
<p>Bornemis’a siedea tristu si tacutu, Mailatu ’si facea voia, dar’ mai multu de sila; ceialalti eră mai bine de-spusi, si candu incepura a acompaniă pe canteretiu cu unu. tonu de. basu, lenga cortu se audî unu strepetu de arme si alarma.</p>
<p>Câteva pocniture de pusce 'si aruncara glăntiele prin panz’a cortului, si trecură pe lenga candelabru că nesce musce retăcite.</p>
<p>— Trâdatoriă! perfidia! strig. Baresiu.</p>
<p>— Dămne! ăstasii lui Mailatu începură atacul insciintiă unu moldovănu. —</p>
<p>Ospetii puseră man’a pe scaune, că si candu la tirnpu de lipsa s’ar aperi cu ele. Bornemis’a amctî de frica, iăra Mailatu galfedî ci căr’a!</p>
<p>— Fetiori! nu vc lasati! striga principele, si in catev’a minute ostasii din suit’a prefectului fura uciși. —</p>
<p>— Spune! acest’a e amicăti’a legata încă in săr'a a-cest’a? întrebă Raresiu, lovindu-lu cu conditiunele de pace peste nasu. Prindeti-lu! demandă aprodîloru, — si pre-fectulu după ee se aperi câtva cu spada, se dedu prinsu. —</p>
<p>Bornemis’a tocm’a se deșteptă din letargi’a sa, si cer-candu a-si satură furi’a sa cu sânge, la demandarea lui</p>
<p>Raresiu fu descapetienatu. .</p>
<p>— Punetîlu in feru, că se-lu tramitu Sultanului, se faca elu insusi judecata asupr’a lui.</p>
<p>— Nefericita dî! eschiamâ Mailatu, cuprinsu cu manele in feru, si redicandu-si ochii catra ceru — 29. Juliu!</p>
<p>Beiulu turcescu primi pe Mailatu in posesiunea sa, că se rentărca cu elu la Tiarigradu.</p>
<p>Manedî-si redicara toti taberile si porniră indereptu. — Aceste armate lasara suvenirile cele mai triste pentru Ardălu. —</p>
<p>Petru Raresiu. 10 '</p>
<p>Invasiuni de aceste mai repeți Raresiu in Ardelu, si sili pe locuitorii, că se tramita tributulu Sultanului; iera acest’a pretinse rentarirea posesiunei lui in Ciceu, — inse magiarii, că se prepadăsca cuibulu de operațiune alu lui ■Raresiu, stricară Ciceulu pana la pamentu.</p>
</div>
<div type="chapter" n="19">
<p>XIX.</p>
<p>Mortea lui Raresiu.</p>
<p>Dupa rentărcerea lui Raresiu din Ardăki Joldea pentru meritele sale fit redicatu la rangu mai năltu in curtea principelui. — Curagiulu, credinti’a si aderinti’a lui eatra famili’a domnitoria castigara simpati'a principelui.</p>
<p>Numai Jliasiu siStefanu, frații Rucsandrei, nu-lupu-tea suferi, pâte pentruca eră istetiu, blandu si frumosu, seu d6ra prevediendu in elu unu barbatu ageru, se temea, că nu cumva dupa mârtea tatalui loru se 11 rapăsca tro-nulu, si din caus’a acăst’a ei desbatea pe sora in totu modulu de a simpatisă cu Joldea.</p>
<p>Rucsandr’a inse incepu a se dedă cu lingușirile tine-rului mândru, si a seuită cu totulu pe Barbovschi. Nici e ea de a se acusă, hatmanulu e deja mortu de cativa ani. Inca putiene amârese 'plansera pe amanti inca si după m6rte, că si Rucsandr’a. De ar fi amărea totu deun’a asiă sincera si curata, că in princes'a juna, ar face viăti’a de totu fericita in lume; dar' ea nu cuteză a se dă pe fe-tia cu a dou’a amăre a ei. —</p>
<p>Joldea se preamble odata calariu in haine militaresci pe lenga curtea principelui din Suceav’a; — Murgu-1 rin-cheză sî asverliă; nu voii se trcca mai de parte. Tropo-tulu insielă pe Rucsandr’a la fărestra, si ea din nebăgare săma ’si scapă bucbetulu de flori, ce inzestră peptulu ei celu albu si plinu.</p>
<p>Junele observă caderea floriloru, se scobori de pe calu si luandu buchetulii, fugi cu elu. — Rucsandr’a deveni in perplesitate, si retragendu-se dela terestra, mur-mară, că si candu ar fi; manibsa.</p>
<p>— Ce causa ai, de fugi asia spariosa dela ferestra? întrebă niam’a Rucsandrei.</p>
<p>Făt’a răspunse adeverulu. — dar’ Jliasiu, fratele ei mai mare, audîndu de numele lui Joldea, se inversiuni, că si canclu. ar fi audiții, ca vinu tatarii in tiera.</p>
<p>— Nu, nti, tu n’ai nemic'a in contr’a lui — observă Elena; elu o bravii, s'a purtata forte bine in resboiu cu tatalu teu. —</p>
<p>— E unulu dintra boierii, de frunte, si cu credintia catra tro'nulu nostru! observă Rucsandr’a.</p>
<p>— Si de i-ar stă in putere, cu credintia catra tronulu seu.1 reflectă Jliasiu.- Cu de buna săm’a elu e adi in lo-culu hatmanului;</p>
<p>Niț ’vreu s'e-mi dau anim’ă iii perichiu, că se mai fia odată nefericita. Mai curendu arc elu causa so fia supe-ratu pe mine, chiaru candu ar sci ca ’Iu iubescu. —</p>
<p>IJsi’a se des.chidc,- si Joldea intra. — Jliasiu cum 'Iu vediu, intră in alta chilia. —</p>
<p>— Princesa! grai Joldea catra mama — ’mi vei. iertă se aducu buchetulu acest’a acasa, — Rucsandr’a 1’ a.sca-patu de pe ferestra. — Si ’Iu dedu plăcutei sale.</p>
<p>Elen’a ’lu inibiă se sieda, feti’a ei vesela promise junelui primire buna; dara elu fii frapatu, candu sîmtî, că Rucsandra, primindu florile, ’i apasă man’a cu degetulu micu.</p>
<p>— Ah! se cutczu, însemna acest’a, — cugetă Joldea, si incepu unu discursu de totu placutu despre florile din bu-chetu. Mam’a ascultă cu atât’a curiositate desfasiurarea intielesului floriloru.</p>
<p>— Domnia ta csti unu botanicii bunu — observă Rucsandra.</p>
<p>— Plantele din limb’a floriloru le cunoscu pre bine; Nu-mi mai suntu ocupatiunea, dar’ adi mi făcu distragere. Ce e mai frumoșii, decâtu a vorbi si cu florile?</p>
<p>In buchotu eră: roze albe si roși' roseta, vanilia, misota s rosmarinu. — Ele eră ari’a de bine alese, in-câtu după limb’a floriloru ceteai din ele o epistola amorosa.</p>
<p>— Si ce ar însemnă florile aceste? întrebă Rucsandra.</p>
<p>Joldea le esplică tote, inse cele din urma le repeți: misota, se nu me seuiti, — si rosmarinu, se mc porti la altariu! — q</p>
<p>Fetisibra mandra surise că unu an ger u ; ea pricepea cuvintele esplicatbre. Joldea, observandu, că vorbele lu nu făcu unu resimtiu, se facil mai indresnetiu.</p>
<p>— Eu tî le-am adusu indereptu, că si candu ti-asiu respunde in asemene intielesu. Princesa! ti-mi gratiâsa, fa-me fericitul ’ -</p>
<p>Atunci intărse junele chitindu-si manele, că cum ar dice rugatiune, si se adresă catra mam’a copiliorei: Eu iubescu, in adeveru iubescu pe Rucsandr’a, si vreu se-i juru credintia pana la morte. Anim’a mea e sincera, e curata că radi’a sorelui, e anima, pe cum doresce Rucsandr’a. —</p>
<p>— Amorea e unu contractu,— response mama; — doi inși trebuia se se invoesca. Dta poți iubi, inse a nu fi iubitu, e amore desierta.</p>
<p>Rucsandr’a caută uimita, si nu cuteză se spună, ce simte anim’a ei. —</p>
<p>— Jubesce-me, te rogu peDdieu din ceru! graiJoldea punendu-se pe genunchi innaintea Rucsandrei. Se crcdi! anima mai sincera, decâtu a mea, nu afli pre pamentu.</p>
<p>Te iubescu! și respunse fctisiora, si ’i intinsc mana, că si candu ar fi vrutu se-lu scâle de pre genunchi. O colore mandra rumeni feti’a ci cea cam galfeda. — Te iubescu! si nu ceru alt’a, decâtu so me iubcsci. —</p>
<p>— Mama buna! dă-ne binncuventarea, că se esplici si voia ta, — pretinse Joldea si apucandu pe amoresa da mana, o atrase catra sine, si amendoi ’si aplecara capulu. —</p>
<p>—Eu ve binecuventu, si voiu rugă pe Raresiu, că se ve binecuvinte si elu. —</p>
<p>Unu strepetu in curtea principelui întrerupse dis-cursulu. —</p>
<p>— Ce pote fi acăst’a? strigă Elen’a si esî se veda.</p>
<p>— Maria ta! re spun se unu aprodu, — principele, greu morbosu, acum’a ajunse dela preumblare cu Stefanitia, si cadiu fara de puteri pe sofa.</p>
<p>Ajutoriu! Ajutoriu! strigă Elena,—chiamati medicii! si atunci rlergă prin unu ambitu in chili’a, unde erâmor-bosulu Raresiu. —</p>
<p>— Raresiu! dulcele meu barbatu, tu ești morbosu? si se asiediă iengu elu, ascultandu, că se auda, de mai re-sufla si bate anima in elu. — Atât’a morbu acum’a pe capulu teu — continuă princes’a; abia tc-ai insanctosiatu, si iera lancediesci? .</p>
<p>— Draga Elena! mi f6rte greu, me ncdusicscu, am ostenitu, si dorn ventulu rece.....</p>
<p>— Ventulu rece e de vina. — Unu ventu rece se sufle pe Raresiu din vietia, candu atâti’a inimici nu-lu putură ucide! ?</p>
<p>Pe feti’a Iui Raresiu se încrețiseră bine trasurile be-tranetiei, si durerile ’i încrețiră fruntea si mai tare! Pe-rulu lui, ce eră mai multu albu decâtu suru, se umediâ de sudori reci.</p>
<p>— Raresiu! vorbesce cu Elen'a ta, spune-i ce te dâre? scii tu, ca ea demulteori a vindecatei rancle animei tale — graiesce, de mai poți se cugeti inca la resbdie si învingeri? —</p>
<p>— Lasu resbâiele fiiloru mei. se le porte ei de-acuma. Unde suntu ci, si Rucsandra?</p>
<p>Elen’a sbură pana la usia si demandă câ se intre pruncii loru. Tocm’a atunci sosiră si medicii.</p>
<p>Pruncii grăbiră la patu si sarutara manele tatalui morbosu iera acesta 'si redică drept’a cu multa ostenela, si atragendu-i catra sine, li sărută fruntea. . ! </p>
<p>— Abia mai potu vedică man’a, — dîse Raresiu, — asia mi de grea!</p>
<p>— Acea mana, carea canduva asia de usioru invertia spad’a! respunse Elena.</p>
<p>Medicii cautara pulsulu si pipaira fruntea si peptulu lui. Trupulu lui pareca recea mai tare, dara resuflarea, ca încetă.</p>
<p>— Raresiu! graiesce catra muierea si pruncii tei! nu vedi tu lacrimele loru?</p>
<p>Medicii indcsiertu se siliă pentru mcngaiarea princesei; fura in urma siliti a-i siopotî, ca ajutoriu nu se afla pentru vindecarea principelui. Numai o ora, doue, pana-si vă dă sufletulu.</p>
<p>întristarea Elenei trecu in desperare; desperat’a ni-zuiâ inse se merigaie pe barbatulu seu.</p>
<p>— Diasiu si Stefanitia! grai Raresiu, si 'i chiamh cu ochii la sine. — Datî-mi manele, că se vc mai ticnu de mana. — Se nu scuitați, ce v’ain invetiatu. — Tu Iliasiu remani domnitoriu pre tronulu Moldaviei; tier’a si Sulta-nulu e pentru voia mea. Traiescebine cu fratele teu. Decât după mortea ta ar mai trai Stefanitia, elu urmeza de principe. Jubiti poporulu acesta bunu, carele a castigatu atâta gloria pentru Moldavia si atâtea laure pentru corona lui Raresiu.</p>
<p>Domnitoriulu Moldaviei se nu faca certe si resboie cu alu României. Toți suntemu creștini si romani, fii ai unei națiune strălucite. — Multe ar pută face aceste doue tieri mici la olalta.....</p>
<p>Ve tieneti de mil’a Sultanului, pana- e imparatî’â forces ea tare si mare, . . . păziți constitutiunea tierei si legile si independinti’a ei. — Traiti in pace cu vecinii, — si infrangctî-i, de se redica ci se ve rapesca tier’a si tro-nulu. Ami ceti a cu Ungari’a e mai scumpa, — si acolo suntu roman, nu ve ucideti unii pe altii. — Ve ingrigiti, că sc nu petati numele lui Raresiu, cu rușine.</p>
<p>Atunci voda ’i mai strinse catra sine si le mai sărută fruntea. Fiți cu anima curata catra Ddieu, si nu ve vi lasă.</p>
<p>— Si ce faci cu Rucsandr’a, fet’a ta cea plăcută? si Elena o duse Ia patulu t at al ui.</p>
<p>— Sermana teta! grai Raresiu — si tu ai luatu parte din totc necasurile melc. Dc te-asiu pute ferici si pre tine.</p>
<p>— Raresiu! observă Elena — fericirea ei e anima lui Joldea. Da-le binecuvuntarea ta. —</p>
<p>— Joldea e bravu, — rospunse principele; — eu ’lu iubescu, c bunii in resbâie, elu inca vă fi omu mare. —</p>
<p>Joldea, carele stetea in umbr’a acelora de lengapatu, se aretâ, si sarutandu man’a lui Raresiu, ingenunchiă la patulu lui.</p>
<p>— Se fia dara voi’a vâstra! binecuventarea mea preste voi.</p>
<p>— Si mie, Raresiu, ce-mi lași ? la Elen’a ta, carea atât'a de multu te-a iubitu si pretiuitu. —</p>
<p>— Tie-ti lasu amorea fiiloru mei! nu sciu ce moscenire mai pretiuita ti-asiu pute lasă. —- Asii se-i iubăsca Ddieu, cum te voru iubi ei pre tine. — Ce dî e astadi?</p>
<p>— Vineri! response Elena.</p>
<p>— Câtu e de tardiu?</p>
<p>— Acuși e mediulu nopții.</p>
<p>— Mediulu nopții, — si inca calugcrulu nu a venitu se me cuminece? —</p>
<p>— Aci e, asccpta de multu dupa dorinti’a ta.</p>
<p>Ei toti esîra afara pe cateva minute; iera calugerulu intră. Elu ’si gată funcțiunile cuminccaturei, si peurma începu a ceti: Tatalu nostu. Raresiu ’lu reciteza dupa cuvintele părintelui.</p>
<p>— Noapte bună! 'i dise calugcrulu. —</p>
<p>— Noapte bună ... ne vomu mai intolni. —</p>
<p>Familia reintră, si incungiurandu patulu morbosului ’lu udara cu lacrime. —</p>
<p>Buzele lui Raresiu se parea ca se mai misica, câ si candu ar mai dice o rugatiune pia. Ochii lui începură a perde vederea, — si a se inchide. O mișcare se mai observă in trupulu lui, si o siopotitura că de suflarea unui zefirii linu mai străbătu prin buzele lui, că, si candu ar fi dîsu: Nopte buna!</p>
<p>— Unu minutu trecu, si Raresiu jace mortu!</p>
</div>
<div type="chapter" n="20">
<p>Familia dupa niortea lui Raresiu.</p>
<p>Raresiu începu a domni in 20. Januariu 1527. si muri in 2. Sept, 1546. — A fostu unulu dintra cei mai demni domnitori a-i Moldaviei.</p>
<p>Despre originea lui e indoiila; unii ’hi tienu din viti’a lui Bogdanu III., altii din alui Stefanu celu bunu; dar’ oricum, elu au fostu de dupa gardu.</p>
<p>Despre suirea lui pe tronu se dice, că dupa ce in-ticlesera unii din rostulu “litropolitului, carele pe tim-pulu acela eră mortu, cumca Petrii Majariulu e din ostilii si sângele Iui Ștefanii vodă, alesera pe Petru Majariulu do principe. Acest'a avea de socia pe Elen’a lui Raresiu, fdt’a unui negutiatoriu din Harlon, si dupa numele muierei 'Iu numii toti de regula numai Raresiu. - '</p>
<p>De intm adeveru a fostu din sângele lui Stefanu celu bunu, atunci a semenatu cu tatalu sen, pentruca Raresiu eră religioșii si bunu cu ai sei; iera in res-boie erou.</p>
<p>Raresiu multiamindu lui Ddieu, pentruca i-a ajutatu că se invinga pe inimicii Moldaviei, a redicatu mai multe monastire, si anume: Probat’a lenga seretu, Râsic’a, Dobrovadulu in tienutulu Vaschiului, Ciprian’a in alu Lapusineiloru. A edificata o biserica in Harlcu, si alt’a in Dai’a, si a fundatu episcopi’a din Romanu. Elu fu ingropatu in Probat’a.</p>
<p>Dupa mortea lui Raresiu boierii redicara pe tronu pe Jliasiu II. fetiorulu lui celu mai mare, sambata in 3. Septembre. — Tier’a avea la începutu sperantia buna in elu, inse s’a insielatu, căci aduse turci de consiliari lenga sine si indeparth pe patrioti. Eră tirana, traiă cu mere-trici, si omii fara de lege; poporulu l’a despretiuitu, si vediendu elu ur’a neimpacata a supr’a sa, a lasatu pe Stefanitia VIII-le fratele seu, cu Elen’a, cA se dom-nășea, iera elu s’u dusu in Tiarigradu la 1. Main 1551. si s’a turcitu.</p>
<p>Stefanitia multu s’a silitu, că se sterga rușinea, ce o puse Jliasiu pe numele familiei; dar' mai tardîu nici elu nu fu mai bunu. — De tirani’a lui multi boier fugiră in Poloni’a si de aci veniră cu arme asupr’a lui. — Stefanitia a redicatu taber’a sa la T.intio.r’a lenga Prutu, si aci ’si petrecea cu muierile. — Boierii intielegendu, ca ma-nedî vA se omdre la unu ospetiu mai pe toti din divanu, se sfatuira, si cu o dî mai nainte 'Iu atacara in cor-</p>
<p>tu si - lu ucisera; idra in loculu lui alesera pe Petru Lapusineanu, rivalulu, carele veniă din Poloni'a asupr'a lui. —</p>
<p>Intra aceste Jliasiu II. fu propaditu prin Sulimanu, pentruca nu tieuea legea turcisca dupa deman dările lui Muhamedu. — In acestu inodu perira amendoi frații, si prin famili’a lui Raresiu si stinse sementi’a domnitoriloru vechi din Moldavia. —</p>
<p>Sturza, Mogila si alti boieri, indemnati de Elen'a, veduv’a lui Raresiu, alesera de domnu pe Joldea, amantele Rucsandrei, care eri atunci logodita. —</p>
<p>Mozocu, din partid’a contraria a incungiuratu pe Joldea si a-i sei in Sîpote; apoi prindiendu-i si punendu-i in fere i-a dusu la Petru Lapusineanu, — si pre toti i-a iertatu, i6ra pe Joldea l’a insemnatu la nasu, ci se nu pdta fi doninitoriu.</p>
<p>Inse nici cu atât’a s’a indestulatu Lapusineanu, deârece pe Joldea cu sil’a l’a calugeritu, i6ra elu s’a cununatu cu Rucsandr’a, si cu accst’a a avutu doi fetiori, pe Bogdana si pe Petru. —</p>
<p>Sârtca lui Joldea eri trista ci calugeru de sila, si despoiatu de amârea Rucsandrei; inse tirania eră mai puternica, dccâtu blandâti’a. —</p>
<p>Seraculu Petru VI. Raresiu, — de ar’ fi pututu est din momenta, cd se auda faptele fiiloru sei, in carii a-</p>
<p>vea atât’a sperantia, cu debuna s^ma nu ar fi pututu suferi câtu a mai suferita, ci trebuii câ singuru se-si pdr-da vidti’a.</p>
<p>Dar' blastemulu parintiloru asupr'a fiiloru rei nu remane neimplinitu. — Asii se-i iubesca Ddieu, cum te-voru iubi ei pre tine! — dîse Raresiu in ora mortii catra muiere despre fiii sei. — Aceștia n’au iubit’o, nici Ddieu pre ei!</p>
<p>Dela on. D. autoru alu acestei novele a mai esitu. si se poate trage prin subscrisul.</p>
</div>
  </body>
 </text>
</TEI>
