<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Psylla: ediție POPLITE</title>
    <author>Arbore, Zamfir C.</author> 
    <respStmt>               
     <resp>codare POPLITE</resp>
     <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
    <respStmt>
     <resp>corectură manuală</resp>
     <name>Lucreția Pascariu</name>
    </respStmt>
    <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>UAIC</publisher>
    <date></date>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
    </availability>
    <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781227></ref>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <author>Arbore, Zamfir. C</author>
     <title>Psylla</title>
     <pubPlace>București</pubPlace>
     <publisher>AMICUL COPIILOR</publisher>
     <date>1893</date>
     <decoNote type="ilustratii" subtype="yes"/>
     <dim unit="char" type="mare"/>
     <extent>
      <measure unit="word">17596</measure>
      <measure unit="page" type="under_250"/>
      <measure unit="foileton" type="under_65"/>
      <measure type="complete"></measure>
     </extent>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
     <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
     <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
     <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
     <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
     <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
     <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
     <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
     <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
     <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
    </keywords>
    <keywords>
     <term type="receptare" n="5"/>
     <term type="republicare" n="2"/>
     <term type="finished"></term>  
    </keywords>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
    <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
    <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
    p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
   </projectDesc>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
<body>
<p>APARE O DATĂ PE LUNĂ</p>
<p>AMICUL COPIILOR</p>
<p>Nr. 11. BUCUREȘTI, FEBRUARIE 1893 ANUL III</p>
<p>PSYLLA</p>
<p>(ROMAN PENTRU COPII)</p>
<p>— Dedicat Domnișoarei Lolica Z.Arbore -</p>
<p>I.</p>
<p>Târgul sclavilor la Roma</p>
<p>Aproape de vreo două ceasuri deja soarele aurea cu razele sale domul templului lui Castor. Doi tineri se apropiară de ușile templului și se opriră. Unul din el avea înfățișarea unul băiat ca de vreo douăzeci de ani și era palid, slab, cu ochii înfundați. El era îmbrăcat într-o tunică albă de mătase, care se tîra jos, tăvălită în noroiul străzilor; în părul său făcut inele erau pe ici pe colo înfipte niște flori naturale. Celălalt era un tînăr ca de vreo 25 de ani, îmbrăcat în niște haine luxoase dar curate, el avea înfățișarea unui om care a petrecut noaptea la vreo sindrofie și de aceea era ostenit.</p>
<p>— Salut pe descendentul ilustrului Pilumnus! zise cel mai în vîrstă. Văd că ești demn de a te număra printre progenitura lui Traian. Bătrânul tău strămoș Pilumnus a inventat pilugul pentru a zdrobi grâul, iar tu mături străzile cu mătasea tunicii tale de patrician.</p>
<p>Băiatul palid surîse la aceste cuvinte și se rezemă de umărul întămpinătorului său; el era beat și abia se ținea pe picioare.</p> 
<p>— Pe Jupiter, iți jur, că nu te-am putut întrece pe tine divul Quintus Ovilius. După a treia amforă de falern degeaba îmi încunun fruntea cu flori proaspete, mintea mea nu mai pricepe nimic și totul în jurul meu se învîrte. Știi de unde vin?</p>
<p>— De unde să știu eu? E prea de dimineață ca să pot crede că ai ieșit de acasă, după ce ai dormit liniștit în patul tău, deci presupui că de abia acum mergi spre casă!</p>
<p>— Așa este Quintus, dar de unde vin? ... Ei bine, să-ți spui eu. Am petrecut noaptea la Marcus Lentulus, care ne-a ospătat de minune.</p>
<p>— Să-ți fie de bine.</p>
<p>— Așteaptă! Să-ți povestesc ce am mâncat noi la masă. Intîi ni s-a servit un blid de șoareci fripți în dulceață de mac, apoi ficat de broască țestoasă fiert in unt-de-lemn de Cipru, apoi pește de mare împănat cu creieri de elefant, apoi friptură de păun, garnisită cu frunze de dafin, fiartă în canfră.... apoi. ..</p>
<p>— Destul, destul! întrerupse Quintus, mă apucă greața ascultându-te numai. Dacă vrei să dejunezi bine vino la mine azi și sunt sigur că vel uita prânzul tăU de astă noapte.</p>
<p>— Primesc amice, primesc!</p>
<p>— Dar ce este acolo, uită-te, zise Quintus, ce lume se adună!</p>
<p>— Este târgul sclavilor. Cum? n-ai fost în aceste locuri niciodată? Tocmai acum târgul e in toiul său, vrei să vezi ? e lucru foarte curios.</p>
<p>— Pe legea zeilor nemuritori! Sunt curios a vedea acest târg, nu l-am văzut niciodată. Sunt stăpân peste 500 de sclavi, dar nu i-am cumpărat personal, ci am ordonat intendentului meu să cumpere această marfă. Haide Pilumnus, să privim vînzarea sclavilor !</p>
<p>Târgul sclavilor se făcea în antica Roma chiar în apropiere de Forum, la oarecare depărtare de templul lui Castor, tocmai la marginea orașului, la poalele unor stânci, ce se coborau spre malul Tibrului. O tavernă murdară, săpată pe jumătate în chiar zidul unei stânci servea pentru vînzătorii sclavilor drept bursă, unde ei dezbăteau prețurile asupra marfei lor vii.</p>
<p>În dimineța zilei, când începe povestirea noastră, târgul sclavilor era foarte animat; cauza animațiunei era sosirea unor prizonieri,— daci, victime ale rebelulul crâncen al romanilor cu vigurosul popor dac, care pe acele timpuri trăia în frumoasa nostră patrie România.</p>
<p>Sclavii aduși la târg pentru a fi vînduți erau mânați întocmai ca o turmă de vite, înconjurată de soldați romani; la intrarea în Forum, tocmai la marginea orașului, prizonierii trebuiau să treacă pe sub niște lănci sau sulițe, legate în formă de poartă. Alături cu această poartă improvizată, stătea un lăncier, care ținea în mână o prăjină mare pe care atârna sub stema Romei edictul roman privitor la sclavie. Acest edict suna: cum că orice prizonier de rebel, odată ce a Trecut prin furcile sulițelor de pe piața sclavilor (sub hasca) pierde calitatea de om liber și devine sclav. Alături de sulițe sau hasca era o masă lângă care stătea un centurion îmbrăcat în haine albe, care înscria pe niște pergamente numele, sexul și vîrsta prizonierului, precum și numele stăpânului său, după îndeplinirea acestei proceduri, Centurionul lovea cu un bețișor de trei ori masa și ordona prizonierulul să se apropie de edilul Romei, care ședea alături de masă în hainele sale de purpură.</p>
<p>Edilul ridica mâna și zicea :</p>
<p>— Ești sclav !</p>
<p>Quincus Ovilius și tînărul Pilumnus se apropiaseră de acest loc al târgului sclavilor, unde îndată ce mulțimea i-a observat, lăncierii se dădură îndărăt pentru a face loc la doi patricieni, îmbrăcați cu distincție. Centurionul, văzîndu-i, ordonă ca să se aducă două ।scăunașe pentru nobilii cetățeni ai Romei. Ambii patricieni se așezaseră unul lăngă altul.</p>
<p>In fața lui Centurion fu adus un dac vînjos, cu fața marțială, ale cărui mâini erau legate împreună cu mâna unei femei tinere și foarte frumosă, deși palidă de spaimă și durere. Nenorocita căzu jos, nemaiavînd forță să se țină pe piciore.</p>
<p>— Sunteți sclavi ! strigă vocea edilului.</p>
<p>— Să mergem mai departe Quintus 1 M-am plictisit aici, zise Pilumnus !</p>
<p>— Haide ! Sunt curios să văd vînzarea propriu-zisă a sclavilor, răspunse Quintus.</p>
<p>Și ambii patricieni se ridicaseră in piciore și merseseră spre târg. Acolo vînzarea sclavilor se făcea deja cu mare activitate. Niște precupeți grobiani, cu biciuri în mâini, înconjurați de sclavi, vociferau lăudând trecătorilor marfa lor.</p>
<p>Era un spectacol trist, sfîșietor — acești nenorociți de sclavi, victime ale rebelului, răpiți din patria lor pentru a deveni robi într-o țară străină. Cu toate astea, mulțimea care se plimba prin târg nu părea preocupată de soarta nenorociților, expuși a fi vânduțl. Cumpărătorii veneau, se apropiau de sclavi, îi dezbrăcau de haine, pentru a se asigura că n-au răni pe corp, că nu sunt infirmi; deschideau gura sclavului, numărîndu-i dinții, ca la cal, îi loveau cu pumnii în piept, pentru a auzi dacă plămânii răsună bine și așa mai departe. În acest timp precupeții strigau în gura mare:</p>
<p>- Poftiți domnilor, poftiți aici. Voiți bărbieri buni, spălătorese, gladiatori, florărese, bucătari, profesori de limba grecă, muzicanți, actori, balerine? Avem de toate.</p>
<p>În acest moment lângă un precupeț cu fizionomia unei bestii brutale, se auzi deodată șueratul unui șarpe. Dintr-o crăpătură făcută in zid ieși un șarpe arămiu, care amenință cu limba sa veninoasă pe vînzătorul de sclavi. Precupețul se repezi asupra reptilei și ridică biciul, dar vipera se ascunse imediat în gaură.. In același timp, când se auzi șuierătura șarpelui, o tinără fată expusă spre a fi vândută, întoarse capul, privi șarpele și începu a plânge.</p>
<p>— . Să fii blestemată vrăjitore! strigă precupețul! De când am cumpărat pe această slăbănoagă ființă de la niște legionari, un șarpe mă urmărește ca umbra și mă tot amenință cu dinții săi veninoși.</p>
<p>Mulțimea începu a rîde, privind cu mare curiozitate gaura unde s-a ascuns șarpele, iar precupețul urmă a-și lăuda marfa.</p>
<p>— Iată, domnilor, un bun bucătar. El a slujit deja pe mai mulți patriciani.</p>
<p>— Dar dacă e bun, pentru ce stăpânul său l-a vindut? întrebă unul din cumpărători.</p>
<p>Precupețul arătă o placă atârnată de pieptul unui sclav, apoi zise :</p>
<p>— Are năravul rău de a se supăra și atunci pentru a-1 face să se supună, trebuie bătut mereu. Cetățeni ai Romei, defectul acesta nu e mare, deoarece remediul stă la îndemâna fiecăruia. Uitați-vă, de pildă: haide! scoală-te mizerabile ! Arată spinarea ta sfîșiată de bici, ca cumpărătorii să vadă ce fel de animal ești!</p>
<p>Cu aceste cuvinte precupețul ridică biciul și lovi pe un sclav bătrân.</p>
<p>Acesta nici că țipă dar la sunetul biciului, tînăra sclavă, numită de precupeț vrăjitoare, căzu leșinată.</p>
<p>— Iată o ființă prea sentimentală! zise cu hohot precupețul. Așteptați, domnilor, ca să vedeți cum deștept eu fetele din leșin.</p>
<p>Mișelul ridică brațul său și învârti biciul in aer.</p>
<p>— Să nu o lovești! strigă un om din mulțime.</p>
<p>Precupețul se întorse și privi omul. Fizionomia plină de demnitate, precum și haina de distincție cu care acest om era îmbrăcat, impuse orecare considerație vînzătorului de sclavi.</p>
<p>— Aveți de gând s-o cumpărați, domnule? întrebă precupețul.</p>
<p>— Da! răspunse cu o voce liniștită omul. De unde vine această copilă, din ce țară?</p>
<p>— Cununa de pe capul ei, vă arată, domnule, zise precupețul, că este prizonieră din rebel. Picioarele, prăfuite cu gips, vă arată că vine de pe uscat. Am cumpărat-o de la un centurion care s-a întors din Dacia, împreună cu alți douăzeci de sclavi. Iată tot ce știi despre acestă fată, care n-ar merita ca să vorbesc mai mult despre o ființă așa de subțirică, precum este ea. Să ne tocmim, o vînd ieftin !</p>
<p>APARE O DATĂ PE LUNĂ</p>
<P>AMICUL COPIILOR<p>
<p>Nr. 12. BUCUREȘTI,MARTIE 1893 ANUL II</p>
<p> PSYLLA <p>
<p>(ROMAN PENTRU COPII)</p>
<p>— Dedicat Domnișoarei Lolica Z. Arbore —</p>
<p> II*)<p>
<p>Sclava eliberată</p>
<p>Pe când vînzătorul robilor vorbea astfel lăudându-și marfa sa venise acela către care se adresa dînsul, se apropie de tînăra fată dacă și-l stropi fruntea cu puțină apă rece. Copila înălță capul, deschise ochii și pronunță într-o limbă străină câteva cuvinte.</p>
<p>— Cât ceri pentru acăstă sclavă? întrebă omul pe vînzător.</p>
<p>— Foarte ieftin; o sută de sesterce.</p>
<p>Cumpărătorul scoase de sub tunică o pungă și începu a număra banii, Vînzătorul însă observând graba cu care cumpărătorul era gata să plătăscă suma cerută, regretă că a cerut așa de puțin. Luând deci banii în mână și numărându-i la rândul său, zise:</p>
<p>— Mi-ați dat numai o sută de sesterce.</p>
<p>— Ei și ? N-ai cerut tu atât ?</p>
<p>— Pe legea mea c-ați greșit; am zis 200 și nu o sută; iată doi patricieni romani, care stau aici și pot să mărturisăscă că așa a fost.</p>
<p>Necunoscutul privi copila și ochii săi se umplură de lacrimi. Apoi el scoase iarăși punga și dădu vinzătorului încă o sută de sesterce.</p>
<p>— De ce ține acest om așa mult ca să cumpere p-această fetiță slabă? întrebă încet Quintus Ovilius pe Pilumnus. Privește, e palidă, bolnăvicioasă, slabă. Sunt convins că peste trei luni ea va muri de dorul țării, din care a fost adusă.</p>
<p>— Pe legea mea, răspunse Pilumnus. Am să-mi fac plăcerea de a necăji puțin pe acest necunoscut. Ascultă Ovilius al să rîzi, vreau cu orice preț să cumpăr pe această fată. Hei! vinzătorule, nu te grăbi a vinde, îți dau 300 sesterce.</p>
<p>Vînzătorul izbucni de bucurie.</p>
<p>— AI auzit domnule, zise el cumpărătorului. N-ai atins încă cu măna ta mâna mea, deci vînzarea nu s-a făcut.</p>
<p>— Ești un vînzător necinstit, răspunse acesta. Dar iată că vine edilul și va face dreptate.</p>
<p>Edilul se apropia în adevăr și asculta despre ce e vorba, apoi își pronunță verdictul:</p>
<p>— N-ai atins mâna vînzătorulul, deci vînzarea nu s-a făcut încă, dar ai dreptul a urca prețul și a concura cu acela, care a venit după tine.</p>
<p>— Fie și-așa, răspunse atunci cumpărătorul. Dau 400.</p>
<p>— Dau o mie! strigă Pilumnus.</p>
<p>Copilița privea în acest moment în juru-i și pricepând că să dezbate soarta sa, căzu în genunchi și agățîndu-se de tunica omului care o stropise cu apă, îl rugă să nu o părăsescă. Nenorocita ridică mâna sa dreptă și atinse cu ea fruntea sa, apoi pieptul, apoi umărul drept și în fine umărul stâng. Văzînd această mișcare, cumpărătorul dădu din cap arătând cum că a înțeles. Copilița făcuse cruce — deci era creștină.</p>
<p>— Dau 1500! strigă el.</p>
<p>— Dau 2000, zise Pilumnus, roșu ca racu.</p>
<p>— Dau 3000!</p>
<p>— Dau 4000 !</p>
<p>- Dau 10.000 1</p>
<p>Necunoscutul se apropia atunci de patrician și-i zise:</p>
<p>— Patriciane, această fetiță e bolnavă, dînsa n-are să trăiască mult.</p>
<p>— Și ce-mi pasă mie!</p>
<p>— Pentru ce dar vrei s-o cumperi?</p>
<p>— Pentru aceia, pentru ce vrei tu s-o ai. Un capriciu!!</p>
<p>— Ei bine, îți propun o afacere foarte avantajoasă. In locul acestei fetițe bolnave îți dau un om viguros, devotat și care vorbește și știe a scrie grecește. Vei putea să-l vinzi pe preț de cel puțin o sută de mii de sesterce!</p>
<p>— Unde e acest sclav?</p>
<p>— E înaintea ta!</p>
<p>— Cum! Tu ? Om liber, cetățean roman, vrei a deveni robul metu, pentru a poseda această copilă.</p>
<p>— Voiesc s-o fac liberă!</p>
<p>— Cunoști poate familia sa! Este ea fiica ta?</p>
<p>— Nu o cunosc; o văd pentru întâia dată în viață-mi.</p>
<p>— O iubești?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Atunci nu pricep nimic.</p>
<p>— Vreau s-o fac liberă, pentru ca să se bucure stăpânul meu.</p>
<p>— Apoi ai zis că ești de vînzare, că adică ești om liber, deci de ce fel de stăpân vorbești.</p>
<p>— De acela care stăpânește lumea!</p>
<p>— Pe legea lui Jupiter, acum numai am înțeles de ce e vorba. Bine, bine; consimt și primesc propunerea. Plătesc banii pentru acea copilă, care devine roaba ta, iar tu ești robul meu.</p>
<p>Necunoscutul răspunse printr-un semn de consimțire.</p>
<p>Pilumnus îl privi în albeața ochilor.</p>
<p>— Te rog însă un singur lucru: mă vei lăsa liber pentru un ceas încă, ca să pot conduce pe această copilă într-un loc sigur.</p>
<p>— Primesc, primesc și această propunere! răspunse Pilumnus.</p>
<p>Apoi scoase din buzunarul său niște tablete ceruite, pe care scrise câteva rîndurî cu ajutorul unul stilou de aur.</p>
<p>— Ha, vinzătorule, iată tableta cu care te vei duce la intendentul meu să primești banii.</p>
<p>Vînzătorul luă tableta și să închină, apoi împinse copila spre patrician. Nenorocita căzu drept în genunchi. Pilumnus scoase atunci de sub tunică un as (o mică monedă romană), îl arătă vînzătorulul și pronunță următorea formulă:</p>
<p>— Zic cum că această fată după legile quirite a mea este, deoarece am cumpărat-o cu această monedă și acest cântar.</p>
<p>El aruncă monede de aramă într-un cântar al vînzătorulul și apoi, intorcîndu-se către necunoscut, zise:</p>
<p>— Îți vând pe sclava mea pentru patru asi! Primești?</p>
<p>Mulțimea, care să adunase în jurul lor, începu a aplauda, mulțumită fiind de neobișnuitul negoț ce se făcea. Necunoscutul surîse cu dispreț.</p>
<p>— Vel vedea c-acest om îmi va refuza de a cumpăra cu patru asi o sclavă, pentru care eu am plătit 10.000 sesterce, strigă Pilumnus supărat.</p>
<p>Apoi plecându-se Ia urechea necunoscutului, îi șopti:</p>

<p>- Fă ce zic eu. Dacă mulțimea va afla că această fată e creștină, o va sfâșia în bucăți.</p>
<p>— Primesc! zise atunci cu voce tare omul, iată patru asi!</p>
<p>Și necunoscutul aruncă banii în cântar, pronunțând aceeași formulă, pe care a pronunțat mai înainte Pilumnus.</p>

<p>- Copila e roaba ta!</p>
<p>Necunoscutul apucă de mână pe nenorocita fetiță și, urmărit de niște cască gură, merse spre tribunalul pretorului. Acolo dînsul puse mâna pe capul copilei și zise:</p>
<p>— Eu, cetățean al Romei, voiesc ca acestă femeiă să fie liberă, și să se folosescă de toate drepturile cetățeniei romane.</p>
<p>Atunci se ridică în picioare un lictor, ,care luând in mână o spadă atinse cu dînsa capul fetei:</p>
<p>— Ești liberă!</p>
<p>După îndeplinirea acestei ceremonii, s-a dresat un act, care s-a scris pe niște tablete. Apoi necunoscutul urmat de fată părăsi Forumul.</p>
<p>Pilumnus, imediat ce observase cum că omul cu copila pleacă, scoase din sînul său un fluier de argint și suflând în el șuieră de trei ori. Imediat un arap ghebos și diform ieși din mijlocul mulțimel și se apropie de dânsul. Pilumnus îi făcu cu ochiul, arătând perechea care se depărta.</p>
<p>Arapul aruncă asupra stăpânului său o privire, care-I are ta că este înțeles, apoi zise un cuvînt și se repezi după necunoscut.</p>
<p>. — Acum, scumpul meu Ovilius, zise Pilumnus putem să ne despărțim, ducîndu-ne fiecare acasă.</p>
<p>Ei să despărțiseră, salutându-se.</p>
<p>Pilumnus era aproape de palatul său. Abia s-a apropiat dînsul de ușa de intrare, și un sclav, înlănțuit sub gangul ușii, se ridică in picioare și deschisese ușa. Acest sclav robust, ca de vreo 30 de ani, era păzitorul casei și la romanii avuți se numea osliarius.</p>
<p>Pentru funcția aceasta să alegeți robii cei mai bine făcuțl și mai puternici ; când un patrician să înfunda în datorii, ostiarius rău, ca un cîine turbat, nu permitea să se apropie de locuința stăpânului său absolut nici unul din creditori.</p>
<p>Pilumnus traversă mai multe odăi vaste din palatul său și se opri într-un salon, ale cărui ferestre dau în grădină. El să culcă pe un pat acoperit cu niște stofe scumpe și niște ।piei de tigru. După o noapte petrecută în băutură și sindrofie, patricianul era foarte obosit, pleoapele sale în curând se închiseseră și el adormi. Imediat sclavii, care umpleau odaia de intrare, dădură semnalul unei tăceri adânci și întregul palat se cufundă intr-o amorțeală de noapte.</p>
<p>(Va urma) Z. A.</p>
<p> PSYLLA <p>
<p>ROMAN PENTRU COPII </p>
<p>— Dedicat Domnișoarei Lolica Z. Arbore</p>
<p>III ’)</p>
<p>Răstignit.</p>
<p>Deodată se auzi o mare zarvă în anticamera patricianului; se certa servul înlănțuit lăngă ușa de intrare cu un străin, care voia cu orice preț să intre in palat. Deșteptat din somn și prin urmare supărat, Pilumnus se ridică de pe pat și ieși ca să vadă cine este acela, care cutează a forța intrarea locuinței sale. La ușă el fu întimpinat de ostiarius, care ținea de piept pe un străin.</p>
<p>— Am promis, zise acest om, de a veni la d-ta peste o oră, dar sclavii dumitale nu-mi dau drumul să intru.</p>
<p>— Vei intra! strigă Pilumnus, vei intra, căci ești sclavul meu, dar deorece m-ai deșteptat din somn vei fi răstignit. Haide, voi sclavii mei, luați pe acest om și puneți-l în furcă.</p>
<p>Zicînd aceste cuvinte patricianul intră în cubiculumu său, iar sclavii se repeziră asupra omului, care nu era altcineva decât cumpărătorul fetiței dace, cunoscută deja cititorului.</p>
<p>— Îndărăt robilor I zise omul sclavilor, nu e trebuință de forță, vă voi urma de bună voie.</p>
<p>Și în adevăr, acest om cu o liniște perfectă îșî scoase hainele și apoi întinse mîinele sale călăului. Acesta legă la pieptul osînditulul o buturugă de lemn, lungă cât e distanța de la extremitatea unei mâini la extremitatea celeilalalte. Măinele sale asemenea fură legate de acest lemn. După aceasta, buturuga a fost înfiptă intr-o furcă, care fu băgată într-o gaură făcută in pămîntul curții palatului.</p>
<p>Pe când osânditul suferea cele mal grdoaznice suferințe, răstignit sub arșița soarelui, Pilumnus dormea dulce la umbra iatacului (cubiculum) său. La apusul soarelui, când umbrele începuseră să se lungească, patricianul se trezi, căscă și apoi bătu din palme. Șase sclavi alergară la acea chemare.</p>
<p>— Să se pregătăscă luntrea mea cea mai frumoasă! porunci Pilumnus. Imediat după baie voi pleca să mă plimb.</p>
<p>Zicând aceasta, patricianul se ridică în picioare ; unul din sclavi îi aruncă pe umeri o tunică de in. Susținut de doi sclavi frumoși, patricianul se îndreptă spre curte. Trecând, fără a arunca o privire măcar asupra omului răstignit, Pilumnus intră într-o sală mare de marmoră, care se numea la romani apodyterium, adică locul unde se dezbracă. Aici trei sclavi îl desbrăcară de haine și-l conduseseră intr-o odăiță numită frigidarium, unde se afla o frumoasă albie, sculptată intr-o singură bucată de marmură roză.</p>
<p>— Nu voi lua baie rece 1 zise patricianul.</p>
<p>Atunci sclavii ridicară o portieră bogată, făcută dintr-o stofă de purpură cusută cu fir de aur și î1 introduseră intr-o sală de marmură sură, plină cu aburi calzi —era sudatorium, sau odaia unde se asudă. După o ședere de un sfert de ceas in acestă cameră, patricianul se făcu roșu ca racul. El porunci să fie masat, apoi parfumat și în fine șters și îmbrăcat.</p>
<p>De la baie Pilumnus merse în exedre sau galeria cu coloane de marmură, unde se așeză pe o bancă de marmură neagră înconjurată cu niște vase cu flori aromatice.</p>
<p>Rezemat pe niște perine bogate de mătase, Pilumnus bătu din palme. La chemarea sa apăru arapul ghebos și diform. Africanul scoase de la sîn un săculeț plin cu un fel de praf alb, aruncă puțin din acest praf pe jos, la piciorele stăpânului său și apoi, cu ajutorul unui bețișor, începu a scrie pe acest praf niște slove grece. Pilumnus citi cele scrise. Cînd arapul încetă a scrie, Pilumnus dătu din cap și-i ordonă să plece. Sclavul salută umil și ieși. Patricianul rămase pe gânduri, parcă o îndoială frămînta cugetul său. În fine, trăsăturile feței sale luaseră un aer de hotărire și ordonă să i se aducă sclavul răstignit în curte.</p>
<p>Peste puțin acesta, rezemat pe doi sclavi, intră in galerie, abia ținîndu-se pe piciore de slăbiciune. Pilumnus făcu semn ca sclavii să-i lase singuri.</p>
<p>Sclavii ieșiră. Patricianul privi lung la omul necunoscut.</p>
<p>— Mă blestemi, pentru că al vrut să înveți ce este sclavia ! zise dânsul.</p>
<p>— Nu blestem pe nimeni, precum n-a blestemat nici Mântuitorul lumii, pe acei care l-au răstignit! răspunse omul.</p>
<p>— Ascultă! zise cu o voce emoționată patricianul. Ai fost om liber, și  desigur că deplângi soarta amară a sclaviei în care ao căzut acum. Vrei să fii liber ? Dacă vrei spune-mi pentru ce ți-ai vîndut tu libertatea pentru o fetiță slăbănoagă și bolnavă.</p
<p>— Acesta este secretul meu și nu-l pot dezvălui,</p>
<p>— Așa! .. . strigă Pilumnus, nenorocitule, oare nu știi că am dreptul să te ucid, să te ard de viu, să fac tot ce vreau cu tine, căci ești robul meu ?</p>
<p>— Știu toate acestea, dar n-am frică de morte!</p>
<p>— Așa!... Atunci află dar, că-ți cunosc secretul tău ! Cănd ai plecat cu fata aia, ai mers direct spre o casă de la Forum Boarium. Acolo în acea casă trăiște o femeie bătrână numită Mamurtia. Ai prezentat pe copilă acestei femei, care a promis că-I va fi drept mamă. Apoi ai scos de pe o laviță un sul de papirus și desfășurîndu-l înaintea bătrânel i-ai arătat cu degetul locul unde stă scris in limba dacă următorele cuvinte : Femeia acesta de aici înainte va fi copilul tău. Bătrâna începu atunci să plângă și a se văita, căci dânsa a înțeles că te-aî vîndut pentru a răscumpăra pe acea fată. Acea bătrână e mama ta.</p>
<p>La aceste cuvinte omul se cutremură.</p>
<p>— A! vezi tu că-ți știu secretul ? Așa că toate cele ce ți-am spus sunt exacte. Vrei să-ți spun și alte multe? Vrei să-ți spun pentru ce ți-ai pierdut libertatea ? Pentru că acea dacă e creștină, pentru că tu ești creștin și mama ta asemenea!</p>
<p>— Stăpâne, văd că știi tot. Dacă ți-am ascuns secretul acesta, este că mă tem pentru bătrâna mea mumă,mă tem ca să nu fie martirizată, aruncată la circ in ghiarele leilor. Fie-vă milă de acea bătrână și de acea copilă, dacă aveți sete de sânge, dacă vă e poftă de un spectacol măreț, aruncați-mă pe mine în arena fiarelor sălbatice și veți privi cel puțin cum un om puternic și sănătos moare, luptând cu leii și cu tigrii.</p>
<p>— Trebue să știi, zise Pilumnus după ce ascultă în tăcere pe sclavul său, că legile romane condamnă la moarte pe orice creștin.</p>
<p>— O știu, și sunt gata de a muri!</p>
<p>— Ascultă, Caius Catulus... A 1 A ! Tremuri văzînd că-ți cunosc și numele!</p>

<p> Ei bine, da; cunosc cine ești. Acum patru ani al fost bravul centurion din  legiunea care ocupă orașul dac Sarmisegetuza , unde te-ai botezat și te-ai făcut creștin. De atunci ai părăsit armata și ai devenit un aprig propovăduitor al religiei creștine... Ascultă Caius, nu-mi convine mie să te am de sclav, sunt roman ca tine și nu pot să te privesc decât ca egalul meu.;. Iți dau dar libertatea, insă cu o singură condiție, ca la cea dintâi chemare ce-ți voi face, te vei presenta înaintea mea1 Voi avea pururea dreptul asupra vieții tale. Îmi vei jura credință în numele Dumnezeului tău creștinesc... de nu, mama ta și fata aceea vor muri pe cruce !</p>
<p>Zicând aceste cuvinte, Pilumnus se ridică în piciore și se apropiă de Caius Catulus.</p>
<p>— Primesc! răspunse Caius, dar cu singura condiție că nu vei cere de la mine ceva din ce-m1 interzice evangelia!</p>
<p>— Bine 1 Ești liber ! Cănd voi avea nevoe de tine un om al meu va veni la tine și-ți va arăta acest inel. Plecă!</p
<p>Catulus salută acum cu un salut plin de demnitate și de mândrie, așa că Pilumnus privindu-l depărtându-se iși zise: „Cu oameni de aceștia se poate plănui orice fiind sigur dinainte că nu vei fi trădat. .</p>
<p>Patricianul șueră ; arapul apăru imediat.</p>
<p>— Mi-ai adus cele mal bune informații cu privire la acest om. Acum urmeză-l, urmărește-l mereu, iau cînd apune soarele, ba chiar noaptea vino să mă vezi.</p>
<p>Ghebosul monstru dispăru.</p>
<p>În acest timp Catulus tocmai se apropia de casele sale, unde mama sa era ocupată cu gospodăria. Copila dacă o ajuta, ea nu mai era îmbrăcată în rochia de sclavă, adică într-o tunică cu brațele și pieptul deschise, ce se numea pe atuncl linteolum coelicium, ci într-o tunică largă cu niște mâneci largi numită impluvia. Piciorușele fetei, prăfuite, erau acum spălate și încălțate în niște pantofi de purpur. Bătrâna Mamurtia plângea, gândindu-se la fiul său, iar fata mângâind-o îi arăta o cruce atârnată într-un colț al odăii, apoi făcând cruce ridică ochii spre cer.</p>
<p>Frumusețea acestei copile îmbrăcate în niște haine simple și curate avea atâta candore și grație, incât bătrânei Mamurtia îi părea cum că casa intreagă până acum posomorâtă, lua aspect de veselie și fericire. Ambele femei, dupâ ce isprăviră cu de ale gospodăriei se așezaseră pe niște furci la torsul lînei din care bătrâna era mare maestră de a țese o ștofă minunată.</p>
<p>Spre apusul soarelui se auziră niște pași in apropierea caselor. Bătrâna ridică capul, ascultă un minut și se repezi apoi la ușă.</p>
<p>— Este el! Este Catulus !</p>
<p>Ușa se deschise și fiul căzu in brațele mamei sale. O emoție adâncă tăia vocea femeilor, revenindu-și apoi în fire, bătrâna șopti:</p>
<p>— A, n-am mai nădăjduit să te văd p-acest pământ!</p>
<p>— Și iată-mă revenit! răspunse Catulus vesel. Dacă nu pentru totdeauna în această viață pământescă, apoi cel puțin pentru un timp îndelungat. Stăpânul meu mi-a dat deplină libertate, cu condiție însă ca la cea dintâi chemare să mă prezint în fața sa. Dar mamă, iată că ora sfintă se apropie, pregătește pe fiica ta adoptivă.</p>
<p>Mamurtia privea cu drag la fiul său; deodată dânsa observă ceva.</p>
<p>— Catulus, fătul meu, ce ai la mâini că sunt umflate și vinete ?</p>
<p>— Nu e nimic mamă. Stăpânul m-a răstignit pe o furcă. Până mâine are să trecă tot. Dar mamă, iată că se apropie ora!</p>
<p>La rândul său și fata se vede că băgase de seamă mâinele martirizate ale lui Catulus, dânsa se apropie de binefăcătorul său și căzu în genunchi la picioarele sale. Catulus o ridică sus și arătându-i spre cruce printr-o mișcare de mâini, o făcu să înțeleagă că nu se cade a îngenuchia decât Înaintea Celui de sus.</p>
<p>— -Mulțumește lui Dumnezeu; căci eu unul nu sunt decât o simplă unealtă în mâinele sale! zise el.</p>
<p>Se pare că copila l-a înțeles, deorece dânsa făcu cruce și se închină înaintea simbolului religiei creștine.</p>
<p>În acest moment bătrâna Mamurtia luă un voal lung de lână subțire și-și acoperi capul cu el; un alt voal alb întinse fetei, apoi urmate de Catulus tus-trei ieșiră în curte, unde bărbatul deschise o ușă secretă, făcută în trunchiul unui arbore secular, ușă care comunica cu o scară ale cărei trepte se afundau într-un coridor săpat în pămăînt. Coridorul acesta era forte lung, umed și întunecos, el ducea spre o câmpie stâncosă și pustie, tocmai sub acestă câmpie se aflau catacombele Romei, unde creștinii, persecutați de guvernul roman, se ascundeau și se rugau lui Dumnezeu. Unele din aceste catacombe, transformate altădată de cei dintâi creștini, în biserici, s-au conservat și până acum. Pereții lor posedă niște icoane sculptate în piatra zidurilor stâncoase, o mulțime de inscripții, făcute tot pe niște pietre, dovedesc că aici creștinii își îngropau pe răposații lor:</p>
<p>Intrând sub pămînt, tînăra dacă începu a tremura de frică, bătrâna Mamurtia observând aceasta, o luă de mână și o mângâiă ca s-o liniștâscă. Ei merseră mult și lung; din când în când, coridorul părea că se isprăvește, dar ajungând la vreo piatră care stăvilea drumul, Catulus găsea pe pipăite o regulată ușă, care se deschidea dând drum într-un alt coridor și mal lung și mai umed. Tot mergând așa, deodată în depărtare se văzu o lumină, apropiindu-se de case, și toți trei intrară într-o sală circulară, care nu era altceva decât antica biserică creștină. Niște coloane cioplite abia susțineau tavanul pietros al peșterei. Spre resărit era sfînta masă acoperită cu niște stofe scumpe, dincolo de sf. masă, pe zid, era atârnată o mare cruce făcută din marmură albă, din tavan suspendau câteva candele de argint.</p>
<p>Biserica era deja aprope plină de mireni, femei în tunice albe, copii și bărbați. Toți se rugau cu căldură lui Dumnezeu, ascultând sfînta liturghie.</p>
<p>După tainele euharistiei, preotul griji pe enoriașii săi, apoi rosti următoarea predică care a fost ascultată cu mare atenție:</p>

<p>„Prigonirea creștinilor poate că va „izbucni din nou, cu mare furie; gândiți-vă, fraților, că prigonirea și suferințele tocmai deschid ușile raiului. „Nici furca, nici sabia, nici focul nici fiarele sălbatice să nu vă înspăimânte și toate să le suferițl, iertând pe călăii voștri, și găndindu-vâ la Dumnezeu.</p>
<p>După predică, preotul blagoslovi mulțimea, iar niște fete cu voce melodiosă intonară ultimul „amin". Serviciul divin se isprăvi.</p>
<p>— Preasfinte părinte, se adresă atunci Catulus către preot, iată aici o fată creștină, pe care ieri am răscumpărat-o din sclavie. Nu cunosc din ce țară vine, nici în ce anume limbă Vorbește. Nimeni nu o poate înțelege. Am fost în resbel la Palestina și Galia, dar ea nu vorbește limbele acestor popoare.</p>
<p>Preotul făcu semn unui diacon ca să se apropie. Acesta adresă câteva cuvinte fetei, apoi după ce aceasta îi răspunse cu mare emoție, diaconul zise :Dînsa vorbește limba dacă. Eu unul nu sunt dac ci trac, dar am trăit un timp oarecare la Sarmisegetuza și am învățat ceva a vorbi în acăstă limbă.</p>
<p>— Intreabă atunci pe acestă fată, îi zise preotul, despre părinții săi, unde sunt ei și cum a devenit dînsa sclavă.</p>
<p>Diaconul adresă câteva întrebări copilei, care-i povesti viața și nenorocirile sale. Ea se numea Dochia, tatăl ei era un colon roman anume Caius Opilius, iar mama sa se numea Calpurina și era dacă. S-a născut dânsa în orașul Sarmisegetuza, intr-o mahala locuită de niște daci creștini. Ea n-avea nici trei ani încă, cănd tatăl ei dispăru deodată și nu se mai întoarse. Mama sa trăia de atunci singură cu dânsa. Intr-o zi orașul a fost asediat de legiunile romane, care măcelăriseră multă lume, distruseseră orașul prin foc și robiră pe cei rămași în viață. Dânsa cu mama sa Calpurnia au fost duse până la malul unul rîu mare, îmbarcate pe o corabie și transportate la Roma. Aici dânsa fu despărțită de mama sa și vîndută pe piața sclavilor.</p>
<p>Preotul și toți cei prezenți ascultară în tăcere tălmăcirea diaconului a celor povestite de biata fată.</p>
<p>— Fiica mea, zise preotul, Dumnezeu a avut milă de tine și te-a scăpat din robie. Ne vom ruga lui Dumnezeu pentru părinții tăi, dacă ei mal trăesc pe acest pământ, poate că într-o zi vei avea fericirea să-i găsești, dacă nu mai trăesc, atunci, găndește-te că totuși ai să-i întâlnești în viața cea1altă.</p>
<p>După aceasta Mamurtia cu Dochia, călăuzite de către Catulus, ieșiră din biserică, apucând tot prin coridorul care ducea drept în curtea caselor lor, ceilalțl enoriașl au mers asemenea prin același coridor, care însă comunicând cu mal multe alte subterane, acestea aveau multe alte ieșiri pe sub pământ.</p>
<p>Târziu, spre orele două din noapte, abia adormi Catulus. Când se deșteptă el, soarele era deja sus, și mama sa cu Dochia pregătiseră demult dejunul, așteptând ca dânsul să se trezească. Dejunul, familia întreagă-1 lua, nu după obiceiul romanilor, fiind culcați pe niște paturi și rezemîndu-se pe cotul stâng al mâinii, ci șezând pe scaune in jurul mesei, obicei introdus la Roma de creștini.</p>
<p>Când insă tus-trel erau la masă, iată că bătrâna Mamurtia deodată se speriă de ceva și strigă tare : Vai de noi! La acest strigăt Dochia privi în jur și descoperi imediat cauza spaimei bătrânei. Pe o laviță de piatră, alături cu masa, era un șarpe care se tîra spre fată.</p>
<p>Dochia alergă spre reptilă, o luă în mâini și încolăcind'o în jurul gâtului său, începu a săruta șarpele în gură. Reptila părea forte fericită; ea se încovoia și-și ascundea capul în sinul copilei.</p>
<p>Catulus și mama sa stăteau înmărmuriți de teroare. Dochia însă prin pantomine le explica cum că acest șarpe nu mușcă, că el este domesticit și că îl are de mic.</p>
<p>— Psylla! Psylla! zicea Dochia.</p>
<p>Și la auzul acestui nume șarpele scoase capul său și privi în jur cu ochii săi inteligenți, apoi descovoind pielea sa lucitoare deschise gura și șueră de trei ori.</p>
<p>— Să lăsăm șarpele acesta în casă, zise atunci Catulus. Se vede că acolo, în Dacia, oamenii sunt obișnuiți a ține pe aceste reptile ca pe niște animale domestice.</p>
<p>Tocmai in acest moment, cineva bătu la ușă.</p>
<p>Catulus ieși ca să deschidă. Un tînăr sclav intră atunci în odaie.</p>
<p>— Ce voiești? întrebă Catulus pe sclav.</p>
<p>Acesta îi remise un inel și-I zise:</p>
<p>— Acela pe care îl știi m-a trimis să-ți spun că voiește să te vadă chiar azi pe la apusul soarelui.</p>
<p>Catulus deveni palid dar răspunse cu vocea liniștită:</p>
<p>— Bine! Spune-i că voi veni.</p>
<p>APARE O DATĂ PE LUNĂ</p>
<p>AMICUL COPIILOR</p>
<p>Nr. 2. BUCUREȘTI, MAI 1893 ANUL III</p>
<p> PSYLLA <p>
<p>ROMAN PENTRU COPII</p>
<p>Dedicat memoriei Domnișoarei Lolica Z. Arbore</p>
<p> IV)
<p>După ce trimisul lui Pilummis plecă, indeplinindu-și misiunea, Catulus se așeză la o masă și scoase dintr-un scrinium (scrin) cele necesare pentru a scrie.  Pe timpul anticilor romani adică acum 1400 secole, când s-au intîmplat toate cele despre care este vorba în acest roman, Oamenii nu știau încă să facă hîrtie. precum nici că se serveau de condei, ca ale noastre. Se scria pe atunci pe niște foi de papirus, adică foi de o anumită plantă, care crește pe malurile rîulul Nil. Aceste foi largi se udau cu apă și apoi se uscau la soare, supuse fiind unei presiuni ca să nu se Zbîrcească; zece-douăzeci din aceste foi lipite una lângă altă compuneau un sul. Pe aceste suluri, romanii scriau cu ajutorul unor bețișoare, răspicate la vîrf, precum sunt condeile noastre; în loc de cerneală  se întrebuința un fel de gumă lichidă neagră. Această cerneală romanii o numeau utramentum și o țineau în niște urne (ulciorașe) cu gât.</p>
<p>Așezându-se la masă, Catulus se puse a transcrie Evangelia, care pe aceste timpuri antice nu exista decât scrisă cu mâna pe papirus. Evangelia ce o copia Catulus a fost destinată pentru o biserică creștină săracă și care n-avea bani ca să și-o cumpere, căci cărțile (suluri) erau pe atuncl foarte scumpe.</p>
<p>Isprăvind a scrie peste vreo două ceasuri, Catulus ieși din casă și merse spre palatul lui Pilumnus.</p>
<p>— De ce m-ai chema,t întrebă dînsul pe patrician?</p>
<p>— Mi-ai dat cuvint și iată că cer să îți ții făgăduiala.</p>
<p>— Bine; poruncește!</p>
<p>— Te vei duce împreună cu bătrâna Mamurtia și cu copila la palatul imperatorelul; vei ocupa un loc anume, pe care îți voi desemna, printre cei care îi vor duce cadouri și vei face ca tînăra dacă să îi prezinte un mic scrin de lemn frumos sculptat, pe care ți-1 voi da.</p>
<p>— Mă supun, dar patricine s-o știi că mi-ai dat libertate, sunt deci un om liber. Am promis că te voi servi, însă ca mama mea și copila dacă să nu fie amenințate de vreun pericol.</p>
<p>— Iți dau cuvîntul meu Catulus, că ambele femei nu vor păți absolut1 nimic.</p>
<p>— Atunci bine, răspunse hotărit Catulus și părăsi palatul patricianului.</p>
<p>Intorcându-se acasă centurionul transmise mamei sale cele petrecute. A doua zi era sărbătorea Calendelor lunii Ianuarie și trebuiau duse cadouri la palat. Fără a zăbovi un minut măcar, bătrâna Mamurtia și tînăra dacă urmară cu încredere pe Catulus, îmbrăcat și înarmat precum să cuvinea unui centurion.</p>
<p>O mulțime imensă se aduna împrejurul palatului imperial. Cu chiu și vai Catulus izbuti să apuce cu ambele femei, locul printre rîndurile celor care duceau cadouri împăratului. In fine după orele de așteptare procesiunea începu a defila înaintea unui cort de mătase sub care, pe un tron de aur, ședea împăratul Romei.</p>
<p>Împăratul salută cu o mișcare de mână obosită pe omenii care treceau lângă tron și depuneau la picioarele sale fel de fel de lucruri scumpe.</p>
<p>Când dânsul observă apropiind-se pe centurionul cu cele două femei el zise către suita sa:</p>
<p>— Iată o figură măreață; sunt sigur  că-mi aduce ca cadou consimțimăntul său de a reintra în serviciul pretorionilor mei!</p>
<p>Zicând aceste cuvinte împăratul aruncă o privire asupra copilei care depunea un mic scrin sculptat la picioarele sale. În acest moment se apropie de tron un grup de sclavi a lui Pilumnus, care aduceau niște coșulețe pline de dafini, făcuți din aur masiv. În capul acestui grup se ținea o femeie ca de vreo treizeci și cinci ani, a cărei frumusețe maiestosă fermeca privirile tuturor</p>
<p>Acestă femeie pe când voia să îngenucheze in fața tronului observase pe tînăra dacă și, devenind palidă de emoție, țipă de bucurie:</p>
<p>— Fiica mea!</p>
<p>— Mamă, mamă! strigă copila auzind acest țipăt și aruncîndu-se în brațele femeii.</p>
<p>Și ambele ființe, uitând lumea întreagă, uitând că sunt în fața puternicului împărat al Romei, se îmbrățișară și se sărutară. Pilumnus, care observa toate astea se ținea la o parte, iar mulțimea, emoționată prin scena întrevederii neașteptate a unei mame cu fiica, strigă, veselă, cerînd liberarea sclavei, împăratul părea și el forte emoționat, pentru a-și ascunde insă tulburarea, care-i pricinuise întâmplarea, el se sculă de pe tron și intră la palat. Peste câteva minute după acesta, un pretorian apăru și aduse ordinul împăratului ca să înfățișeze înaintea sa Catulus și Pilumnus împreună cu cele trei femei.</p>
<p>Mama și fata nu se puteau despărți; ținîndu-se de mâini, ele mergeau una alături de alta, privind cu groază pe toți cei care le înconjurau.</p>
<p>Toți cinci fură introduși de pretorian în atriumul palatului, adică în odaia de intrare sau sală, precum se zice acum pe la noi. O jumătate de oră trecu și împăratul nu apărea. După acest timp, ușa se deschise și intră un sclav, care zise următorele celor doi bărbați:</p>
<p>— Nemuritorul (așa se zicea împăraților romani) împărat dorește ca aceste două femei, mama și fata, să fie vîndute lui.</p>
<p>— Fata e liberă, răspunse centurion, prin urmare nimeni nu o poate vinde.</p>
<p>— Iată răspunsul meu împăratului, a zis la rîndul său Pilumnus, care scoase din sîn niște scîndurele cernite de abanos și scrisese ceva pe ele.</p>
<p>Sclavul luă scândurele și le duse în apartamentele particulare ale împăratului. Peste puțin el iarăși se întoarse și invită pe Pelimnus la împărat.</p>
<p>— Patricianul Lucius Pilumnus a băut prea mult falern și desigur că aceasta este cauza, că dînsul a uitat ceremonialul prescris pentru a se adresa prin scris către împăratul său! zise cu o voce aspră împăratul când patricianul se înfățișă înaintea sa.</p>
<p>Pilumnus n-a părut atins de aceste cuvinte aspre și închinîndu-se împăratului a răspuns cu o voce reverențioasă:</p>
<p>— Am crezut că este bine a scrie cât mai puțin.</p>
<p>— Ați scris patriciane următoarele: voi zice însuși prețul pentru care primesc a-mi vinde sclava mea. EI! care este acest preț?</p>
<p>— Aștept, împărate aprope 20 de ani, adică, din frageda-mi copilărie momentul de a mă distinge. Dacă eternitatea ta ar fi consimțit a mă trimite În Armenia, sunt sigur că acolo în fruntea armatelor tale aș căpăta laudele gloriei! zise Pilumnus.</p>
<p>— E o dorință nobilă patriciane. Vă dau gradul de centurion în legiunea Fulminaria.</p>
<p>— Gradul de centurion e prea neînsemnat pentru un Pilumnus, împărate!</p>
<p>— Atunci, pentru a vă mulțumi, vă fac tribun!</p>
<p>— Prea puțin, împărate, voi să fiu consul! </p>
<p>— Consul ? repetă împăratul cu un surîs amar. Consul! Adică comandantul unei legiuni? Glumești patriciene?</p>
<p>— Eternitatea Ta împărate nu știe dar istoria sclavei pe care voiește să o cumpere ?</p>
<p>Macrin deveni palid.</p>
<p>— Ea este adusă din Dacia, urmă patricianul. Niște legionari, care au luat parte la războiul nostru cu daci au făcut-o împreună cu fată prizonieră. Femeia avea de bărbat pe un trac, legionar roman, acest bărbat a dispărut și unde se află nu se știe!....</p>
<p>— Veți fi consulul legiunii Fuliminaria! zise întrerupăndu-l, împăratul, cuprins de emoțiune.</p>
<p>Pilumnus să prefăcu că nu aude.</p>
<p>— Soțul Calpurniel, așa se numește acestă femeie, n-a murit trac, acest om sub Caracalla deveni om liber, apoi prefect de pretoriu. Dar în mijlocul isbîndei dorul de copila și femeia sa nu-i da pace. Acest om nu știe nimic despre familia sa; și cînd zic nu știe... este că, acum câțiva ani el a crezut că ambele femei au pierit, au pierit undeva în vreo țară devastată de război... Omul s-a căsătorit din nou, luând de soție pe Nonia Celsa.... sclavul trac astăzi e împăratul Romei!</p>
<p>— Veți fi comandant general al armatei trimisă contra parthenilor, tăcere numai, tăcere! strigă împăratul.</p>
<p>— Nonia Celsa nu se dă îndărăt nici înaintea otravei, nici înaintea pumnalului, când este vorba de a-și asigura puterea: ea e zeloasă, nu pentru că iubește pe soțul ei, ci pentru că acest soț portă diadema imperială. În momentul când dînsa va afla ce legături intime leagă pe împărat cu acele două femei, ea nu va avea decât să zică două cuvinte, pentru ca aceste ființe să fie sfîșiate. Aceste două cuvinte sunt: Calpurnia și fata sa sunt creștine!...</p>
<p>— Tăcere, tăcere Pilumnus!... Spune ce mal vrei, ce ceri tu pentru tăcerea ta?</p>
<p>— O parte din puterea ta împărate!... M-am gândit acum că a merge la război, fie si în calitate de comandant al legiunilor, nu este tocmai plăcut... Mai bine rămân acasă. Fă-mă consul anual al Romei, știti că lucru e cam greu. Roma întregă are să zbiere, c-ai ales de consul p-un patrician bețiv și desfrânat, dar îți jur că voi deveni sobru, grav și că sunt tot așa de capabil pentru această înaltă poziție ca și un alt din casta mea.</p>
<p>— Și dacă te voi înălța pănă la această treaptă, găsi-voi în tine un amic credincios?</p>
<p>— Averea mea, carierea mea —totul se întemeiază pe puterea eternității Voastre, împărate. Ce altă mai mare garanție vă trebuie pentru ca să vă încredeți în mine?</p>
<p>— Atunci.. . vei fi consul la Roma!</p>
<p>— Calpurnia nu știe ce a devenit soțul ei, dânsa nu v-a recunoscut; lăsați-o un timp oarecare în neștiință.</p>
<p>— Dar voi să îmbrățișez pe fiica mea! </p>
<p>— Veți îmbrățișa-o astă-seară. Lăsați-mă pe mine ca să aranjez lucrurile cum se cade.</p>
<p>— Iată-vă inelul meu, zise împăratul; este destul ca acest inel să fie arătat centurionului de gardă a palatului, pentru a fi introdus la mine fie ziua sau noptea. Așa dar pleacă patriciene, peste o oră vei fi consul.</p>
<p>Și in adevăr, peste o oră senatul Romei proclamase de ales ca consul al Romei pe patricianul Pilumnus. Această noutate se respândi cu iuțela fulgerului în antica capitală a lumii și toți fură surprinși de alegerea făcută, cu toate acestea oameni fiind deja pe atunci deprinși de astfel de lucruri, nimeni n-a stat mult timp la gînduri. Ce a fost Pilumnus? un patrician bețiv! Ei și?! Dar sub împăratul Caligula, un cal din grajdurile imperiale cu nume de Incitatus a fost, după capriciul imperial, proclamat de consul al Romei! Și acestui cal favorit al împăratului, întrega Roma se închina, ca și cum acest animal ar fi fost cel mai înalt personaj al statului.</p>
<p>Pe când Pilumnus părăsea palatul, imperial, Catulus cu cele trei femei, îmbrobodite in niște șaluri lungi, care le acopereau fața cu desăvârșire, se depărtară de la palat, mergînd prin niște ulicioare dosnice și intunecoase.</p>
<p>În acest timp povestirea despre miraculoasa întâlnire a unei mame cu fiica sa tocmai în fața tronului, să răspândea prin Roma; mulțimea care a asistat la această întâlnire, lăuda mult inima bună a împăratului Macrin, care a părăsit tronul pentru a ascunde tulborarea ce  i-a pricinuit acea scenă mișcătore.</p>
<p>Când cei patru creștini se întorsese în fine acasă, Calpurnia se așeză lângă fiica sa și începu a povesti celor prezenți ceea ce i sa întâmplat ei, și prin ce minune a ajuns dînsa să se întîlnească cu fiica sa tocmai la picioarele tronului. Femeia vorbea limba romană, deorece a învățat-o de la soțul ei, legionarul.</p>
<p>— Am fost cumpărată de către intendentul lui Pilumnus. A trecut o lună de când mă aflam în serviciul său, fără ca măcar să-l fi văzut. Ieri însă curățind prin case mi-a scăpat un ulcior de alabastru, care s-a sfărîmat în bucăți. Intendentul ordonă să fiu bătută cu vergi, și pe când sclavii se repeziră la mine, ca să mă bată, am început a plânge și a țipa. Țipetele mele fură auzite de Pilumnus, care întreba ce este. Am fost atunci adusă înaintea sa, I-am povestit că nu sunt după drepturile romane, sclavă, că pe nedrept am fost vândută, am fost soția unul legionar român, anume Marcus Opilius. Când am pronunțat acest nume, Pilumnus sări în piciore, se apropie de mine și începu a mă întreba despre cele mai mici amănunte din viața soțului meu pierdut. După acesta el ordonă să nu fiu bătută, și să mă lase în pace. A doua zi, când mergeam după porunca sa în fruntea sclavilor, care duceau darurile de anul nou cezarului, Pilumnus îmi arătă pe tine și te-am recunoscut.</p>
<p>În acest moment cineva bătu la ușă. Femeile tăcură.</p>
<p>— Cine e acolo? întrebă Mamurtia.<p>
<p> — Consulul Romei! răspunse vocea. Ușa se deschise și în odaie intră Pilumnus, urmat de un om îmbrăcat in toga (manta lungă fără mâneci) unui simplu cetățean roman.</p>
<p>— Să ne lăsați singur, zise Pilumnus, adresîndu-se către Catulus și mama sa.</p>
<p>Aceștea ieșiră din odaie. Omul necunoscut desfăcu toga sa și rămase în niște haine scurte de gladiator, cu fața descoperită. Gladiatorul acesta părea foarte emoționat.</p>
<p>— Opilius, Opilius! exclamă văzîndu-l Calpurnia, apoi adresându-se către fata adăugă: iată tatăl tău!</p>
<p>Și ambele femei să aruncară în brațele necunoscutului. După îmbrățișări, cel dintâi care a început a vorbi era Macrin, împăratul Romei, căci cititorii mei de sigur c-ati înțeles deja cine a fost acel necunoscut gladiator. Apulius, precum îi zicea Culpurnia, luă copila sa în brațe și lăsând pe soția, care vorbea cu Pilumnus, ieși cu dânsa afară.</p>
<p>— Să mergem fetițo să ne plimbăm puțin, ai să-mi povestești toate cele întîmplate .</p>
<p>. A, e de mult, de mult. Dar ce ai la gât? Vai de mine, un șarpe!</p>
<p>In adevăr Macrin voind a mângâia pe fata sa îi trecu brațul său pe după gât și simți un șarpe, ce încolăcindu-se împrejurul gâtului copilei părea să fie un adevărat colan de smaralde.</p>
<p>— O, nu te teme, tată! Este Psylla, șarpele meu iubit, care nu m-a părăsit nici o dată în zilele cele triste. Cum a făcut el, unde s-a ascuns, când legionarii ne-au făcut prizonieri, iar tu te-ai pierdut — nu știu, dar când am fost adusă aci și vîndută ca sclavă, șarpele meu a fost cu mine... Privește, cum mă desmiardă, cum vrea să-1 mângâi!</p>
<p>Și fetița apucă căpușorul gingaș al șarpelui și-l sărută, iar șarpele parcă tresălta de bucurie.</p>
<p>Macrin și fata intrară într-o grădină mare, care aparținea împăratului și se afla situată tocmai în apropierea caselor lui Catulus. Mergînd printr-o aleie de arbori tufoși împăratul se opri în fine lângă o bancă de marmură sculptată; alături de acea bancă masivă se afla o măsuță de aramă lucrată minunat.</p>
<p>— Să ședem aici! zise Macrin.</p>
<p>— Am să-țl vorbesc fetițo! Am băgat de seamă că ești tristă, că ascunzi ceva de la mine! Spune-mi ce ai ?</p>
<p>— A, tată, vezi tu, este un lucru forte grav și la care când mă gândesc numai mă iau fiorii!</p>
<p>— Dar spune, ce este?</p>
<p>— Este.... este.... că.... tu nu ești creștin, că nu crezi in Dumnezeul nostru, că din contra crezi în zeii romanilor, care sunt de piatră....</p>
<p>— Și acesta te face să plângi copilă? întrebă cu o voce dulce împăratul... Apoi de ce plângi; mai bine fă-mă să cred și eu în Dumnezeul căruia te închini cu mama ta, mai bine fă-mă să reneg religia romanilor pe care o crezi tu greșită.</p>
<p>— O, da, da tată! exclama copila, îmbrățișând pe părintele el, da am să te fac să devii creștin, am să te fac să crezi în Dumnezeul creștinilor.</p>
<p>— Atunci șterge-ți ochii de lacrimi și să plecăm, deorece s-a făcut tîrziu și eu am de lucru.</p>
<p>— Cum ne părăsești? îngână copila.</p>
<p>— Nu vezi oare că sunt gladiator și că prin urmare sunt angajat la un circ.... E un mister, copila, in viața mea, pe care acum chiar nu ți-l pot dezveli, dar pe care in curând îl vei afla. Să mergem dar....</p>
<p>Și tata cu fiica sa ieșiră din grădină și se îndreptară spre casele lui Catulus, unde împăratul Romei a fost așteptat de consulul Pilumnus.</p>
<p>APARE O DATĂ PE LUNĂ</p>
<P> AMICUL COPIILOR</P>
<P> Nr. 3. BUCUREȘTI, IUNIE 1893 Anul III.</p>
<p> PSYLLA </p>
<p>ROMAN PENTRU COPII</p>
<p>Dedicat memoriei Domnișoarei Lolica Z. Arbore</p>
<p>V1)</p>
<p>Împărăteasa bolnavă</p>
<p>Se înserase bine, când împăratul Macrin, urmat de consulul Pilumnus se întorcea spre palatul său imperial.</p>
<p>— Ce fac acești oameni? întrebă el pe consul când ei treceau pe lângă Capitol. Ce sunt aceste sule de papirus ce ei lipesc pe stâlpii din piața publică ?</p>
<p>— El afișează, împărate, ordinul tău idolatrilor de a aduce sacrificii zeilor noștri, sub pedeapsă de moarte, dacă vor refuza. Credința oribilă a creștinilor se respândește mereu, este timp de a opri acest goaznic pericol!</p>
<p>— Ce ai zis, eu unul n-am dat asemenea ordin!</p>
<p>— Dar eu l-am dat împărate, în numele tău.</p>
<p>Împăratul se opri pe loc, privind crunt în ochii consulului, care stătea smerit.</p>
<p>— Adu-ți aminte consule, zise Macrin cu o voce aspră, adu-ți aminte fabula lui Ezop despre acea broască, care a crăpat, voind a se umfla până nu va ajunge asemenea unui bou.</p>
<p>— M-am gândit, împărate, la o alta a lui Ezop, la cea privitoare la țânțarul și leul.</p>
<p>Înainte de a se despărți, împăratul zise apoi consulului:</p>
<p>— Mâine să vii la mine, vom vorbi despre ce este de făcut față cu creștinii, dar acum ordon să se rupă aceste afișe și să se aștepte ce voi hotărî. Ai auzit?</p>
<p>Pilumnus se închină. Împăratul intră în palat, iar consulul își urmă calea sa. Intr-o stradă el se întâlni cu un grup de tineri derbedei, care beți precum au fost, făceați un zgomot infernal. Șeful acestor dezmățați patricieni era Quintus Ovilius, amicul intim de odinioară, al noului consul. Tinerii imediat ce observară haina de purpur a magistratului, începură a zbiera:</p>
<p>— Pilumnus! Pilumnus! Haide să ne întoarcem cu toții să bem cu noul consul.</p>
<p>Pilumnus drept răspuns a făcut semn lictorilor, care-1 urmau de departe, ca să se apropie.</p>
<p>— Mergeți și ziceți acestor nebuni, ca iute să se cărăbănăscă acasă, fără nici o împotrivire și zgomot. De altfel, spuneți-le, că îl voi exila din Roma imediat. Mai ziceți-le că, dacă nu se vor îndrepta și vor urma tot cu scandaluri, am să-i trimit să lupte în Schiția.</p>
<p>Lictorii plecară, și tinerii zgomotoși se risipiră, fără a zice cârc. Singurul Ovilius rămase strigând:</p>
<p>— Ce a devenit veselul nostru Pilumnus !? A murit el?</p>
<p>— Ai dreptate, răspunse consulul, el a murit. N-a rămas nimic din trecutul său de odinidră. Adu-ți aminte despre acasă, dacă nu vrei să-ți împrospăteze memoria lictorii mei.</p>
<p>In acest moment s-au adunat în jurul consulului mai mulți oameni din popor, care aflând despre ordinul magistratului privitor la dezmățații patricieni, î1 felicitară pentru ceea ce a făcut, ducându-l acasă în mijlocul unor ovațiuni de simpatie.</p>
<p>Zgomotul acestor ovații se auzi până la palat, unde împăratul întreba pe servii săi, ce este.</p>
<p>Poporul duce în triumf pe consulul Pilumnus! i s-a raportat. Macrin ascultă detaliile celor petrecute, apoi, gânditor zise:</p>
<p>— Consulul merge iute spre a căpăta popularitatea!</p>
<p>— Prea iute răspunse unul din curteni.</p>
<p>Împăratul se făcu posomorît.</p>
<p>Macrin era unul din acești oameni, care nici prin mintea sa, nici prin vreo virtute nu justifică izbânda mare ce-i aduse viață.</p>
<p>Născut departe de Roma în Tracia sălbatică, el n-a făcut absolut nimic pentru a merita înaltul rang la care a ajuns. A fost simplu gladiator, apoi avocat, apoi poet mediocru iubit de stăpânul său Plantianus, pe atunci ministru sub împăratul Severus.</p>
<p>Plantianus î1 căsători cu fiica sa, Nonia Celsa, cu condiția că el va adopta pe fiul el Diadumenius. Acăstă căsătorie făcu întreaga Romă să râdă. Urâciunea Noniei Celsa a fost proverbială și dânsa a fost succesiv căsătorită anilartoro^ toți au murit otrăviți, Rumoarea publică predica aceeași soartă și lui Macrin, care fu poreclit de popor Macrinus (slab, uscat) de orice semăna a adevărat schelet.</p>
<p>Macrin era mai mult sclav decât soțul Noniei Celsa. Ea se servea de dânsul, ca de o păpușică, in dosul căreia se ascundea pentru a satisface ambiția sa. Contrariu inclinațiunilor sale modeste, Macrin era silit să se facă ostaș, apoi șeful comisiilor, intendentul palatului imperial, apoi prefect de pretoriu și în fine imperatorele Romei. într-o zi, obișnuindu-se a se supune orbește femeii sale, Macrin trecu pe lângă cadavrul împăratului Caracala, ucis de Nonia Celsa, și se așeză pe tronul golit. Armata, din ajun încă pregătită, î1 proclamase împărat.</p>
<p>Sigură de armată, Nonia Celsa plecă iute la Roma în capul numeroasei oștiri. Senatul servil precum era, s-a grăbit, înaintea debarcării împăratului, să-l recunoască de suveran. Urcându-se însă pe tron prin crimă, Macrin, precum scrie istoria, a fost un împărat bun. Departe de a imita conduita feroce a lui Caracalla, el se purta blajin, recucerise Armenia și s-a făcut iubit de popor. O boală gravă a Noniel Celsa îl făcu pe atunci mai liber, mai independent de această femeie oribilă. Fata lui Plantianus căzu bolnavă de o boală neîndurătăre, care o ținea pe pragul morții. Învinsă de slăbiciune, dânsa cădea uneori într-o stare de letargie, care dura zile întregi; ea părea a fi un cadavru viu, așa de uscată și palidă-i era fața. Cu toate astea însă, răutatea sufletului său oțelit în fără-de-legi, nu se potoli. In zilele când boala mai slăbea, această femeie parcă reînvia pentru a face rău, pentru a face pe alții să sufere. În aceste zile din ce în ce mai rare palatul imperial întreg se cutremura, bolnava, ca o stafie se ridica de pe pat, ochii săi mari și înfundați se aprindeau de ură și mânie, iar vocea stridentă dădea poruncă să ucidă, să schilodăscă lumea.</p>
<p>Pe când Pilumnus înconjurat de mulțime trecea alături cu palatul, aclamațiile mulțimii ajunseră la auzul Noniei Celsa, care de o zi întregă zăcea pe pat în nemișcare. Două sclave, niște fetițe de 12 ani abia, să țineau la picioarele împărătesei, și cu suflarea lor caldă încălzeau picioarele înghețate ale bolnavei. Din când în cănd intra în odaie o slujnică bătrână, care făcea pe aceste fetițe să bea vin, pentru ca suflarea lor să devie mai caldă și mai repede. Lângă capul patului, cu lanțul la picioare se ținea un bătrân cu barba albă și lungă, el privea cu mare atenție la bolnavă. Acest bătrân era celebrul esculap (doctor) Cleophantes din Athena. Nonia Celsa-l chemase la Roma, iar omul de știință refuză să vină, știind ce fel de primejdie l-ar amenința, dacă s-ar face doctorul unei împărătese, care nu se poate vindeca. Nonia Celsa cu ajutorul aurului tocmi pe niște mizerabili, care furară pe bătrânul slăbănog și îl aduseră cu sila la Roma. Fără a asculta protestările sale, împărăteasa ordonă ca ilustrul bătrân să fie încatenat lângă patul ei, apoi îi declară că de azi înainte viața lor amândoi este unită.</p>
<p>— In ziua când voi muri, am ordonat să fii omorât și tu! Îi zise Nonia.</p>
<p>Și ea sili să jure pe fiul său Diadumenius, că ordinul ei va fi îndeplinit întocmai.</p>
<p>Împărăteasa dormea. Zgomotul aclamațiilor o trezi, ea se ridică de pe pat, privi în jurul său și șterse sudoarea rece de pe fruntea sa. Cleophantes îi prezentase o cupă de onix, în care era un fel de lichid galben. Nonia bău și imediat simți că forțele ei crescură, ea surâse sinistru privind bătrânul :</p>
<p>— Vezi tu, cât de cuminte am fost eu, când am poruncit ca să fii adus la Roma. Fără tine de mult muream deja.</p>
<p>— Dacă eternitatea voastră nu va porunci ca să fiți dezlănțuit, nădăjduesc că în curănd Jupiter mă va scăpa de această viață mizerabilă! răspunse bătrânul.</p>
<p>Impărăteasa nici că l-a onorat cu un răspuns.</p>
<p>— Să mi se aducă actele diurnale, porunci dânsa.</p>
<p>Actele diurnale erau un fel de ziar, care se publica la Roma scris de mână în fiecare zi de către niște scribi anume; el conținea noutățile zilei cele mai importante și evenimente private, întâmplate în imperiu. Iuliu Cesar cel dintâi a avut ideea de a publica un astfel de ziar, la scrierea căruia pe timpul lui se întrebuințau o mulțime de scriitori. Actele diurnale se compuneau din niște foi mici de papirus, legate una de alta cu sfoară: anticarii pretind că cărțile noastre își trag originea lor de la acestă formă a celui dintâi ziar.</p>
<p>Pilumnus consul! exclamă împărăteasa. Sobrul Macrin ridică la cel mal înalt rang al imperiului pe un tânăr desfrânat? Ce fel s-au schimbat toate pe lume? Chemați aici pe fiul meu și poftiți pe împărat să vie de asemenea.</p>
<p>Diadumenuis veni cel dintâi; palid, slab, pe față i se vedeau semnele sau a unei boli ereditare sau a unei viețe de desfrâu. Intrând în odaia mamei, tânărul căzu în genunchi, după obiceiul oriental, introdus la Roma sub împăratul Nero.</p>
<p>Imediat ce a intrat fiul împărătesei, aceasta deveni veselă; femeia aceasta rea totuși simțea iubirea pentru copilul ei. Dar și iubirea ei de mamă era teribilă la acăstă femeie nenorocită.</p>
<p>Diadumenius, îngână dânsa luând de mână pe tînăr, ce se petrece la Roma? De unde vine favoarea stranie, care a făcut, din bețivul Pilumnus consul al Romei?</p>
<p>Tînărul privi cu mirare.</p>
<p>— Ce fel? Pilumnus consul? Ah, iată o bună noutate pentru toți bețivii! zise el.</p>
<p>— Și o fatală noutate pentru ori ce om cu minte, care nu pierde din vedere că tronul unui împărat al Romei stă pe un vulcan, totdeauna gata de a face explozie. Ce ai zis? Ai uitat oare câtă trudă a trebuit mamei tale pentru a-ți asigura moștenirea unui tron ?</p>
<p>În acest moment intră Macrin.</p>
<p>Imediat emoția, care cuprindea pe Nonia Celsa, dispăru schimbându-se într-o atitudine fermă și poruncitoare. La vederea împărătesei, care ședea în pat, Macrin n-a putut ascunde mirarea sa.</p>
<p>— A, nu v-ați așteptat să mă găsiți în viață, zise ea cu amărăciune. V-ați crezut scăpați de mine, nu este așa? Ați și sfâșiat deciziile mele. Așteptați puțin, nu sunteți încă liberi!</p>
<p>— Nu înțeleg cuvintele Noniei Celsa! răspunse împăratul.</p>
<p>O stradă din Roma antică care ducea la Circ.</p>
<p>Ea îi arătă Actele diurnale.</p>
<p>Am ales pentru locul de consul pe un bătrân devotat mie, zise dânsa; ați sfărâmat hotărârea mea și ați numit de consul pe un tânăr desfrânat. Pentru ce?</p>
<p>Macrin care avea frică de femeia sa mormăi niște cuvinte de scuze.</p>
<p>— La moment Pilumnus să fie degradat și apoi trimis în Armenia! țipă împărăteasa. Armenia vă cheamă, asemenea pe d-ta. Peste un ceas Pilumnus să plece, iar mâine Macrin să ia drumul spre Armenia!</p>
<p>Zicând aceste cuvinte, împărăteasa leșină. Macrin ieși din odaie. Iar Cleophante muia templele împărătesei cu un fel de apă, care cu succes combătea leșinul. Nonia își veni în simțire, se ridică de pe perne și apucând de mână pe medicul grec îl zise :</p>
<p>— Ascultă! Dă-mi pentru câteva săptămâni sănătatea și te voi face liber, îți voi dărui avere, ranguri. Lumea întreagă te va invidia. Dar gândește-te, îmi trebuie sănătatea. Arta ta e puternică! Hippocrat învia pe cei mai gravi bolnavi. Dă-mi sănătatea! Dă-mi sănătatea!</p>
<p>— Mijlocele artei mele sunt mărginite, răspunse medicul. Eternitatea voastră distruge prin supărare orice succes al medicamentelor mele. Sufletul supărat ucide corpul cât de tare.</p>
<p>Nonia Celsa începu a țipa :</p>
<p>— Ascultă bătrăne, nu uita că același mormânt ne va înghiți împreună. Veghează dar ca să nu mor!</p>
<p>Apoi dănsa se gândi puțin :</p>
<p>— Ascultă! Ai auzit, împăratul are să părăsească Roma. Trebuie ca astăzi chiar să mă pot prezenta înaintea poporului. Voiesc prin urmare a merge la Circ și a mă așeza în tribuna imperială. Prin urmare pregătește cele mai eficace medicamente ce ai, pentru a-mi reda forțele necesare.</p>
<p>Ea sună un clopoțel de aramă. Imediat niște sclavi intrară și se prosternară înaintea Împărătesei.</p>
<p>— Dezlănțuiți pe bătrânul și duceți-l în laborator! ordonă ea. Apoi chemați pe ornatoarele mele. Peste câteva ceasuri voi pleca la Circ.</p>
<p>Împărătăsă căzu iarăși pe perne.</p>
<p>— Dacă voia leșina, îmbrăcați-mă ca să fiu gata.</p>
<p>Și în adevăr, pe când sclavele o imbrăcau, împărăteasa părea moartă. Ornatoarele sulemeniră brațele, umerii și fața ei cu o unsoare albă, numită crocodil, în care intra plumbul prefăcut în pulbere. Apoi ele îi colorară obrajii cu o culoare roșie, și în fine îi cernuseră sprâncenele cu negreală. După ce ornatoarele isprăviră, se apucară de lucru restiplicae, care investiră corpul nemișcat al bolnavei cu o rochie imperială numită basilicum. Era un fel de toga-fustă făcută din purpur, brodat cu fir de aur; mâinele și picioarele fură împodobite cu o mulțime de brățări, iar gâtul înconjurat cu mărgelele cele mai scumpe.</p>
<p>Când împărăteasa era gătită, intră Cleopanthes cu o cupă în mână. El introduse încetul cu încetul câte-va picături de un lichid negru în gura bolnavei. Peste câteva minute femeia își veni în simțire. Bând conținutul cupei, ea se ridică în picioare, și făcând semn la două slave să o sprijinească, făcu cățiva pași.</p>
<p>— Să se aducă litiera (un fel de dric ce se purta de doi omeni) și să fiu dusă la Circ.</p>
<p> Z.C.A.</P>
<p>(Va urma)</p>
<p>OMONIM</p>
<p>Fără mine focul în sobă n-ar arde; cu mine bucătăreasa merge la piața. Ghici ce sunt?</p>
<p>Suntem doi frați. Trăim unul lângă altul, fără a ne vedea. Ghici ce suntem?</p>
<p> PSYLLA</p>
<p>ROMAN PENTRU COPII</p>
<p>Dedicat memoriei Domnișoarei Lolica Z. Arbore.</p>
<p>VI1</p>
<p>La circ</p>
<p>Pe când la palat întreaga curte se pregătea a urma pe împărăteasă la circ, consulul Severus, înconjurat de o droaie de subalterni ai săi, se ocupa cu pregătirea programei spectacolului, care avea să distreze pe poporul roman în acea seară.</p>
<p>Cartierele depărtate ale capitalei lumii antice, învelite în ceața serii și umbra grădinelor, începură a se liniști; mulțimea să concentra în cartierul care ducea spre circ. Luna plină ieși pe orizont aruncând o lumină roșie asupra Tiberulul, valurile căruia se sfărmau între stâncele malurilor.</p>
<p>Lângă circ, într-o temniță construită din granit, închisă într-o celulă umedă dormea o fată de vreo 19 ani. In mâinile ei făcute parcă de ceară, ținea o cruce de lemn. Încă din ajun nenorocita ființă nevinovată fu condamnată la moarte de către niște magistrați romani. Crima, pentru care această fată avea să moară, era credința el în Dummnezeu. Copila era creștină !. . . Nici amenințările magistralilor, nici făgăduelile de grațiere, nici dorul de viață n-ați putut îndupleca acea copilă de a renega credința sa, de a se lepăda de Dumnezeii și de a trece în religia romană. Adânc convinsă de adevărul sfânt cuprins în evangelie, copila era hotărîtă de a muri....</p>
<p>Și iată că, în somnul adânc ce cuprinsese corpul ei chinuit, un vis frumos să scoborî în sufletul nevinovat al martirei. Ea visa câmpiile frumoase ale patriei sale de pe malurile Dunării; pădurile frumoase și dumbrăvile spânzurate pe coastele dealurilor, limpedele și dulcele cer, munții ce să înalță trufași în văzduh, râurile care ocolesc câmpurile, Dunărea bătrână, ce spală poalele și aduce avuții din alte țări! . . . Dar iată că visul se schimbă ... pustiirea se întinde în câmpii .... codrii clocotesc d-o fâșiere duioasă . . . pe coastele dealurilor se văd numai sate arse și turme de femei rătăcind cu pruncii lor la țâță.... O țara mea! îngână copila dacă .... „Cel ce fuge dinaintea dușmanului este mișel! strigă dânsa în somn, și mișeii nu sunt din sângele dac! Să murim mal bine liberi decât să trăim în robie și ocară! ...“. Iat-o deșteptată din somn! Ea privește speriată, împrejur și se convinge că a visat. E în temniță, e condamnată a fi sfășiată de fiarele sălbatice! Și soarta sa groaznică o lasă indiferentă, nepăsătoare. De când e roaba Romanilor, viață nu are pentru dânsa nici un farmec. Ce să jelească!. . . Patria?! Dar patria sa e pustiită, robită de dușmani; părinții? dar ei au pierit în flăcări!... Fără lacrimi, fără bocete și plâns, dânsa a înăbușit în inima sa tânără orice dor de viață; și întreaga-i lume de visuri feciorești le-a închinat lui Christ. . . e gata a muri.</p>
<p>In acest moment servii pregăteau circul pentru spectacolul iubit de Romani. Deja amfiteatrul imens al circului era plin de mulțimea care să așază pe niște bănci de piatră. În coridoarele care duceau spre temniță și prin care se introduceau victimele spectacolului sângeros al Romanilor, se plimba consulul Severus, dând ordine unei mulțime de servi.</p>
<p>Deodată se apropie de dânsul un patrician. Era Ovilius.</p>
<p>— Fă pe acești sclavi să se depărteze! zise el și adaugă apoi mut: am ceva grav să-ți comunic.</p>
<p>— Ce este? întrebă Pilummis, încruntând sprâncenele.</p>
<p>— Viața ta e in pericol! șopti Ovilius.</p>
<p>— Amiciția ta mă mișcă! râspunse Pilummis devenind palid, dar poate că exagerezi pericolul? Spune ce s-a întâmplat !</p>
<p>— La ieșirea din circ, soldați! pretorieni te vor aresta, fără a-ți permite măcar să zici un cuvânt. Vei fi târât spre Tiber și transportat în Galia, unde vei fi omorât.</p>
<p>— Hm! Neplăcute lucruri îmi povestești, Ovilius! Și de unde știi toate astea ?</p>
<p>— Le știu de la centurionul însărcinat a te aresta. Deși eram cam supărat de purtarea ta față de mine, dar totuși mi-ai fost prieten... și n-am putut uita aceasta, deci am orânduit ca trăsura mea cu caii cei mai buni să fie gata, o slugă te așteaptă... grăbește-te și vei scăpa... am unde să te ascund.</p>
<p>— A, Ovilius văd că-mi ești un amic bun. Spune-mi de la cine purcede ordinul de a mă aresta?</p>
<p>— Centurionul mi-a comunicat că ordinul e iscălit de împărat, împărăteasă a voit aceasta. Fugi amice! Fugi! Pretorianii vin!</p>
<p>— Ești sigur că împăratul nu s-a opus hotărârii împărătesei?</p>
<p>— De unde s-o știu... Dar ce mai aștepți?!</p>
<p>— Ai zis că ordinul e semnat de împărat?</p>
<p>— Împărăteasa a dictat ordinul secretarului său, iar împăratul a pus sigiliul.</p>
<p>— Pst!... Rumoarea publicului anunță sosirea împăratului, zise deodată Pilumnus. Ascultă!. .. Poporul salută și pe împărăteasă... Ascultă; strigă: Salutăm pe Nonia Celsa.</p>
<p>— Nenorocitule, ce aștepți? Iți vei perde viața!</p>
<p>— Aș! Din contra o voi scăpa, Ovilius!... Amice, am un mare și important serviciu a-ți cere. Mergi acum chiar spre cartierul Aventin; vei găsi acolo o casă, care aparține unui oarecare Catulus; Îi vei da acest inel și îi vei zice că îi poruncesc ca să vină imediat la circ împreună cu mama și fata, ce se află la dânsa. Să intre el în circ prin vomitorium (ușa de eșire) al treilea. Vei mai spune că gladiatorul cere ca fata sa să vie împreună cu Psylla, ascunsă la sân. Mergi, mergi amice, și mă vei scăpa.</p>
<p>Ovilius plecă.</p>
<p>Consulul n-a greșit: susținută de două matroane romane, împărăteasa intră în acest moment în loja imperială.</p>
<p>Poporul aplauda cu entuziasm pe împărăteasă, despre boala căreia întreaga Romă vorbea. Nonia Celsa se opri un moment lângă balustrada lojei, salută mulțimea cu o mișcare de mână grațioasă, apoi se așeză pe o bancă acoperită cu covoare și perne de mătase. În acest moment tocmai Macrin, care observase pe consul, îi făcu semn să se apropie. Acesta apropiindu-se, împăratul îi șopti:</p>
<p>— Cave et fuge! Împărăteasa vrea să te piardă.</p>
<p>Pilumnus surâse.</p>
<p>— Știu tot, zise dânsul cu o voce sigură. Eternitatea ta a iscălit decretul meiu de exil și de moarte! </p>
<p>— M-am supus acelei femei, care ține viața mea în mâinile sale. Cave et fuge!</p>
<p>Circul mare din Roma restaurat.</p>
<p>— Pilumnus n-a fugit niciodată! Niciun om n-are dreptul pentru a scăpa viața sa să jertfească viața altuia... Merg în calitatea mea de consul să aduc complimente împărătesei.</p>
<p>Și zicând aceste cuvinte, Pilumnus sui scările care duceau spre loja împărătesei. Această lojă fu despărțită în două compartimente, unul rezervat împăratului, altul împărătesei și femeilor curții.</p>
<p>De departe slăbiciunea împărătesei precum și starea sa de sănătate nu se observau tocmai bine. Cu ajutorul sulimenelilor, figura sa avea oareșicum înfățișarea unei femei sănătoase. Medicul bătrân, care se ascundea în dosul băncii pe care ședea Nonia Celsa, ținea în mâinile sale pentru orice eventualitate niște flacoane cu fel de fel de medicamente. Auzind sunetul armelor lictorilor, care întotdeauna precedau pe consulul Romei, împărăteasa să cutremură. Pilumnus intră în lojă și salută.</p>
<p>Împărăteasa îi întinse mâna, pe care consulul o sărută îngenunchind. Apoi ridicându-se în picidre și privind drept în ochi pe Nonia Celsa consulul îi aruncă în față următoarele cuvinte pe care de obicei le ziceau împăraților gladiatorii, când ieșeau pe scena circului:</p>
<p>— Moriturus te salutat!</p>
<p>Auzind aceste cuvinte, care nu erau decât o aluzie la originea josnică a soțului său, împărăteasa sări în picioare.</p>
<p>— Un singur cuvînt am să zic și decretul privitor la mine va fi sfâșiat. Ca să nu-l zic cer ca Eternitatea Voastră să revace decretul și să mă confirme în postul de consul, mai cer încă două milioane de sesterții pentru a-mi plăti datoriile. Altfel...</p>
<p>— Taci, strigă împărăteasa, și ieși afară!</p>
<p>In loc de a se supune, Pilumnus se aplecă la urechea împărătesei și îi șopti ceva. Nonia Celsa căzu leșinată pe pernele de mătasă; văzând aceasta consulul luă din mâinile tremurânde a bătrânului Cleophanthes un flacon și destupându-l turnă câteva picături în gura femeii. Imediat aceasta își veni în simțire.</p>
<p>— Ești consul pe viață! îngână ea... vei primi cele două milioane... Ia acest inel, cu ajutorul căruia vei putea pătrunde oricând la palat, pentru a mă vedea. Te aștept după spectacol.</p>
<p>Pilumnus ieși din tribuna imperială. La ușă el fu întâmpinat de către Ovilius.</p>
<p>— Împărăteasa, zise consulul adresându-se către amicul său, mi-a dăruit două milioane sesterții, pentru a plăti datoriile mele.</p>
<p>— Ești nebun sau ești un fermecător! răspunse Ovilius.</p>
<p>— Nici una, nici alta. Sunt un om isteț și cuminte. Ascultă-mă, ai arătat că ești prietenul meu sincer, lucru foarte rar în zilele de corupție în care trăim. Ce vrei? Vorbește, sunt destul de puternic pentru a putea face orice vei dori pentru tine.</p>
<p>— Nu doresc, consule, de cât un singur lucru!</p>
<p>— Care?</p>
<p>— Ca să uiți serviciul ce ți-am făcut.</p>
<p>— Și pentru ce?</p>
<p>— Pentru că serviciul adus de un amic, devine o lingușire, pe când omul căruia acest serviciu a folosit a deveni puternic.</p>
<p>Pilumnus privi lung pe fostul său amic, apoi surâzând se depărtă șoptind:</p>
<p>— Ovilius e un adevărat patrician roman, deci... un om primejdios!</p>
<p>Consulul se așeză pe un loc rezervat lui. Lictorii să depărtară. În acest moment nerăbdarea mulțimii care aștepta începutul spectacolului se manifesta prin strigăte zgomotoase. Consulul dădu semn să înceapă reprezentația. La acest semnal, niște uși de fler scârțâiră deschizându-se și o tigroaică tânără sări în arenă. Aruncând o privire speriată asupra miilor de oameni, fiara sălbatică își lovi coastele cu coada, apoi făcu două-trei sărituri și se culcă pe năsipul arenei. O altă ușă se deschise și prin ea intră în arenă o fată frumoasă ca un înger; ea era îmbrăcată cu niște haine albe și ținea în mâni o cruce de lemn. Ochii negrii și mari ai copilei ardeau ca două candele aprinse la icoana Fecioarei Preacurată; dânsa păși liniștită, privind cu sânge rece fiara sălbatică, care o observase. Mulțimea tăcu, emoționată, fermecată de curajul sfânt al copilei.</p>
<p>Deodată copila se opri și o voce dulce, plină de armonie se auzi:</p>
<p>— Pentru ultima oară deschid gura mea: vă iert Romanilor și mor pentru credința mea în Dumnezeu! În aceste momente ultime de viață pe pământ, iert pe călăii mei și mă rog pentru dânșii. Rugăciunea mea să fie ascultată de Mântuitorul, care să-i primească în raiul său; mă mai rog pentru patria mea nenorocită, pentru omenirea lipsită de lumina adevăratei credințe!</p>
<p>Copila tăcu. Mulțimea spectatorilor se cutremură; o fortună de aplauze salută pe martira creștină. Dar în acest moment tocmai tigroaica cu ochii injectați de sânge, făcu o groaznică săritură și resturnând pe copilă, o sfâșie cu ghiarele sale.</p>
<p>Poporul român aplaudă cu frenezie fiara sălbatică... Tunetul aplauzelor a durat lung, instinctele feroce a acestei mulțime, deșteptați prin șiroaie de sânge, ce muiau nisipul arenei, cereau sânge, cât mai mult sânge!</p>
<p>Tocmai când pe arena circului murea martira creștinătății, Catulus cu mama sa, acompaniați de Calpurnia și copila dacă intrară în circ. Ovilius, care îi aștepta la intrare, le arătă o laviță, pe care ei se așezară.</p>
<p>Catulus și Mamurtia se întoarseră cu spatele spre arenă, pentru a nu vedea spectacolul odios, interzis de religia creștină. Niciunul din ei nu știa însă că în acest moment o creștină murea acolo sfîșiată de fiara sălbatică. Calpurnia nu se preocupa asemenea de cele ce se petreceau în fața ei, ea nu se uita decât la fata sa; iar aceasta, ca copilă ce era, avea ochii țintiți asupra arenei. Observând fiara... apoi cadavrul cald al victimei sfîșiate, biata Dochia înțelese tot și o emoție puternică cuprinse inima sa curată; sânul ei de fecioară se ridică voind a respira cât mai mult aer și șarpele, care ședea ascuns în sân ieși afară, încolăcindu-se de gâtul alb al fetei. Spectatorii dimprejur observară reptila și o groază instinctivă îi cuprinse. Un centurion sări în ajutor, voind a omorî șarpele; se făcu o zarvă, o mișcare generală.</p>
<p>Această mișcare fu observată de împărat, care recunoscu pe fiica sa și strigă:</p>
<p>— Oprește-te, centurioane!</p>
<p>Mulțimea încremeni de mirare, auzind pe împărat. Unii începură a striga că zeul Esculap s-a înfățișat poporului sub aspectul său favorabil de șarpe, și cereau să se facă sacrificii acestui zeu al doctorilor, alții începură să strige, că fata este o vrăjitoare și voește răul Romei. Împărăteasa s-a deșteptat asemenea din lingoarea sa și se informă de ce s-a întămplat. Aflând cauza zgomotelor, ea porunci ca imediat să i se aducă acea fată împreună cu șarpele. În zadar Catulus voia să iasă cu femeile din circ: niște soldați î1 opriră, transmițându-i ordinul împărătesei.</p>
<p>VII.</p>
<p>Moartea lui Macrin</p>
<p>Pe când soldații conduceau spre loja împărătesei pe Dochia cu mama sa, Mamurthia și Catulus să rugau lui Dumnezeu:</p>
<p>— Doamne sfinte! șoptea bătrâna, pune în gura acestei copile prudența și mintea. Protejeaz-o, precum ai protejat altădată pe orfanul Joas in fața crudului Athalin!</p>
<p>Mama și fata fură introduse înaintea Noniei Celsa. Ambele femei căzură în genuchi dinaintea împărătăsei. Aceasta, ridicându-se de pe perne și rezemându-se pe cotul brațului, întrebă :</p>
<p>— Ești o vrăjitoare, fată?</p>
<p>Dochia dădu să înțeleagă împărătesei că dânsa nu vorbește limba romană.
<p>Împărăteasa se întoarse către medicul său:</p>
<p>— Un învățat ca tine trebuie să știe toate limbele din lume; ia intreab-o cine este ea!</p>
<p>Medicul se supuse și întrebă pe Dochia în limba dacă, fata îi răspunse imediat și dânsul începu a tălmăci împărătesei răspunsurile copilei.</p>
<p>— Ești vrăjitoare? repetă împărăteasa.</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Dar atunci, cum poți să domesticești o reptilă veninoasă, ca șarpele acela.</p>
<p>— Acest șarpe nu e veninos. In patria mea, Dacia, toate fetele au obiceiul să poarte la găt acest fel de șerpi, a căror piele rece răcorește gâtul, apărăndu-l de arșița soarelui. De aceea tocmai pe drapelele dace sunt mereu zugrăviți șerpi și balauri. </p>
<p>— Arată-mi șarpele tău!</p>
<p>Dochia făcu un semn cu mâna și îi șopti: „Psylla!“ Imediat de sub tunica sa, din sân, apăru căpușorul arămiu al șarpelui, care privi în jur și scoase limba sa ascuțită.</p>
<p>— Voiesc a cumpăra acest șarpe! zise împărăteasa. Contactul răcoritor al pielei sale cu gâtul meu desigur că va alina puțin suferințele bolii mele.</p>
<p>— Ascultă-mă, împărăteasă! Acest șarpe s-a obișinuit cu mine, dacă ți-l voi vinde, el are să moară de dorul stăpânei sale. Lasă-mă mai bine să caut un alt șarpe și să-l domesticesc pentru d-ta!</p>
<p>— De când dorința unei împărătese nu mai e ordin pentru o ființă străină ca tine?! țipă Nonia Celsa.</p>
<p>— Ia acest șarpe, dar va muri, să știi! zise Dochia.</p>
<p>împărăteasa se potoli.</p>
<p>— Cine ești tu? o întrebă ea.</p>
<p>— Mă numesc Dochia, iar această femeiă e mama mea. Suntem din Dacia-Traiană și stăpânii noștri ne-au făcut liberi!</p>
<p>— Și cine au fost acești stăpâni?</p>
<p>— Al meu era Catulus, iar al mamei mele Pilumnus.</p>
<p>La acest din urmă cuvănt împărăteasa făcu o mișcare.</p>
<p>Ești o vrăjitoare, fato?</p>
<p>Și tatăl tău cine e?</p>
<p>Tatăl meu e acum un gladiator. </p> 
<p>Așa... Vino atunci să locuiești la palat; vei deveni favorita mea, voi elibera pe tatăl tău și-l voi face centurion. Mi-ai plăcut că nu sperii de mine, că-mi vorbești deschis, că ești o fată curajoasă... Iată douăzeci de ani aproape de când n-am văzut în fața mea decât mutre de sclavi și de curteni lingușitori. M-am plictisit, vreau să văd lângă mine un pui de om, ca tine! Hai!... Șovăiești? Mamă-ta va veni cu tine! Poate c-o iubești? Aș! nu cred ca copiii să iubească pe mă-sa; al meu cel puțin nu mă iubește. Dar fie! Vei trăi cu mine, dă-mi acest șarpe!...</p>
<p>Dochia tremurând, se supuse; ea descolăci șarpele său de pe gât și-l puse pe umărul împărătesei, supraveghindu-l cu mare atenție. Psylla, deși vădit nemulțumită de această schimbare a locuinței, se încolăci în jurul gâtului uscat al Noniel și își aplecă căpușorul spre buzele sulemenite ale împărătesei. Văzând șarpele, poporul izbucni în aplauze frenetice.</p>
<p>— Esculap s-a coborât din cer, pentru a vindeca pe împărăteasa Romei! striga mulțimea. Salutăm pe eterna împărăteasă! Salutăm pe zeul Esculap!</p>
<p>Nonia Celsa făcu semn Dochiei de a o susține, se ridică de pe bancă și să apropie de balustradă. Aici majestatea sa, superbă în hainele sale de purpură, cu coroana pe cap, salută mulțimea. Entuziasmul nespus cuprinse atunci pe acea mulțime, care, crezând în miracol, aplauda frenetic.</p>
<p>Nonia Celsa, fermecată de așa izbândă, ordonă ca Dochia să se așeze împreună cu dânsa în litiera sa. Urmată de curte, înconjurată de mii și mii de oameni, împărăteasa se întoarse la palat. Biata Dochia, speriată de atâta zgomot, privea cu grijă pe mama sa, care urma pe jos alături cu litiera împărătesei.</p>
<p>Z C A.</p>
<p>(Va urma).</p>
<p>APARE O DATĂ PE LUNĂ</p>
<p>AMICUL COPIILOR</p>
<p>No. 5. BUCUREȘTI, AUGUST 1893 Anul III.</p>
<p>PSYLLA</p>
<p>ROMAN PENTRU COPII</p>
<p>Dodicat memoriei Domnișoarei Lolica Z. Arbore.</p>
<p>VIII1)</p>
<p>Mortea împăratului Macrin.</p>
<p>Împăratul Macrin, cuprins de îngrijire aștepta rezultatul întrevederii fetei sale cu împărăteasa. De două ori deja voia el să intre în loja Noniel Celsa, dar emoția nu i-a permis să urce scara. Ca un om slab de caracter, Macrin hotărî în fine să aștepte, să vadă cum se vor petrece lucrurile și apoi să intervină. Văzănd însă că împărăteasa a ieșit din circ împreună cu fiica sa, Macrin se repezi, ca să afle despre cele petrecute. Cel dintâi om pe care dănsul îl întâlni a fost Piluninus.</p>
<p>Groaza cuprinse sufletul împăratului.</p>
<p>— Sorta vostră este în mâinele mele! îi zise fostul consul. Dochia cu mama sa sunt acum la discreția Nonei Celsa, care nu știe încă ce legături intime unesc pe aceste două femei cu împăratul. Un cuvănt din partea mea vă va pierde pe tustrei! Ce-mi dai, împărate, ca să tac? Ce-mi dai, Eternitatea ta, care acum câteva ore ai iscălit verdictul meu de moarte, care nu demult mi-ai zis; cave et fuge?</p>
<p>— Pilumnus, ești capabil să pierzi o fată și o femeie nevinovată?</p>
<p>— Împărate ai fost capabil să iscălești verdictul de morte, al unul om nevinovat? Și ce sunt două femei, cănd e vorba a ajunge la un scop?</p>
<p>— Și ce scop poți să ai?</p>
<p>— Scopul meu e coroana imperială!</p>
<p>— Coroana imperială?</p>
<p>— Da! Vreau să fiu împărat. Dar nu unul ca Eternitatea ta, sclav al unei femei ce tremură înaintea unul consul ca mine; vreau să fiu stăpânul lumii, vreau să domnesc liber de orice frică, necunoscând o altă voință decât a mea și lăsând în astă lume un nume mare un nume glorios. Voiesc în fine ca chiar de astă seară să domnesc sau în numele tău împărate sau în numele împărătesei. Spune-mi dar condițiile tale?! Peste o oră Nonia Celsa îmi va zice ale sale: la mezat, ca la mezat — voi alege pe acesta care dă mai mult. Sunt sigur că d-ta nu voiești ca să ai de moștenitor pe idiotul fiu al Noniel Celsa, pe băiatul Diadumenius, prin urmare putem să ne înțelegem; mai cu seamă că a învinge pe Nonia Celsa mi-e mai greu, decât pe Eternitatea ta, ea are partizani, are caracter, e obișnuită cu venituri, pumnal și tortură. Așadar, hotărăște!</p>
<p>Tot ce voiești Pilumnus, cu singura condiție ca să scapi pe fiica mea și pe femeie; totul afară de ele!</p>
<p>— Eternitatea Vostră seamănă mult cu centurionul meu Catulus. Nu ești oare și d-ta creștin? Fie! Să ne înțelegem, dar pentru data asta vai de acela care va călca învoiala!</p>
<p>Și zicând aceste cuvinte, Pilumnus salută după ceremonialul obișinuit pe împărat și se depărtă brusc de el.</p>
<p>Să nu se mire cititorul meu de aroganța acestui consul față de împăratul Romei. Deja demult, tronul imperatorilor Romei avea mare asemănare cu demnitatea taurului egiptian Apis, pe care sacerdoții îl tăiau și îl mâncau, după ce se închinară la el ca la un zeu. Puterea usurpată de Iuliu Cesar, răpită de August, sub împăratul Tiberiu, se prefăcu într-o groaznică tiranie, apoi veni Caligula, care se înecă în sângele vărsat de el însuși; sub Neron puterea imperială s-a mânjit de toate crimele posibile. Vespasian murind a zis „că viața n-a fost decât o comedie bine jucată”. Titus n-a domnit decât trei ani, Domițian credea că a domni înseamnă a lovi; Nerva a fost un om slab, neputincios să facă cel mai mic bine; Traian, Adrian, Titus Antonius, Marc-Aureliu în zadar încercară să repare răul, să reformeze moravurile, să deștepte în Romani vechea vigore și virtute; după ei Caracala a cufundat tronul într-o mocirlă de crime. Poporul Roman și mai cu seamă armata s-au obișnuit să îi facă și refacă pe împărați: o lovitură de pumnal, un pahar de otravă, erau suficiente pentru a coborî de pe tronul lumii pe împăratul Romei. Împăratul Pertinax a fost asasinat de soldați după o domnie de două luni, de aceeași moarte silnică au pierit împărații Tiberiu Cesar, Caligula, Claud, Neron, Galba, Oton, Vitelius, Domițian, Commod, Caracala și alții.</p>
<p>Împăratul Macrin știa tote astea; de un caracter moale, blajin la suflet, dânsul nu se simțea demn de a purta corona, pusă pe capul său de Nonia Celsa. Îi lipsea acestui împărat curajul necesar pentru a înfrunta pericolele ce înconjurau tronul Romei desfrânate. „Acest împărat, scrie istoria, nu voia cu tărie nici binele, nici răul“.</p>
<p>Aceaste zise, cititorul nostru înțelege acum de ce un Pilumnus își putea permite limbajul arogant față de împărat. Macrin se temea deopotrivă de Nonia Celsa, capabilă de orice crimă și de patricianul Pilumnus poftitor de putere. Palid, șovăind pe piciore, Macrin intră în palat.</p>
<p>In acest timp consulul Severus, precedat de lictorii săi, ieși din circ și se îndreptă, înconjurat de mulțime, spre locuința sa. Odată acasă, Pilumnus obosit se aruncă pe pat; dar în același moment ușa se deschise și intră arapul cel slut.</p>
<p>— Ce vrei?</p>
<p>— Un om vrea să-ți vorbescă.</p>
<p>— Să intre.</p>
<p>Era Catulus.</p>
<p>— A! Și ce vânt te aduce? Nu te-am chemat, centurione!</p>
<p>— Ați păgubit pe Dochia și pe mama sa! zise Catulus.</p>
<p>Și ce îți pasă? De când un centurion își permite a reprimanda pe consulul Romei?</p>
<p>— De atunci de când soldații urcă pe tronul Romei pe împărați! răspunse aspru Catulus.</p>
<p>Severus sări în piciore.</p>
<p>— Ce ai zis?</p>
<p>— Am zis, că ai perdut pe cele două femei, la care ții mai mult decât la viața mea. Consule, sunt un om hotărât, precum ești tu, am oamenii mei, deci nu te pune înpotriva mea, scapă pe aceste femei și in loc de dușman vei găsi în Catulus un aliat.</p>
<p>Severus surâse.</p>
<p>— Nicio primejdie nu amenință pe ambele femei, te vei convinge singur, deoarece hazardul te-a adus la mine. Iată că chiar acum mă voi ocupa, pentru a le scăpa din mâinele Noniel Celsa. Ascultă-mă cu băgare de seamă. Sunt convins că printre servii mei sunt creștini. Alege printre ei patru din cei mai devotați ție. Așa e că ai atare oameni în casa mea?... Te-am înțeles! Vei ordona a se înhăma șase cai, din cei mai buni în trăsura mea cea mai tare; această trăsură va pleca spre Veies, unde un vas vă va aștepta. Restul vei afla apoi... Pleacă! Zicând aceste cuvinte, Pilumnus făcu semn ca să-i aducă o haină de paradă; investit în purpură el se urcă int-o litieră și plecă la palat.</p>
<p>Acolo Nonia Celsa culcată pe un pat de purpură, î1 aștepta cu nerăbdare. Hainele sale luxoase, cu care dânsa a fost îmbrăcată la circ acum zăceau aruncate în dezordine. Era ceva oribil să privești pe acăstă femeie spoită, sulemenita, pradă unei boli crude. Friguri făceau ca ochii săi înfundați să strălucescă ca doi cărbuni aprinși. Medicul grec, cu o sticluță în mână privea cu îngrijire pe împărătăsă. Alături de bolnavă se țineau Dochia cu mama sa.</p>
<p>— A! în fine iată că ai venit! țipă împărăteasa, văzând pe Pilumnus intrând.</p>
<p>— Sunt la ordinele Eternităței Văstre!</p>
<p>— Consulul Severus, șopti împărătăsa, mi-ai zis la circ că Macrin a găsit pe femeia și fiica sa. Ambele femei sunt la Roma... Dovedește-o mie! Unde se află ambele femei? Dă-mi-le mie!</p>
<p>— Totul se va face, dar înainte trebuie ca Eternitatea Văstră să iscălească decretul prin care sunt numit comandantul suprem al armatelor nostre. Vreau să fiu destul de puternic pentru a putea înfrunta supărarea împăratului.</p>
<p>— Asta nu voi face! strigă împărătăsa.</p>
<p>— Atunci nu veți afla nimic. În loc să trădez pe împărat, mai bine î1 voi servi în contra d-tale!</p>
<p>Nonia Celsa, cuprinsă de adevărata-i turbare, se ridică de pe perne, dar imediat căzu iarăși, cu spumă la gură și cu trăsurile feței convulsionate. Niște femei se repeziră în ajutorul ei, iar Severus folosindu-se de acest moment se apropie de medicul bătrân și-i șopti ceva la ureche. Cleophantes tresări de bucurie.</p>
<p>Leșinul împărătesei n-a durat mult. Ea deschise ochii și privi în jurul său, apoi păru că mediteză ceva.</p>
<p>— Haide, trebue să-ți cedez consule! îngână ea. Să vie secretarul meu, iar voi toți să părăsiți odaia.</p>
<p>La ordinele împărătesei, curtenii și servitorii se retraseră. Intră în curând secretarul împărătesei, care-i dictase decretul de numire al lui Severus Pilumnus ca șeful suprem al armatelor romane. Odată decretul iscălit de împărăteasă, acesta îl aruncă în fața consulului.</p>
<p>— Iată-ți plata secretului. Vobește acum.</p>
<p>Severus redică decretul, îl citi liniștit, apoi îl strânse la sân.</p>
<p>— Acolo, in odaia de alături se află femeia și fiica lui Macrin! zise el în fine cu o voce solemnă.</p>
<p>Nonia Celsa, printr-o mișcare rapidă voia să apuce un pumnal ce se afla pe patul său, apoi ridicând capul de pe pernă zise:</p>
<p>— Du-te, du-te și adu-mi una din cele mal groaznice otrăvi ce posed! Vreau să le văd pe aceste două femei murind aici, la piciorele mele! Du-te Severus! Iute!</p>
<p>Un surâs contractă fața lu Severus. Împărăteasa băgă aceasta de seamă.</p>
<p>— M-ai înșelat! țipă dânsa. M-ai făcut să cred că două sclave mizerabile sunt soția și fata lui Macrin? Am fost nebună să te cred. Ce fel, Macrin ar fi permis să descopăr la circ pe aceste două ființe așa de scumpe lui?</p>
<p>— Eternitatea Voastră păcătuiește. N-am înșelat pe împărăteasă, n-aveam pentru ce s-o fac. Dacă am surâs, este că nu mai recunosc pe Nonia Celsa, care nu mai știe să se răzbune!</p>
<p>— Ce vrei să zici, nu te înțeleg!</p>
<p>— Dacă eu unul aș urî pe cineva, apoi nu l-ași omorî așa nitam-nisam. Aș voi ca victima mea să sufere mult și lung înainte de a-și da ultima suflare, aș face ca tatăl să vadă cu ochii săi, să vadă cum moare fiinca sa! Dar deoarece vrei altceva, să fie precum vrei, eu unul plec deoarece nu mai ai trebuință de mine.</p>
<p>— Aștăptă. Ai mare dreptate... Da! Cheamă pe împărat, vreau să-i vorbesc... Ai un plan poate să-mi propui?</p>
<p>Severus scoase de sub tunica sa o mică cutioară de oțel, legată cu soară.</p>
<p>— Da, am zise el.</p>
<p>— Ce este?</p>
<p>Impărătăsa întinse mâna, pe care însă imediat o retrase cu sfială.</p>
<p>— Te-am înțeles! țipă ea.</p>
<p>Apoi învăluindu-și mâna în purpura mantalei, dânsa luă cutioara și o ascunse sub pernă. În acest moment tocmai se auziră răsunând pe podeaua de piatră a coridoarelor pașii împăratului. Se ascunse în plicurile unei perdele.</p>
<p>Împăratul intră, fața sa era liniștită. Cu surâsul prefăcut pe buze el îngenuche lângă patul împărătesei. In acest moment Dochia privi prin crăpătura ușii în odaia împărătesei: văzănd pe împărat, ea recunoscu în acest om pe tatăl său. Un țipăt era să iasă din pieptul copilei, dar mama sa o apucă de mâini și o liniști.</p>
<p>Nimic, deci nu tulbura tăcerea lugubră ce domnea în iatacul împărătesei. Dochia închise ochii pentru a nu vedea, Calpurnia, strângându-i mâna, rămânea nemișcată ca o statuie de bronz. Medicul grec citea într-un papirus desfășurat.</p>
<p>împăratul și împărătăsa cu surîsurile prefăcute pe buze, se complimentau cu o afecțiune ipocrită.</p>
<p>— Zeii nemuritori pare că s-au îndurat în fine de rugăciunile noastre și v-au trimis sănătate, zise împăratul.</p>
<p>— Esculapul a făcut un miracol pentru mine, sub forma unui șarpe, el a descins de pe cer și iată-l aici în patul meu. Acest șarpe este adus de către o copilă, care semănă mult cu d-ta!</p>
<p>Împărăteasa ordonă ca să intre în odaia sa Dochia cu mama. Macrin se prefăcu parcă nici că obsevă pe cele două femei.</p>
<p>— Medicul meu înțelege limba dacă; ambele femei sunt din acea țară, vecină cu patria văstră! zise împărătesa.</p>
<p>— N-am altă patrie, decat Roma! răspunse împăratul.</p>
<p>— Iată un cuvânt de împărat! Dar cu toate astea simțul de părinte nu se pote înăbuși nici chiar sub povara unei coroane.</p>
<p>Nu vă mai prefaceți, împărate; eu una cunosc ce fel de legături vă leagă cu aceste două sclave eliberate. Și apoi, tocmai pentru a vă uni pe tustrei, am făcut să vă întâlniți aici la palat.</p>
<p>Macrin auzind aceste cuvinte, tresări de teroare.</p>
<p>— Fiți liniștit, aveți încredere în mine ! șoptea împărătesa, verde de ura ce o cuprindea. Puțin mi-a rămas a trăi, mult peste două-trei zile același mormânt are să mă înghită împreună cu bătrânul meu medic, care nu vrea să trăiască pe acest pământ după ce nu a știut să mă vindece. O singură cugetare mă frământă! Las după mine un biet orfan. Înaintea mormântului mă opresc gândindu-mă la fiul meu. Fiți părinte bun pentru Didumenius și voi muri ca o mamă bună pentru fiica vostră Dochia!</p>
<p>Pe când vorbea impărăteasa, sufletul lui Macrin fu turburat de fel de fel de bănuieli; împăratul își frământa mintea de a ghici ce fel de proiecte infernale a mai zămislit acăstă criminală femeie!</p>
<p>— Nu mă crezi, împărate, îngână Nonia Celsa după o pauză, nu crezi că îți propun împăcare. Uite-te dar, fiica ta mă crede, ea știe că-i vreau binele...</p>
<p>Și cu aceste cuvinte împărătesa făcu semn Dochiei ca dânsa să se apropie de patul său.</p>
<p>— Plecați cu toții spre Dacia. Du cu tine pe fată cu mama, iar eu voi rămânea la Roma cu Diadumenius. Pe când vei ține piept hoardelor sălbatice a Scliiților și Sarmaților, eu voi menține ordinea aici în Italia. Despărțirea nostră va fi eternă și niciodată nu ne vom mai întâlni. Adio, fii fericit cu fiica ta!</p>
<p>Împărăteasa se apleca spre Dochia și o sărută pe frunte. Apoi cu mâna sa învelită în purpura mantalei, ea deschise cutioara de oțel și scoțând din ea un șarpe mic verzui îl încolăci în jurul gâtului copilei.</p>
<p>— Iată, copilă și șarpele tău iubit, ia-l cu tine și nu mă uita.</p>
<p>Dochia ridică mâna pentru a dezmierda pe Psylla sa, dar imediat simți o durere, șarpele o mușcase de mană.</p>
<p>— Nu e nimic, zise impărătăsa, Psylla s-a supărat că am strâns-o poate prea tare.</p>
<p>Dar pe când impărăteasa vorbea, un alt sarpe ieși de sub plapuma patului și ca turbat se aruncă asupra șarpelui, care se mișca împrejurul gâtului Dochiei. Acest șarpe era adevărata Psylla, care dintr-o singură săritură apucă șarpele verde de cap și îl și sfărmă printre dinții săi ascuțiți. Odată șarpele verde omorât, Psylla se coborî de pe umerii fetei și dispăru sub patul împărătesei.</p>
<p>(Finele in numărul viitor) Z. A.</p>
<p>APARE O DATĂ PE LUNĂ</p>
<p>AMICUL COPIILOR</p>
<p>No. 6. BUCUREȘTI, SEPTEMBRIE 1893 Anul III.</p>
<p>PSYLLA</p>
<p>ROMAN PENTRU COPII</p>
<p>Dedicat memoriei Domnișoarei Loliica Z. Arbore.</p>
<p>VIII</p>
<p>Moartea împărătesei Nonia Celsa.</p>
<p>În acest moment, Calpurnia se repezi către fiica sa mușcată de șarpe. Ea aplecă gura sa la rană și încercă să sugă veninul pe care reptila îl inoculase. Împăratul Macrin la rândul său ajută pe nenorocita mamă. Privind la cele se petrec, pentru a putea contempla și mai bine opera geloziei sale, Nonia Celsa se ridică de pe patul său, dar imediat căzu iarăși pe perne, zbuciumată de niște convulsii.</p>
<p>Profitând de această pierdere de nonconștiință a împărătesei, consulul șopti la urechea împăratului:</p>
<p>— Pre legea mea, șarpele nu este veninos, copila nu e deloc în primejdie. Plecați în Africa, pentru ca marea se vă despartă de împărătăsă. Totul este deja pregătit pentru voiaj. Luați pe Diadumenius cu voi, îl voi îmbăta și transporta pe vas mort-beat.</p>
<p>Plecați și n-aveți teamă!</p>
<p>Împăratul Macrin luă în brațe pe fiica sa si urmat de Calpurnia, ieși din apartamentele împărătesei.</p>
<p>Severus Pilumnus n-a mințit. La ieșirea din palat un car cu patru cai superbi, conduși de însuși Catulus, aștepta pe împăra și femei. Peste un ceas de drum Macrin ajunse deja la port, se îmbarcă, pe un vas împreună cu fiica și vasul porni spre Africa.</p>
<p>In momentul când împăratul fugea, consulul Romei împreună cu medicul grec se apropiară de patul împărătesei, rămasă în nemișcare. Deodată ambii oameni văzură pe Psylla încovoindu-se și apoi sărind de pe gâtul bolnavei. Reptila șerpui iute-iute spre ușa prin care ieși Dochia, dusă în brațe de tatăl ei.</p>
<p>—Impărătâsa a murit! exclamă medicul. Șărpele a înădușit-o. Priviți acest semn vînăt în jurul gâtului împărătesei!</p>
<p>— Al dreptate! Șarpele a răzbunat pe stăpâna sa... Ascultă bătrâne, de vrei să scapi de aici, de vrei să fii bogat și să trăiești liniștit, atunci servește-mă cu credință și devotament. Dacă mă vei trăda, voi împlini ultima voință a împărătesei!</p>
<p>— Spune consule, ce vrei se fac? răspunse medicul.</p>
<p>- Trebuie ca în curgerea unei săptămâni de zile cel puțin, nimeni în Roma să nu afle despre moartea împărătesei și plecarea împăratului. Când împăratul va ajunge în Africa, când dânsul va fi în mijlocul armatelor noatre și va cădea în mâinile lui Heliogabal, atunci vom anunța Romei moartea Noniei Celsa! Iar până atunci inelul ei ne va servi pentru expediarea afacerilor statului.</p>
<p>— Dar din care parte ești d-ta, consule? întrebă medicul. Din partea împăratului sau a lui Heliogabal, comandantul legiunilor din Africa?</p>
<p>— Din nicio parte. Să se bată între ei!</p>
<p>— Și când sorta se va pronunța?</p>
<p>— Voi fi de partea celui care a biruit!</p>
<p>Medicul grec se închină respectuos înaintea consulului.</p>
<p>— Haide! Să nu pierdem timp. In calitatea ta de medic ve interzice intrarea în această cameră oricărui om. Vei zice că somnul în care ai cufundat pe împărătăsă nu trebuie tulburat, că dânsa pentru a se vindeca trebuie neapărat să doarmă aproape neîncetat. Vei aduce de mâncare singur și mâncând aici, vei declara că împărătăsa a cinat. In fine ce să-ți mai spun, ești grec și prin urmare ești destul de mincinos, ca să înșeli Roma întregă.</p>
<p>Medicul salută iarăși pe consul. Pilumnus părăsi palatul.</p>
<p>Totul s-a făcut, după porunca lui Severus. Nimeni n-a trădat secretul său. Unii pentru că au primit parale, alții pentru că ambiționau posturi, iar cea mai mare parte de frică. Pilumnus puse mâna pe putere și dând la o parte pe cei care refuzară să-l servească, acoperi cu favoruri pe cei care căzură la genunchi înaintea sa.</p>
<p>In ziua când apăru în Actele diurnale declarația privitoare la mortea împărătesei Nonia Celsa, precum și știrea despre plecarea în Africa a împăratului Macrin, nimeni în Roma, ba chiar în Italia întrăgă nu s-a mirat și n-a fost surprins de aceste știri.</p>
<p>Iată în ce mod Actele diurnale povestesc aceste evenimente:</p>
<p>„In anul 969 1), în ziua a 14-cea a calendelor din Aprilie, s-a serbat praznicul instituit de Numa în onoarea lui Tellus. În templul lui Jupiter s-au tăiat vaci pline.</p>
<p>Spre ora a cincea a serii, Eternitatea Sa Nonia Celsa a murit după o criză violentă a unei boli grele.</p>
<p>Sublimul împărat Macrin, cuprins de o durere adâncă, a plecat imediat în Africa împreună cu tânărul Cesar Diadumenius.</p>
<p>Prin testamentul împărătesei și edictul împăratului, consulul Severus este învestit cu puterea guvernatorului general al Romei.</p>
<p>Ceremonia de apoteoză se va celebra în ziua a șăptea.”.</p>
<p>Pompa luxoasă precum și întregul spectacol al apoteozei înmormântării Noniei Celsa, fură evenimente, care au mișcat întrucâtva poporul roman. Puțin îi păsa acestui popor corupt ce fel de stăpâni avea dânsul, numai jugul birurilor să nu-l apese, numai să nu muncescă și să trăiască pe socotelă miilor de robi, care asudau, cultivând pământul, muncind la fel de fel de meșteșuguri, fără a avea drept de a se amesteca în afacerile statului.</p>
<p>Poporul roman, în aceste timpuri se împărțea in două clase : una — cea de sus era compusă din patriciani, proprietari mari, care trăiau din venitul pământurilor lor (latifundia), cultivate de robi; alta — plebea cea de jos compusă din cetățenii Romei în număr de vreo 200.000 oameni, care trăiau din firimiturile ce cădeau de pe masa patricianilor. Acestă plebe lenevită, desfrânată, avidă de plăceri și petreceri era pururea gata a aplauda și a proslăvi pe cel dintâi parvenit care putea să-i umple stomacul și să o delecteze cu ceva spectacole la circ. Restul locuitorilor Romei se compunea din robi, adică din oamnei de alt neam, cumpărați sau luați ca prizonieri la resbel și vânduți în robie.</p>
<p>Apoteoza înmormontării unei împărătese deștepta la gradul cel mai înalt curiozitatea poporului roman. O mulțime imensă veni să privească expoziția publică a rămășițelor „divine”. Nonia Celsa, era culcată pe un pat de abanos, acoperit cu stofe de purpur. Catafalcul sub care era așezat acest pat, s-a înălțat în chiar palatium imperial. Fața descompusă a răposatei era acoperită cu o mască făcută de ceară, pe care poporul privea în tăcere, cadavrul înfășurat intr-un lințoiul îmbuibat cu fel de fel de arome, era ascuns sub o mulțime de stofe, cusute cu fir de aur. Niște sclave tinere, cu picioarele și mâinele goale, apărau manechinul de muște, clătinând niște evantaie făcute din pene de struț; în jurul catafalcului se țineau matroane-patriciane în haine lungi, cu părul despletit și cu ochii plini de o tristețe prefăcută.</p>
<p>Când veni ziua înmormăntării, consulii se prezentară la palatul imperial și porunciră ca rămășițele mortuale să fie ridicate de către garda pretoriană, în ținuta de paradă. O procesiune splendidă se formă atunci: două legiuni romane fură înșirate de-a lungul străzilor, pe care trebuia să treacă acea procesiune. După catafalcul cu figura de ceară a împărătesei, două statui de aur a Noniel Celsa fură purtate de niște sclavi nubieni, apoi venea un șir lung de busturi a tutulor împăraților, care au precedat pe Macrin, după acestea venea corul fetelor și corul băeților, care cântau imnurile în onoarea defunctei, după cor mergea senatul in corpore, apoi demnitarii statului, apoi gradele superioare a legiunilor și așa mai departe.</p>
<p>In mijlocul Forumului, procesiunea se opri, pentru a asculta serviciul divin, cântat de niște preoți. De aici procesiunea se îndreptă în fine, spre câmpul lui Martie.</p>
<p>Pe acest camp se înălța un fel de templu, construit numai din lemne aromatice, interiorul templului era plin de buturugi îmbuibați cu smoală și untdelemn. Templul decorat cu stofe de purpur, cu covoare de Persia și bracarde de aur, avea patru caturi, al căror dimensiune din jos în sus descreștea mereu. Patul cu răposata fu așezat în catul al treilea pe o grămadă de lemne. Când totul a fost gata, niște sacerdoți se apropiară de templu cu masalale aprinse în mâini. Peste o clipă templul începu a arde; flăcări se ridicară sus în cer și în curând, totul se prefăcu în cenușă.</p>
<p>Atunci consulul Severus, urmat de patricianul Quintus Ovilius se apropiară la rândul lor de acea cenușă și cu ajutorul sacerdoților culeseră într-o urnă cenușa rămasă după arderea cadavrului împărătesei.</p>
<p>Când ceremonia înmormântării s-a terminat, Severus merse acasă împreună cu amicul său Ovilius :</p>
<p>— Amice, îi zise dânsul, încă o apoteoză ca aceasta și voi fi împărat! Să dea zeii ca eternul Macrin și Olivul Heliogabal în curând să trăcă pragul vieții.</p>
<p>IX</p>
<p>Sever n-a greșit, prevăzând soarta apropiată a împăratului. Deja ultima oră a lui Macrin se apropia. Când dânsul ajunse în Africa, el găsi acolo armatele romane fărte rău dispuse pentru persoana sa sacră. Heliogabal izbuti a corumpe în favorea sa pe toți generalii armatei. Imediat ce știrea despre moartea NonieiCelsa a ajuns la soldați, o răscoală militară izbucni cu furie. Legiunea, pe care Macrin a expediat-o în contra răzvrătitorulul Heliogabal, fu măcelărită de către Ulpius, care a trecut in partea noului pretendent la coroană.</p>
<p>Aflând despre aceasta, Macrin voia să fugă cu ajutorul micului număr de soldați conduși de centurionul Catulus și rămași credincioși lui. El plecă spre Antiohia, dar fu ajuns pe drum de Heliogabal, soldații căruia îl și asasinară.</p>
<p>Catulus căzu scăldat în sânge, voind în zadar a apăra pe nenorocitul părinte al Dochiei.</p>
<p>Trecură apoi optsprezece ani de zile. Quintus Olivius, însărcinat cu comandamentul armatelor romane din Africa, într-o zi de restricție, s-a văzut silit la rândul săti să fugă din lagăr pentru a scăpa viața sa amenințată de o nouă răscoală militară. Cauza acestei rescoale a fost știrea ajunsă în lagăr despre moartea împăratului Severus, asasinat lângă Mayența de către un oarecare Maximus.</p>
<p>Pentru a-și scăpa viața Olivius, trecu marea și se refugia în Trachia, apoi trecu Dunărea și se ascunse în munții Carpați.</p>
<p>Obosit de atata umblet, învins de foame, cu picioarele acoperite de răni, Ovilius dădu intr-o zi peste o mică poiană, umbrită de niște brazi seculari. Un izvor șerpuia de-a curmezișul poienii, iar pe malul acestui izvor se jucau trei băieți de o frumusețe rară.</p>
<p>La aparițiunea unul străin, a cărui barbă și păr erau în dezordine, hainele rupte și prăfuite, copiii părăsiră jocul și se puseră pe fugă spre tufiș. Dar în fugă cel mai mic dintre băeți căzu jos și ridicăndu-se iute în picidre se văzu prins de străin. Voind a ajuta copilul și a-l măngăia, omul î1 luă în brațe, dar în același moment simți o durere la măna dreptă. Un șarpe verde foarte mare se încolăci împrejurul brațului său. Capul reptilei ridicat în sus avea gura deschisă, șerpele amenința cu dinții săi ascuțiți, cu limba scoasă afară pe Quintus Olivius.</p>
<p>La zgomotul copiilor care intrară în tufiș, apăru o femeie de o frumusețe rară. Dânsa ieși dintr-o căsuță construită tocmai sub ramurile brazilor. Copiii alergară spre dânsa, agățăndu-se de poalele tunicei sale.</p>
<p>— Cer adăpost și o bucată de păine, femeie! zise Olivius în limba latină.</p>
<p>Femeia surâse și-i răspunse în aceiași limbă :</p>
<p>— Salve ție trecătorule, intră și vei găsi ceea ce ceri.</p>
<p>Comandantul armatelor romane recunoscu atunci în acea femeie pe fata slăbuță, delicată de altădată, care la Roma a produs așa mare impresie la Circ.</p>
<p>Anii care au trecut transformară pe Dochia dintr-o fată delicată și slăbuță, intr-o femeiă sănătoasă, mama a trei băeți puternici.</p>
<p>Intrând în casă, Ovilius fu surprins văzând că șerpele, care l-a speriat așa de tare se află acum încovoiat împrejurul picidrelor unuia din băeți. Văzând surprinderea oaspetelui, Dochia îi zise:</p>
<p>Nu vă speriați, este Psylla, pe care ați cunoscut-o.</p>
<p>— A! este Psylla! exclamă Ovidius. Acum îmi aduc aminte.</p>
<p>In curănd intră în casă o femeie bătrână, urmată de un om ca de vreo 40 de ani.</p>
<p>— Catulus! strigă Ovilius.</p>
<p>Și ambii oameni se îmbrățișară. Bătrâna femeie era Calpurnia, iar mama lui Catulus, bătrâna Mamurtia a murit de mult.</p>
<p>— Cine domnește la Roma? întrebă Catulus, după ce Ovilius mâncase și se odihnise.</p>
<p>Severus a murit asasinat de către un Goth anume Maximus. Acest asasin e acum împăratul Romei! răspunse Ovilius.</p>
<p>— Și ce vrei să faci acum? Unde vrei să te duci.</p>
<p>— Știu eu? zise Ovilius. Dacă îmi veți permite, voi rămânea aici, sau mă voi așeza la Sarmizegetusa, unde voi sfârși zilele mele în liniște și pace.</p>
<p>— Sarmizegetusa zace în ruine! Poporul dac e risipit prin munți și colo în valea Dunării trec mereu niște bande de neamuri sălbatice, a căror număr e ca nisipul mării. Rămâi cu noi mal bine și vei găsi aici liniștea și pacea dorită!</p>
<p>Aici, scumpii mei cititori și gingașele mele cititoare, se isprăvește istoria mea despre Dochia și Catulus, care, precum desigur ați înțeles, a devenit soțul stăpânei căsuței și tată celor trei băieți.</p>
<p>(Fine) A. Z.</p>
</body>
 </text>
</TEI>
