<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Morminte blestemate: ediție POPLITE </title>
            <author>Nițescu, M. G.</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Cosmina Aiftincăi, Andreea Boțu, Adelin Bolog, Nicoleta Ciobanu, Irina Dănăilă, Diana Biciușcă</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>verificare corectură manuală</resp>
               <name>Mircea Dragomoir</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781442"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Nițescu, M. G.</author>
               <title>Morminte blestemate</title>
               <pubPlace>București</pubPlace>
              <publisher>TIPOGRAFIA „VOCEA POPORULUI”</publisher>
               <date>1911</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">17870</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="complete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
 <text>
    <front>
       <p>MORMINTE BLESTEMATE</p>
       <p>O PREFAȚĂ A AUTORULUI</p>
       <p>TIPOGRAFIA „VOCEA POPORULUI”. AL. AGAPIE Bulevardul Elisahela No. 51</p>
       <p>PREȚUL. 1 LEU</p>
       <p>Către publicul amator de lectură</p>
       <p>Dând la lumină această scriere, m-am silit a face o petrecere plăcută lectorului ales, care știe ca și mine că, lectura se poate privi ca cel mai bun amic, pentru că este inofensivă.</p>
       <p>În ideea dominantă ce am avut să public scrierea de față în limba care vorbim, atât de flexibilă în expresiuni, atât de frumoasă prin delicatele ei varietăți; am căutat a învinge orice obstacol — și dacă într-adevăr, cărțile sunt adevărata viață a națiunilor, adevărata glorie Națională a lor, după cum ne spune splendidul geniu literar. Aimee Martin, am credința că, orice lucrare folositoare și de felul acesta — în dulcea limbă a Țării, care s-a mai înzestrat cu o operă Românească mai mult, va fi primită cu mulțumire de lectorul amator, sperând că, bine voitorul concurs nu va lipsi din parte-i dăndu-i aprobarea</p>
       <p>Scrierea de față poartă posomorâtul titlu : „Morminte blestemate”.</p>
       <p>Unii din lectorii predominați poate da credința că, omul încetând din viață, încetează orice relevațiuni despre dânsul; —pentru, aceștia, scrierea de față pare a purta titlul unui act fatal; dar la marginile mormantulul, oricine află înaltele adevăruri. Istoricul imparțial începe descrierea faptelor celui ce a pierit; —supraviețuitorul, îi judecă acțiunea din viață. Sub această credință, lectorul va vedea ce câmp de experiență se întinde dureros înainte-i, menit a dezvălui din misterioasele morminte traiul de existență al nostru ! Declarațiunea lugubră și dureroasă a visătorului vieții, care urmărește răbdător împrejurările traiului plin de iluzii, va constata în urmă cu tristețe că, această viață pe care o crede nepieritoare în noaptea timpurilor, se pierde chinuită în nepătrunsul haos al durerilor și al crudelor realități când văd că, cei ce zac sub pământ pentru vecie, au făptuit în viață acte care lasă în urmă blesteme.</p>
       <p>Subiectul imaginar al acestei scrieri este lesne de înțeles. Un ostaș întru câtva instruit, dar needucat, ajunge repede la cel mai înalt grad în armată prin mijloace nepermise unui om de caracter. Lumea militară și civilă care avea necesitate de rezolvare a diferitelor chestiuni ce priveau la comandamentul său, mai totdeauna le primeau respinse sub ilegala concepțiune de care era predominat. Era pervers, pentru că n-avea educație. Se întâmplă ca în una din zile să se ia în armată tânărul Florică, fiul preotului Simion și al preotesei Smaranda. Florică era primul născut înaintea altor trei copile surorile lui mai mici. Preotul moare după un scurt timp de la luarea lui Florică în armată, și preoteasa văduvă rămâne cu cele trei orfane de tată, fără existență. Preoteasa Smaranda aleargă disperată la comandant, supuindu-i cazul nenorocit în care se află și implorând buna voință a lui pentru a elibera pe Florică, ca unic fiu de văduvă și ca sprijin ce mai rămase ei și celor trei orfane, dar comandantul îi respinge cu brutalitate cererea. Preoteasa Smaranda își aduce aminte că decedatul preot avea un demn prieten și alergând deznădăjduită la dânsul îi cere concursul său. Amicul preotului aleargă prin toate mijloacele posibile să elibereze pe Florică, în care interval de timp comandantul moare blestemat de preoteasă.</p>
       <p>Cu acest subiect, am căutat a sistematiza un idealism care are tendința a ridica resonul de asupra simțurilor și experienței. Preoteasa Smaranda imploră grația libertăți unicului ei fiu, dar este respinsă.</p>
       <p>Redusă la cea mai neagră mizerie sub apăsătoarea greutate a întâmplărilor trecute, ea crede că de aci înainte, după un șir de nesfârșite nedreptăți care o urmărește; viața sa în suspine și gemete nu-i mai e, trebuincioasă ; — atunci, amicul preotului intervine, și îi spune că în timpul modern în care trăim simțurile nobile și generoase se dezvoltă prin educație, moralitatea și confiența n-a dispărut precum amicul nu mai este un nume de pretenție tot asemenea distincție și onoare în societăți moderne nu se mai plătește prin dispreț Și înjurii. Legile nu mai sunt un capriciu și modestia nu mai este o nemulțumire generală;—prin urmare dar, trebuie să creadă că, nesfârșitele ei suferințe se vor preschimba intr-o bucurie neașteptată de care dânsa nu va fi străină, și o convinge că virtutea triumfa contra viciului, povățuind-o Să nu se creadă străină în țara sa!</p>
       <p>Cavendemest ne in nostro patria peregrini atqve hospites esse videamur"> </p>
       <p>Autorul</p>
          <p>Să ne ferim de a părea străini în țara noastră.</p>
    </front>
  <body>
    
 <div type="chaper" n="1">
<p>Morminte blestemate</p>
<p>Intrase în iarna vieții. Avea etatea când trebuia să se retragă la pensie conform art. 32 din legea pensiilor pentru limită de vârstă. Se învechise prea mult în serviciul militar, devenise moș teacă după cum a poreclit prietenul nostru Ba-calbașa cu spiritualul său calificativ pe moșnegii militari. Trecuse prin gradele ofițerești cu înlesnire, grație protecțiunei unui general major din armată, care-l trimisese în străinătate pentru a se perfecționa în arma din care făcea parte în scop d-a fi folositor ei.</p>
<p>Acest personaj, numit, comandantul Ercule Stropșală avea totdeauna drept deviză urâciosul proverb câ : „scopul scuză mijloacele, și bazându-se pe acest pernicios precept, care-l luase drept normă, lingușea pe cei de sus, persecuta pe cei de jos, deoarece în mintea sa bolnavă și greșită credea că, totul se permite ca să ajungă la ținta ce-și propune. Numitul comandant făcea parte din acea pleiadă de parveniți distinși prin excelență. Luând grade unul după altul într-un timp destul de scurt, căci îndată ce împlinea stagiul vechimii gradului avut, se înainta în alt grad imediat superior celui avut, poza în societate ca un individ distins, pentru că știa să-și ascundă firea sa răutăcioasă, să se prefacă în așa mod încât, în aparență înșela pe oricine care nu-l cunoștea în fond.</p>
<p>1) Înțelesul cuvântului Stropșeală, însemnând  un om epileptic, nabadaius. letargic și nervos.</p>
<p>Natură de om ciudată cu o organizație particulară, cu mișcări silnice proprii ființei sale, căuta mai totdeauna să acuze, să pârască și să impute, tot ce vedea, tot ce auzea, pentru că totul în fața-i i se părea în negru, încât chiar pe inocentă o făcea vinovată. Niciodată nu-i părea rău când vreun camarad care, fie din neștiință, fie din ignoranță ori din neprevedere cădea în vreo abatere, din contra îi părea bine simțind o satisfacție că a căzut în cursă cu vreun camarad în care putea să-și exercite răutatea zicând : „mi-a căzut în mână și am să-l frec”. Fiind ajuns la un grad superior și știind că nimeni nu-i lua socotea pentru excesele sale, știind că nu-l controlează nimeni, căci nimeni nu l-ar fi putut osândi în puterea discrețională ce o avea in conformitate cu legea care se raporta la gradul ce I avea,  aflau o plăcere de a râde râsul său răutăcios și a-și bate joc de oricine. Se dorine carriere aux depeus quelqu'in“,- cum zice proverbul francez. În cele din urmă devenise pesimist, pentru că credea că, nimic n-a mai rămas pe pământ bun și orice cugetare, pentru dânsul nu era decât prigonire și supărare necontenită. Organele spiritului său, în slăbănogitul lui corp, îi servise tot timpul traiului său la exercitarea unor lucrări numai răutăcioase și fără vreun bine, arăta, cu fața-i încrețită de zbârcituri, că omul acesta trebuie să fie un om de o răutate nespusă, un culpabil.</p>
<p>În sufletul său întunecat de păcate nu putea suferi pe semenii săi și dacă-i stă în putință să le facă vreun bine în traiul lor de existență, sub nici un motiv nu voia să le îndulcească suferința, căci binele pentru dânsul era privit ca rău.</p>
<p>Dar cine era acest om, care în răsfățul său de fală se credea mai presus de orice creație și desfășura o putere atât de nedemnă pentru semenii săi ?</p>
    <p>Era oare vreun bandit fără conștiință care stă la pândă pentru a ucide fără ca să-l mustre cugetul pentru faptele sale vătămătoare și în contra bunelor moravuri? Nu. — Era oare vreun mizerabil care, aplicat la rele căuta să despoaie lumea prin hrăpire, lăsând în urmă lacrimi? Nu. </p>
<p>Era oare vreun jalnic cerșetor care întindea mâna rușinos cerșind  pentru mizerabila-i existență ? Nu.</p>
<p>i) Înarmata, camera de punere sub acuzație o prezinta șeful de corp de armată conform legilor militare în vigoare.</p>
<p>2) A afla plăcerea de a râde, de a-și bate joc de cineva.</p>
<p>Dar cine era ? Era comandantul Ercule. Stropșală, omul fără educație și caracter.</p>
<p>El este, care a căutat prin felurite mijloace nepermise de un om cu demnitate să se înalțe  la grade în cariera-armată. Născut din părinți oarecare vază de cățiva politiciaeni din localitate și protejați de un puternic personaj, l-a trimis în școli militare pentru a ajunge ceva, Cu indoia pe mânicile mundirului trese, grație protecției de care se bucura, cu atât omul acesta trebuia sfidat, ocolit de oricine, pentru că n-avea conștiință despre existența binelui, n-avea sentimentul pătrunderii unor impresii juste, pentru că în mintea sa îngustă nu se petrecea decât cugetări funeste. El era instruit, dar needucat pentru că aceasta din urmă parte a studiului său a fost neglijată în așa fel încât instrucția ce o căpătase pentru armată, îi ascuțise mintea, însă în contra oricărui bine, ceea ce-l făcea și mai periculos camarazilor și societățiii Nu era prost, dar era rău, căci n-avea educație n-aveaa caracter.</p>
<p>Toată lumea care-l cunoștea, se întreba cu drept cuvânt, cum este cu putință că omul acesta a ajuns la așa înalt grad în armată să fie atât de pervers ? Cum se poate ca el să ajungă o spaimă pentru camarazi și o himeră pentru lumea exterioară care ar avea vreo afacere la comandamentul său ?</p>
<p>Unii spuneau că este imperfect născut, alții spuneau că părinții lui strică, pentru că n-au știut a-l educa sau a neglijat principiile educative față de el, iar alții, în credința lor nestrămutată gândind la infinita bunătate a  lui D-zeu, ziceau că nu se poate ca Plenipotența Divină să nu fi creat două genuri inferioare și excluzând pe D-zeu în afară din cauză, atribuia origina răului unuia din geniurile imperioase ce le-a creat și din care acest Ercule făcea parte, iar nici de cum lui D-zeu. in fine alții ziceau că existența răului se atribue fatalității, imperfecțiunii esențiale a educației acestui om care nu mai are remediu acum.</p>
<p>Și în adevăr, dacă educația care formează caracterele lipsea acestui om, și dacă el era înfășurat în întunericu necredinței de a face bine s-a lăsat în voia pasiunilor sale, negreșit că acest om nu putea fi podoaba omului de caracter, pentru că nu poseda podoaba educativă.</p>
    <p>El nu putea fi decât un viețuitor vițios care reprezintă prin ardoarea dorințelor lui mârșave pe omul pervers, pentru că era imaginea viețuitprului care provine din faptul lipsei de educație și de groaza teribilă ce înspăimânta pe cei pe lovi din lipsa lui de caracter, pentru că era antierionist al faptelor bune și ca om imperfectera brusc în critica înverșunată a descompunerii, verități pentru că dogma firii sale era degenerată față de sentimentul binelui, pentru că concepția sa bolnavă, năbădăioasă, ori dacă, voiți, letargică și nervoasă, nu gândea decât să împiedice orice bine necesar camarazilor săi și lumii exterioare care ar fi avut vreo afacerec la comandamentul său. El abuza de rangul ce-l avea pentru că, cei-ce i-a dat puterea inălțându-l până la comandant, i-a dat facultatea de a face bine iar nu rău, dar pentru că era imperfect în educațne și fără caracter, acest comandant n-a putut fi decât o excepție a binelui și deci a dreptății .</p>
<p>Dacă făcea rău, se înțelege că nu făcea bine sau dacă ar fi trebuit să facă vreun bine, în
 starea lui actuală bolnăvicioasă, îl refuza nu-l vrea, și atunci în cel dintâi caz nu putea fi bun în cel de-al doiea caz era neputincios din fire sau natura lui.</p>
<p>Dar nu mai discut imperfecțiunea creaturei sale când constat că-i lipsește cunoștința de adevăr care provine dintr-o simțire firească, numai reflectez asupra răului firesc al acestui om, care cuprinde durerea și tot ce atârnă de sentiment, - numai caut în fire să-mi amintesc decât se poate de târziu de volațiunea legior conștiinței milei și bunătății ce împodobește pe omul conștient, îmi permit să relatez numai un fapt dintr-o grămadă, altele care planează asupra-i, pe care acest comandant urma să-l rezolve, fapt care pune în evidenșă răutatea lui și care revoltă pe oricine îl va afla în aceste puține pagini, fapt care lămurește și justifică dacă el (comandantul) ce zice astăzi sub pământ n-a fost un bletemat, căci să nu se uire un lucru că toate faptele celor ce au viețuit se judecă și se istorisesc de către ce-i ce viețuiesc în urmă.</p>
  </div>
 <div type="chaper" n="2">
<p>II.</p>
<p>Într-un cătun al unei comune nu departe de Capitală, locuia pe la anul 1908 preotul Simion împreună cu familia sa. El era paroh al biscricii Sf. George, a acelui cătun ieșit clin Seminarul Central, preotul Simion se însurase de tânăr, căci după legile bisericești nu se putea hirotonisi preot dacă nu era însurat, familist, preotul avea un băiat numit 	Florică și trei copile pe Despa, Măriuca și Stanca. Din căsătoria ce contractase cu fata învățătorului din comuna de care aparținea cătunul unde preotul slujea, preoteasa lui era Smaranda, fiica învățătorului care în sat trecea modelul fetelor de frumusețe, onestitate și învățătură..</p>
<p>Preotul Simion și cu preoteasa Smaranda trăiau în căsnicie de vreo 20 de ani. Căsătoria lor era un model de viață casnică. El înțelept și harnic își vedea cu strictețe de slujba bisericească și restul timpului și-l întrebuința în cultivarea unei grădine potagere pe o suprafață de teren ca de 2 pogoane, pe care bunul proprietar al moșiei i le pusese la dispoziție și din această grădină își făcea pentru tot anul toate proviziile pentru gospodăria casei, iar restul îl vindea și îl prefăcea în bani cu care putea să-și amelioreze existența într-un trai mai comod, căci nu venise timpul de astăzi ca preoții să fie silariați de către Ministerul de Culte, pentru că se știe că și înainte de darea acestui salariu, preoții se plăteau de către locuitorii satului după învoeală. Ea (preoteasa) crescută pentru a deveni bună mumă de copii, torcea și țesea pânză de casă, cosea și făcea îmbrăcămintea, copiilor și a lor, în casă.</p>
<p>Florică, cel mai mare dintre copii preotului Simion ca cel diutâi născut al acestor părinți onorabili, îndată ce împlinise 7 ani a fost dat la școală și n-a mai așteptat avertismentul revizorului și învățătorului localca să-i amintească legea inctrucției publice, care prevede sub pedeapsa de nulitate că, dacă părintele copilului nu se duce cu el ca să-l înscrie în matricolul școlii după formalitățile prevăzute de regulament, părintele copilului va fi dat judecății și amendat. Preotul Simion s-a dus cu Florică la dirigintele școalii locale cu toate formalitățile obișnuite (act de naștere, act de vaccinare și toate aceste alăturate pe lângă o prealabilă cerere adresată dirigintelui școlii , i-a cerut înscrierea ; apoi, pentru mersul regulat al copilului, a mai cerut orarul de fregmentare și în fine cărțile trebuincioase băiatului care se prevăd în programul școlii pentru studii spre a a i le procura. Părintele Simion, preparând astfel pe Florică. s-a adresat soției sale, preoteasa Smaranda spunâdu-i Că de mâine 1 Septembrie, când se deschid „școlile, Florică al nostru, va lua numele de școlar. „Mă voi duce să-l duc la școală, pentru că începe anul școlar, și fiindcă la deschiderea școlilor se obișnuește să se facă sfeștanie, am fost „chiar invitat de către d-l diriginte ca să sfințesc „apa și să stropesc cu aghiasmă școala, pe școlari „și pe cei prezenți. Doresc ca băiatul nostru să „fie îmbrăcat curat și pe cât se poate de simplu. Da, i-am pregătit hăinuțe făcute cu mâinele mele din pânza ce am tors-o îi răspunse preoteasa, am țesut-o și i-am făcut o cămășuță de toată frumusețea. Le-am încercat pe dânsul ca să vedem dacă-i vin bine, și i s-a potrivit de minune pe frumosul lui trupșor, deși nu mă pricepeam tocmai la croit. Peste cămășuță va pune minteaua pe care asemenea i l-am făcut în casă din lâna oilor noastre pe care astă toamnă le-am tuns și cu mici broderii și șnururi cusute pe d-asupra minteanului așa după cum m-am priceput, copilul nostru Florică, va avea o hăinuță simplă dar cochetă care cred că-i va place și lui ca și altora, pentru că hăinișoarele ce le va îmbrăca mâine sunt făcute în casă și de mâna mea, a mamei sale. Pălărioara o are curată din paiul împletit de copii ce au învățat de la d-nu Diriginte a îi face, căci dacă îți aduci aminte, știi că după culegerea zarzavaturilor noastre din grădină, te-ai dus la târg și venind cu ceva parale, te-ai abătut pe la d-l învățător și i-ai spus să-i facă o pălărioară pe care ai plătit-o cu un preț cu mult mai jos de cum costă în târg și eu l-am învățat să și-o păstreze să n-o murdărească, hăinoșoare are curate.</p>
<p>Foarte bine, Smarando, zise preotul, copilul trebuie să fie îmbrăcat simplu și curat, așa după cum se cere de igienă. Dar el știe că i-ai făcut d-ta hăinuțe ?</p>
<p>Da, părinte, el a simțit că-i le-am făcut, dar : până astăzi nu l-am îmbrăcat.</p>
<p>Cheamă-l, zise părintele Simion îmbracă-l cu ele, după care vestește-mă și pe mine ca să vin să văd, și eu cum îi șade zise ieșind ducându-se spre gradină după trebuințele casei.</p>
<p>Preoteasa Smaranda, după ce a făcut toaleta lui Florică în ajunul ducerii lui la școală, a chemat pe preot și i l-a  prezentat. îmbrăcând hăinuțele, copilul se simțea oricum mândru și voios că are așa haine.</p>
<p>Cea dinții vorbă care-i a adresat-o copilului, seriosul său tată a fost să-l întrebe dacă-i a sărutat mâna măsi pentru că i-a făcut hăinuțele cu mâinile ei și să-i mulțumească de osteneala ce-și a dat pentru dânsu.</p>
<p>La această observare a preotului o lacrimă de mumă se scurse atunci în prelung pe albul obraz al preotesei Smaranda și Florică ca prin instinct se aruncă în brațele ei sărutând-o. Era o scenă de o emoție mișcătoare care se putea vedea cat de mare este iubirea maternă pentru drăgălașul copil Florică și el uitându-se în ochi lăcrimați al măsi parcă-i zicea ; „cât de recunoscător îți sunt măicuță dragă pentru bunătatea ta, pentru jertfele tale ce faci pentru mine“. Și preotul Simion privind emoționat această scenă a binecuvântat copilul spunându-i că, purtarea bună a ori cărui copil către părinți ; le întărește viața și-i face fericiți.</p>
<p>La 8 ore a doua zi de dimineață în ziua de 1 septembrie Florică ca și ceilalți școlari, erau adunați în școală ; iar părintele Simion îi botezase cu aghiasmă binecuvântându-i.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="3">
<p>III</p>
<p>Florică trecuse clasele primare cu succes, având în școală o conduită exemplară. Era inteligent, se desvoltase în fizic și din ce în ce creștea se făcea mai voinic și mai frumos. Ochii săi negri scânteetori, corpul său bine făcut ; trăsurile feței regulate și părul său negru buclat, toate contribuiau. tribuiau la un loc ca fiecare să se pronunțe că va deveni un băiat distins. Era cuminte, asculta pe părinți și se citea în ochii lui bucuria când auzea din partra lor vreo vorbă mângâitoare și când îi vedea veseli și voioși. Dar, Florică nu putea sta pe loc, trebuia sau să învețe mai departe sau să îmbrățișeze un meșteșug. Părinți săi, ale căror mijloace erau oarecum restrânse nu puteau să-l întrețină în liceu și dacă ar fi căutat a-1 face bursier al statului, trebuia să alerge în dreapta și în stânga pentru a ruga, a implora ca să poată reuși, cu toate meritele copilului căci așa este Țara, așa sunt moravurile ei în concurența de existență, și tocmai părintele Simi nu era făcut, nu avea caracterul să se târască? Părăsind ideea d-al băga în liceu, s-a gândit a-l da în școala de meserii. Atunci părintele Șimion se întâlnește cu um bun prieten al său Țucu, în capitală și explicând situația lui Florică și intenția ce are pentru al băga în școala de meserii, Țucu-l, i-o admite promițându-i că-i va da tot concursul posibil pentru ca Florică să poată reuși d-a intra la această școală. Și intr-adevăr, după un examen sumar la care copilul a răspuns bine s-a admis în școală. Tot Țucu-ia făcut un act de paupertate cu care dovedea lipsa de mijloce a părintelui Simion,cu care a putut Florică să fie scutit de taxele ce se cer la școală, așa că bietul părinte a putut răsufla dr grija ce-l consuma viitorul copiiului său. Țucu, care se ducea când îi permitea timpul la părintele Simion, ca la un bun prieten al lui, îi aduce îmbucurătoarea veste că Florică și-a ales ca specialitate în școală, mecanica, acea știință frumoasă și cu viitor splendid care are de obiect cunoștința și aplicarea regulilor mișcării, ale echilibrului, a mașinilor etc, și că din fericire, inginerul mecanic, șeful de atelier unde Florică urmează să învețe, este un tânăr bine reputat pe care Țucu l-a cunoscut în casa socrului său Daniilescu și unde chiar i-a vorbit și a recomandat pe Florică.</p>
<p>Se bucurau bieții părinți de plăcuta veste. Erau veseli că fiul lor, speranța și cârja bătrâneților lor, peste câțiva ani, fiul lor va avea o carieră normală cu care să se poată întreține în mod onorabil și să planeze ceva în societate.</p>
<p>Și își luase grija care îl frâmânta pe careiera copilului lor și se veseleau când auzeau că fiul lor merge spre progres, învață și este iubit de profesorii și de conșcolarii lui de clasă cu care urma. Din când în când, Țucu care ședea în capitală, se ducea pe la școală și întreba de Florică, apoi sau trimitea câte o scrisoare părintelui Simion sau dacă îi permitea timpul se ducea personal acolo la cătun unde parintele-l primea cu  o deosebită considerație și când îi relata de Fllorică că este bun, blând și iubit de toți din școală și că se dezvoltă treptat cu timpul atât în învățătura mecanicii cât și ca, corp, pentru ca acolo lucrează și cu brațele ceea ce contribuie a-i dezvolta fizicu, musculatura, bieții părinți nu mai puteau de bucurie.  </p>
<p>Trecură anii de școală. Florică deveni un bun mecanic.Luându-și diploma de la școală s-a prezentat la un mare atelier mecanic, unde fu  5  franci pe zi sau cu leafă lunară de 150 de lei pe zi, și mergea înainte cu perspectiva de a ajunge să fie plătit pâmă la 12 lei ziua. Din mica sa leafă ajuta pe părinți care aveau nevoie de ajutorul lui, așa că Florică ieșise un baiat bun în toată puterea cuvântului. Era fala părinților lui.</p>
<p>Preotul Simion cu preoteasa Smaranda soția lui, rămăsese cu grijea Despi, Măriei și Stanchi</p>
<p>Dcspa trecuse clasa lila primară și era de 12 ani. Maria și cu Stanei era în clasa Iha.</p>
<p>Scopul părinților lor era ca să treacă numai clasele primare fiecare din fete și apoi pe fiecare să Ie educeze d'a fi bune gospodine in primul rând, și să le învețe arta culinară, și alte invă țături casnice, propni fiicelor sărmane care caut să devină bune mume de familie. Totul mergea regulat în casa acestor exemplari părinți de familie. Florică înaintase în leafă i se făcuse 8 lei pe zi și avea o bucurie nespusă când patronul Dumineca ’i dădea leafa și urma să se rapauzeze să vie să’și vadă părinți și să aducă câte ceva necesar surorilor sale pentru îmbrăcăminte și școală.</p>
<p>Dar cum se întâmplă adesea ca după semn să vie și vijelie ca și după bucurie întristare, tot ast fel o fatalitate neașteptată întristează până m adâncul sufletului pe toți ai casei, căci bietul părinte Simion. cade bolnav de paralisie, din care cauză a perdaf înlesnirea de a mai mișca liber piciorul și mâna dreaptă.</p>
<p>Tot cam în aceași epocă, Horică, care trăsese la sorț cu câteva luni înapoi de anul 19'8, îi venise ordin să se prezinte la corp, fiind recrutat in regimentul de cetate. Tatăl său bolnav, el</p>
<p>lipsit de leafa ce o câștiga și cu care putea să ajute pe părinți și pe surori, sunt cazuri nenorocite ce s’a întâmplat în această liniștită familie unde totul mergea până aci cu mult bine si tact.</p>
<p>Biata preoteasă Smaranda, care rămăsese pen. tru un moment ex tastată de nenorocirea ce 'i a venit una după alta, ce să facă întâi? Să in grijească de bolnavul ei soț, să îngrijească de casă, să îngrijească ca micuțele copile să meargă regulat la școală sau să îngrijească de grădina potageră pe care harnicul părinte Simian o cultiva cu atâta râvnă și din care trăgea un oare care beneficiu pentru existență. Era nebună de durere. Cu gândurile împărțite, nu știa sărmana unde să se împartă mai întâi. Iubitul ei soț zăcea în nesimțre, și la căpătâiul bolnavului trebuea să vegheze, ținăndul in dicta prescrisă de medic; — drăgălașul ei copil Elorică era dus în armată și cu ducerea kii, dorul de mamă a consuma, știind că nu ’1 mai poate vedea curau el care la fie care sărbătoare venea vesel și bi curos acasă aducând câte ceva folositor surorii sale din lefșoara lui de care acum este privi Micele ei copile care o încurajau, nu o putea ajuta și consola m nimic, erau și ele triste d nefericitul eveniment pe care ’1 simțeau văzâr că și tata și fiul, fratele lor, numai sunt in p tințâ da le ameliora soarta, și in tristele impre-jurări ce atinsese casa Innuilni preot Simion, de multe ori singura în tăcere muma acestor inocent: copiii plingea, ferindu se de ele ca să n’o vadă, dar vai! de la un timp încoace masa mi mai era masă, casa mi mai era casă, căci totul care până aci era in gospodăria preotului cu o regularitate exemplară, se desorganiznse m așa fel, in cât nu se mai știa nici ora mesei când toți împrejurul ei, odinioară veseli ți voioși, cimm ceeace preoteasa Smaranda le prepara și fie care și știa rostul și orele când treimea să doarmă, să se scoale, să plece la luciu, să se ducă la școală și să se întâlnească apoi cu toți ai casei. Traiul de existență din zi in zi începuse a se împuțina, ne mai având cine să '1 preînoiască, să mai aducă și să îndestuleze existența zilnică.</p>
<p>In acest interval de timp când răul progresa pe nesimțite, preoteasa Smaranda primește o scrisoare de la fiul său Horică spunând că este închis de comandantul Ercule Stropșală cu 20 de zile arest de rigoare fără a fi vinovat și explică cazul mamei sale în termeni următori: „D-lu „Căpitan al companii in'a trimis eri cu 5 fwgomie „ca să încarc fin dintro clac ce se luam in „pornire de Dd căpitan de la Intendența armatei. „Pe când mă in torceam cu furgoanele încărcate „cu fân, mă întâlnește d. comandant Ercule Strop-„șculă și mil oprește în drum întrebându-mă: „cât „fân este in fiecare furgon, ’i răspund militare „ște: poate să fie 1000 —iSo chilograme iu fit „care furgon. După acest răspuns, fără a m; „da voe să 'i mai dau vre-o explicație și să’i ra „portez ca este luat dintr'o clae primită de d. C „pitan, ordonă să se facă aiaru și găsește propor-„ția de 800 de chilograme. Imediat după aceast „măsurătoare 'mi ordonă un arest de rigoare d „20, zile spuindu’mi că sunt un „hoț . Și fără „fiu vinovat căci fânul era dintr'o clae primi: „sunt închis și sufer un arest nedrept. Dacă pi „vino la garda pieței să mă vezi, dar ca să p i „veni cereți un bilet de la comănduire pentru „permite intrarea.</p>
<p>Sărmana biată mumă. Ace a sta'i mai trebu oare să mai auză în aceste momente când și se ei mergea din rău mai rău fără nădejde a se drepta ? Și lacrimile îmbinândui-se pe fațai durere, cheamă pe Despa, fiica sa mai mare și trimite să facă un acatist la biserica din comun pentru soțul ei ce zăcea pe patul de sttferin ca D-zeu să-și întoarcă mila către ea și către casei sale.</p>
<p>„N’am nici o putere, ’mi sa sleit forțele, sur „pătrunsă de o durere adâncă și în aceste tris „zile care le petrec ca o nenorocită, alerg la tir „Doamne, să’ți întorci mila și bunătatea către nc „nenorociți I l.lvlaț.l băii-'hdui uu-n, iir&gt;,ni.-ito'j 'del .Doamne cu Puîeivați MnflhgrfflM și iinbtbiH-n/ri „pi șefii fiului meu care nevmovtd ‘.nfir.i in in .cliisaore, Așa se ruga preoteasa ingnnr Iii ina iniea icoanei Sfinki beci oaie când a trimes eu urates!u pe Despa.</p>
<p>Peste două cliilometri și jumătate depărtare de cdtini. sărmana copilii sa dus mtr'im suflet la comună unde o trimisese intimă sa ca să dea aca-testu la Biserică și plină de credință ci! iubitul ei tată se va face bine dacă se va ruga preotul către D-zeu, asculta cu evlavie pioasa rugăciune pe care preotul iu haine sacerdotale o înălța către A totPuternicul cirindo din sfintele cărți in Biserică. La sfârșitu slujbei, copila în inocența ei a întrebat pe preot; Se face tata bine? și preotul cu o seriositate către dânsa care'i insufla încredere 'i spune, „da“ se va face, căci D-zeu c mareși a Tot Puternic.</p>
<p>Cu gândul de bine și cu zâmbetul mistificat de o credință și nădejdie necunoscută, ea aplecatacasă mai veselă de cum sedusese, spuind mamei sale că da, tata se va face bine pentru că așa 'i a spus preotu după ce s’a rugat lui D-zeu</p>
<p>Se consola inocenta copilit înlr'o credință oarbă și căuta prilegiul să consoleze și pe buna sa mamă pe care o vedea destul de tristă și gânditoare.</p>
<p>A doua zi, când s’a dus la școală, a întrebat'o învățătorul clasei, de ce a lipsit eri ? și Despa ii spune cu un glas încet și umilit împrejurarea ce afăcut’o de a apsenta; cerând ai motiva apsențași a nu i-o trece în catalog.- Negreșit, ’i răspunde învățătorul că nu-ți voi trece absența in catalog dragă copilă, pentru că eri îndeplinind ascultarea bunei D-tale mume, ai îndeplinit în acelaș timp un act de pietate Cerească pentru scumpul tău părinte care este bolnav. Dea Domnul ca credința ta săi mântuiască pe cel ce se găsește suferind pe patul de durere de atâta timp, pentru binele vostru și al întregei lui familii.</p>
<p>Dar sărmanul preot Simion, nenorocitul lor părinte, se simțea din ce în ce mai rău. Patul il slăbise, grijea pe de altă parte a familiei sale, a copiilor săi îl consumase așa, că ori cine se putea aștepta din moment in moment la un des-nodământ fatal. Dânsul numai presents viața, devenise un schelet cu toată îngrijirea ce i-o da preoteasa și când a doua zi a venit doctorul să. viziteze a cletenat din cap spunând fără incon jur după ce i-a pus mâna la puls că nu va trece de cât câte-va ore și preotul se va sfârși.</p>
<p>Un plâns de groază și de durere adâncă pe didi pe biata preoteasă și îngeuuchind la pa bolnavului vesti pe preotul comunei să vie . împărtăși, iar ea pregăti lumânarea de cearăsp ,i | o pune in mână după ritul creșlirrCsc, văzind că sc sfâișeșle.</p>
<p>Iți uilnsc de Fidrică că sufere in închisoare, cAtit.) să consoleze pe inocentele copile care stind |;)tlț?t [HUI1KI lor, plângeau de-o potrivă cu dinsa pe tatăl lor iubit îiigen unchi.</p>
<p>A don zi toi cătunul era la casa preotului Simion care murise peste noapte. Oamenii cătunului plini de întristare și de regrete pentru trista întâmplare, așteptau pe primarul și notarul comunei pentru a'i face formele de îngropare Ei au venit, au procedat la forme, au pregătit totul pentru îngropare și cătunul întreg in cap cu prim srul l’au petrecut până la vecinicul mormânt, afară de Florică care suferea la închisoare. S’a telefonat de către Primar, comenduirei garnisoni că tata Iui Florică a murit, și comandantul garnisoni, om de inimă, a poruncit a’i da drumul din închisoare, spre a veni la înmormin-tarea iubitului său tată, fără să mai întrebe și să și ceară voe dela comandantul Ercule Strop-șeală, care în acea zi lipsea din garrrisonă și care pusese pe Florică la aresl, pentru care fapt comandantul garnisoni a primit aspre observa(ium dela Strapșeală, această nelegiuită ființă, cari nici chiar in aceste momente supreme, nu s’a înduioșat și care nici că trebuea să observe pe comandantul garnisoni pentru motiv că, nu numai că lipsea dcla post in acea ii dar cA numai cr limp de așteptare când totul era pregătit ca ducă la groapă pe părintele lui.</p>
<p>Preoteasa in desnădăjduirea ei să întreba marginile mormântului. Ce mă lac eu doamne Unde mă duc ? Cum o să trăesc fără tine bunul meu soț care te duci pentru vecie părăsindu-ma Postam eu vinovată oare către tine ca să m * părăsești ? Ai milă D-zeule de copii și de mine și'mi ascultă rugăciunea ce o îndrept către tin Doamne cu inimă curată.</p>
<p>Aibi indurare pentru o nenorocită văduvă n masă rătăcită in lume și curmămi suferințele Iu ându mă și pe mine la Ceruri. Jalea ce mă cu prinde, picăturile de lacrămi ce din fundul im mei le varsă ochii mei, sunt martorele credințe ce am către tine Doamne că vei asculta urnii i mea rugăminte, lartă-mă! și in aceste moment de lamente dureroase a leșinat pe morrnămr bunului și iubitului ei so\ iar bietele copil, înainte d’a acoperi coșciugul tatălui lor, plângă । se rugau de cei ce’i cobora in groapă zic indu ce .Lăsați să mai vedem pe tatăl nostru atât iubii</p>
<p>Sfârșindu-se întristata ceremonie, muma cu i pii sau întors acasă, l-lorică sdrobit de duo pentru neașteptata moarte a iubitului său tatii trist de împrejurarea insultei, ce comandantul I cule Stropșală ia făcut-o prin arestarea sa ileg poreclindu-1 și de hoț, nu Știa ce cale să apuce. Se gândea la mamă, se gândea la surorile lui, se gândea la traiul lor de existență și nu știa bietei băiat să'și dea seama, cum ar putea face mai bine pentru ca să fie liber, să muncească în cariera sa de mecanic pentru ca să producă pentru binele familiei lui. De aci înainte avea o sarcină îndoită. Numai era tatăl său care putea produce existența, și afară de aceasta, muma lui nu mai putea să locuească mai mult in casa din cătun, căci acea casă ca și grădina potageră pe care o cultiva preotul Simion pe când era în viață, era deșt nată pentru preotul cătunului, iar nu personal pentru preotul Simion; așa că înlocuitorul preotului Simion, care urma să vie în cătun curând sau mai târziu, trebuia să ocupe și casa și să cultive și grădina pentru existența lui. Și în durea sufletească de care era turburat, îi spune măsi, „mie'mi vine să fug, să dezertez din armată, să’mi iau lumea în cap.</p>
<p>Să nu faci, asta ’i răspunse buna lui mamă. Să cauți a’ți împlini datoria și să aștepți cu răbdare termenul de liberare când alunei vei veni intre noi cu drag, pentru că dacă vei făptui acest lucru ce’l spuseși și vei dezerta, curând sau mai târziu te va prinde și te va pedepsi, dindute în judecată ca dezertor, pe lângă că vei păta și numele tatălui tău, dar și timpul pedepsi ca și</p>
<p>timpul de.xnl.Mi. ți 1 va socoti din nou. ș b. urmare vei țvrde mx-si timp. pe Iflcg.y deapsa ce vei suferi.</p>
<p>Să nu faci dară asta. Simt că ai o durem cimsă. Te gândești ta poziția noastră. la sub țele noastre ce avem a indura de aici înainte, să nu faci fapta aceasta ca să dezertezi. S' duci la cazarmă. să aibi răbdare. căci timpi' : ca fulgera și ca mâine vei fi liberat.</p>
<p>Mi s'a spus de către unii din camarazii de la cazarma cA f i de văduvă sunt scutiți muiată. Nu sar putea, mamă drag.', zice l rică. că și eu pentru că acum intru iu ace.:: categorie să fiu scutit ?</p>
<p>— Nu știu draga matn . ii răspunse preote.-. Smaranda. dacă acest caz ii prevede legea. \ v întreba pe Dl. Țucu, bunul prieten al tatălui când va veni in capitală pentru că acum lipse afară la țară, și dacă'mi va spune că legea V vede scutire, atunci fii sigur că voi cere cu • niință să te libereze din armată pe baza et</p>
<p>— N’ar fi bine să scrim D-lui Țucu. vcr' Florică, ca să ne răspundă tnai in grab acestui caz ?</p>
<p>— Da. și eu sunt de idee să-i scrim. plecare nu nea lăsat adresa, așa, că nu știm • se găsește că-i am scris,</p>
<p>— Atunci voi cerceta eu prin camarazii</p>
<p>legea de IWnitan* $1 te voi mșțiința dacă pCr-mik* legea snu nu scutirea.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="4">
<p>IV</p>
<p>Intr’una din zilele lui Main din anul trecut, lucii trcccn prin strada numită Tenebroasă. Era in răspântia acestei strade care se bifurca spre strada învinșilor cu strada Rea, și aștepta să treacă o birje liberă ca să se transporte &lt;)a amicul Său Aurel, care’i scrisese pe când era dus din capitală că este de câte-va zile bolnav și că ar vrea să-l vadă.</p>
<p>Pe când se afla in acea uliță pentru adăsta-rea trăsuri, o femee în doliu ca de 45 de ani însoțită de trei copile se oprește în dreptul lui Țucu și-l întreabă cu un ton plângător și umilit: —Domnule, fii așa de bun, și îmi spune dacă știi, pe unde ași putea s’apuc măi de drept la D-l. comandant lîrcule Stropșală?</p>
<p>Era ea, preoteasa Smaranda cu copilele Despa, Mariuca și Stanca.</p>
<p>— Ce mai faci. Doamnă, ce face bunul meu prieten părintele Simion ? Eu sunt Țucu amicul lui.</p>
<p>— A, stimate Domnule Țucu nu te-am văzut de mult pe la noi. Evenimente mari sa petrecut în casa noastră. Sunt câte va săptămâni de când iubitul nostru părintele Simion și-a luat ul-</p>
<p>ținuți adio de la noi, el a murit și împreună tu dânsul s’a dus scumpul nostru bine pe care el ni’l procura. Pe Florie;! care’l ști la luat în armată și mă duc acum în audiență la Dl. comandant, căci la această oră sunt informată că primește... Am prea multe de spus, Domnule Țucu și chiar doream să-ți scriu, dar bine că te-am întâlnit, poate că D-zcu tea scos in calea mea, am să ți spun prea multe și chiar să te rog ceva. Acum nu pot să-ți vorbesc pentru că perd ora de audiență, dar te aștept acasă la noi. Ani j arătat preotesei Smaranda că, daca apucă în sus, și la dreapta pe strada învinșilor și merge până ce dă dea doua stradă, să cotească Ia stânga pe dânsa. Ea se numește strada întristării și mergând înainte pe ea ca vre’o 130 de pași pe a- I ceastă stradă, va vedea niște case mari în mijlocul unei curți înconjurată de ziduri înalte și cu I o poartă de fer, construite în felul unui castel medieval, acolo șade comandantul Ercule Strop-șală, despre care m-ai întrebat, care mai totdair I lasă răspuns servitorilor că, ori cine va întreba I de dânsul să spue că nu este acasă.</p>
<p>întristata femec, mulțumindu-mi cu recum tință iși indreptează grăbit pașii cu cele trei c pile pe strada Învinșilor, p'acolo pe unde am dreptat’o să ajungă mai aproape la castelu sej niorului fanfaron, iar I). [ucu se duse la amicul lui Aurel</p>
</div>
 <div type="chaper" n="5">
<p>V</p>
<p>Cu bucurie amice Aurel. îi zise Țucu, intră ud în casă. Am primit scrisoarea ta după două zile întârziere... Aceasta am constatate după datele de la poște și imediat după primirea ei am suspendat lucrarea ridicării în Plan și facerea hotărniciei dela comuna Năpăstuită din Județul Națiunea unde știai că eram, și am venit, conform dorinței tale și plăcerii mele a te revedea. Dar ce ai tu amice Aurei ? te găsesc in pat și’mi scrii că ești bălnav. De ce suferi ?</p>
<p>De o imprudență pe care am comis'o și care m’a trântit la pat. Să vezi ce am făcut—Eșind de la cancelarie cu câți-a din camarazii biuroului unde cu toți lucrăm, gândul meu era să mă duc la facultate la curs. Unul din camarazi ne invită pe toți ca să luăm un aperitiv la cooperativa și negreșit nu puteam să relus invitațiunea, nu numai din punctul de vedere a polrteței. dar și din punctul de vedere al stăruinței hitulor celor 1 uiți le care eram însoțit. Intrând în camera zisă secretă de la cooperativa începem a ne cinsti cu țuică, vin și bere, zicând fiecare din ei ăst rând ma privește; ba dau și eu unul zise un altul, ba să mă slăbești că e rânaui meu să dau a</p>
<p>De o imprudență pe care am comis-o și care m-a trântit la pat. Să vezi ce am făcut ieșind de la cancelarie cu câțiva din camarazii biroului unde cu toți lucram, gândul meu era să mă duc la facultate la curs. Unul din camarazi ne invită pe toți ca să luăm un aperitiv la cooperativa și negreșit nu puteam să refuz invitația, nu numai din punctul de vedere a politeței, dar și din punctul de vedere al stăruinței tuturor celorlalți de care eram însoțit. Intrând în camera zisă secretă de la cooperativa începem a ne cinsti cu țuică, vin și bere, zicând fiecare din ei pe rând ma privește; ba dau și eu unul zise un altul, ba să mă slăbești că e rândul meu să dau a zis celălalt șl aducând cu modul acesta câteva rânduri. am întârziat de facultate și mă simțeam puțin amețit. Toții camarazi aveau parale. Și se deduse leafa in ziua acea. Unul din ei propune ca să mergem cu toții Ia grădină să mâncăm. Majoritatea a fost pentru, și toți în cârd, veseli și voioși, mai ales că eram și bine dispuși, am plecat la ambasadori. Îndemnu pe de o parte de a bea, musica pe de altă parte pe care o ascultam cu satisfacție, mă entuziasma din ce în ce mai mult, astfel că scurgându-se cu iuțială timpul, m-am trezit că am făcut din noapte zi, dupe cum obișnuește mai tot tineretul din ziua de astăzi. și cu stomacul încărcat de diferite mâncăruri reci, amețit de atîta băutură și cu o mulțime de parale cheltuite. — Am venit acasă. Simțeam o oboseală neobișnuită poate din cauză că, nu eram deprins cu asemenea petreceri scandaloase, cu odihna pierdută intr-o noapte întreagă și poate că pentru că am stat în grădină, în egrasie, răcit, căci în adevăr m-am ales cu o bronșita de care astăzi sufer pe lângă stricarea de stomac. Și acum cum mă vezi stau în pat cu muși pe mine sub o dietă prescrisă de doctorul curent până ce mă voi face bine ca să-mi pot lua firul ocupațiunilor zilnice în mod normal, dupe cum le urmez de atâta timp. Te-am chemat, amice Țucule, peste rândul de care suntem deprinși ne vedea ca să te duci la biroul unde lucrez să spui șefului că sunt bolnav, cum și la facultate că, nu pot veni la curs din causă de boală,</p>
<p>— Ai avut dreptate, amice Aurel răspunse Țucu să nu spui că te ai bolnăvit din imprudență. Tu nu ești deprins să faci din noapte zi cu amatori de asemenea petreceri și să te asociezi cu dânși în gusturi grosolane frecventând grădini de spectacole, unde ei își pierd timpul și sănătatea si unde nu mai țin socoteală de reputația ce ar da față de societatea aleasă care, oare cum le judecă deboșeriile lor și îi condamnă pronunțândule epitetul de tineret stricat. Știam că in ori ce împrejurări-ți măsurai păsurile înainte d-a pune in practică vreo mișcare, pentru că te gândeai la rezultatele ce ar decurge dintr-însa și cugetând astfel nu dedeai greș, ai făcut imprudența d-a imita traiul unor tineri ce se zbuciurnă sub greutatea unor pasiuni nedemne care pătează demnitatea și care-și pierd sănătatea din cauza unei vieți destrăbălate, ce îi îmbătrânesc fără vreme și le dă acea paliditate zisă a saloanelor enervate. N-a fost pentru sine decât o excepție de la regula de conduită pe care ți-ai păstrat-o până acum si dacă un prim și ultim chef l-ai făcut, ale cărei consecințe a fost atit de funeste in cât să te arunce Ia pat, bolnăvindute este că, nu ești deprins în deboșeriele in care tânărull stricat o duce. In mintea oamenilor serioși acest trai al lor lasă de gîndit. căci privesc cu groază viitorul acestei țări ce ei îl reprezintă, cum se zbuciumă sub povara depravări.</p>
<p>O să-ți treacă, amice Aurel, dacă nu vei face ataxii și vei urma dieta omului de știință asupra corpului omenesc, ceea ce-mi pare rău este, pe lângă sănătatea ce ți-a zdruncinat acea petrecere, pierzi încă citeva zile din salariu și din ocupațiunile tale academice care te mobilează. Mă grăbesc să mă duc ca să vestesc atât la biroul tău unde lucrezi cât și la facultate pe secretar că, pentru câteva zile fiind bolnav, să-ți scuze absențele.</p>
<p>— O deosebită mulțumire-mi face, amice Țucule să, mai stai.</p>
<p>Nu mă îndoesc, blândul meu Aurel. Tu care ești amabilitatea personificată și care prin manierele tale alese mă atragi nu numai pe mine dar și pe alți prieteni, tu care prin dovezile ce îmi dai mă prenumești ca pe cel dintâiu al tău amic, după cum ar trebui să te prenumere pe tine toți cei care te cunosc mai de aproape. Mă grăbesc să mă duc, pentru că este ora de primire atât la cancelarie cât și Ia facultate și sunt cu birja la poartă. Voi veni pe seară, după îmi voi îndeplini datoria care ține ca către un bun amic pentru ca să-ți aduc rezultatul întrevederii de la Minister și facultatea să-și istorisească o întâplare importantă a preotesei Smaranda _____ din strada Depărtări No. 52 pe care am _____ azi de la dânsa, după ce voi satisface _____.</p>
<p>— N-am auzit de numele acestei străzi pănă acum dar după numele ce poarta îmi închipuiesc ce trebuie să fie pe la o margine a capitalei.</p>
<p>— Nici eu nu o cunosc, poate că birjariu care mă va cooduce s-o știe. În orice caz însă, trebuie s-o _____, voi lua ghidu care mă va orienta, pentru că urmează să mă duc. Am promis unei ființe pe care am văzut-o atât de abătută, atât de _____ și care este preoteasa acelui răposat ce îmi era atât intim pe cât îmi era atît de respectat și iubit. D-nu Țuncu sfârșind aceste zise, îi spuse lui Aurel Ia revedere și pleacă. Se duce _____ la Minister și fiind primit de șeful de _____, îi relatează că din cauză de boală nu poate veni la slujbă Aurel și fiindcă că maladia de care suferă speră să fie trecătoare în trei patru zile roagă să nu i se mai pretindă certificat medical și să nu-i considere absențele sale de cât ca valabile ca să nu piardă leafa pe semestrul acestor zile de absență. Șeful de _____ îi promise că va acoperi absențele sale în modul dorit sub singura condiție ca Aurel, care este un bun amploiat să nu mai facă ceea ce a făcut, iar dacă îi trebuie ceva parale, deși a luat leafa de două zile, să-mi scrie pentru a-i da un avans.</p>
<p>Din această scurtă conversație, se vede lămurit că șeful lui Aurel _____. Țucu, mulțumind cu recunoștiință șefului de birou, se retrage și se îndreaptă spre Facultate. Aici găsind pe secretar, îi spuse că Aurel nu poate veni la curs din cauză de boală, rugând să-i scuze absențele către profesori, apoi văzându-și misiunea îndeplinită pleacă acasă satisfăcut că a putut îndatora pe amicul său și tot în aceiași zi după amiază se duse pe strada Depărtări No. 52</p>
</div>
 <div type="chaper" n="6">
<p>VI</p>
<p>Pe la orele 4 p.m. eram în fața casei din strada Depărtată 52. Intrai în curte întrebând pe o bătrână ce era afară dacă preoteasa Smaranda văduva preotului Simion este acasă, și-mi răspunde da, în care interval se deschise ușa de la săliță de către chiar preoteasă și cu multă politeță mă pofti în casă în odaia de peste drum care era mai curățică. Cea dintâi impresie ce mi-a făcut a fost Icoana Sfintei Fecioare pe care o lumina o candelă aproape licărind bătută în peretele de la Răsărit sub icoană. Sub icoană erau așezate în trei păluțe, odaia a celor trei copile și în dreapta odăi despre sătiță o masă acoperită cu o covertură făcută de mână. Alături de masă un scaun de lemn în formă călugărească cu o placă de resemnat. Micele copile, văzându-ma, parcă schimba pe fața lor o rază de bucurie și de speranță, căci până atunci se cunoșteau că plânsese. Preoteasa însoțită de ele, mă roagă să sez și mulțumind, iau loc pc scaunul de lângă masă, apoi deschizând conversația, am rugat-o sa-mi spună de prematura încetare din viață a respectatulului meu prieten părintele Simion și de împrejurarea ce a silit-o să se ducă la comandantul Ercule Stropșeală.</p>
<p>O! Domnule! Dacă te-a impresionat prezența mea în acele momente, cârd v-am întâlnit in răspâtia stradelor și când îndoliată plângeam o nenorocire ce mă consuma; negreșit, d-le Țucu că d-ta trebuie să aibi o inimă nobilă, un suflet ales. Ca să-ți descriu cât am suferit și sufer nu mă pot opri ca să nu-mi curgă o lacrimă din ochi, pentru care de mai înainte îmi cer scuze, precum nu mă puteam opri din calea mea grăbită atunci când mă duceam la d-l comandant pentru ca să nu pierd ora de audiență.</p>
<p>Preotul, bietul proet, model de cinste și de bunătate, și-a luat ultimul adio de la noi, atunci când speram să trăiască. El s-a dus pentru vecie în tăcerea adânca a mormântului și cu dânsul sa dus liniștea unei vieți pașnice și a unui trai plăcut in casa noastră conjugală. Sa dus acolo de unde pe scumpul nostru preot nu-l vom mai vedea niciodată d'aci înainte. El, după trecerea câtorva clipe și-a întors fața către mine care îngenunchiasem lângă patul său împreună cu aceste copile și abia pronunțând „mi-a încetat durerea'' s-a întors cu fața către noi și ș'a dat pentru vecie ultima respirație, a murit. O nedescrisă jale ne a cuprins pe toți ai casei și în mijlocul durerei obstești și a regatului fără margini, lumea din cătun aflând de moartea Iui a început să se strângă cu mic cu mare la casa lui și să i sărute mâna cerându-i iertare. A doua zi l-am îngropat la cimitirul cătunului, și trista solemnitate era învăluită de atâta jale încât; în această furtună a dureri stârnită de moartea lui, locuitorii cătunului cu toții au îngenuchiat lângă mormântul iubitului lor preot și cu suspine adânci s-au despărțit de dînsul; iar eu nenorocita împreună cu copii lui, am plâns și plâng fără a mă putea stăpâni cînd îmi aduc aminte de tragica și neașteptata întâmplare, care m-a lovit atât de adânc și dureros încât îmi este peste putință să nu regret pe cel ce a perit așa de iute dintre noi.</p>
<p>—A, stimată Doamnă, îți înțeleg durerea, ai toata dreptatea plângând să regreți pe bunul dumitale soț și pe scumpul meu amic, dar aceste lamente de durere pe care le simțim în sufletul nostru din afecțiuni, au o legătură intimă cu gândira noastră. Gândind și simțind simt două elemente abstracte de analizat, care nu se pot realiza decît prin unitatea sintezei lor, și în acest caz, ele închipuiesc raționamentul nostru. Simțirea este o afecțiuni sufletului care n-are puterea d’a ne arăta adevăru gîndirea este o reflecțitine a spiritului. A simți și a gândi sunt două elemente cum zic, care nu pot rezolva în natura noastră omenească decât prin analiză și știință și când regret moartea amicului meu, spun un adevăr iar nu doar pentru că, am combinat simțirea cu gândirea mea pe baza unei singure vorbe de ordin, care se numește rațiune. A raționa, va să zică a judeca cu mintea așa cum trebuie să judec. Prin urmare, dacă Puterea Divină a Decretat ca noi ca și toate viețuitoarele din natură urmează să murim curând sau mai târziu, și ne-a osândit printr-o sentință precisă, determinat', care n-are apel, printr-o singură expresie, fără comentarii: „Vă osândesc la moarte'' urmează de aici că toți să așteptăm curând sau mai târziu ceasu încetării noastre din viață cu resignațiune și să fim în tot timpul pregătiți pentru această fatală osândă care nu este în putința noastră să știm când va veni. Acum, dacă regretului defunct ne a părăsit prea de timpuriu, căci era în forțe și credeam că putea încă trăi, cauza este sau că medicul nu i-a cunoscut diagnosa și deci i s-a aplicat medicamente contrarii maladii sale, sau că, pentru maladia sa nu s-a descoperit încă medicamentu, căci trebue să știți un lucru că, orice maladie de care ar suferi cineva și are leac și cu cât de multe maladii sunt la care ar fi supus omul suferind cu atât de multe medicamente și leacuri sunt.</p>
<p>Să curmăm dar durerea. Sufletele noastre simt destulă mâhnire pentru perdere prematură a acestui neprețuit amic, care, ca tată de familie a fost soț și să păstrăm ca mângâiere pentru pierderea lui pe care o regretăm cu toții, suvenirile plăcute ce ni le-a lăsat cu trecerea lui prin această viață plină de amărăciune.</p>
<p>— Sunt convinsă, zise îndoliata preoteasă câ, D-ta judeci acest trist eveniment după cum trebuie să-l judece orice bărbat integru, dar noi femeile judecăm, în slăbiciunea noastră, mai mult cu inima de cât cu mintea. Reflectez la viitorul acestor inocente copile, ce se vor face? Gândesc la existența de toate zilele, la grava mea pozițiune și simt că sunt o nenorocită perzându-I. Aș dori în aceste îndoliate zile ca substanța spirituală care unește corpul meu suferind, să se separe în mine și să cobor în mormânt lângă el pentru vecie. Nu pot eu singură să-mi dau sfârșitu vieții, nu pot să mor ca să numai sufer atâtea lovituri nenorocite. Sunt debilă și existând constat cu durere că glasul meu s-a schimbat in mine și odihnă n-am. Viața fără el mi se pare tortură, pentru că numai pot să fiu d’aci înainte ceea ce am fost. Zâmbetul dulce care până mai ieri flutura pe buzele mele când il vedeam, s-a schimbat într-un râs înăbușit de lacrămi, parcă aș fi o nebună ce caută deșertul. Ași dori sa pier ca să mă liniștesc și să numai simt rana adânca ce-a săpat atât de funest în sufletul meu.</p>
<p>- Nu trebue să perzi speranța, stimată D-nă „că nu vor mai veni pentru D-ta'' și zile senine. Dacă neașteptatul eveniment, ne produce regrete, nu trebue ca cineva să desespere. Ai cunoscut bucuria și n-ai cunoscut până arum întristarea, ai cunoscut veselia și n-ai știut ce va să zică melancolia, și când toată viața noastră se compune din speranțe și regrete, D-ta ca o exemplară mamă de familie, vei găsi consolarea lângă copii D-tale. Florică care este un bun mecanic, va veni în curând în sânul familiei și el va fi cred cîrja de sprijin a d-tale, a dragelor sale surori și o mare consolare pentru D-ta.</p>
<p>— Ducându-ma pe strada întristată atunci când ai avut bunătatea să mă îndreptezi unde șade, am fost la 13 sa. Am găsit pe portar la poartă cu porțile închise. Întreb, dacă d. comandant este acasă și portarul ’mi răspunde : da. este acasă, dar 'mi-a dat ordin ca să spui ori cui va veni că nu este acasă. Va să zică este acasă îi zisei. Portarul 'mi întoarse spatele duc ându-se spre tundul curții fără a’mi răspunde. Afară începuse să bureze a ploue când eram la poartă. întâmplarea a făcut ca camerista d-lui comandant să iasă prin curte și mă zărește, ’li fac semn să v e până la poartă. Ea vine, 'li spun că doresc să vorbesc d-lui comandant și să'i înmânez niște hârtii. El văzând că începe a ploa mai repede, desene poarta și mă invită să mă adăpostesc în odaea ei, până ce se</p>
<p>va Inmiiia și va înceta ploaea. M atu dos la dânsa, in odaca ei. Camcrista'i pregătea dejmm. O rog dacă poate să facă ca să fiu introdusă la d co mandant și ’iui răspunde că dacă'l va vedea bine dispus, 'și va călca pe inimă și îi va spune rit gându-1. să mă primească de va voi. l-am mul țumit cu recunoștință acestei femei și așteptam cu nerăbdare rezultatul.</p>
<p>Camerista d-lui Stropșală d'o frumusețe răpitoare, având etate de 19 sau 20 de ani, bine îmbrăcată, puțin cochetă, se părea că este de din colo de peste munți; Turnând dintr e damigeana vin într’o sticlă ca de un chilo, camerista zâm bind la mine, mi spune, nuștiu dacă i o ajunge Bea și pe urină se culcă. Doamna D-lui șade mă mult în străinătate și de formă zice că este însurat, căci nu trăește cu nevastăsa. Eu de când sunt aici, aproape anul, n’am văzut’o nici o dai Ma băgat pe mine în serviciu și ’mi plăteșt 100 de lei pe lună ca să’l servesc la toate, adie, știi D ta, când ii vine pârțagu, eu îi întorc sp tele. Este slugarnic. Și după ce ’mi spune ace . fapte iniserabile pe când turna vinii în sticlă, Ir., camieristă ducându’i sticla, încearcă să’i spue mine înainte d’a se culca. Veselă, se întoarse a ' cându'mi vestea că mă primește și 'mi zise : v prin fața antreului unde mă duc să'ți desen:</p>
<p>Intr’un iatac întunecos, răsturnat pe un foii în fața unei mese, comandantul Stropșală, îmi i mește. — Intru însoțită de aceste trei cop: salutândul cu respect încep ai spune următo</p>
<p>„Sunt o văduvă nenorocită. Bărbatul n. preotul Simion, a încetat din viață de sunt apro</p>
<p>doă luni. Singurul meu reazem pentru traiul de existența nu numai a meu. dar ți al acestor m-cente copile este fiul meu Horită, luat in armată la forturi,— Am venit să implor grația Domniei Voastre, pentru ca să ordonați liberarea lui din serviciu militar, pentru că numai in el avem nâ dejdea curmări suferințelor care ne chinuesc.</p>
<p>Sunt atât eu cât și aceste inocete copile muritoare de foame. Ele sunt prea micuțe sa să-și poată procura singure existența. Nu -le pot tri mite, la scoală pentru că nu !e pot procura cărțile și cele trebuincioase pentru ca s i le pot trimite să învețe ceva. Eu, in casa părinților mei n am învățat nimic de cit gospodăria, iugrijirea de copii. Părinți mei ca și regretatul meu soț sau stins din viață și astăzi am rămas singură cu aceste copile și cu băiatul meu (lorică in care am toată nădejdea și pentru care rog bunătatea □-voastră ca să-i liberați.</p>
<p>— Când a murit preotul, era însumat in armată^ ma întrebat.</p>
<p>— lam răspuns că era, dar n’a mai trecut nici 2 luni de Ia înrolarea lui și preotul a murit și ca să dovedesc aceasta, iată biletul de deces al preotului, însoțit de un act de paupertate, și in-tinzmd mâna cu aceste acte, ’i le dau.</p>
<p>— Fără a le citi, fără a se uita la ele, fără a reflecta la trista mea posițiune. mi răspunde intr’un mod brusc. Nu liberez pe fiu tău.</p>
<p>- Albi milă și îudurare, de mine nenorocita, și căzând in germehi înaintea lui împreună cu aceste trei copile, ca înaintea unei icoane am început să pl mg, Ce mă fac? sunt perdută și in</p>
<p>durerea uenorocirei melc, micele copile uitnătuiu se în ochimi plini de lacrimi rugătoare, îmbui zindu-se iti mine ’mi ziceau, mamă numai plânge '</p>
<p>— Sunt convinsă, zise îndoliata preoteasă câ, D-ta judeci acest trist eveniment după cum trebue să'l judece ori ce bărbat integru, dar noi femeile judecăm, în slăbiciunea noastră, mai mult cu inima de cât cu mintea. Reflectez la viitorul acestor inocente copile, ce se vor face ? Gândesc la existența de toate zilele, la grava mea posi-sițiunc și simt că sunt o nenorocită perzându I. Aș dori în aceste îndoliate zile ca substanța spirituală care unește corpul meu suferind, să se separe în mine și să cobor în mormânt lângă el pentru vecie. Nu pot eu singură să'nii dau sfâr-șitu vieții, nu pot să mor ca să numai sufer a tâtea lovituri nenorocite. Sunt debilă și existând constat cu durere că glasul meu s’a schimbat in mine și odihnă n’am. Viața fără el mi se pare tortură, pentru că numai pot să fiu d’aci înainte ceea ce am fost. Zâmbetul dulce care până mai eri flutura pe buzele melc când il vedeam, s a schimbat într’un râs înăbușit de lacrămi, p’arcă aș fi o nebună ce caută deșertul. Ași dori sa pier ca să mă liniștesc și să numai simt rana adânca cea săpat atât de funest în sufletul meu I</p>
<p>- Nu trebue să perzi speranța, stimată D-nă „că nu vor mai veni pentru D-ta și zile senine. Dacă neașteptatul eveniment, ne produce regrete, nu trebue ca cineva să desespere. Ai cunoscut bucuria și n’ai cunoscut până acum întristarea, ai cunoscut veselia și n’ai știut ce va sa zică melancolia, și când toată viața noastră se compune din speranțe și regrete, D-ta ca o exemplară mamă de familie, vei găsi consolarea lingă copii D-tale. Forică care este un bun niecanic,</p>
<p>va veni în curînd în sinul familiei și el va fi cred cîrja de sprijin a d-tale, a dragelor sale surori și o mare consolare pentru D ta,</p>
<p>Tîrziu, prea târziu este ziua când persecutatul meu copil Florică va fi între noi. Mai are doi ani și 4 luni până sa’și împlinească termenul prevăzut de lege pentru serviciu militar timp prea îndelungat de așteptare ca să’l vedem liberat și să ne putem profita de prezența lui și de ajutorul ce ni-1 va putea da în traiul nostru de existență. Gonită de soartă, am fost nevoită, după moartea preotului, să mă mut din casa în care 20 și mai bine de ani mă obișnuisem să stau liniștită și să îngrijesc d’ale casei și pe copii. Casa din cătun era destinată preotului care slujește în Biserică. Înlocuitorul regretatului decedat, a venit. Am deșertat casa pentru el și astăzi sunt aici unde mă găsesc. Ce bruma de parale 'mî rămăsese după ce am îngropat pe sociul meu, le-am dat la chirie. Pe bietele copile a trebuit să le mut dela școala din cătun la școala din apropiere al noului meu domiciliu ca să nu’și piardă studiu și trebue încă să mai alerg pentru Florică ca să’l scap cu o zi mai ’nainte de armată, care pentru dânsul ca și pentru mine, în situația care ne găsim, este o scurtare de viață. Mă simt obosită și sdrobită și abia mă tiu pe picioare alergând în dreapta și în stânga, implorând și rugând pe unii și pe alții de care depinde viitorul copiilor mei, și când m1 ’ntorc acasă, în loc să fiu îmbucurată, în loc. să mă odihnesc după atâta trudă și alergături, trebue din nou să alerg ca să caut de cusut ceva omenesc, pentru ca să pot</p>
<p>pune pe masă o fertură pentru aceste copile. Iată trista mea posițiune. Se întâmplă adesea ca la cei ce mă rog să-mi facă vreun bine, pentru că știu că le stă în putință să-l facă și să mă ajute in nenorocire, dar nu voesc și în orc capu dela mine țâră de compătimire, desprețuindu-mă. Dacă mă adresez la cineva să mi dea ceva de lucru ca să-mi pot întâmpina nevoile, ’mi spune cu indignare : „lasă-mă in pace că n-am“ și atunci, după sfințitu soarelui, obosită și sdrobită de durere, mă întorc acasă fără nici o mulțumire și atunci în loc să fac bucuria inocentelor copile plâng împreună cu ele, rugând puterea Divină ca să se îndure asupra noastră și asupra acestei lumi pline de răutate și de păcate. Dacă nu eram silită să mă mut din cătun și să viu aici unde nu mă cunoaște nimini, cel puțin acolo când m’ași fi adresat cuiva, tot puteam găsi o mână de a jutor, dar aici la orașiu, unde’mi se pare că lumea e mai coruptă, mai fără suflet, nu cunosc pe nimeni, nimeni nu mă cunoaște.</p>
<p>— Pentru întâmpinarea absolutelor necesități de care ai nevoie, permitem D-na preoteasă să pun la dispoziție acești bani pe care i-am primit. N’am mai mult. Sunt și eu sărac și știu ce va să zică să fie cineva în lipsă de mijloace mai ales când este în suferință și familist.Cred că nu te va supăra acest mic ajutor la nevoia ce ai Țe’l fac sub condițiunea ce ’mi I restitui când vei putea și cred că în curând se va intâmpla aceasta, mai ales că am pus în gând să scap pe Florică mai curând de cum ai crede armată.</p>
<p>— Ești prea generos, d-le Țucu, dacă aceste jertfe le faci pentru mine în memoria decedatului meu soț. preotul Simon, și bunul D-salc prieten după cum mi-ai spus, D-zeu te va bincucuvânta, dar pe lângă acest ajutor venit la timp, pe care numai în inimile nobile 'I poate cineva găsi, 'mi ai strecurat o vorbă care ’mi a încântat auzul și care m’a făcut să tresar. Ai spus că țe-ai pus în gând să scapi pe Florică al meu mai curând din armată.</p>
<p>— Ca să pot ști dacă’l voiau putea scăpa curîd sau mai târziu, trebue mai întâiu să cunosc rezultatul ce D-ta ai obținut de la comandantul Excule Stopșală la audiența ce’i ai solicitat-o. Te rog dar a’mi spune, cum te-a primit și țe-a zis.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="7">
<p>CAP. VII.</p>
<p>— Ducându-mă pe strada întristată atunci când ai avut bunătatea să mă îndreptezi unde șade, am fost la D sa. Am găsit pe portar la poartă cu porțile închise. Întreb, dacă d. comandant este acasă și portarul ’mi răspunde : da. este acasă, dar mi-a dat ordin ca să spun oricui va veni că nu este acasă. Va să zică este acasă îi zisei. Portarul îmi întoarse spatele ducându-se spre fundul curții fără a-mi răspunde. Afară începuse să bureze a ploaie când eram la poartă. Întâmplarea a făcut ca camerista d-lui comandant să iasă prin curte și mă zărește, Îi fac semn să vină până la poartă. Ea vine, 'li spun că doresc să vorbesc d-lui comandant și să-i înmânez niște hârtii. El văzând că începe ploaia mai repede, descuie poarta și mă invită să mă adăpostesc în odaea ei, până ce se</p>
<p>va lumina și va înceta ploaia. M-am dus la dânsa, in odaia ei. Camerista îi pregătea dejunu. O rog dacă poate să facă ca să fiu introdusă la d comandant și îmi răspunde că dacă-l va vedea binedispus, își va călca pe inimă și îi va spune rugându-1. să mă primească de va voi. I-am mulțumit cu recunoștință acestei femei și așteptam cu nerăbdare rezultatul.</p>
<p>Camerista d-lui Stropșală d'o frumusețe răpitoare, având etate de 19 sau 20 de ani, bine îmbrăcată, puțin cochetă, se părea că este de din colo de peste munți; Turnând dintr-o damigeană vin într’o sticlă ca de un chilo, camerista zâm bind la mine, mi spune, nuștiu dacă i o ajunge Bea și pe urină se culcă. Doamna D-lui șade mă mult în străinătate și de formă zice că este însurat, căci nu trăește cu nevastăsa. Eu de când sunt aici, aproape anul, n’am văzut’o nici o dată. Ma băgat pe mine în serviciu și ’mi plăteșt 100 de lei pe lună ca să-l servesc la toate, adie, știi D ta, când ii vine pârțagu, eu îi întorc sp tele. Este slugarnic. Și după ce ’mi spune ace . fapte iniserabile pe când turna vinii în sticlă, Ir., camieristă ducându-i sticla, încearcă să-i spue mine înainte de a se culca. Veselă, se întoarse aducându-mi vestea că mă primește și-mi zise : v prin fața antreului unde mă duc să-ți desen:</p>
<p>Intr-un iatac întunecos, răsturnat pe un fotoliu în fața unei mese, comandantul Stropșală, mă primește. —• Intru însoțită de aceste trei copile și salutându-l cu respect încep ai spune următoarele</p>
<p>„Sunt o văduvă nenorocită. Bărbatul meu preotul Simion, a încetat din viață de sunt aproape</p>
<p>două luni. Singurul meu reazem pentru traiul de existența nu numai a meu, dar și al acestor incente copile este fiul meu Florică, luat in armată la forturi,— Am venit să implor grația Domniei Voastre, pentru ca să ordonați liberarea lui din serviciu militar, pentru că numai in el avem nădejdea curmări suferințelor care ne chinuesc.</p>
<p>Sunt atât eu cât și aceste inocete copile muritoare de foame. Ele sunt prea micuțe sa să-și poată procura singure existența. Nu -le pot trimite, la scoală pentru că nu le pot procura cărțile și cele trebuincioase pentru ca s i le pot trimite să învețe ceva. Eu, in casa părinților mei n am învățat nimic de cit gospodăria, iugrijirea de copii. Părinți mei ca și regretatul meu soț sau stins din viață și astăzi am rămas singură cu aceste copile și cu băiatul meu (lorică in care am toată nădejdea și pentru care rog bunătatea □-voastră ca să-i liberați.</p>
<p>— Când a murit preotul, era însumat in armată? m-a întrebat.</p>
<p>— I-am răspuns că era, dar n-a mai trecut nici 2 luni de la înrolarea lui și preotul a murit și ca să dovedesc aceasta, iată biletul de deces al preotului, însoțit de un act de paupertate, și intinzmd mâna cu aceste acte, i le dau.</p>
<p>— Fără a le citi, fără a se uita la ele, fără a reflecta la trista mea posițiune îmi răspunde intr’un mod brusc. Nu liberez pe fiu tău.</p>
<p>- Ai milă și îudurare, de mine nenorocita, și căzând in genunchi înaintea lui împreună cu aceste trei copile, ca înaintea unei icoane am început să plâng, Ce mă fac? sunt perdută și în</p>
<p>durerea nenorocirei mele, micele copile uitându- se în ochi-mi plini de lacrimi rugătoare, îmbulzindu-se iti mine ’mi ziceau, mamă numai plânge '</p>
<p>— Aibi milă și îndurare, Domnule comandam ii ziceam, fapta D-le cea bună, dându’mi peHo rică, va fi primită și înaintea oamenilor ca și inaintea lui D zeu ca o faptă de bine, pentru cs scapi de suferințe niște ființe care pentru vecie ți vor păstra recunoștința. Fii tc rog îndurera de suferințele noastre. Te vom slăvi d apurun capun mântuitor al nenorociților. Ne vom ruj lui D-zeu să-ți dăruiască bunătățile lumei. Voi fi sclavele D-lc pe viață și te vom pune aco sus lâncă icoane, unde ne vom ruga în credint recunoștinței că D ta ești mântuitorul nostru. Dai. pe Florică.</p>
<p>— Sunt de prisor ori ce larnente, numai insista, pentnu că cu cât vei stărui mai mult o. atât îi voi agravasoarta. Poți să te duci. Dându n înapoi hârtiile, mi-a adăogat că de ce am vt și cu javrele acestea de copii.</p>
<p>Și eșind desnădăjduită de la acest com dant fără suflet și plin de viciuri, care însușește a mănarea celui mai despre,uit om dintre semi । săi, am plecat cletenînd din cap, atit de milu în cit. mi este peste putință să vă descriu dm rea pe care am simțit.</p>
<p>Mă gindeam ce mă fac. Priveam la cer și pămînt, N’avemn liniște. Nu puteam uita o pă trista mea posițiune atit de dureroasă. A plins atit de mult, în cit dacă intr’un b tister sar fi strîris lacremile mele cu ale acest inocente copile, ar fi fost de ajuns ca să se bok</p>
<p>acest neindurat om, pentru ca să se readucă la adevărata credință, Infâtușat in întunericul răutăței, sa lăsat in vota pasiunilor sale, cea ce l face să nu fie ran odată podoaba omului de caracter, pentru că ou e podoaba omuiui ideal. ’L privesc d’atunci ca pun viețuitor ordinar care reprcsintă neîncetat prin ardoarea donrțelor lui mirșave pe omul pervers. El este imaginea vițiului de groază teribil# cu care lovește, este un antieronist al fapte lor bune și brusc în critica înverșunată a descompuneri verități.</p>
<p>	Iată stimate. D le Țucu, resultatul audienței ce am avut la acest om, ai cărui nume și grad ’mie groază să-l mai pronunț in aprecierele mele asupra jostnicului său caracter educativ.</p>
<p>Da. Este un nelegiuit fără suflet, un încăpățînat fără margini De mult auzisem prin lume că nare educație și este lipsit de caracter. De la început prevedeam că audiența la dânsul nu va avea rezultatul dorit. Putea să aprobe lui Fio-rică un congediu nelimitat făcând raport Ministerului de Resbel și motivându-1 prin cazul de față. Nu era un precedent. Asemenea congedii s’a mai dat. Putea să’l treacă direct în elementul milițiilor dar n’a vrut. Putea in fine să-l treacă d’a dreptul în trupa cu schimbul iară ca să calce legea, dar acest comandant, vestit prin răutate, a esitat totdeauna să facă vre un bine. Așa'i e caracterul.</p>
<p>—Încredințează-mi mie hârtiile cu care te-ai prezentat lui și în virtutea cărora ai cerut eliberarea lui Florică și consultând legea de recrutare a armatei, promulgată la 24 Februarie 1876 și</p>
<p>în special art. AS din această lege pentru di pense de serviciu militar, mă voîu gândi cm a-$i putea s.l procedez mai bine pentru ca ■ pot reuși, având în vedere acest caz escepțioru c;5. încetând din viață preotu dupe puținul timr ai iuărei in armată, singurul la părinți, poa să lie scutit sau cel puțin trecut într'un alt ele merit de cât cel permanent, mai ales când do vedesc că fiul este unicul sprijin al familiei sale</p>
<p>Într-un iatac întunecos, răsturnat pe un fotoliu în fața unei mese, comandantul Stropșală, mă primește. — Intru însoțită de aceste trei copile și salutându-l cu respect încep ai spune următoarele:</p>
<p>„Sunt o văduvă nenorocită. Bărbatul meu, preotul Simion, a încetat din viață de sunt aproape două luni. Singurul meu reazem pentru traiul de existența nu numai al meu, dar și al acestor inocente copile este fiul meu Florică, luat în armată la forturi,— Am venit să implor grație Domniei Voastre, ca să ordonați liberarea lui din serviciul militar, pentru că numai în el avem nădejdea curmării suferințelor care ne chinuesc.</p>
<p>Sunt atât eu cât și aceste inocete copile muritoare de foame. Ele sunt prea micuțe sa să-și poată procura singure existența. Nu le pot trimite, la școală pentru că nu le pot procura cărțile și cele trebuincioase pentru ca să le pot trimite să învețe ceva. Eu, în casa părinților mei n-am învățat nimic decât gospodăria, ingrijirea de copii. Părinți mei ca și regretatul meu soț s-au stins din viață și astăzi am rămas singură cu aceste copile și cu băiatul meu Florică în care am toată nădejdea și pentru care rog bunătatea D-voastră ca să-l liberați.</p>
<p>— Când a murit preotul, era înrolat în armată? m-a întrebat.</p>
<p>— I-am răspuns că era, dar n-a mai trecut nici 2 luni de la înrolarea lui și preotul a murit și ca să dovedesc aceasta, iată biletul de deces al preotului, însoțit de un act de paupertate, și întinzând mâna cu aceste acte, i le dau.</p>
<p>— Fără a le citi, fără a se uita la ele, fără a reflecta la trista mea posițiune. Îmi răspunde într-un mod brusc. Nu liberez pe fiu tău.</p>
<p>- Aibi milă și îudurare, de mine nenorocita, și căzând în genunchi înaintea lui împreună cu aceste trei copile, ca înaintea unei icoane am început să plâng. Ce mă fac? sunt pierdută și în durerea nenorocirii mele, micele copile uitându-se în ochi-mi plini de lacrimi rugătoare, îmbulzindu-se iti mine îmi ziceau, mamă nu mai plânge '</p>
<p>— Aibi milă și îndurare, Domnule comandant îi ziceam, fapta D-le cea bună, dându-mi pe Florică, va fi primită și înaintea oamenilor ca și înaintea lui D-zeu ca o faptă de bine, pentru că scapi de suferințe niște ființe care pentru vecie-ți vor păstra recunoștința. Fii te rog îndurerat de suferințele noastre. Te vom slăvi de-a pururi ca pe-un mântuitor al nenorociților. Ne vom ruga lui D-zeu să-ți dăruiască bunătățile lumii. Vom fi sclavele D-le pe viață și te vom pune acolo sus lângă icoane, unde ne vom ruga în credința recunoștinței că D-ta ești mântuitorul nostru. Dă-ne pe Florică.</p>
<p>— Sunt de prisor ori ce lamente, numai insista, pentru că cu cât vei stărui mai mult cu atât îi voi agrava soarta. Poți să te duci. Dându-mi înapoi hârtiile, mi-a adăugat că de ce am venit și cu javrele acestea de copii.</p>
<p>Și ieșind deznădăjduită de la acest comandant fără suflet și plin de vicii, care însușește asemănarea celui mai disprețuit om dintre semenii săi, am plecat clătinând din cap, atât de mâhnită încât îmi este peste putință să vă descriu durerea pe care am simțit.</p>
<p>Mă gindeam ce mă fac. Priveam la cer și pământ. N-avemn liniște. Nu puteam uita o clipă trista mea posițiune atât de dureroasă. Am plâns atât de mult, încât dacă într-un balister s-ar fi strâns lacrimile mele cu ale acestor inocente copile, ar fi fost de ajuns ca să se boteze</p>
<p>Iată stimate. D-le Țucu, rezultatul audienței ce am avut la acest om, al cărui nume și grad îmi e groază să-l mai pronunț în aprecierele mele asupra josnicului său caracter educativ.</p>
<p>Da. Este un nelegiuit fără suflet, un încăpățînat fără margini. De mult auzisem prin lume că nu are educație și este lipsit de caracter. De la început prevedeam că audiența la dânsul nu va avea rezultatul dorit. Putea să aprobe lui Florică un concediu nelimitat făcând raport Ministerului de Resbel și motivându-1 prin cazul de față. Nu era un precedent. Asemenea concedii s-a mai dat. Putea să-l treacă direct în elementul milițiilor dar n-a vrut. Putea în fine să-l treacă de-a dreptul în trupa cu schimbul iară ca să calce legea, dar acest comandant, vestit prin răutate, a ezitat totdeauna să facă vreun bine. Așa îi e caracterul.</p>
<p>—Încredințează-mi mie hârtiile cu care te-ai prezentat lui și în virtutea cărora ai cerut eliberarea lui Florică și consultând legea de recrutare a armatei, promulgată la 24 Februarie 1876 și</p>
<p>în special art. 18 din această lege pentru dispense de serviciu militar, mă voi gândi cum aș putea să procedez mai bine pentru ca să pot reuși, având în vedere acest caz excepțional că, încetând din viață preotul după puținul timp al luării în armată, singurul la părinți, poate să fie scutit sau cel puțin trecut într-un alt element decât cel permanent, mai ales când dovedesc că fiul este unicul sprijin al familiei sale</p>
<p>— Preoteasa ii încredințează actul de deces al părintelui Simion, actul de paupertate și dovada cu care constată că nu mai are niciun alt fiu de sex bărbătesc decât pe Florică, adăugându-mi că, în mine își depune toată credința că voi reuși, rugându-mă să n-o dau uitării și să arunc asupra-i protecțiunea mea binefăcătoare căci numai în D-zeu și în mine are toată speranța.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="8">
<p>VIII</p>
<p>Din strada Depărtată 52, m-am dus la Aurel. Se făcuse mai bine. Îi spui că atât la Minister cât și la Facultate mi-am îndeplinit datoria cu succes. Șeful de birou nu-i va opri din leafă și la facultate îi vor fi absențele ca neavenite.</p>
<p>— Nici nu mă îndoiam, zise Aurel, tu ești așa de bun și energic.</p>
<p>— Da, dar m-a indispus când șeful de birou mi-a dat să înțeleg că știe cauza dumitale.</p>
<p>— Negreșit, Țucule,  o fi citit Dl. C. cu care lucrez în birou, este un stricat ordinar.</p>
<p>— Vezi ce va să zică imprudența, replică Țucu. Pe lângă maladie și calomnie.</p>
<p>Mai adăugă și timpul pierdut și banii aruncați în vânt. Cine o face ca mine, ca mine să pață. Aceasta mi-a a servit de o bună lecție. Peste două zile mi-a spus Doctorul că pot ieși din casă. Mă voi duce la birou și voi îndrepta lucrurile în așa fel încât să-mi reabilitez opinia, ca să nu mă creadă că sunt un stricat.</p>
<p>— Mă bucur amice, că te predomină această ambiție și cu atât mai mult mă bucură că vei fi dispus a ne ajuta la realizarea unei chestiuni morale pentru care mi-am luat angajamentul ca s-o rezolv. Cred că îmi vei da concursul tău necondiționat.</p>
<p>— Care chestiune?</p>
<p>— Să scăpăm de armată pe bietul Florică, al decedatului preot Simion.</p>
<p>— Cum să-l scăpăm ?</p>
<p>- Am aici actele lui. Mi le-a încredințat preoteasa Smaranda pe care am găsit-o într-o jale nemaipomenită. I-am promis concursul meu și trebuie să luptăm pentru dreptate față de acel odios Stropșală în a cărui mână stă totul.</p>
<p>— Ce a făcut în audiența ce și-o ceruse ?</p>
<p>— Absolut nimic. Din contră poate că a făcut mai rău lui Florică, ducerea ei în audiență.</p>
<p>— Ce răutate de om. Nu îmi închipuesc o altă ființă omenească să fie atât de perversă ca dânsul. N-are educație, n-are caracter. Este o ființă hidoasă. Eu sunt de opinie ca să mijlocim liberarea lui la Ministerul de Resbel, căci în cazul cel mai fortuit, Ministerul îi poate acorda un concediu nelimitat. Cunosc, amice Țucule, pe șeful de cabinet al Ministrului și opinez ca înnainte de a formula cererea pentru bietul Florică, să-i spun, starea de fapt a familiei regretatului preot. Sper că poimâine voi ieși din casă și te asigur că cea dintâi grijă va fi ca să mă duc la Șeful de cabinet.</p>
<p>— Chestiunea se reduce ca. Ministerul de război, să nu mai recomande afacerea D-lui comandant Ercule Stropșală după cum se uzează, ci dacă s-ar putea direct să dea un ordin precis relativ la cazul de față.</p>
<p>— Aceasta este și intențiunea mea, pentru care voi stărui cu tot dinadinsul.</p>
<p>- Îți mulțumesc, în numele nenorocitei preotese și cred că, vei putea reuși, mai ales că vei pleda o cauză dreaptă.</p>
<p>— Așa cred și eu, mai ales când îi voi spune că dacă în mulțimea impresiunilor care le întâlnim mai la fie-care pas, trec nebăgătoare în seamă cazul de față, îmi face o reacțiune în gândirea mea.</p>
<p>Aurel, după explicațiile date șefului de cabinet acesta îi dă următoarele lămuriri privitoare la modul de procedare pentru Florică. —De regulă, îi spune șeful de cabinet este că, orice cerere de dispensă sau mutare, se adresează comandantului de companie care dă curs afacerii. Pentru mutări dintr-o unitate în alta se adresează capilor de corpuri de armată. Pentru mutări dintr-un regiment în altul, se adresează comandanților de brigadă; pentru orice fel de mutare în corpurile ce fac parte din Divizie, se adresează comandantului Diviziei, și pentru dispensă, reducere de oameni care s-au făptuit după ce tânărul fost recrutat de consiliul de recrutare sau chiar după încorporare se adresează comandantului de corp de armată. Astfel fiind, Ministerul nu poate, primi cererea, decât să o recomande celui în drept, care este competent de a o rezolva. În împrejurarea de față pentru tânărul Florică, totul depinde de comandantul Stropșală care este pe ducă. Cum pe ducă? întrebă Aurel.</p>
<p>Poate ai aflat că, pentru limită de vârstă, î1 scoate la pensie și pentru că ține foarte mult lamondir, a mai cerut o prelungire de termen ca să mai stea în armată, care i s-a acordat.</p>
<p>Știu că a împlinit termenul, dar ce-i faci, este o fire ciudată și cu el nu putem rezolva chestiunea bietului Florică. Este contrar unor bune dispozițiuni.</p>
<p>-Și-a cerut un concediu pentru interese familiare de 25 de zile la Minister care i s-a aprobat. Aprobarea, îi spune șeful de cabinet i se comunică chiar azi și cred că peste două-trei zile va pleca, lăsând comanda ajutorului său care este un superior excelent și cu care te vei putea mai bine explica în privința afacerii tânărului Florică. Dacă voiești când vine pe la Minister să îi expui și eu cazul, sunt gata să te servesc și sper că va face ca pe Florică să-l treacă într-un alt element la armatei, dacă nu-l va concedia de tot. În orice caz, formulează cererea ca din partea mumei sale explicând prin petiție cazul și adu-mi petiția la mine.</p>
<p>O ! Ce bun ești stimate domn și amic. Să crezi că vei face cel mai mare bine unei familii a cărei speranță este numai în acest tânăr băiat. EI</p>
<p>va lucra în meseria lui de mecanic, își va da existența celor trei surori ale lui cum și nenorocitei sale mame. Te rog dar cu insistență,  stăruiește de ajutorul lui Ștropșală, care cred că te va aproba. Și luându-și ziua bună de la șeful de cabinet, Aurel plecă vesel, ducând plăcuta nuvelă prietenului său Țucu, că Stropșală plecând în concediu va lăsa comanda ajutorului său de la care  speră că va obține rezultatul dorit pentru Florică.</p>
<p>Și în adevăr, după 48 de ore de la primirea aprobării concediului Stropșală pleacă. Șeful de Cabinet (Adjutantul Ministrului), obține aprobarea pentru Florică ca să fie trecut în elementul rezervei, și deci liberarea din armata activă a lui Florîcă. Țucu se duce numai de cât la preoteasa Smaranda, muma lui Florică și îi comunică plin de bucurie că Florică a scăpat și că va veni de mâine acasă, iar biata mumă zâmbind de bucurie îi zise: blândețea cu care avuseși bunătatea dea a-mi comunica înveselitoare știre, îmi întărește credința că tot se mai găsesc în lumea asta rea suflete nobile și inimi generoase care să te consoleze în suferințe și să te mângâie în nenorociri. Rapiditatea cu care ați binevoit a lucra în chestiunea eliberării fiului meu, vivacitatea ce ați întrebuințat în acțiunea aceasta, îmi dă prilegiul de o parte de a vă mulțumi sincer, iar pe de altă partea vă cere permisiunea pentru a vă admira de puterea voinței ce posedați; mi se spunea de regretatul meu soț că: Școlile cultivă inteligența, dar nu sufletul și inima, dar dacă cineva pe lângă cultivarea inteligenței nu-și cultivă și sentimentul, atunci </p>
<p>că există arbitrariu, după cum în cazul de față comandantul Stropșală ne-a dat un exemplu prin greșita sa judecată. El n-a avut conștiință, n-a judecat afacerea fiului meu în mod practic și D-ta știi că el fiind lipsit de conștiință, n-a putut simți nimic care sâ-l facă a nu rătăci din eroare în eroare. Conștiința știu că este paradisul inimii omului și precum onorăm pe cel onest, pe atât cred că trebue să păstrăm respect pentru oricine care posedă noblețea de suflet. „Împărăția Cerurilor este în mijlocul voslru” a zis I.Hristos. Astfel dar, dacă conștiința este facla Divină ce strălucește în sulletul D-tale atât de bun, te cred demn d-le Țucu de cele mai înalte virtuți, fără a crede că-ți fac vreun compliment elogios.</p>
<p>Mă simt foarte mult datoare față de D-ta, și n-am puterea să răsplătesc atâta bună-voință pe care n-ați neglijat-o să mi-o arătați în șirul nesfârșitelor mele suferințe și nedreptăți ce mi s-au făcut. Subt apăsătoarea lor greutate, implorând la d-ta îndreptarea lor, ele au găsit ecou. Simțurile mele arzând în pieptu-mi niște idei rele pentru unii oameni ce merit dispreț, au săpat adânc în colțurile sufletului meu ca uraganul furios în talajurile mări destule regrete, formându-mi convingerea că, neîncetat trebuie să fiu supusă unor ignoranți care respectă numai pe cei de care se tem, știind că dacă simt maltrată, și în speță de acel comandant, căruia i-am cerut audiența, nu-i pot cere socoteală, dar acum, acum, când D-ta ai putut izbuti liberarea lui Florică și când prin urmare numai poate să mă mai șicaneze, voi întoarce cu dispreț capul totdeauna</p>
<p>În orice loc unde din întâmplare l-ași putea vedea sau întâlni. Pentru mine D-ta ai fost emblema speranței, steaua mântuirii, luceafărul credinței. Șoaptele unor triste suspine ce trebuia să sufer le-ați transformat într-o nespusă mulțumire de care trebuie să vă fiu pentru toată viața recunoscătoare, și nu voi uita nici odată că  D-ta ai alinat starea de suferință a mea și a acestor inocente copile pentru a simți mai puțină amărăciune în întristata lor posițiune în care se află. Grație D-le căruia i se cuvine tot meritu.</p>
<p>— Dnă! Dacă mă cred mulțumit pe mine este numai atunci, când pot să fac un bine cuiva. Eram dator recunoștință regretatului meu amic preotul Simion, care acum numai este între noi, pentru că prin blândele lui cuvinte m-a învățat să fiu bun, prin credința lui nestrămutată m-a deprins să fiu generos, prin expresiunile lui alese m-a consolat de multe ori și pe mine în suferințe și nenorociri. Adese ori în viață, îmi spunea că ori cine poate să aibă zile triste în traiul său de existență și atunci se crede că numai reprezintă nici o valoare. Trăind și lucrând îmi zicea, ne luptăm cu suferința, și fericirea noi niciodată n-o atingem. Și când bucuria pe care mai adesea nu o gustăm, ne mâniem, crezându-ne atunci condamnați la suferințe perpetuale și părăsiți de speranță și resignațiune ce numai residă în sufletul nostru, urâm viața. Atunci suntem puși într-o posițiune insuportabilă și căutăm s-o curmăm cu orice preț. Dar nu trebuie să avem în vedere în timpul nostru modern de orgoliu și ambițiune în care trăim, un-</p>
<p>de simțirile nobile și generoase prin educațiune nu se dezvoltă, unde moralitatea și coufiența a dispărut înlocuindu-se  prin corupțiune și înșelăciuni unde amicul a rămas un nume de pretențiune, unde distincțiunea se plătește prin dispreț, unde legile sunt capriciu și modestia o nemulțumire generala, unde este un blestem în edictul social și unde acea societate subversivă nu va îndrăzni să nu zică infecta subt metoda schimonosită și demoralistă a pasiunilor, a simțurilor și a impresiunilor false, tocmai atunci trebue să avem în vedere că se cere să luptăm cu mai multă resignațiune, cu îndoită energie, cu mai puternică vivacitate în acea lume lipsită de dreptate și adevăr pentru ca s-o readucem pe calea cea bună din rătăcirea pe care a apucat, pe spinoasa potecă pe care s-a abătut. În societate se găsesc o mulțime de oameni mai mult răi decât buni cu opiniuni și gusturi fără valoare, aceasta este un adevăr constatat. Și deznădăjduiți și nedeslușiți și ipocriții care nu se pot înălța până la virtute, se sforțează neîncetat s-o înjosească, ca astfel deosebirea între ei și cei virtuoși să fie mai mică. Sunt prea puțini care în efervescența vieții lor constată cruda realitate a existenței ce o au. Ei uită că steaua mântuirei lor care lucește pe bolta senină a cerurilor se resumă în a fi blajini, onești și - drepți, și acești oameni nenorociti în loc să simtă o nespusă bucurie a practica virtutea, din contră le fac o mulțumite când văd pe suferinzi. Am iertat adesea stimele Dnă, dar n-am uitat niciodată pe cel ce a căutat a mă lovi în demnitatea și traiul meu de existență și prin experință mi-am putut forma convingerea că, succesul binelui nu-1 pot avea decât numai cei ce practical cu înțelepciune conducerea vieții lor; căci adevărat vorbind, cei ce nu simt o mișcare de repulsiune la vederea unui rău de care ar fi amenințați, nu li se mișcă sufletu, nu li se turbură spiritul pentru că nu cugetă, nu se agită, nu se îngrozesc, pentru că nu-i pun în mișcare nim»ivdupă cum zice Raubond: (hacun a sa peur ei la peur des autres. l) Sunt silnici și violenți și se forțează a face un lucru neplăcut, distrugând voința care nu ia parte, de oarece sunt zgnduiți de răutatea lor încarnată.</p>
<p>Neîncrederea și zâzania ce se exersa în această societate subversiă fiind aproape de termenul ei prevăd, nu prezic, oroscopia societății, evenimentele turgotine, pentru că există o corupțiune, o alterație a calităților morale, o depravațiune spirituală, o descompunere și o dezordine de gândiri juste, o corupțiune de sentimente. Accentele adevărului îi supără pe acești oameni noenorociți pentru că se cred ofensați când li se oglindesc faptele și insultați când le spui adevărul adevărat cum că sunt falși.</p>
<p>Noblețea spiritului cinstit le lipsește, sunt pătimași cu vederile lor înguste și în furtuna durerilor obștești, ei stau indiferenți. Așa este societatea care se abate din calea cea dreaptă. Prin urmare să nu te mire, stimată Dnă, dacă chiar te-ar învinovăți unii fără ca să fii vinovată atribuindu-ți vreun epitet pe care nu numai că nu-l</p>
<p> meriți, dar ești departe de-al avea și pentru că, această societate este săracă în porniri generoase, dar bogată în porniri rele, se prea poate să-ți atribite calificative răutăcioase de care nu poți fi capabilă. Totdeauna am căutat să respect pe femeia acea care-și vede de casă și de copiii ei, pentru că niciodată n-am pierdut din vedere că ea reprezintă idealul creațiunei și că printr-o sfântă abnegațiune îngrijindu-și de casă și de copii, dă probe de o noblețe umană superioară, și dacă ea crează opere imortale dintr-o viață de om, alcătuește un monument nepieritor. Ea este viața și moartea societăți și dezrobirea omenirii chiar, a trebuit să se nască dintr-o sfântă fecioară. Inspirațiile sublime ale femeii superioare bărbatului prin simțurile ei mai fine, oglindește desăvârșita dragoste către aproapele.</p>
<p>Titlul de glorie al femeii începe d-acolo de unde istoria ne deschide paginile ei. Din ochii femeii scânteiază lumina, din sufletul ei, mărirea și din dragostea ei de maură, ca preotesele virtuței, ies vestalele, cs atâtea eroi și oameni sa-vanți care ne lasă cu suveniri neșterse scrierile lor, descoperirile lor ce aduc atâta lumină în lumea profană. Să celebrăm dar virtuțile femeii. Dacă d-ta n-ai fi născut pe Florică care astăzi revine în sânul familiei și care după atâta întristare, îți produce o bucurie, ai fi avut oare vreun reazăm mai mulțumitor de la altcineva, în urma morții regretatului nostru preot Simion ? lată dar că după întristare vine bucuria, după un amar de nopți obscure vin razele dulci ale zilei, după melancolie vine veselia. Mâine va veni</p>
<p>băiatu D-tale care, prin cunoscuta lui meserie, prin blândețea lui și prin iubirea care o are pentru D-ta și surorile lui, va face să dispară încetul cu încetul orice nemulțumire.</p>
<p>Acum, doamnă Smarando, îmi cer voie ca să mă duc, ora fiind târzie și împreună cu mine să duc mulțumirea ce simt că am putut servi familia unui bun amic al meu, bărbatul D-v. care a perit cu regret dintre noi atât de grăbit când el trebuia să trăiască ca să-și îndeplinească pe deplin misiunea lui pe pământ ca tată de familie.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="9">
<p>VII</p>
<p>Trecând pe strada învinșilor, văd că mă strigă cine va de la spate,—Țucule, întorcând capii zăresc pe Aurel, prietenul meu intim, care ișind de la facultate se ducea să se recreeze spre șosea. Era pe la orele 6 și jumătate p. m.</p>
<p>- Ce mai faci Țucule? Ce plăcere îmi face întâmplarea că te-am întâlnit.</p>
<p>- Dar tu amice Aurel cum o mai duci? Cum s-o duc ? După cancelarie, la făcultate, după facultate mă învârtesc puțin prin oraș căutând să respir un aer mai curat, fac o cursă până la șase și apoi acasă, de unde până a doua zi când vine ora cancelariei numai mă duc nicăieri, și apoi iarăși o iau d’acapo, și așa am hotârât să urmez această viață regulată până ce îmi voi lua diploma de licență.</p>
<p>— Te felicit pentru că te-ai cumințit. Se vede că petrecerea de mai zilele trecute ți-a servit o bună lecție.</p>
<p>- Ba, că-i zice.</p>
<p>— Negreșit, până când cineva nu dă cu capul de pragul de sus nu vede pe ăl de jos, după cum zice proverbul și fiindcă sunt în măsură a crede că pentru tine a fost o bună lecție, cred, că acum te-ai moderat cu desăvârșire, mai ales că-ți cunosc firea.</p>
<p>— Mai las-o la o parte, mai slăbește-o, Țucule, nu vreau să mai îmi aduc aminte de dânsa. Ia spune-mi de unde veneai?</p>
<p>Veneam de la biata preoteasa Smaranda, soția regretatului meu prieten, preotul Simion, m-am dus de i-am spus, plăcuta nuvelă pentru fiul său Florică care, grație ție, ai contribuit a-l scăpa de serviciu militar permanent</p>
<p>— Și ce zicea ?</p>
<p>Nu știa cum să-mi mulțumească, în deznădăjduirea ei, aflând de această mângâitoare nuvelă, parcă o rază de lumină s-a coborât pe fața-i întristată, iar sărmanele ei copile numai puteau de bucurie când aflară că vine Florică fratele lor care a scăpat din armată și în care își pune toată speranța în el pentru cele trebuincioase lor.</p>
<p>— Dar noi mergem înainte conversând amice Țucule și ar trebui să ne întoarcem acasă. E timpul mesei.</p>
<p>— Ai să ne întoarcem și dacă-ți face plăcere, aide la mine să luăm masa de seară împreună, mai ales că de aici de unde am ajuns suntem aproape de casa unde locuiesc.</p>
<p>- Primesc cu mulțumire dacă-ți face plăcere</p>
<p>și plecând amândoi spre casă, a deschis următoarea conversațiune.</p>
<p>Țucu! Ai putea dragă Aurel să-mi explici originea răului de unde vine ?</p>
<p>Aurel. Nici o cestiune n-a dat loc la mai multe comentarii ca origina răului. Tot ce e rău nu poate fi bine. Din rău provine Întristarea, din rău provine regretul, din rău provine durerea, calamitaiea și toate inconvenientele care ating simțirea pentru că răul este contrar oricărei virtuți.</p>
<p>— Astea le știu, dar nu mi-ai definit originea de unde vine.</p>
<p>— Crede și nu cerceta, dictează Sfânta Scriptură, și cei ce păstoresc turma repetă această frază pragoslavnicilor creștini ca un final a întregii naturi ce o contemplă simțul vederei, pentru ca cei profani să nu pribegească, și să se roage tatălui nostru care este în ceruri ca să le ierte greșelile lor precum și ei iartă greșelile greșiților lor.</p>
<p>— Ce fel? Dacă acești profani pribegi este lucrarea Dumnezeului creator, atotputernic și infinit de bun, cum s-a putut ca ei să nu fie perfecți? Cum s-a putut ca răul să se introducă în această lume când Dumnezeu e bun. Cum a putut Dumnezeu să se supere gonind din rai pe Adam pentru păcatul său, și cum în urmă a avut afecțiune de el, spălându-i păcatele prin moartea lui Iisus ? Cum s-a putut ca acest Dumnezeu să osândească la moarte pe om când a decretat căderea lut din Paradis?</p>
<p>— Răul ți-am spus că este negațiunea binelui. Binele în raport cu ceva complectează natura</p>
<p>Arbitru între bine și rău este Dumnezeu pentru că numai El singur posedă puterea de fi ideea binelui absolut și in consecința negațiunea absolută a răului. Pentru lucrurile creeate, binele este sfârșit și răul rezultă din imperfecțiunea însuși a lucrului creat.</p>
<p>Râul și binele nu se pot simți decât prin comparațiune. Binele câteodată pare a firău, cumde este privațiunea. Astfel când zic că ar exista un rău, ar însemna că n-aș avea un bine și când gândesc că de ce există un rău, gândesc că Dumnezeu a făcut un bine, și cestitmea pusă în acești termeni cade la jumătate acord al obiecțiunei mele, pentru că altfel n-ași putea distinge binele din rău. Tot lucrul are un sfârșit și tot sfârșitul este necesar de-a fi imperfect. Dacă simpla privațiune constitue un rău, acest rău este relativ, și Dumnezeu îl poate substitui cu cel mai mare bine, și dacă gândesc că Dumnezeu ar fi trebuit să facă creaturile sale perfecte, aș gândi că aceste creaturi să știe infinitul, și ar fi absurd pentru că, numai ideea creațiunei implică ideea infinitului, și că binele absolut nu se găsește decât în veșnicie, care este Dumnezeu.</p>
<p>- Cei vechi credeau închipuirea a doi Dumnezei, care au luat parte la Crearea Universului din care unul făcea bine și celălalt rău. La greci, Platon, discipolul lui Socrate și profesorul lui Aristotel, în înaltul său idealism, voind să puie pe Dumnezeu deasupra tuturor divinităților, atribuia originea răului divinităților inferioare, care, după facerea lumei a lucrat contra voinței supreme lui Dumnezeu. După, filosofii Stoici sa zis că</p>
<p>existența răului se atribue fatalității și imperfecțiunii esențiale a materiei, care fiind fără remediu a rămas încarnat răul în lume pentru eternitate. După filosofii Epicureici, răul se atribuia la hazard, pentru că zei stătezu în cea mai completă indiferență la ori și ce s-ar fi întâmplat aici jos pe pământ, dar toate aceste ipoteze au dispărut odată cu stabilirea ideii infinitului și atotputerniciei lui Dumnezeu pe care religia creștină a stabilit-o cu venirea Domnului nostru Iisus Christos pe pământ.</p>
<p>— Văd că cunoști imperfecțiunea omului, dar nu mi-ai spus dacă cunoști pe Dumnezeu.</p>
<p>- Nu l-am văzut, dar îl simt, și în orice împrejurare mă simt atras către El, după cum chiar filosoful Conte Tolstoi, la întrebarea ce-ar face dacă exită Dumnezeu spune că dacă l-ar înțelege ar ajunge până la El; dar nu-l cunoaște, ci toate astea îl iubește fără margini și alegând definiția profesorului de logică Arnauld, spune că Dumnezeu este infinitul care există afară din noi și că-L cunoaște prin legătura cu care se simte atras către El. Raționând, trebue să judecăm că tot ce există a urmat să aibă un început și fiindcă începutul începuturilor este așa de departe printre secolii necalculați și miile de generații care au trecut și vor mai trece încă. Rațiunea ne conduce că trebue să fi fost cineva neatins, care a așezat tronul atât de stabil înaintea timpului, și nu poate fi zguduit de nimeni și pe acele noi îl numim Dumnezeu. Ceața care acoperi orizontul întunecat se deslănțuește în crepuscule lumini ivite și prin rațiune trebue să-L recunoaștem</p>
<p>Toată lumina vine din rațiune, din spirit, după cum vine toată flacăra din inimă. Lumina n-ar avea flacăre dacă n-ar fi combustibilul, sursă care să i-o dea. A se vedea și a simți sunt două elemente abstracte de analizat care nu se pot realiza decât prin unitatea sintezei lor, și tot adevărul trece prin rațiune înainte de-a pătrunde în suflet, pentru că nu pot fi două adevăruri, unul pentru rațiune și altul pentru suflet. Lumina resonului care face forța, este evidența, care face autoritatea. Și în adevăr, dacă resonul meu nu vrea nimic, poate oare simți sufletul? Negreșit că nu. Așadar, trebuind a reveni la reson, suntem conduși prin evidență de existența unei Plenipotențe Divine, fără început și fără de sfârșit, care este D-zeu către care ne simțim atrași și pe care Îl iubim fără hotar.</p>
<p>Aceasta a fost conversațiunea celor doi amici Aurel și Țucu în timpul cât au avut plăcerea să stea la masă, apoi despărțindu-se în mod cordial unul de altul și-au zis la revedere pe-a doua zi, iar nici decum adio, ceea ce pentru ei vorba aceasta însemna mai târziu decât expresiunea revedere și cum aveau mulțumirea să se revadă în fiecare zi ca buni amici, a doua zi Aurel a căutat a întâlni pe Țucu pentru a-i aduce următoarea nuvelă.</p>
<p>— Știi că comandantul l Stropșală este pe moarte dacă chiar până în momentul de față n-o fi murit ?</p>
<p>- Cum așa ?</p>
<p>— Fiind în concediu, după cum știi și gândind ce-l așteaptă peste puțin timp, adică că toate</p>
<p>onorurile îi va lipsi nemaifiind în activitate, pentru că nimini nu-l va mai băga în seamă din cauza urâtelor lui apucături pe care le exercita în cariera sa, devenise exinanțios adică se sfârșea în fiecare zi ce trecea din pricina slăbiciunei stomahului. Se zice că slăbise într-atât încât îl ducea într-un leșin de inimă, maladie care îm limba medicală se numește inaniție, așa că nu va mai trece mult timp și vom auzi surprinși anunțându-ne cadențat sunetul clopotului lugubru de la biserică, moartea lui, când lumea se va scăpa de dânsul și deci de răutățile lui.</p>
<p>Și in adevăr, Stropșilă a murit. Legenda spune că nimeni n-a fost la capul lui în momentul când și-a dat ultima respirație. Femeia lui ce era în streinătate a fost avizată de încetarea lui din viață. Ea a venit, i-a luat corpul și l-a transportat într-o comună aproape de capitală unde-și avea moșia ordonând a-l pune într-un șopron până ce-1 va îngropa. Dându-l uitări, a plecat iarăși în streinătite. Un miros infect exala în șopron, încât primarul comunei a fost silit din această cauză a face raport, după care a luat coșciugul cu corpul infectat al lui Slropșală și l-a îngropat la cimitir. Groapa a fost făcută pe un pământ mai mult pietros, din care cauză pămintul de deasupra mortului nu s-a lăsat și mormîntul său este mai înalt decât al celorlalte morminte. El se distinge înaintea călătorului care trece pe-acolo și care, făcându-șî semnul cruci, în loc să zică: D-zeu să-l ierte, după cum se obișinuește, zice: acolo este mormântul blestemat.</p>
<p>Se zice în legendă că cei vechi la încetarea</p>
<p>din viață a vreunui om, se anunța familia și cunoscuții mortului să se strângă. Împrejurul coșciugului, se formau dintre cei adunați, un tribunal care ascultând pe fiecare rudă sau cunoscut, de faptele bune și rele ale mortului, își dtdeau verdictul dacă cel mort merita sau nu să fie înmormântat, și dacă tribunalul găsea că faptele lui în viață au fost bune se îngropa, în caz contrariu, dacă faptele le găseau rele, corpul mortului se arunca sau fiarelor sălbatice sau se îngropa separat de ceilalți morți, în mormintele blestemate.</p>
<p>În zilele noastre, viața întreagă a viețuitorului se judecă de cei ce trăiesc în urmă-i și dacă omul  s-a îndelnicit să facă bine cât a trăit, lumea care l-a cunoscut și trăiește după dânsul îl laudă regretând pierderea lui, dacă însă a constatat răutatea întrânsul cât a trăit în viață, zic că, Puterea Divină, luându-l dintre oameni, a făcut un bine, pentru că era un blestemat.</p>
</div>
  </body>
    <back>
       <p>DE ACELAȘI AUTOR</p>
       <p>SCRIERI PUBLICATE</p>
       <p>Arhitectura și constrncțiunea practică. — In trei volume:</p>
       <p>Volumul I Materialele întrebuințate în construcțiuni. »Tipografia Modernă “ G. Luis, 1880. Epuisat.</p>
       <p> II Știința Construcțiunilor. Împărțită în 13 capitole cu 391 de figuri în VXIV tabele. Idem.</p>
       <p>III Știința Arhitecturei, succedată de câteva consilii asupra dependințelor în clădiri. Idem.</p>
       <p>Reflecțiuni asupra stării societăți noastre. — Românul (Jurnal) din 3 Ianuarie anul 1893,</p>
       <p>Un martor important în descoperirea hoților Măicărsești.— Epoca No. 660/88 Eebruaric 21.</p>
       <p>Un ordin de zi către conductorii technici ai Județului</p>
       <p>Argeș fiind ca inginer al lor, Monit. jud. Argeș No. 151/97 Martie 9.</p>
       <p>O întâmpinare. - Voința Prahovei No. 4.0/95 Octombrie 29.</p>
       <p>Împroprietăriți de la i864.~- Universul No. 117 din 3/15 August 1868/69.</p>
       <p>Ceva despre experți. — România, anul 8-lea 103/91 a 2-a ediție Mercuri 8 Mai</p>
       <p>Ostracismul în Armată. — Scrisori deschise către C. I A. Rosetti. Imparțialul No. 26, 27, 28, 29 și 30 din Ianuarie 1885.</p>
       <p>Pagini literare asupra monumentelor antice. — Literatorul anul al 11-lea No. 6, 7, 8 din 1889.</p>
       <p>Arhitectura în raport cu ordinele clasice. Ce fel de Arhitectură avem noi? — Presa din 1889 No. 37, 38, 40 42 43, 44 și 46.</p>
       <p>Exploatare evrească. Cămătărie. Lipsa unui munte de pietate - România Jună anul al II-lea No. 71 Sâmbătă 19 Februarie 0900.</p>
       <p>Recomandarea volumelor mele de Arhitectură și construcțitini. — Voința Națională No. 4500 din 10 Februarie 1900.</p>
       <p>O infamie făptuită la casa Dotației Oastei. - Patriotul No. 145 901 Octombrie 10.</p>
       <p>Studiu matematic asupra reținerilor pe pensii.— Virtutea Militară.  No. 3, 4, 5, 6 șî 9 din 1905.</p>
       <p>În jurul memoriului ofițerilor veterani. Epoca No. 346 din 1910.</p>
    </back>
 </text>
</TEI>
