<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<body>
<p>Barem</p>
<p>În odaie era cald și bine. Ce bunătate-ți aducea lumina asta potolită, împrăștiată în întreagă odaia. Mai cu seamă, de veneai din negura de afară, care a năpădit pe stradele orașului ca o boală afurisită.</p>
<p>Servitoarea i-a trimis pe Traian în odaie.</p>
<p>Stau amîndoi și învață. Grigore se uită țintă în ochii băiatului. Un cap frumos de înger. A mai văzut el capul ăsta undeva... La un înger de Guido Reni. Ochii mari, naivi, înlăcrimați, plini de gingășie.</p>
<p>La răspunsurile lui Traian, care este în clasa a 4-a primară, Grigore își zice de multeori: • Aici nu e lipsă de meditator, băiatul e inteligent din fire«. Iar cînd Traian îl privește lung în ochi, profesorul simte un fior de răceală, cum îi trece din creștet pînă ’n tălpi: Seamănă cu ea!...</p>
<p>Traian învață, de e între cei dintîi. Jocurile i sînt numai de mîna a doua. Nu-i spunea și domnul Grigore, că nu se juca nici el înainte de a isprăvi cu lecțiile? Și de aceea e domnul Grigore atît de cuminte, de-l laudă toți al casei; și fratele său, Ghiță, și mama și tata și sora-sa, Lucreția.</p>
<p>Grigore se uită prin casă. O broderie făcută de mîna ei. Fluturi zglobii și floricele de cîmp, multe, împrăștiate de jur împrejur.</p>
<p>Iarăși îl prind gîndurile în mreaja lor. Simte un fior trecîndu-i din nou prin inimă. La cîțiva pași de aici este — ea!</p>
<p>... Poate că ascultă, la ușă, cu răsuflarea reținută ... Poate că lucrează cu mama ei. Grigore vede căpșorul zglobiu aplecat pe lucrul de mînă. Zărește mînile ei albe cum se mișcă cu acul de cusut — în dreapta — în stînga ...</p>
<p>Traian îl privește cu luare aminte și bagă de seamă, că Grigore bate cîmpii.</p>
<p>•Domnule Grigore, să-ți spun pe Peneș Curcanul ?«</p>
<p>&gt;Spune-l, Traiane!*</p>
<p>Traian începe, Grigore ascultă cîtva, apoi revine din noiu — se lasă dus — așa — fără de știre ...</p>
<p>Colo e colțișorul unde obișnuește să se oprească ea. De cîteorî trece pe acolo scoate din paneraș fotografiile și le ia pe rînd, povestindu-i de cutare și cutare; prietine din copilărie...</p>
<p>*) Un capitol dintr’un roman original,</p>
<p>ola. *)</p>
<p>O oglindă îl face să tresară. I-a arătat fața posomorîtă. La ce face o față de par’că ar fi omorît pe cineva?</p>
<p>... E caraghios la ce gîndește!... Grigore și să se gîndească la așa ceva! Și pe lîngă astea, Traian are și de învățat. E sacrilegiu să n’ai nici o atenție față de copilul binefăcătorilor tăi!</p>
<p>Oglinda i mai arată ceva. Mîna stingă, de copil, văzută lîngă trupul lui' desvoltat, îl scutură din visări...</p>
<p>Traian isprăvise cu Peneș Curcanul.</p>
<p>»E bine... bine, Traiane« murmură Grigore șă-și apropie cu mîna dreaptă capul copilului de piept. &gt;Ai știut lecția de minune*.</p>
<p>Ciasul de meditații a trecut repede.</p>
<p>Era Sîmbătă seara. Sîmbetele era Grigore invitat întotdeauna la cină. După 8 seara venea tata dela birou, mama și Lucreția își isprăveau lucrurile pe peste zi, Ghiță ieșea din odaia de studii — și urma cina »în familie*. Grigore n’ar fi dat sările de Sîmbătă pentru bogățiile lumii.</p>
<p>Astăzi era Sîmbătă. Citeva clipite și va apărea întreagă familia. Grigore se razimă de fereastră. Afară e întunerec cenușiu. Un felinar împrăștie pe trotoar un cerc bolnav de lumină*.</p>
<p>Și deodată se gîndește la odaia lui. Va fi frig și umezeală în ea ... Ce caută el aici, în potopul de lumină? Astea nu sînt pe seama lui!... E neesplicabil — ba e absurd la ce visează. E ridicol — curat ridicol. — Nu vede el prăpastia, în care se cufundă de bună voie? Nu vede el, că a apucat pe un drum, care nu-i pentru el?</p>
<p>— Ce va să zică cochetarea asta cu ochi dulci? Ce scop? Ce noimă? Nu se vede? Nu-și dă seama de ce-i plătește pielea?!</p>
<p>«Unde, unde, domnule Grigore?*</p>
<p>&gt;Plec acasă. Spune &gt;mamichii&lt; că nu pot sta astăzi... Să mă ierte. Sînt bolnav, am dureri de cap ... și-și duce mîna la frunte. Da, nu mințise, simte cum îl apucă o durere înceată, domoală, și cum i se răspîndește peste tîmplele înfierbîntate.</p>
<p>»O, nu, rămîl, rămîi, domnule Grigore*, se roagă Traian. »îți face mama ceai și te lecuește. Dar uite-o, e aici* ...</p>
<p>Doamna Ventureanu stătea în fața lor.</p>
<p>Bujdeauca lui Creangă din Țicăîi (o mahala din Iași.)</p>
<p>La-la-la-la-la . .. pînă cînd luntrea se clătină lin și dispare încet, încet pe canalurile tăcute, pline de misteruri. .. .</p>
<p>Încă o singură sforțare, un singur țipet de chemare.... înzadar.... Frunzele sînt veștejite, dorurile moarte înainte de a fi găsit alinare, mînile — întinse după urmele iubitei — res-</p>
<p>pinse lin, adormitor, dulce — moartea în beția privirilor. . .</p>
<p>Lucreția aruncă privirile la Grigore. Stetea afundat în jilț, cu fața acoperită de mîna dreaptă, mare, osoasă, cu coșul pieptului înlăuntru, nemișcat ca un stan de piatră.</p>
<p>»Domnule Grigore» ...</p>
<p>Grigore nu auzea nimica. Prin cap i trecea melodia fermecată, tonurile scădeau și creșteau în cadență: La,-la-la-la...</p>
<p>»Domnule Grigore! Se poate ? D-ta plîngi?!«</p>
<p>Lucreția rîde prietinește și-l bate pe umăr.</p>
<p>»A, nu .... Nimic! .... nimic !... Iartă-mă, D-șoară! ... Mă gîndeam la ceva... La părinții mei... Iartă... Nu! Nu-i nimic*. Și se ridică în picioare, cu privirea pierdută, cu mîna dreaptă pe inimă, se clătină la oparte și-și șterge o lacrimă din ochii — stîngaci, ca un om, care a făcut o faptă rea și-i e rușine că a fost descoperit.</p>
<p>Horia Petra-	Petrescu.</p>
<p>»Vrei să te duci, d-le Grigore?* îl întreabă mirată. »Azi e Sîmbătă* ...</p>
<p>»Voiam să vă scap de mine astăzi, doamnă. Sînt cam indispus astăzi*.</p>
<p>»Să ’ncercăm să-ți alungăm gîndurile rele. Stai — nu pleca. Te rog eu. Sînt sigură, că vei face plăcere și Lucrețieî«</p>
<p>Lucreția apăruse in ușe.</p>
<p>»Voiai să pleci? Ei bine, nu! Eu îtf poruncesc să nu pleci !&lt; Și Lucreția bate răsfățat cu piciorul pe covor. Ochii îl privesc țintă, poruncitor...............</p>
<p>Grigore n’a plecat.</p>
<p>Conversația dela masă era vioaie. Dacă trăești în Viena, dacă ai în fiecare zi nouă și nenumărate senzații — ai ce povesti. Tata, dl Ventureanu, era vesel. Cînd l-a văzut pe Grigore, l-a bătut prietinește pe umăr: &gt;Îmi place de d-ta. Mi-a spus azi dimineață Traian pe Peneș Curcanul. Inainte, numai așa! Ce-am face altfel în oraș străin ? Să vezi ce puiu de român o să scoatem din el«... Mama era și ea vorbăreață, voia să se țină de promisiune și să alunge gîndurile negre ale lui Grigore.</p>
<p>Grigore privia dureros. Nu putea să sufere privirile nimărui.</p>
<p>Ghiță n’a venit la cină. Era învitat la o serată.</p>
<p>Lucreția tăcea. Cu tăcerea asta vorbea mai mult pentru Grigore decît ar fi rostit o cuvîntare întreagă.</p>
<p>Mama și Lucreția au fost în galeria de tablouri. S’au oprit înaintea tabloului lui Raffael &gt;Madona în verdeață*. Și povestiau cu entuziasm de Raffael.</p>
<p>»Iți place Raffael, dle Grigore?»</p>
<p>»Mult, d-șoară, foarte mult...*</p>
<p>«Ai văzut »Madona în verdeață?»</p>
<p>&gt;Am stat ceasuri întregi în fața ei. Coloarea dulce albastră a hainei, verdeața cîmpului dimprejur, peisagiul din fund — toate sînt o splendoare. Madona e cu adevărat dumnezeiască. Ochii închiși pe jumătate, gura întredeschisă, întreagă ținuta corpului, părul cu șuvițele prinse cunună pe lîngă tîmple...»</p>
<p>»Vezi, mamă și dlui Grigore i plac Madonele de Raffael*, întrerupe gureșa Lucreție.</p>
<p>Ochii lor se întîlnesc.</p>
<p>Grigore își zise: »Ăștia-s ochii »Madonei din verdeață*.</p>
<p>Stă pe loc și se înroșește. Fața lui spălăcită, fără de nici o expresie, se înbujorează. Numai ochii plecați în jos îl dau de gol la ce gîndește...</p>
<p>După cină obișnuiau să treacă în salonașul de muzică. Acolo petreceau cîteva ore ascultînd pe Lucreția la piano.</p>
<p>Traian zice sorioarei: »Pe dl Grigore îl doare capul. Cîntă-i Barcarola — să-i treacă*.</p>
<p>Barcarola era melodia lui favorită. Fusese odinioară la operă, la »Poveștile lui Hoffmann* de Offenbach. Erau lîngă olaltă: El și Lucreția! Se simțise atît de bine atunci! Auzise pentru întîia oară Barcarola și prinsese o dragoste mare de ea.</p>
<p>»Cînt să-ți treacă, cum zice Traian*, i șoptește Lucreția trecînd pe lîngă el.</p>
<p>Răsună primele acorduri... lin, pierdut... înnăbușit.</p>
<p>Valurile mării se bat ritmic de țărmur. . . . Un cer albastru — curat, ca gîndurile unui copil.. . . Murmur și șoapte dulci de ghitară . . . Diamante licăritoare, ascunse prin iarba înaltă, unduioasă. .. . Cascade diafane, șerpuitoare. . . . O înturnare moleșitoare de priviri fermecate.... La-la-la-la și totdeodată un sbucium înăbușit, care stă să isbucnească .. . Apoi e molcom, discret, resignat. . . . Sunetele se ridică mai tare, mai tare . . . cer să fie auzite ... bat la porțile inimei: » Ascultă-ne, dă-ne răsplata cuvenită. . . . Suspinele noastre sunt adevărate, murmurul nostru simțit. ... De ce nu ne bagă în seamă? . . . E drept, nu sîntem vrednice de a fi luate în seamă de tine!... Sîntem mici, neînsemnate.... Dar, te iubim.... O, te iubim mult, mult. ... Pe cît sîntem de mici — pe atît sîntem de mari în iubire.... Nu ne poți respinge. . . . Avem și noi un drept la iubire. . . . Și noi sîntem ființe, ca ori și care altele. ... Te rugăm — pretindem să ne asculți. ... Îți cădem în genunchi, te rugăm cu ochii plini de lacrămi.... Vezi cum ne rugăm.... Fă ce vrei cu noi.... Calcă-ne în picioare, dar dă-ne un răspuns. . . . Murim vesele la picioarele stăpînei noastre* ... Iar stăpîna se uită șireată la trubadurul ei și-l îmbată cu o privire aruncată în pripă.... 0 privire de grație. ... E în brațele altuia. . . . Simte îmbrățoșarea alesului ei. . . . Și totuș: i e milă de sărmanul, care plînge și-i cîntă ca să-l adoarmă:</p>
</body>
    </text>
</TEI>