<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title> Miul haiducul. O pagină din epoca fanarioților. Nuvelă originală: ediție POPLITE</title>
    <author>Popescu, N.D.</author>  
    <respStmt>               
     <resp>codare POPLITE</resp>
     <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
    <respStmt>               
     <resp>verificare codare POPLITE</resp>
     <name>Alexandra Olteanu</name></respStmt>     
    <respStmt>
     <resp>corectură manuală</resp>
     <name>Lenuța Maria Coroamă</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>verificare corectură manuală</resp>
     <name>Loredana Cuzmici</name>
    </respStmt>
    <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>UAIC</publisher>
    <date></date>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
    </availability>
    <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781227"></ref>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <author>Popescu, N.D.</author>
     <title>Miul haiducul. O pagină din epoca fanarioților. Nuvelă originală</title>
     <pubPlace>Brașov</pubPlace>
     <publisher>EDITURA LIBRĂRIEI CIUCUR</publisher>
     <date>1881</date>
     <decoNote type="ilustratii" subtype="yes"/>
     <dim unit="char" type="mare"/>
     <extent>
      <measure unit="word">32765</measure>
      <measure unit="page" type="under_250"/>
      <measure unit="foileton" type="under_65"/>
      <measure type="complete"></measure>
     </extent>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
     <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
     <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
     <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
     <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
     <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
     <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
     <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
     <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
     <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
    </keywords>
    <keywords>
     <term type="receptare" n="5"/>
     <term type="republicare" n="2"/>
     <term type="finished"></term> 
    </keywords>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
    <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
    <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
    <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
   </projectDesc>
  </encodingDesc>
 </teiHeader>
<text>
<body>
<div type="chapter" n="1">
  <head>I. Banchetul apăsătorilor.</head>
 <p>Într-una din serile de primăvară ale anului 1764, pe la ora în care poporul Bucurescilor se zăvorea în case de frica arnăuților domnești și de groaza pârcălabilor visteriei, trântori în folosul cărora se despoia săracul și văduva, se adunau într-o casă din apropierea palatului la banchetul ce le da amanta lui Ștefan Vodă Racoviță. Gemea poporul, suspina văduva, plângea orfanul, însă Măria Sa petrecea bând și chiuind în orgii și desfrânări, tocmai în acele ore în care era dator să lucreze pentru binele comun și pentru interesele tronului pe care îl ocupa. Și pentru ce să nu petrecă Vodă și favoriții săi: Ștefan și Capuchehaiaoa Stavracoglu? pentru ce să nu banchetuiască și să nu se îmbete ? Banii nu erau scoși din punga lor, și după o noapte de beție urmează întotdeauna zi de turlăcie, în care domnii și favoriții se întrec a subscrie cu capetele amețite de vin decrete de noi contribuții, de noi greutăți și de noi resurse.</p>
<p>Strălucitoare era lumina ce ieșia din ochiurile ferestrelor acelei case, și mândră era mobilarea cămărilor sale, dar cu mult mai strălucitoare, cu mult mai mândră era masa care sta întinsă într-una din cămări. Vasele erau de argint și ibricele de aur, iar mâncărurile erau compuse din tot ce a avut mai gustos și mai aromatic bucătăria grecescă, iar băuturile din tot ce s-a găsit mai vechi, mai limpede și mai parfumat între vinurile pe care le produc dealurile Drăgășanilor și ale Odobeștilor. Da mâna măsenilor să ospeteze așa de bine și să facă atâtea grele cheltueli pentru orgii, fiindcă poporul de jos în mare parte se culcase nemâncat.</p>
 <p>Casa în care se afla masa întinsă era mare și spațioasă peste măsură, dar golul în ea nu se vedea nicăieri; pereții erau acoperiți de covoare scumpe, arme lucioase, oglinzi magnetice, draperii bogate și armoriuri pline de strălucire argintării; parchetul era peste tot ascuns sub alese chilimuri turcești, moi și odihnitoare pentru picior, iar laturile camării erau împodobite cu niște lavițe scump tapițate, pe care se legănau a lene fericiții convivi împrejurul unei mase plină de toate scumpeturile.</p>
<p>Fizionomii bărbătești care mai de care mai urîte, care de care mai respingătore, care de care mai străine tipului românesc, înconjurau acestă masă bogată. Ici în capul masei vădi un om gros și burtos cu nas mare și pleoștit, cu ochi mici pe jumătate închiși, cu buze late și pălite și cu fălci groase; el prin trăsăturile lui îți spune că e de origine asiatică, mongolă sau tătară; cine știe ce turc l-o fi făcut să se nască prin infectele înfundături ale Fanarului! Dincolo lângă el cțăresci o ființă cu perul rar și roșu, cu capul țuguiat și nasul ascuțit, cu bărbia asemenea și cu gura armată cu un etern surîs sarcastic, care reprezintă via imaginară a lui măfistofeles, în care recunoști pe fanariot în totă puterea cuvântului; lângă el altă creatură ornată cu toate nuanțele tipului bulgar; mai încolo alții nu mai puțin urîți și străini tipului românesc și în fine în capul mesei Ștefan Vodă astfel cum ni-l arată pereții unei biserici ridicată de rudele lui. Nicăieri acel frumos și nobil chip al Românului, nicăiri acea marțială și impunătoare înfățișare a boierului pământean. Sărmana țară, în ce timpuri ajunseseși!</p>
<p>Printre acei șase sau șapte bărbați, erau presărate tot atâtea femei, însă pe cât erau de urîți cei dintâi, pe atâta de frumoase erau cele din urmă; cu totă degradarea lor de femei întreținute, tot păstra acea frumsețe românescă remarcabilă în tot orientul. toate erau drăgălașe, toate fragede, toate pline de lipiciu; dar cea mai mândră, cea mai încântătore, cea mai frumoasă era aceia ce sta lângă Ștefan și să rezima de umările său, adică Florica, amanta lui Vodă.</p>
<p>Când am petruns, iubite lector, în acest Eldorado al vițiului, masa era pe sfîrșit, bucatele în mare parte mâncate și multe ulcioră cu vin deșertate. Deja fumul vinului se suise în creierii celor mai mulți din oaspeți și fălcile celor mai tăcuți se deștieștase. Să-i ascultăm cu atențiune.</p>
<p>— Mă jur, iubita mea, mă jur pe stema și buzduganul meu, striga Vodă legănându-se răzemat pe umării iubitei lui, că de-mi va cere toți banii ce vor fi strâns pârcălabii de trei săptămâni pănă azi, toți vor fi ai tăi ca să ai cu ce să-ți cumperi case, cai și moșii, spre a fi vrednică de ceea ce ești.</p>
<p>— Îți mulțumesc, dragul meu iubit, răspunse amanta sa sărutându-l, îți mulțumesc de averea ce-mi făgăduiești, dar....</p>
<p>— Dar ce? Draga sufletului meu.</p>
<p>— Îmi este teamă că nu voi binevoi a încuviința gândul meu.</p>
<p>— L-am încuviințat mai dinainte; spune-i acum.</p>
<p>— Mai bine decât să risipesc banii pe cai, trăsuri, case și scumpeturi, bunuri trecătoare, aș fi bucuroasă să ridic pe coasta unui munte și să înzestrez ca pe o mireasă aleasă o sfântă mănăstire.</p>
<p>— Ha, ha, ha! esclamară în cor bărbații și femeile pufnind de rîs. Ești neprețuită lele Floareo; auzi mănăstire ? Ce gând frumos! ce evlavie!</p>
<p>— Tu? zise Vodă, tu o fată de lume, tu o copilă a nebuniilor, tu să clădești mănăstiri?</p>
<p>— Da, mărite Doamne, eu, aș voi, când ar fi și voința Măriei Tale.....</p>
<p>— Spune-mi că vrei să-ți cumperi diamante, șaluri și palate, că vrei să risipești aur pe nimicuri și să arunci banii pe fereastră, că te cred și îți încuviințez nebunatica ta dorință, dar ca să clădești tu o mănăstire!.... aș face o nerodie chiar dacă mi-ași închipui că e cu putință.</p>
<p>— Intr-adevăr ar fi o nebunie dacă ar fi pentru mine, răspunse curtezana mângâind cu albele sale mâni barba lui Ștefan; dar nu iubitule, nu o fac pentru mine ci pentru slava numălui teu, pentru mântuirea sufletului teu. Voind 50 de femei să se roage în genunchi ziua și noaptea pe lespe-dele goale pentru sufletul tău.</p>
<p>— Ce potrivită este astă hotărîre, observă rînjind Stavrache, cu o noapte de petrecere și plăceri! Ia lasă pustii lele Floareo asemenea hotărîre, și spune-ne că vrei să aduni stare mare; ai dreptate să ceri asemenea lucru. Doară nu ești de surda iubita Mării Sale și doară M. Sa nu este de surda Domn peste astă țară și stăpân pe averea sa și a norodului său.</p>
<p>— Câți bani îti trebue, Florico? întrebă Vodă</p>
<p>— Deocamdată 5000 de pungi cu bani răspunse Florica acoperind cu nenumărate săruturi și dezmerdări pe Amphitronul său.</p>
<p>— Stavrache, cât are să ne aducă Spiridon?</p>
<p>— Două mii de pungi M. Ta.</p>
<p>— Numai atâta? Remășița s-o răspunzi din Cămărășia mea.</p>
<p>— Nu e mai mult decât 1000 de pungi.</p>
<p>— Atunci tu vistiere Ianache să împlinești neajunsul din visterie.</p>
<p>— Nu e decât atât cât trebue să trăiască slujitorii lefegii trei zile.</p>
 <p>— Atunci Vornice Androne, dă porunci în județe d-a face cislă dreaptă peste boieri și brăslași pentru 2000 de pungi; iar pentru 1000 de pungi gândește-te la o nouă dajdie. La dracii pentru ce ne numim mai marii astei țări dacă nu va plăti ea plăcerile și nebuniile noastre? Acum ești mulțumită frumușica mea? adăugă adresându-se cătră amanta sa.</p>
<p>— Măria Ta, ești un mare Domn, strigă curtesana radioasă; M. Ta faci ca și D-zeu să-și aibă parte din foloasele ce țara îți aduce.</p>
<p>— Eu sunt drept, împart fericirea mea cu cei ce sunt împrejurul meu.</p>
<p>După ce amanta ceru și amantul acordă, începu să se audă în sală mai întâi șoapte între femei și bărbați, apoi chestionări și în linie vociferări tempestuoase, care seamănă cu o curată ceartă. Ici auzeai plângeri, suspine și imputări, dincoa lingușiri, mângăeri și îtnbunări, dincolo ordine și rugăciuni; în sfîrșit zarvă mare.</p>
<p>— Dar asta ce-o mai fi? strigă Vodă smâcindu-se din desmărdătorele brațe ale amantei lui.</p>
<p>— Ce să fie Măria Ta? răspunse Stavracoglu; ia darul ce milostivirea Mării Tale a hărăzit M. Tale, a băgat sămănță de zînzanie între femei și pacea va fi prea amarnică pentru pungile nostre.</p>
<p>— Ce e? replică Ștefan surâzând?; vor și ele câte un dar? vor și ele a dura câte o mănăstire.</p>
<p>— Noi M. Ta, răspunse una din ele, suntem prea mici ca să ridicăm tocmai niște mănăstiri? dar niște schitulețe.....</p>
<p>— Spre pildă ca acesta în care vă chinuiți acum înaintea acestei mase spre lauda Domnului? replică Vodă.</p>
<p>— Cam așa, M. Ta, răspunse femeile rîzând.</p>
<p>— Ei bine, fie azi o zi de veselie și fericire pentru toți; nu voim să văd nici o frunte încrețită. Vornice Androne, cisla și dajdia să se înmulțească încă cu 3000 de pungi, 300 de fiecare, ce ziceți?</p>
<p>— Să trăiești, M. Ta, răspunse femeile săltând de bucurie.</p>
<p>După ce toată lumea se împăca cu dărnicia domnească, cupele reîncepură a circula din mână în mână și vinul iar începu să curgă ca un izvor nesecat în gâtul oaspeților. Pustiul de vin însă nu este ca apa; el nu umple numai folele ci mărge prin oase, se prăumblă prin vine, circulă prin sânge și mai ales decât toate se gogoță drept la creierul omului, unde face o învălmășelă și o nerânduială, încât omul se face neom. Vicleanul de vin după ce hoinări prin tot corpul oaspeților noștri, se suise și la creier și zăpăcise pe oameni așa de rău încât, iubite lector, dacă ar fi stat d-o parte în realitate, cum stai acum prin imaginație și te-ai fi uitat la ei al fi zis; „ce nebuni buni de legat copii!“ ai fi văzut într-o parte pe Măria Sa sărind, jucând și sărutându-se cu jupânii și jupâinesele; ai fi văzut într-altă parte pe marele Ca-puchehaia, Postelnicul Stavracoglu, numai în măși, ceacșirî și ilec, jucând giamparalele cu una din favorite și aruncând cu fesul în sus. Ai fi văzut într-un loc pe marele vistiernic legat la cap cu șalul iubitei lui, bând șerbeturi și vin dintr-un papuc femeiesc ; ai fi văzut în alt loc pe marele vornic îmbrăcat femiește  zugrăvită cu fel de fel de boîele, făcend felurite scălâmbăturî demne de un comic de piață. ai fi văzut multe lucruri minunate și deșențate dacă ai fi văzut și pe femei, dar să ne oprim d-a spune ceva și despre ele și că le scuzăm săracele, gândindu-ne....., căci ai băut d-o potrivă cu bărbații.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="2">
<head>II. Prădătorii prădătorilor.</head>
<p>Noaptea înaintase și cu dânsa și orgia, încât pe la 10 oare europene toți măsenii erau beți topiți și pe lângă ei începuse a se îmbeta și slugile. Pe când desordinea și desfrâul în acestă casă era la culmă, în curtea domnescă, intrară prin divărse porți doi oameni înfășurați în gioase mantale, din care unul călare pe un cal plin de spumă și asudelă.</p>  
<p>— Unde este Măria Sa? zise cel pedestru adresându-se cătră un arnăut ce sta de santinelă la poartă.</p>
<p>— A ieșit cu Postelnicul și mai mulți boieri și nu s-a mai întors păn-acum, răspunse acesta.</p>
<p>— Vodă s-a culcat? întrebă celălalt pe un copil de casă ce moțăia în anticamără.</p>
<p>— Ba nu, s-a dus la petrecere cu curteni, răspunse acesta reinchizând ochii.</p>
<p>— Este la Florica, zise celălalt ducându-și calul la grajd; mă duc să-l întâlnesc și să-i spun ce mi-s-a întâmplat.</p>
<p>— Alerg să-i istorisesc aceia ce am pățit murmură celălalt.</p>
 <p>Acești doi necunoscuți iieșind din palat pe unde au intrat, se îndreptară spre casa unde Vodă se lua la întrecere cu favoriții săi luptându-se cu beția și desfrânarea. La poartă se întâlniră față în față îți scoase câte o mică esclamație de mirare.</p>
 <p>Acești doi necunoscuți erau unul Comisul Spiridon și celălalt spătarul Spanopolu; după ce se salutară și își poftiră unul altuia seară bună, intrară înăuntru împreună și deschidênd ușa cămării în care era masa întinsă, rămase în loc împetriț văzând tabloul de dezordine și de desfrîu ce li-se presenta înainte. Sala de mâncare se transformase într-un locaș infernal și măsenii într-un stol de demoni, cari nu mai cunosceau nici un sentiment de rușine și cuviință omănéscă. Ființele care se tăvăleau în astă destrăbălată conrupțiune aveau corpurile acoperite abia cu niște strențe din văstmintele ce le avusese când s-au pus la masăr iar restul strențelor gemiau sortite de vin și alte băuturi pe jos, pe unde le aruncase aceia, ce în paroxismul beției își sfâșiase hainele. Nu mai esista nici pudoarea sexuală, nici distințiiune ierarhică; Vodă, boieri, țiitoare, slugi, slujnice toți într-una amestecătură se svârcoleau sub îmboldirea îndobitoacitorei beții. Pe masă nu mai rămăsese decât scândurile gle; talere, vase, linguri, cuțite, pahare, cupe, ibrice, tipsii, bliduri, toate fusese întrebuințate ca proiectele de împroșcare spre a fi aruncate în oglindi, în geamuri și în tot ce s-a găsit mai scump și mai frumos în acest cuib al desfrânării. Când a intrat noii văniți, împroșcarea, era în furia sa și Vodă striga cât îi lua gura.</p>
<p>— Aruncați, băieți, că mâine le fac și mai frumoase; dați de foc și trăiască vinul, cheful și văselia.</p>
<p>— Măria Ta, obiectă favorita, care, cu toată beția, tot simțea părere de rău pentru stricăciunile ce i se cauza.</p>
<p>— Ce tânjești.... fa Florico? balbutea Vodă vărsând o cupă cu vin mai mult pe haine decât, în gură; ți-e milă de ce se răpune ? Să n-ai teamă fata mea..... lasă-ne să chefuim, că mâine.... cum am spus, le vei avea și mai mândre.... Vaca e lăptoasă....</p>
<p>— Nu tânjesc, iubitule, dar mi-e milă.</p>
<p>— Ba nu, îți este teamă că va înțărca?... Nu ai grijă; cât va fi Cehan în București și Turcii la Țarigrad, vaca nu va înțărca. Cel d-aici va mulge-o... și cei d-acolo va suge-o...; să trăiască plocoanele și bacșișurile...</p>
<p>— Să trăiască Țara Românéscă, exlamă cetea bețivilor, deșertând cupele cu vin și aruncându-le încotro apucau.</p>
<p>— De, vornice, că mă lovești! bagă de seamă și deschide ochii, obiectă unul din noii văniți.</p>
<p>— Cine ești mojice?... îngână Andronic voind să se scoale și căzând pe sofa lângă ibricul ce îl ținea în brațe.</p>
<p>— Rău te-a luat sfântul! nu mă mai cunoști ? Dar ce-mi stric eu vorba degeaba; nu e chip se ne cunoșteți în halul în care vă găsiți; nu puteți nici să vă dați cu degetele în ochi.</p>
<p>— Unde e M. Sa? întrebă celălalt pe Stavrache.</p>
<p>— Ce zici?... de unde vii Husăine?... și eu, cum vezi bine pace... acesta fu respunsul marelui Capucbehaia.</p>
<p>— Aici e iadul, exclamă Spiridon.</p>
<p>— Ei chefuiau, pe când eu mort de foame geaman de groaza morții! murmură suspinând Popanopolu.</p>
<p>— Ce ți s-a întâmplat și ție ce mi s-a întêmnlat si mie?</p>
<p>— Ce, oare ai pățit și tu ceva?</p>
<p>— D-apoi! n-ai ghicit după starea în care mă vezi?</p>
<p>— In halul în care sunt aceștia nu vedeam nimic, decât mișelia lor; ia să căutăm și noi pe aici ceva de mâncare și băutură, și ospetând intrăm colț, să ne povestim întâmplările. O fi destul post o ajunare de două zile.</p>
<p>— Și trei nopți, replică Spiridon, scoțînd dintr-un dulap câteva tipsii pline cu bucate și câteva ibrice pline cu vin, care, mulțumită slugilor, scăpase în dulap de sortea celorlalte.</p>
<p>— Istorisesce-mi mai întâi D-ta, iubite Comise, zise Spanopolu, umplându-și lăcomăște gura cu bucatele ce i se puse înainte; spune-mi așa să trăiești ce întâmplare nenorocită te-a făcut să te înfățișezi la Curte la acest ceas și în halul în care te văd?</p>
<p>— Ei! exclamă suspinând Comisul, din ce primejdie m-a scăpat Sfântul Spiridon! ce era să fac! când mă gândesc uite mi se sburlește părul de groază. Să vezi frate, din porunca domnească plec prin județele muntene să priveghez asupra sțrângetorilor de dăjdiî și să mă înCrezințez despre plângerea unor moșneni pentru împlinirea unor lude nedrepte.</p>
<p>— Te te-ai fi apucat să dai dreptate opincarilor și cei strânși în ușă... văzând că ghelilurile li-se duce, s-o fi apucat să te piségâscă.</p>
<p>— Așa ți-ai găsit; ferească D-zeu: eram nebun să dau nas mojicilor? dimpotrivă am găsit plângerea nedreaptă și vrednică de o globire însemnată, și fiindcă se întîmplase să iau din greșeală pecetia casei domnești cu mine, îndemnat de unii și alții, ca să astup gurile unor ciocoi a căror Crezință îmi era trebuincioasă.....</p>
<p>— Ai mășteșugit câteva pitacuri de lude ori scutelnici, și mocofanii de țărani au îndrăsnit să se crédă nedreptățiți și au.....</p>
<p>— Nu, săracii, ei au mîrăit puțin dar au plătit ca popa. Astă împlinire iconomicoasă, pe lângă 3000 de pungi drept al visteri ei, a adus casăi domnești 4000 de pungi, ciocoilor mei peste 2000 și chiselei mele.....</p>
<p>— Vre-o șese mii?</p>
<p>— Tocmai; veniam împreună cu astă sumă care se odihnia în chichița butcei mele, liniștit și mângâiat în sufletul meu, că am avut noroc să fiu folositor țerei și Domnului meu; mă uitam pe ferestrele trăsurei la pământurile cele goale de semănături și la livădile cele mai lipsite de roade și finețe și ziceam în mine: De unde să fi adunând astă gloată de mojici mulțimea banilor ce se cheltuesc pentru îndeplinirea plăcerilor noastre? Pămêntul nu le mai dă roade; parcă și Dumnezeu s-a mâniat pe ei de când noi.... eram să mai zic ceva, dar fui întrerupt de un glas gros și sălbatic care îmi tună la ureche: — Opresțe sau ești mort. Vizitiul opri și dete dosul într-un tufiș, asemănea și ciocoii de la  spate, iar eu mă uitaiu înfiorându-mă în juru-mi să văd ce e și unde eram. Intrasem într-o limbă de pădure întunecoasă și tocmai scoteam să suim un muscel încunjurat de locuri prăpăstioase. Soarele asfințise și umbra îndesându-se, începuse a se schimba într-un adevărat întuneric; cu toate astea nu era încă noapte, puteam să văd în destul de bine tot ce era împrejurul meu. Ce era! mă sbîrlesc când mă gândesc: era mai întêiu la o ușă a butcei o namilă mare de mocan vênos și mustăcios ca un cleft de Te-salia, era încă șépte opt, nu tocmai de talia lui, dar îndestul de îngrozitori la spatele lui și, la cealaltă ușă și înaintea cailor mai era..... o mulțimă de armă, pusci și măciuci înfierate cari luceau în mânile unor uriași. toate astea văzendu-le înmărmurim și în inima mea dădui dreptate vizitiului și celor doi arnăuți de la  codîrlă, că au fugit de groza lor și s-au răsnit prin pădure; ași fi făcut și eu ca ei, dacă ași fi avut răgaz.</p>
<p>— „Dă-mi banii ce ai asupră-ți ciocoiule și gătesce-ți pelea pentru scuturare, urlă ca un tunet nămila cea mare, scoțêndu-mă val-vărtej din butcă.</p>
<p>— „N-am bani, respunsăiu eu, mă jur.</p>
<p>— Nu minți cocliințule că te schilodesc; jurămintele în gura ta sunt ca laudele în gura unui șarlatan; scote banii.</p>
<p>— „Am avut banii stăpânirii, dar nu-i mai am la mine.</p>
<p>— „Ia scoteți băieți fiarele și ațițați focul.</p>
<p>Cum auziu astă poruncă îngrozitore, înădușiiu rece și ne mai știind ce să fac, dăduiu cu mâna mea toți banișorii; și p-ai visteriei și p-ai lui Vodă, oh! și p-ai mei afurisitului de tâlhar care nu se mulțumi numai cu banii ce mi-a furat, ci mi-a muiat și oasele cu vre-o câteva ciomăge. După părerea unora din tâlhari eram să fiu chiar spânzurat, însă hoțul cel mare nu s-a înduplecat la acesta, ci mi-a dat drumul în halul ce mă văzi.</p>
<p>— „Sunt marele Comis, strigaiu eu cu mânie, după ce scăpaiu din mânile lor, văți vădea voi ce vă va aduce nerușinarea ce a-ți avut a vă atinge de un boer de rangul meu.</p>
<p>— „A! ești mare comis! strigă hoțul, lipitoare mai mare decât credeam; puneți iar mâna pe el și după ce îl văți așterne iară la pămênt, mai dați-i vr-o 25, ca să afle Ștefan. Vodă, cum Miu haiducul pedepsesce pe Străinii cari se fac mari și tari în țera lui. Nebunia ce avusăiu d-a mă lăuda cu rangul meu, aduse încă o ploie de ciomăge pe spinarea mea; după ce mi le dete și pe acestea mă făcură scăpat și mă lăsară a mă tîrî pe jos pănă aici.</p>
<p>— Ai pățit-o întocmai cum am pățit-o și eu tot de la același tâlhar.</p>
<p>— Și Dumneata?</p>
<p>— Tocmai, cu mică deosebire că eu eram trimis să adun zaherele pentru împerăția turcescă.</p>
<p>— Ce? Turcii au război cu cineva?</p>
<p>— Nu știu și nu cred, M. Sa mi-a dat poruncă în acest chip, trebuie să fi avînd vreo noimă porunca sa.</p>
<p>— Spre pildă vreun plocon.</p>
<p>— De ce nu mărinde pentru cămara sa și a boierilor săi?</p>
<p>— Sau marfă, care, dusă la Brăila și văndută la Turci, să se facă bani gata numai într-o clipă? Dar nu-ți uita vorba.</p>
<p>— Veneam călare pe calul ce lăsai adineaori la palat înaintea a 12 panduri tot unul și unul și în urma a vr-o 20 de care încărcate știi colea doldora cu unt, slănină, păsări, viței, nuci,  porci, vănaturi, lână, miere; mi se rupe inima când mă gândesc, fiindcă șase care încărcate cu tot ce era mai bun le iconomisisem pentru mine și prietenii mei! Insă la un gât de munte, între un perete drept ca zidul și o prăpastie întunecoasă, carele statură, boii se dejugară și țăranii fugiră goniți de vre-o trei-deci de necurați de haiduci cari aveau în frunte-le tot o namilă mustăcioasă, ca ceia care te-a bușit pe D-ta....</p>
<p>— Era poate tot el! tot el și pe D-ta!</p>
<p>— Așa, alaltăieri....</p>
<p>— Și pe mine ieri....</p>
<p>— M-a despoiat.....</p>
<p>— Ca și pe mine și tot ca pe mine te-a cotonogit.</p>
<p>— Hoții de panduri, în care mă încredeam ca în niște adevărați zmei de vitejie, au fugit rîzînd de mine; ba încă cum am priceput s-au dat în partea lor.</p>
<p>— Ce sa te aștepți de la  niște mojici de Români!? au ei vr-o rază de evghenie sau oamenie? De câte-ori i-am dis lui Vodă ca să desființeze și astă urmă de oaste românescă.</p>
<p>— Abia am scăpat din mânile lor rupt de osteneală și pisăgélă și mă pusăiu pe alergătură într-una prin munți pănă ajunsăiu aici.</p>
<p>— Și aici iată ce găsiși.</p>
 <p>— Vai! în loc d-a fi la minut isbândit de rușinea ce am pățit; de despuere, prădare, bruftuială și huiduială, acela ce a fost chemat de hoți fățiși la luptă, veiți-l, să tăvălesce cu ai săi în tină....</p>
<p>— Cam au dreptate câteodată mojicii de Români; noi pe noi ne pierdem. în loc d-a strânge bani albi, pentru zile negre, iată pe ce se clieltuesc banii!</p>
<p>— Ce să zici frate? reluă după puțină gândire Comisul, este dulce bunul traiu, și vinul dealurilor ăstei țeri este atât de gustos și limpede încât nici o fire, fie chiar de schimnic, nu poate a se înfrâna d-a nu gusta. Cum să nu bei pănă să arunci cu fesul în sus? adăugă el uitându-se la un pahar pe jumătate plin; parcă este chihlibar topit sau nisip de aur, nu poți să nu beai frate....</p>
<p>— Ai dreptate, răspunse Spătarul imitând pe Comis; traiul bun este drăgăstos și beutura plăcută, mai ales după ceia ce ni s-a întâmplat noă; însă și întregimea minții ne este trebuincioasă în o țéră ca asta unde tot ce este pămăntean ne urăște.</p>
<p>— Ah ! bănișorii mei! esciamă suspinând Comisul după ce beu o cupă întrégă, dacă i-aș fi scăpat, aș fi plecat cu ei în Țarigrad spre a mă mântui de atâta grije și frică.</p>
<p>— Ah! mărindele mele cele gustoase! murmură Spătarul sugênd pănă în fund tot vinul dintr-un ibric, dacă le-ași fi făcut bani mă îmbogă-țiam în destul ca să scap și pe nepoți de calicia strămoșiască.</p>
<p>Pe când acești noi oaspețicontinuau d-a mânca, d-a bea și de a presera desele lor libațiuni cu nenumărate regreturi de cele ce au pierdut și cu neauzite blesteme pentru cei ce i-au jefuit, boierii împreună cu femeile, slugile și însăși M. Sa, obosiți de împroșcaturile, zbieretele și toate nebuniile la care-i împingea beția, se lăsase a fi învinși de oboseală și adormise pe unde apucase să cadă; într-ast timp Spătarul și Comisul beau într-una și prin desele închinări începuse și ei să se apropie de starea stăpânului și a cămărazdlor lor, și să înceapă a vedea stele verzi înaintea ochilor și a vorbi peste câmp.</p>
<p>— Comise, zise Spătaru, ciocnind cu paharul, închin în sănătatea ta.</p>
<p>— Ba în a M. Sale.</p>
<p>— Pentru Domni.... să nu închini decât când aude; M. Sa.... acum....</p>
<p>— Bine zici; atunci dar închin, ghici pentru cine ?</p>
<p>— Apoi.... doar nu pentru Miu.</p>

<p>— Tocmai pentru el, pentru Miu haiducul, prădătorul.....</p>
<p>— Prădătorilor, întrerupse Comisul bând ca și Spătarul paharul pană în fund și rîzând ca toți bețivii, adică ca un năuc.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="3">
<head>III. Sora și amanta.</head>
<p>Vodă fu cel dintâi, care a dat semnalul de deșteptare din toropeala beției. Florica îl urmă îndată, iar ceilalți boieri făcură oarecare mișcări și scoase oareare sunete nearticulate fără să se deștepte. Aburii vinului încă nu erau împrăștiați din jurul creierilor M. S.; ochii săi tot nu vedeau lucrurile cum erau; cu toate astea privirea lor se ațintiră, poate din întâmplare, spre cei doi boieri dați de curând în brațele beției, și văzându-i că stau încă în picioare i-se păru ceva straniu, și după ce se uită la ei o clipă într-un mod zăpăcit, se frecă la ochi ca un om sculat după somn și apoi zise :</p>
<p>— Ei! hâi! dar cine e acolo?</p>
<p>boierii auzind vocea detunătoare a stăpânului, să înfiorară și desmătecindu-se pe jumătate răspunseră apropiindu-se.</p>
<p>— Noi suntem, M. Ta.</p>
<p>— Cine sunteți voi?</p>
<p>— M. Ta nu binevoiește a ne cunoaște?</p>
<p>— Nu, să vă văd.</p>
<p>— Eu sunt spătarul Spanopolu.</p>
<p>— Și eu comisul Spiridon.</p>
<p>— Așa, da, voi sunteți, răspunse Vodă căscând; unde ați fost voi mișeilor? Nu v-am văzut de mult.</p>
<p>— Nu-și aduce aminte M. Ta, zise comisul că am fost trimis din porunca M. Tale să privă-gliez și să aduc banii după dăjdii?</p>
<p>— Da, da, îmi aduc aminte.</p>
<p>— Și că eu, răspunse Spătarul, am fost orênduit să mărg a strînge zalierea împerătescă.</p>
<p>— Mi-aduc aminte bine; unde sunt banii? unde e zahereaua?</p>
<p>— Oh! Măria Ta!</p>
<p>— Aii! stăpâine!</p>
<p>— Ce fel pecătoșilor? n-ați putut să strângeți nimic? o să pun să vă spânzure.</p>
<p>— iertare, M. Ta, strigară amêndoi cădênd în ghenunchi și desbătându-se cu totul după ce auzi măgulitorea promisiune ce le făcu Vodă'.</p>
<p>— Am adunat mai mult decât mă așteptam zise Comisul, însă am avut pe drum o rea întâlnire; văstitul hoț Miu mi-a ieșit înainte, a pus în goană toți slujitorii de care eram ocolit și mi-a luat tot, tot tară să-mi dea nimic.... ba mă înșel, mi-a dat destule; spinarea mea poate mărturisi.</p>
<p>— Te-a bătut?</p>
<p>— Da, M. Ta.</p>
<p>— Bine ți-a făcut; dar nu, nu cred să fie un lioț așa de îndrăzneț încât să se atingă de averea mea, avere domnească; mai bine spune drept, hoțule, că ia-i ascuns tu banii cu gând d-a mă amăgi; te-ai amăgit însă singur, sărace; voi ști eu să te fac să-i scoți chiar din gaură de șarpe.</p>
<p>— M. Ta, iartă-mă, nu mă învinovăți pe nedrept, dacă i-aș fi oprit eu n-aș fi îndrăznit să mă înfățișez înaintea M. Tale, căci știam bine că mă așteptă gâdea și ștreangul, ci fugeam peste hotar la Turci sau la Nemți.</p>
<p>— Destul; dar tu Spătare, și tu ai fost jefuit?</p>
<p>— Da, M. Ta, răspunse Spătarul atingend cu fruntea parchetul.</p>
<p>— Și bătut?</p>
<p>— Da, M. Ta.</p>
<p>— Tot de Miu?</p>
<p>— Tot. Ah! M. Ta, nu numai că am fost despuiat și bătut, dar și huiduit, eu și M. Ta, de tâlhar, de tovarășii lui și de toți țăranii și poaterașii ce mă însoțiau, cari m-au părăsit ca niște mișei.</p>
<p>— Cine e ăsta Miu haiducul? strigă cu voce detunătoare Vodă rizicându-se în sus; ăst Miu care nu se sfiește d-a înfrunta drepta mea mânie și d-a jefui avutul meu?</p>
<p>Atunci când auzi vorbele lui Ștefan și numele lui Miu, Florea se desmătici cu totul din letargia beții și simțind fiori reci prin tot corpul, ascultă cu atențiune aceea ce avea să mai vorbescă.</p>
<p>— Este un țăran, M. Ta, răspunse Comisul, un Român prost un opincar, care împreună cu vr-o 20 ca el s-a rizicat cu arma împotriva stăpânirii și a Grecilor, și prin codrii, munțe, strîmtore și drumuri mari, fac un crâncen resboi cu toți oamenii stăpânirei și cu toți grecii ce întêlnesce.</p>
<p>— Și nimăni nu l-a pedepsit pănă acum?</p>
<p>— Cine poate? el este iubit de țărani, ocrotit de Români și chiar de boierii pămênteni, fiindcă lor nu le face nici un rău.</p>
<p>— Așa dar acel obrasnic s-a rizicat numai împotriva Grecilor? Apoi nu știe el că cine se rizică împotriva Grecilor, împotriva mea să rizică și cine se rizică împotriva mea cu amar piere? auziți, boieri D-v. auziți că un mojic s-a rizicat cu arma în mână ca să se resboiască cu mine și nu vă sculați ?</p>
<p>— Ba încă, adaogă Comisul, v-a chemat la luptă în codrul muntelui Crinul, zicêndu-mi: „Du-te de spune Domnului teu de la  oraș, că Domnul Codrilor îl chiamă la luptă ca să se știe, care e mai tare, adică mai vrednic d-a domni.“</p>
<p>— auziți afronturi ! urmă Vodă aspumând de mânie, va să zică suntem luați în rîs, batjocoriți, huiduiți și jefuiți, și voi boieri nu vă sculați? Aide nătîngilor; lăsați beția și lenea, și rizicați-vă cu mic cu mare și aperați-ne, isbândiți-mă, că pe voi vă aperați și isbândiți.</p>
<p>Ast apel puse în picioare pe toată ființa vie din acea cămară.</p>
<p>— Luați orice armă, urmă Vodă, adunați-vă prietinii, slujitorii și scutelnicii, și în faptul zilei fiți gata de drum că am de gând să fac o vênătoare prin munții Crinului. Florico, și tu vrei merge cu noi; vei fi alături cu mine, vei fi apărătorea mea, copilul meu de casă, paza mea. Voiu ca mâna ta de femeie să ucigă pe acel obraznic nerușinat.</p>
<p>— Mă iartă, Mărite Domne, răspunse amanta căzând la ghenunchele lui Vodă cuprinsă de un tremur nervos; eu.... cum știe M. Ta.... cum a binevoit M. Ta să-mi dea voie, mâine plec la Mănăstirea dintr-un lemn ca să stau acolo pănă după sfânta înălțare, spre a milostivi pe sfânta Fecioară asupra pecatelor mele.</p>
<p>— Vei merge după întorcere.</p>
<p>— După ce mă voi mânji de sânge? după ce mă voi îngrăuna cu un pecat și mai neiertat ?...</p>
<p>— Pentru ce tremuri așa? o întrebă Vodă mângăind-o, te silesc; știi că voile tale sunt și ale mele. Ce să zici? femeie și las-o în pace! Așa sunt toate.</p>
<p>— Ba mă iartă Măria Ta, răspunse una din femei, nu sunt toate așa ; eu voi mărge d-ași știi că mă voiu înămoli în sânge pănă la ghenunchi.</p>
<p>— Și eu, și eu, răspunse toate femeile.</p>
<p>— Atunci fiți toate gata d-a încăleca pe cai mâine la nămăzi, zise Vodă; tu Floreo du-te unde vrei ; pănă atunci să plecăm pe la sălașele nostre ca să ne mai odihnim, și poimâine seară... . în munții Crinului.</p>
<p>— În munții Crinului, răspunse în cor mulțimea.</p>
<p>— Eu voiu fi înaintea voastră, murmură Florica îndată ce rămase singură. Neagule, Neagule, adaugă băiatul cu putere din palmă în prada unei agitațiuni nervoase.</p>
<p>O ușă ascunsă se deschise și un alt om înalt, voinic și mustăcios se înfățișă înainte-i.</p>
 <p>— Neagule, urmă Flbrea, fratele meu, și căpitanul tău, este în primejdie mare. Vodă și ai săi s-au jurat să-l răpună; te înduri tu ca să-l lași să piară?</p>
<p>— Ferească Dumnezeu, răspunse Neagu, mor eu mai bine decât să piară el.</p>
<p>— Atunci Crezinciosul meu prieten, pune șelele îndată pe doi din cei mai iuți cai de călărie, pe cei ce eu i-a dăruit Miu, și scoate-i afară din curte lângă poarta din grădină. Tebuie că pînă mâine seară să fim în munții Crinului ' măcar d-am plesni și noi și caii de sub noi.</p>
<p>— Vom fi, stăpână....</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="4">
<head>IV. Codru Crinului.</head>
 <p>Să lăsăm pe Ștefan Vodă și pe boierii săi să se culce cu tihnă în paturile lor de repaus ; să lăsăm și pe Florea să alerge cu Crezinciosul său. Neagu în găna focoșilor lor fugaci spre partea unde o ducea dorul său, și să suim cu ncprege-tare întortocliiatele și primejdioasele plaiuri, cari conduc la culmea Crinului, spre a face cunoscință cu acei cutezători munteni, cari au îndrăznit să răpescă jafurile domnești chiar din mânile iluștrilor prădători.</p>
<p>Culmea Crinului, nu este tocmai o culmă de munte, ci numai un vârf de muscel, însă acel vârf este apărat parte de o mulțimă de prăpăstii și de poateci alunecoase, parte de torente repezi și spumăgoase, parte de bolovani de stânci și de trunchiuri de copaci aruncați în cale, și parte de-o pădure virgină bătrână ca și muscelul pe care crescuse. Arborii acestei spelunci întunecoase d-o grosimă nepoamenită formau din nemăsuratele lor crăci ce să întâlneau și să împrăunau încolăcindu-se cu crăcile văcine, și din desele lor frunze, un acoperemînt așa de des și așa de umbros, în cât prin el nu putea petrunde nici rază de sbre nici spic de plăie.</p>
<p>In partea cea mai întunecâsă a acestui obscur colnic, a doua nopte după orgia domnescă, stau resturnați pe iarbă vr-o 12 inși încunjurând un foc mare, d-asupra căruia se frigea un berbece. Fisionomiile astor indivisi, în loc d-a ti urîte, bărboase, crunte, îngrozitoare și selbatice, cum sunt descrise fisionomiile companionilor lui Robert Maker, Fra Diavolo, Pujoletc., erau frumoase, văsele și pline de vioiciune, ca cum ar fi fost ale unor bravi voluntari cari văzând patria suferindă, au lăsat case, părinți, surori, logodnice, neveste și copii spre a lua în  mâni armele ca să gonescă pe străinul usurpător. Toți acești indivizi pănă acum noue necunoscuții erau înalți și bine făcuți, cu lungul lor per peptănat, cu mustățile lor (mari sau mici după etate), bine îngrijite, cu bărbile lor bine rase și cu văstmintele lor țărănesci simple dar forte curate.fiecare dintr-inșiî aveau mijlocul încins cu câte un brîu roșu, albastru sau verde, șifiecare brîu avea înfipt pe lângă copse câte un cuțit mare și lat vîrît în teacă și câte trei patru pistole umplute cu glonțe și cu cremăne la oțele.</p>
<p>Pe lângă aste armă, se mai zărea câte o pușcă mare cu câte două țevi ră^ămată de arborul ce era mai aprope de stăpânul ei și câte o dolofană de gliiogă sciî tocmai bună de dat la mir. Acești îndizî era o parte din ceata lui Miu Haiducul.</p>
<p>în minutul când am introdus pe lector în tabăra lor, căpitanul lipsea, prin urmare dânșii vorbiau mai cu multă libertate și mai cu lesnire își deschideau băerile inimilor lor. Să-î ascultăm :</p>
<p>— Gras berbec Avem pe foc astă nopte, mei văre Ghinea! zise unul din haiduci înțepând cu vârful cuțitului său pelea cea rumănă a fripturei, ce se învârtea pe cărbuni ; par-că ar fi fost însăși căpitanul pe la stâne. Cum s-a întâmplat d-au fost ciobanii astă seară mai darnici ca altă dată?</p>
<p>— Ei, ei ! răspunse Ghinea, resucindu-și mustața și arătându-șl dinții ca cum ar fi vrut să surîdă, cerbicia și sgârcenia se mai încovoie și ele câteodată înaintea nevoi.</p>
<p>— Cum ? obiectară haiducii rîdând, ăsta grăsun?</p>
<p>— Era păstrat de baciul cel mare pentru sămânță.</p>
<p>— Și tu l-ai ciordit? replică cel ce făcuse prima întrebare.</p>
<p>— Omul hotărăsce dar Dumnezeu împlinesce.</p>
<p>— Ce spui? l-ai făcut pul de giol? întreabă al doilea haiduc.</p>
<p>— Ba nu l-am luat pe sub ipingea, cu toate beheiturile lui, l-am junghiat, l-am spintecat și după ce l-am cusut la loc cu pele cu tot, l-am tras într-astă frigare de corn.</p>
<p>— Și.... l-ai pus să se frigă; dar căpitanul ce va zice?</p>
<p>— Va mânca, își va linge degetile, va lăuda dărnicia bunilor lui mocani și va suge o dușcă de vinișor.</p>
<p>— Dar dacă va afla c-a mâncat lucru de furat ?</p>
<p>— Se va gândi că nu i-se întâmplă acum pentru înteia dată și va tăcea. La dracu n-o fl pănă într-atât nebun căpitanul să pue în lucrare pedeapsa cu care ne-a îngrozit ; nu se crapă așa lesne capul unui voinic ca mine când el se află între frați ca voi. Și pentru ce ar face-o ? Pentru că am luat aceea ce era să mi-se dea? Nu Avem și noi dreptul d-a pune la globă din când în când câte nițel pe ăști nenumărați mocani, care s-au adunat ca spusa în jurul nostru spre a fl scăpați, prin groza numălui nostru, de globirile grecești și împerătesci?</p>
<p>— Așa este, are dreptate Ghinea, răspunse haiducii în cor.</p>
<p>— Să cam trece și căpitanul nostru cu poruncile lui câte-odată, zise un haiduc ce se numia Zorilă; parc-ar vrea să ne facă ușă de biserică! Dacă. am fi avut gust noi de una ca asta am fi apucat calea mănăstirei spre a ne afunda în leneșa viață călugărescă, iar nu ne-am fi pus să înfruntăm atâtea trude, atâtea lipse și atâtea primăjdii.</p>
<p>— Negreșit; afirmă în cor ciata.</p>
<p>— Înțeleg, adaugă un alt haiduc numit Ghiorlanul, înțeleg să ne oprescă d-a jefui la drumul mare pe țăran și pe tîrgovățul Român, care abia. își scapă pielea de lăcomia grecească; ce să tțicî sunt frații noștri, să le credem și să-I ajutăm dacă nu putem să-i scăpăm de ordia streină; dar să, ne oprescă d-a ne îndulci de grăsunii stânelor văcine, dintre care cel mai mulțl nu sunt nici Români nici creștini, ci niște proclețl de Săcui; sau d-a ne împărtăși de bogatele jafuri ce am dobândi de la  falnicii boieri, cari au ațâța bani cât per Avem noi în cap, fiind-că aceștia sunt Români, nu-mî vine la socotelă. Dacă sunt Români de ce cu starea și regulele ce au nu scapă pe frații lor opincarî de nevoile ce-î apasă? pentru ce suferă pe Grecii? pentru ce nu vine icea la noi și nu ne tțice: „Fraților, noi Avem inimă și bani, voi avăți inimă și curaj ; să ne armăm cu toții, să facem să se cutremure munții de sunetele buciumului vitejii, să chiemăm sub armă pe toți cel ce sufer din partea Grecilor, spre a scăpa țera de streini, și apoi să trăim în pace, bogat cu sărac d-o potrivă, fără a ne împila și fără a ne nedreptăți unul pe altul?“Ce zicețl, fraților?</p>
<p>— Așa ar trebui, răspunse un alt haiduc, însă nu fac așa; boieril sufere pe Greci; boieriî s-au grecit; să rabde dar și boieril ca și Grecii tot ce le va văni de la  aceia, ce vor să fie și să rămâie Români.</p>
<p>— Astea și d-aldeastea să spunem căpitanului când va văni de unde e, și pe urmă fiți siguri că nu vom fi opriți d-a da busna pe la ale belșuguri boeresci.</p>
<p>Ast svat fu dat cetei de cel mai bătrân dintre ei, de ceaușul lor Mirilă Vulpea, vărul lui Miu.</p>
<p>— Așa, așa, să-i spunem, strigă ceata puintl mâna pe armă.</p>
<p>— Să-l spunem să ne lase a jefui pe ciocoi, strigă Ghiorlanul.</p>
<p>— Să ne lase a fi haiduci, iar nu călugări, vociferă Zorilă.</p>
<p>— Să ne lase a mânca mieii și berbecii ciobanilor, sbieră Ghinea.</p>
<p>— Să ne lase a da cu praștia prin fetele și nevestele măgiașilor, țipă cel mai june dintre hoți care să nuinia Nițu Mustățea, fiind-că n-avea nici un fir de per pe buză.</p>
<p>— Să facem tot ce vrem. tot ce trebue să facă un adevărat hoț, un adevărat voinic de codru, urlă în cor ceata haiducilor care se sculase în picioare și să agita ca și liniștita apă a unul eleșteu când e bătută de vânturi tempestoase.</p>
<p>— Așa, fraților, să facem, răspunse un alt haiduc ce să zări printre arbori întrând în cercul de lumină al focului, să facem totdeauna ce am făcut eu acum.</p>
<p>— Ce al făcut? ce al acolo? strigară confrații lui încunjurându-l, ce al în acel dăsagî?</p>
<p>— Vedeți, ascultați-mă și apoi rîdețl. Iată pastramă, pesce sărat și șese luminări de său în o desagă; iată și o pereche de iminei, una de pantofi vechi și un mănunchîu de luminări de cera în cealaltă, ba mai e ceva în fundul sacului; o sa1v ă de parale și irmilicl de aur.</p>
<p>— Ce mai hoție, strigară hoții cu dezgust.</p>
<p>— Curată borfășerie, obiectă Ghinea.</p>
<p>— ziceți mai bine potlogărie de rend, replică Ghiorlanul strîmbând din nas.</p>
<p>— Știi tu, mei Frunză, cțise Zorilă uitându-se crunt la camaradul său, că purtarea ta necinstesce, neinjoasesce pe noi ăștia care ne războim cu arnăuții domnești spre a ajuta pe cel săraci? Să jefuiești tu un sărman opincar, care nu are decât pastramă și pantofi în desagă; ce neoamenie!</p>
<p>—Și mai bine murdărie rușinoasă! Exclamă micul Mustățea.</p>
<p>— Nu ești vrednic de noi; strigară haiducii.</p>
<p>— Ho, ho! răspunse cu o voce detunăoare Frunză, ați văzut ce v-am arătat; ascultați acum  să vă spun și ce avem de gând să vă povestesc, iar nu zbierațl ca niște îndrăciți. Luarea ăstor dăsagl este o curată glumă pe care mâne dimi-neță am s-o răsplătesc cu o bună sumuliță de beslicî ce am de gând să dau împreună cu aste nimicuri sărmanului de la  care le-am luat. Inchipuiți-vă că văniam spre culmă suind în pace poatecile; luna lumina frumos pe cer și eu mărgând loviam cu ciomagul pietricelele ce întâlniam în  cale; la o răspântie văd o umbră neagră miș-cându-să ca cum s-ar furișa; eu întâiu am crefiut că e un lup și am scos un chiuit de volnic, dar pe urmă înțelegând că era umbră de om, am alergat spre acea parte și am strigat: „Cine e? stal că dau.“ Ml-era teamă de vreun spion. Ajungând la desișul unde zărisem umbra, am văzut aste desage alături cu o ființă omănescă răsturnată la pământ care tremura ca varga. Văjând acea ființă căzută jos că nu e îmbrăcată în haine țărănesci, am lăsat-o locului îngrozind-o cu vârful cuțitului meu și am lăsat desagele crețend c-am pus mâna pe vr-o mană mare. vădeți ce ispravă am găsit.</p>
<p>După astă explicare hoții împăcați în amorul lor propriu, rîse puțin de isprava camaradului lor și apoi să întinse din nou pe iarbă ca să oco-lescă focul.</p>
<p>Abia se așezară si iară se sculară îndată ce auzirâ în depărtare un grosnic fluerat. Ast fluer goni somnul din ochii multora si puse armele în mânile tuturor; al doilea fluer îi linisciră.</p>
<p>— E căpitanul, zisefiecare din ei reașe-zându-să.</p>
<p>După câte-va minute vărful muscelului se umplu de lumă, căpitan Miu vănise cu mai bine de 20 de camarazî,fiecare încărcat cu câte o sarcină grea ce purta în spinare înfășurată în. câte o legătură.</p>
<p>— Ceauș Mirilă, fjise Miu, ia astea și așeză-le în magazie pănă la împărțelă.</p>
<p>— Sa punem masa căpitane? întrebă Ghinea. cu timiditate.</p>
<p>— Pune-o, răspunse căpitanul cu flegmă.</p>
<p>— Mi-să pare căpitane, zise Gherlanu jucân-du-să cu mânerul unui cuțit, că astă nopte a fost înănăsă.</p>
<p>— Ca si unuia din voi, răspunse căpitanul cu asprimă. Să jefuiască un biet sărac! un cer-sitor, care după ce s-a milogit cum a putut pănă a căpătat o bucată de pastramă si o pereche do iminei, a avut parte să cadă în mânile unuia din haiducii lui Miu! Frumoasă ceată mai are si căpitan Miu! de ispravă oameni sunt aceia care haiducesc sub densul. Cine a fost acel neomănos?</p>
<p>— A aflat procletul! murmură Frunză înfio-rându-să; m-am topit, spiridușul dracului! Mă iartă, ie, zise apoi cu voce tare, eu am șeguit 1 sărman om si el a luat lucrurile ca de eamă; nu sunt eu ci el a fost de vină că a ricoșat așa de mult. Mă jur însă, căpitane, că am voit să-mî îndreptez greșeala; mâne eram să mă întorc în vale; întrebă și pe tovarășii mei.</p>
<p>— Destul, ai călcat legile ce domnesc în ăst codru, trebue să-ți iai pedeapsa. Descaltă-te.</p>
<p>— Căpitane, iartă-mă murmură Frunză.</p>
<p>— Nu crîcni.</p>
<p>— Căpitane, nu mă înjosi, strigă hoțul holbind ochii.</p>
<p>— Iartă-l căpitane, strigară haiducii în cor.</p>
<p>— Nu e treaba vostră a vă amesteca în drepturile mele; cărați-vă d-aci, mergeți de mâncați.</p>
<p>— Căpitane, strigară îndârjiți haiducii, puind mâna pe pistole; iartă pe Frunză sau de nu vai de tine !</p>
<p>Mișcarea ce făcură acești selbatici fii ai muntelui nedeprinși cu frîul legilor, ar fi îngrozit pe omul cel mai curajios; pe Miu însă nu-l des-concentră.</p>
<p>— V-ați răzvrătit, strigă el, vreți să mă omorîți? omorîți-mă dar, adaugă desfăcându-și cămașa la piept. Descărcați-vă armele; ce stați? nu e greu de omorît un singur om când se află între 40 de ucigași; vă codiți, fricoșilor? Nici unul nu este vrednic d-a fi căpitan în locul meu! un căpitan de haiduci nu trebue să știe ce este frica de morte.</p>
<p>— Iertare, căpitane, iartă-ne murmurară hoții rușinați și îmblânziți ca niște miei.</p>
<p>— Dați-mi pedeapsa de care sunt vrednic, zise Frunză desculțându-se.</p>
<p>— Du-te de înapoiază ce ai luat și dă 100 de lei din partea mea săracului, care plânge colo în vale asceptând dreptatea mea; dar pădesce-te d-ai face vremn rău, căci Miu nu iartă de două ori.</p>
<p>— Îi voiu da 500 de lei de la  mine, căpitane, numai să nu fii supărat, zise Frunză puiind o pungă în desagi și croind-o spre vale cu desagii la spinare.</p>
<p>— Loviți-mă, adăugă desfêcendu-și cămașa la piept, nu este greu de omorît un om, când se află între 40 de ucigași, (pag. 30).</p>
<p> — Voiund uita tot când v-ați jura că nu văți mai face una ca asta.</p>
<p>— Jurăm, strigară haiducii în cor.</p>
<p>— Ei băieți, băieți! adăugă căpitanul așezân-du-se pe un buștean; cât de ușurei sunteți voi la minte și cu câtă nepăsare vă rîdeți de numele vostru de haiduci, numă de care ar trebui să vă mândriți, înfrumsețându-l cu fapte mărețe iar nu înegrindu-l cu asemănea mârșevii! Sciți voi proștilor ce suntem noi, ce e  haiducul? Haiducul nu este hoț, nu este tâlhar care omòra și jefuesce spre a aduna comori; haiducul este un soldat care pe căi bune sau rele, cum găsesce la îndemână, prin mijlòce legiuite, sau nelegiuite, cum pòte, mărge să sdrobéscă pe străinii cei fără de lege care au cotropit moșia lor și se sîrguesce ca să stărpească semênța tuturor dușmanilor neamului Românesc. El este apărătorul celor drepți împotriva celor nedrepți, al celor împilați împotriva împilătorilor; el ia cu o mână de la  văneticii îmbogățiți prin hrăpiri ca să întòrcă săracului o parte din ce i-s-a hrăpit. Toți haiducii câți au fost n-au jefuit pentru sine, ci au luat numai ca să dea înapoicelor jefuiți și apăsați. de la  Bujor și Pădureanu carii au globit pe străini cu miliòne, n-au rămas pentru moștenitori nici 50 de pungi de bani, însă mulți țărani au fost scăpați de fòmăte, multe fete înzestrate, mulți însurăței  făcuți cu car și boi, mulți nenorociți aperați de sărăcie și multe văzuvă mânuite de lipsă. Răi au fost rău au făcut, judecându-i Dumnezeu; țara însa e datoare să le remână recunoscătoare, fiindcă numai ei au ținut vie, sănătoasă și nesecată sămânța vitejiei străbune, și numai ei o va ținé astfel pana ce un ales binecuvântat al lui Dumnezeu va veni spre a buciuma prin munți și prin vei cântecul de deșteptare, și după ce va aduna în jurul steagului Românesc pe toți Românii din toate unghiurile, va merge însoțit de toată țara, ca să redobendescă cu arma în mână vechile drepturi strămoșești. Iată ce e haiducul, iată care e datoria lui, iată ce e fala lui; cine din voiu nu va mai vrea să fie haiduc, apărător în astfel de chip al străvechilor nostre drepturi, scolă-se, plece cu tot ce a strâns pănă acum și mânia mea nu-l va urma.</p>
<p>— Căpitane, strigară haiducii miscați, haiduci suntem, haiduci vrem să fim, haiduci vrem să murim; să trăiască haiducii.</p>
<p>— Ei, văzi asa vă voiu: Români vărcți și cu inimă dreaptă și bărbată, răspunse Miu strângând mânile celor mai aprope de el, și așa ar trebui să fie toți frații voștri ca să ne scăpăm de Greci.</p>
<p>— Căpitane, auzit-ai? zise Gruia, pădurea a urlat de sunetul unui fluerat venit din depărtare.</p>
<p>— încă unul, adaugă alt haiduc numit Florea Corbeanu, încă unul auziiu.</p>
<p>— Al treilea fluerat! replică Ghiorlanu.</p>
<p>— Le-am auzit pe câte trele răspunse Miu; cine să fie? ce prietin de-aprope ne soasesce?</p>
<p>— O fi Neagu? zise Mirilă.</p>
<p>— Nu e numai el, ci sunt și eu, răspunse o voce femeiască la spatele lor.</p>
<p>- Florea! soru-mea! strigă căpitanul îmbrătisând cu dragoste nespusă pe noua venită.</p>
<p>- Florica neichiî! Florica moșului osclamară haiduci după starea etății fiecăruia, înconjurând pe sora căpitanului.</p>
<p>— Da eu, feți mei răspunse Florea cu o voce obosită, ea și fratele vostru Neagu.</p>

<p>— Bine ai venit frate, bine ai venit văricule, adăogară haiducii năpădind pe Neagu.</p>
<p>— Bine v-am găsit, răspunse acesta apărându-se, dar pănă una alta dați-mi pace că mă năbușiți.</p>
<p>— Ce vânt te-a abătut, soro, pe la noi? întrebă căpitanul.</p>
<p>— vănt rău, vânt de crivăț, răspunse Florea cu întristare; însă pănă să vă spun pricina,lăsați-mă puțin să resuflu și să mă odihnesc.</p>
<p>— Oare Ștefan?.....</p>
<p>— Da.... el.</p>
<p>— A îndrăznit să te lase?</p>
<p>— Nu, ci voiește să te piardă pe tine; grăbește-ți fratele să ia măsuri, că acum este pe cale d-a văni aici să te pedepsescă pentru îndoita răpire a hasnalei domnești și a zaherelei împerătesei ce ai săvârșit mai în aceiași zi.</p>
<p>— Vine să mă smulgă din culcușul meu ? răspunse Miu râzând</p>
<p>— E însoțit de o ceată număroasă, o oștire întrâgă, și cum mi-se pare, de ființe vândute care cunosc poatecile.</p>
<p>— Mulțumită ție, dragă soră, ei aci nu vor găsi decât numai peirea lor.</p>
<p>— Miule. strigă soră-sa înfiorându-se, oare vrei sa pendi pe Ștefan? Vei fi prădătorul surorii tale.</p>
<p>— Nu te teme, dragă soro, răspunse căpitanul, voiu numai să-i arăt Măriei Sale cine este Miu. Strângeți tot ce aveți aici fraților, adauga adresându-se cătră camarazii lui și fuga sus în culmea Vulturului, acolo veți primi porunci de mai departe urmare.</p>
<p>După ce se schimbară mai multe fluerături modulate începură să se strîngă toate armele, uneltele și catrafusele de prin bunget și într-o clipă haiducii lui Miu pieriră din culmea Crinului ca niște năluce.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="5">
<head>V. Pisica în cursa sorecelui.</head>
<p>Miezul nopții este ora în care totă natura reclamă liniștea și repaosul, în care chiar rîurile, torentele și cascadele să silesc a schimba voiosul lor sgomot într-un murmur dulce și șoptitor, pentru ca cu apărarea auroril, viața să pară că se deșteaptă mai animată, mai sprintenă. In acea oră solemnă păsărele nu mai cânt, animaiele nu mai strig și chiar fiarele prădătoare să retrag în culcușurile lor pentru a lăsa pământul să se repause în mijlocul unei tăceri odihnitoare. Numai suflarea vânturilor și adierea zefirilor întrerupeau în acea oră universalul silențios, pentru ca să-l facă să devină și mai imposant; aceste sunete nu sunt alt decât cântecul duios cu care muma își adormea copiii săi.</p>
<p>De acest dar etern avea drept să să bucure și munții din văcinătatea culmei Vulturului în noptea a cărei seară descriserăm mai sus, Miu însă nu voi astfel, și voinței sale să supuse însăși natura. înainte d-a spune cum ast redutabil haiduc se războia chiar cu legile firei, permite-mi, indulgente lector, a descrie ce fel era acea culmă cu numă așa de falnic; culmea Vulturului.</p>
<p>România seamănă cu un gigantic amfiteatru; câmpul de luptă este întinsa vale a Dunărei, și locurile spectatorilor sunt munții Carpați. Nimic nu să poate asemăna cu locurile rezervate pentru spectatorii dintr-un teatru să circ ca munții țărei nostre; mai întâi d-asupra câmpiilor vin dealurile și potgoriiele de vie, ele formează primele galerii; după dînsele, d-asupra lor, urmează muscelele tapetate cu bogate fânețe și obscure păduri; pe urmă d-asupra acestora, se înalță șirurile munților învărzite de fagii cei înalț! și bravii cel totdeauna înfrumțiți, și d-asupra tuturor vin crestele cele albe și ascuțite, acele culmă care-și scaldă pleșuvăle lor vărfurî în aburii norilor. Din acestă înălțimă, precum și după celelalte care sunt în josul ei, superba natură se uită cu mândrie la fii sel care jos, pe arena cea mare a câmpiilor, se luptă cu barbarismul, sciăvia și ignoranța, pentru a face să triumfe civilisațiunea, munca și lumina.</p>
<p>Culmea Vulturului este una din cele mai înalte culme ale Carpaților; mai multe vărfurî îi formează creasta și mai multe povărniturî, dealuri și șghiaburl îl formează baza; pe una din înălțimile sale interioare care își ridică fruntea drept sub pleșuva burtă a gigantului; omul nu se poate sui decât trecînd sucitele și periculoasele poteci ce brăzdează întunecoasa inimă a culmei Crinului. BraZiî cel mai înalți, fagii cel mai frunzoși, obstacolele cele mai variate ascund de privirile curioșilor aceste cărări misterioase. vărful astei coste se numește bungetul Șoimului. Acolo se retrăgea Miu și al săi când asilul Crinului devănia primejdios; iar când pericolul era și mai iminent, atunci se urca agățându-se ca caprele sălbatice sărind din piatră în piatră pănă pe creasta Vulturlui unde nu se mai temea de nici o putere omenească. </p>
<p>Miu întîia dată dăduse ordin să se suie în culmă, însă când se văZu pe povîrnitu schimbă ideea, trimise sus numai patru din cei tineri cu instrucțiuni particulare, iar el cu ai săi se opri în pădurea după coastă ca să pună în lucrare planul ce concepuse suindu-se.</p>
<p>— Să-mî răsturnați la pămănt vr-o patruzeci din copacii cei mai groși, cțise el haiducilor săi; să-mî tăiați cu ferăstrăul rădăcina la toți fagii ce vor cădea pe linia din dreptul vărfulul pârlit de sus pănă la povârnitura d-asupra culmei Șoimului, să lăsați la fiecare copacii! netăiat atâta lemn cât poate să ție în picîbre copaciul, să-mi desrădăcinați vre-o 50 de bolovani de piatră și să-i așezați pe astă creastă spre a fi gata a-î rostogoli în jos când vă voi porunci; să așezați apoi buștenii răsturnați în dreptul copacilor ce veți reteza cu ferăstrăul, și după aceea să stați locului ca să așteptați noul porunci.</p>
<p>— Pănă când să fie gata, căpitane? întrebă Plorea luând săcurea în mână.</p>
<p>— Pănă la ivitul zorilor. La lucru copil.</p>
<p>După ast ordin urmă un sgomot mai variat, mai confus și mai răsunător decât acela ce prici-nuesc diavolii când serbează infernalul lor sabat. Atunci ecoul care adormise legănat pe aripile zefirilor, ascultând dulcele murmur al unul isvoraș din văcinătate, să deșteptă tresărind și începu să geamă dureros, precum gemiau stâncile, care să deslipeau de sînul părintelui loi' spre a să transporta în loc străin, precum gemeau arborii care se despărțiau cu jale de tulpina lor ca să moară pe locul ce ramurile lor magnetice umbrise de secole, și precum gemea chiar natura întregă, care plângea cu jale au (jind cum sunetul toporelor și rănțăiturile ferăstraelor goneau din juru-l paclni-cul repaos. Era grandios și înfiorător spectacolul acestei scene luminate de faclele lucrătorilor, era grandios și înfiorător sunetele ce ecoul transmitea de repețite ori din munte în munte, era grandios și înfiorător sgomotul ce producea zopoitul bolovanilor și trosni tul copacilor, era grandios și înfiorător țipătul de groază al paserilor ce fugea din culcușul ce li-să dărîma împreună cu arborii de care era agățat; dar mai grandios și mai înfiorător era acel om atât de mic în talie, care privind cu nepăsare la destrucțiunea și gemătele puternicei naturi, scotea din slabele sale mâni opere de ruină așa de mari!....</p>
<p>Când se lumină de ziua și natura își reluă aspectul său de zgomot și activitate, muscelele Șoimului, ca prin farmec îi săi desbătați și reinviorați se strîngeau la palat. Partea cea mai mare din ei uitase ce vorbise noptea trecută; Vodă însă nu. Lui îi sta cuîu în inimă acele pungi de bani și acele provizii bogate pe care îi le răpise tâlharul, și era prea grabnic d-a pedepsi cu o oră mai curend pe acel insolent bandit, care îndrăsnise să-l jefuiască pe el, care dăduse atâția bani la Stambul spre a jefui legal pe toți. boierii însă mai buni la inimă, după ce li se aduse aminte începură să se codescă, să pretexteze că dânșii ar fi buni creștini și cu frica lui Dumnezeu, pe care legea nu-I iartă să facă ren; adevărul era că ei se temeau forte de a cădea în urgia groznicului haiduc; însă îndărătnicia lor o înfrânse Vodă numai cu aceste cuvinto:</p>
<p>— Dacă vom lăsa nepedepsiți pe acești tâlhari, ei vor urma d-a ne răpi dăjdiile ce vom aduna și ori-ce venituri, care să cuvine Domniei noastre; atunci de unde vă văți înmulți voi averile? de unde veți cheltui pentru petreceri? cu ce veți ține ighemoniconul vostru și pe al meu ?</p>
<p>Nu vă rușine să ajungeți voi și cu voi și eu, săraci lipiți pământului, calici ca niște cerșitorl și gol ca niște orbeți, de rîs fiind boierilor pământeni, târgovăților și chiar opincarilor?</p>
<p>— Departe de noi una ca asta, strigară boieriî scoțându-și din teacă jungliiurile ce purtau la brîu; moarte jefuitorului, moarte lui Miu.</p>
<p>— Bravo, așa vă voiu, zise Vodă coborîndu-se după treptele tronului; să tragă caii la scară, chiar astă seară vom pleca.</p>
<p>— Ura, să trăiască M. S., moarte lui Miu, strigară boieriî aruncând cușmele și fesurile în sus.</p>
<p>— M. Ta, M. Ta, veste bună; strigă Stavra-coglu intrând, v-am adus un giuvaer, care o să ne fie de mult ajutor.</p>
<p>— Ce e? Ce o fi? întrebă boierii între sine.</p>
<p>— Iată, M. Ta, adaugă Spătarul, arătând un mocan seciu cu figura urîtă și nespălată pe care-l ținea de mână și-l tîra după sine, acesta este un om care poate să ne ducă în cuibul lui Miu.</p>
<p>In noptea acelei tjile sgomotul curții din București se transportase de acolo într-o dumbravă verde și frumoasă dintre capitală și Tîrgoviște; acolo conăcise M. Sa ca să cineze și să dorină cu curtenii și suita sa. în sera zilei d-a doua zgomotul acestei curți tapagioase trecuse Tîrgoviștea și se înșiruise pe poatecile ce duce la muscelul cu pricina. îndată ce ajunse sub densul, ca prin farmăc acel sgomot încetă, gurile bavarde tăcură, lăudăroșil amuțiră, caii conteniră d-a juca și te-cele spadelor d-a suna; cal și călăreț într-o profundă tăcere mărgeau liniscițl după acela ce le servăa de călăusă. Eroii noștri spunea șoptind că astă subită transformare era zictată de prudența ce le inspira scopul d-a prinde șoreciî în cursă: adevărul însă era că frica produsese astă minune.</p>
<p>În deșert fură luate toate precauțiunile, în deșert se împărțiră cavalerii grupe, grupe ca la o bătălie și pedeștrii ocupară toate poatecile ce li se înzicase de călăuză, în deșert împrumutară ușurimea pasului căprioarei când suiră cărările; în deșert totă bătaia de cap și toată osteneala, pentru că, când se suiră d-asupra culmei Crinului pe potecuța arătată de mocan, căci pe culme nu găsiră nimic alt decât urmă de foc și oase aruncate pe iarbă. văzând asemănarea lucru neașteptat, mocanul și alți șase companioni ai săi pe care-i luase din vale, fluerară, boierii înjurară, și Vodă!... o! M. Sa era făcut foc.</p>
<p>— Am să vă fac bucăți, strigă el adresându-se cătră mocanii ce o sfeclise; voi m-ați amăgit, sunteți din blestămata lui ceată, am să vă frig de vii.</p>
<p>— Nu vei fi drept, Ștefan Vodă, răspunse o voce de d-asupra capului său, dintre arborii, ce acopereau înalta costă a muntelui celui mare; acești oameni sunt niște adevărați vănzători care au fost nemulțumiți de bunătatea mea; ei v-au adus aci la locul ce ai dorit; iată-mă, iată Miu; vănzătorii caută acum să-și primească răsplătirea pentru binele ce v-a făcut.</p>
<p>După astea cuvinte urmă o salvă de puști și după risipirea fumului boierii văzură lungiți morți la pămănt pe cei șapte mocani și doi din ai lor. Asta îi îngrozi.</p>
<p>— Alergați copii, suiți-vă după ei, omorîti fără milă, strigă Vodă, scoțend hangerul.</p>
<p>— Pe unde să ne suim M. Ta? răspunse unul din boieri; Avem dinainte-ne un zid pe care ființa omenească nu-l poate sui.</p>
<p>— Pe unde veți ști, răspunse Ștefan afară din sine, numai să mi-l aduceți viu sau mort.</p>
<p>— Nu te firosi, Ștefane, răspunse aceiași voce; ești în mâna mea, tu și oamenii tei; pisica a cădut în cursa șârecelui; nu ești norocos la isbȇnde. Nu este dat tuturor, mai ales celor ca tine, a câștiga biruințe pe câmpul luptei; încercați d-a cerca prin sîlă să mă superați că nu văți isbuti cu nimic, suntem mai sus decât poate bate puscile vostre. Dacă voiți să ne despărțim cu bine și prietini, vino sus la mine, tu și unul din ai tei, ca să ne înțelegem, iar de nu vreai, teme-te că sunt puternic aici ca și un Dumnezeu în cer, pot să vă și trăsnesc, pot să vă și șterg după fața acelui0 muscel.</p>
<p>— Auziți acele afronturi îngrozitore, boieri și nu vă mișcațl? strigă Cehan esasperat; nu e sânge în vinele vostre și rușine în sufletul vostru? nu apucați armele vostre cele nobile ca să pedepsiți pe cel nerușinați?....</p>
<p>— Moarte lor, strigară boierii descărcându-și armele în desimea arborilor după coastă.</p>
<p>Acestei provocări, nu urmă un răspuns de același soi, ci un simplu fluierat după care urmă un zgomot mai tare decât mugetul tunului și un fum mai des decât un nor. îndată după acel sgomot și fum urmă un trăsnet îngrozitor și după trăsnet un țipăt general: după costă să cobora în rotilațiuni gigantice o mulțimă de bolovani și bușteni, care surpa arbori ce întâmpina în cale, desrădecina pietrile înfipte în pămănt și cu toate împreună alergau, urmate de un nor gros de praf, spre capetele boierilor și oamenilor lor. La văderea ăstui catâclism oribil, totă ființa vie începu să se curemure și să apuce fuga care încătrău putea; sinistrul însă nu voi se-și părăsescă prada, ci după ce ajunse pe culmea Crinului făcu o săritură gigantică și se năpusti dincolo de densa acoperindu-i costele cu miriade de sfârîmăturî. Câți fura. ajunși de aceste sfârîmături căzură la pămănt și lipsiți de viață se precipitară spre vale ca și lovitura produsă de ei să causeze morte cuiva.</p>
<p>— Pace, pace, învoială, strigă Ștefan afară din sine, remâind singur pe culmă, și alergând de colo pănă colo ca să scape de groznicele lor isbutiri; pace, iiertare, mă supun la învoială, însă încetați.</p>
<p>— Așa te învață, răspunse Miu apărând lângă el: stați copii; nu mai avăți vrăjmași ci prietini. Ei, M. Ta, ce zici de puterea mea? adaugă haiducul așețându-se pe un buștean lângă Vodă; așa e că am și eu ore-cere urmă de virtute? Ce ai văzut însă? dacă îmi desfășuram totă puterea, zeu nu remânea ființă vie.</p>
<p>— A mai scăpat vreunul viu ? murmură Ștefan tremurând.</p>
<p>— Slavă Domnului nu s-au omorît toți; au rămas încă mulți neuciși; putem aduna aci o sumă frumoasă de boieri d-ai Dumitale, cu care să Intrăm la învoială, căci să-ți spun drept sunt forte voinici la fugă, mai iuți decât trăsnetele mele. Să-i chemăm cu tdte acestea. băieți aduceți cu cinste câți boieri văți găsi în vale; Avem nevoie de luminile evghenielor lor.</p>
<p>Ștefan nu mai zise nimic, ci se uită la Miu privindu-l de sus pănă jos cu un fel de groază și mirare.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="6">
<head>VI. Domnul orașelor și Domnul codrilor.</head>
<p>Aceia ce scăpară de sinistru fură mai număroși decât spera Vodă; mai toți boierii cei iubiți, între care și Stavragoglu, fură aduși de haiducii lui Miu înaintea lui, fiindcă denșii ca niște viteji ce erau, cum auzise fiueratul cel rău prevestitor o rupse la fuga și scăpase de primejdie. Infățișându-se înaintea lui Miu, boierii cu toate asigurările redutabilului căpitan că nu vor păți nimic, tot parcă stau pe ghimpi și cu inimile sărite într-acest curios loc de deliberațiune și voiau cât mai curând și prin ori-ce sacrificii să scape d-a-colo. Nici Ștefan nu era mai puțin nerăbdător.</p>
<p>— Spune mai iute, strigă el luându-și inima, în dinți, ce ai în gând să faci cu noi ? vrei să ne perzi sau să ne vinzi viața? dă-ne lămuriri, care îți este gândul?</p>
<p>— Măria Ta, repunse Miu liniștit, eu nu-ți voiu răul precum nici unul din ai mei, nici M. Tale, nici oamenilor M. Tale; eu cu M. Ta n-am de gând să mă port cum M. Ta te-ai fi purtat cu mine dacă aș fi fost nenorocos d-a cădea în mânile M. Tale; eu vă voiu binele' eu voiu să vă dobȇndesc prieteșugul, și d-o vrea Dumnezeu să ne și rudim.</p>
<p>— Tâlharule! strigă Ștefan indignat, nu-ți bate joc de omul neputincios, căci norocul e ca o rotă.</p>
<p>— M. Ta, răspunse lioțul cu sânge rece, asemenea cuvinte ar fi trebuit să se zică lui Ștefan Racoviță Vodă, care de patru luni își bate joc în chipul cel mai rușinos de neputința săracului și a văduvei, iar nu mie, care-ți vorbesc ca unui prieten și te poftesc lângă mine ca pe-un musafir; stai jos. M. Ta și lasă-ți armele să stea unde le porți; băieți da-ți armele ce a-ți luat de la  evgheniștii boieri, căci voiu să stau la sfat putere cu putere adaugă adresându-se cătră ai săi. Acum să-ți spun ce am în inimă.</p>
<p>— Vorbește, murmură, Vodă deconcentrat, așezându-se cam cu îndoială pe bușteanul pe care sta Miu. </p>
<p>— Te-ai mirat, urmă Miu scoțând din gură rotile de fum, dintr-un mic ciubucel ce purta în mână drept paloș, te-ai mirat când m-ai auzit zicându-ți că avem să ne înrudim? pentru ce M. Ta să te miri?</p>
<p>— Cum gândești c-o să mă înrudesc eu cu un?.... răspunse Ștefan gângăind și făcând o pauză care să suplinescă epitetul ce gândea să dea haiducului.</p>
<p>— Cu un hoț nu e așa? îl întrerupse căpitanul. Prea slăvite Domne, să nu te prindă mirarea. Ascultă o istorie. Era într-o mahala din București o fetiță de 14 ani frumoasă, forte frumoasă dar cinstită; ea era mângîierea bătrânețelor unei mume neputincioasă și mândria unui frate, care nu era iubit mai de nimeni. Acea fată trăia liniștită în mica sa căsuță pănă într-o zi, când văzu doi străini trecând pe la ferestra cămăruței ei, care cum o zăriră la geam stătură în loc ca s-o privească. Din aceea zi acea copilă fu răpită cu d-a sila de la  sînul maicii sale de bostangii Domnești și dusă... Dumnezeu știe unde. Sunt zece ani d-atuncea, era pe tron Constantin Racoviță fratele M. Talc. Când s-a reivit acea fată nu mai era ce era, nu mai era o fecioră, nu mai era un înger; era o femeie de lumă, o ființă mai fără de rușine, un trup fără suflet, un suflet pierdut; era țiitorea fratelui lui Vodă,..... eare îi smulsese din inimă tot ce era frumos și de cinste și o îndopase cu toate relele apucături: cu beții, neinfrânări, nepăsare și desgust. văderea astei femei pierdute omorî pe mamă și trimise în codru pe frate. Măria Ta, acea copilă cădută este țiitorea M. Tale; iat-o, adaugă scoțînd pălăria și lepădând ipingeaua unuia din cei ce sta pe lângă el.</p>
<p>De sub acel deghisămănt apăru înaintea lui Ștefan ființa cea mai puțin așteptată, iubita lui, amanta lui, frumoasa Floare pe care acum o ținea că este pe drumul mănăstirei dintr-un lemn. văzând-o Vodă scoase un țipăt de spaimă și împreună cu el toți boierii se trase înapoi surprinși.</p>
<p>— Fratele ei, urmă Miu, a găsit-o pe drum mergînd nu știu unde, la o mănăstire ca să se roage să i se ierte pecatele câte a fost nevoită se facă; el atunci uitând jurămîntul ce făcuse d-a o perde, a adus-o aici pentru a-i face eù dreptată. văzând că nu e stînsă în ea toată raza de aplicare spre bine, am jurat a o aduce pe calea cea dreaptă, d-a o da îndărăt lumii cum a fost mai înainte, adică, în loc de o fată bună și cinstită,o bună și cinstită femeie, și însuflețit de ăst gând, o aduc înaintea înșelătorului ei și îi zic: Ștefane-Vodă, astă copilă a fost curată ca argintul strecurat și tu ai acoperit-o cu toate murdăriile; spal-o,</p>
<p>curăț-o și ia-o de soție.</p>
<p>— De soție eu? strigă Ștefan tresărind; eù un domn cu o fată de rînd! niciodată.</p>
<p>— Ia-o, sau gătesce-te de moarte, strigă haiducul cu o voce detunătoare.</p>
<p>— Mai bine mort decât înjosit.</p>
<p>— Nu te crede înjosit, domne al orașelor, cu o asemănea soție; ea este sora domnului Codrilor, este sora mea....</p>
<p>— Sora lui Miu! murmură boierii în cor.</p>
<p>— Da boieri Dumneavoastră, da, cinstiți ipochimăni, este sora mea; așa e că de acum nu vă mai credeți rușinați că a-ți ciocnit împreună paharele în ciasurile de beții și desfrânate? vei face-o doamna M. Tale, de față cu mine, adăugă Miu adresându-se cătră Vodă, saù de nu ... munții și pădurile iar vor începe să se clătéscă spăimântate de atâtea nelegiuiri.</p>
<p>— M. Ta! strigă boierii îngroziți.</p>
<p>— Ce vei câștiga dacă-ți vei perde zilele? obiectă Stavri.</p>
<p>— Fie-ți milă de copiii noștri, replică un boier în vârstă.</p>
<p>— Frate, iertare, strigă Floarea căzînd în genunchi la picioarele lui Miu, nu-l pierde frate, fie-ți milă de tinereța lui, nu-l sili să facă aceia ce nu-l lasă inima. Mai bine să trăiesc eu nenorocită în munții tăi, decât el să moara.</p>
<p>— Taci femeie, strigă hoțul îmbrâncind-o puțin cam brutal, tu nu știi ce zici, nici ce faci.</p>
<p>— Ridică-te Floareo, zise Vodă dându-i mâna și nu mai plânge, căci de azi încolo ești femeia mea. Nu amănințările tale Miule, adăugă uitându-se cu mândrie în ochii căpitanului, ci rugăciunea ce ți-a tăcut astă copilă m-a îndemnat d-a face ceea ce fac. Boieri, vă înfățișez pe doamna voastră; cum vom ajunge în București, vom sărbători nunta.</p>
<p>— Să trăiască M. Sa Doamna, strigară boierii și hoții descoperindu-se.</p>
<p>— Mai ai acum ceva cu noi Miule? zise Vodă luând pe Florea de mână.</p>
<p>— Ca frate, răspunse acesta, numai două cuvinte, două dorințe: să faceți nunta chiar astăzi, la poalele ăstui munte, în biserica satului și să vă cununați de față cu mine și ceata mea.</p>
<p>— Bine, îți voiu îndeplini și astă dorință murmură Vodă cam cu ciudă; afară de astea ma pretinzi încă ceva?</p>
<p>— Ca frate nu, dragă cumnate, dar ca căpitan al haiducilor mei, am încă multe de zis.</p>
<p>— Să le ascult și pe astea, răspunse domnul reaședându-se.</p>
<p>— Iată ce zic oamenii mei, urmă căpitanul șezînd și el; astă țâră- e a Românilor, Românii trebuie s-o și stăpâinescă, așa cere dreptatea, dar în ființă nu e așa. Grecii puși de Turci au răpit drepturile strămoșești și ține tronul țării cu japca, supune țara la biruri și angarale, și țera și oamenii ei nu trag nici un folos; tronul, prin urmare, este stăpânit de o haită de hoți; ce să zici? judecată haiducescă!.... Noi, urmează ei a judeca, suntem haiduci, am luat cu topuzul în stăpânire codrurile, munții și drumurile cele mari, cum Grecii au luat tronul țării fără voia ei; noi, ca și ei, globim și punem la bir pe cine găsim, în puterea aceleiași legi care îi îndreptățesc pe ei d-a globi și pune la bir: legea celui mai tare. Pentru ce dar, dacă suntem d-același soiu, adică confrați, să nu ne bucurăm și noi de ceia ce se bucură ei ? de dreptul d-a ne face măseria nepedepsiți? de ce să nu fim și noi legiuiții Domni ai codrilor, cum sunt ei legiuiții Domni ai orașelor? Noi avem un drept mai mare d-a ne bucura de ăst hatîr; noi prădăm pe bogat, iar pe sărac ajutăm.; pentru ce dar să fim noi mai urgisiți? Vezi M. Ta, că dacă te gândești mai departe cam au o fărîmă de dreptate haiducii mei. Prietinesce vorbind, sau cum am zice între rude, noi și M. Ta facem aceiasi meserie, suntem tot un soiu de haiduci care prin putere răpim munca celor slabi și ne însușim cu d-a sila dreptul altuia; pentru ce să nu ne ajutăm ca confrați? pentru ce să nu ne apărăm și să nu ne sprijinim unii pe alții? Jefuiește M. Ta, jefuiește orașele și câmpiile, dar lasă-ne și nouă un colțișor de țară: munții și veile lui, și, trăind în pace, ajutându-ne, apărându-ne, ne vom întări și ne vom înmulți.</p>
<p>Astă propunere va părea desigur cititorilor curioasă și semeață; boierilor greci însă nu le păru tocmai astfel. Ei îndată ce auziră că aceia ce vor răpi vor stăpâni nesupărați de nimeni, că de aici încolo nu vor mai fi furați ca până acum de cetele lui Miu, ci din contră vor fi apărați la vremuri critice, se adunară în jurul lui Vodă și după o mică deliberațiune îl convinse că astă propunere era mai mult în avantajul lui.</p>
<p>— Mă învoiesc, răspunse Ștefan după puțină gândire, îți făgăduiesc ca tu să fii mare și tare în haiducie, cât voi fi eu mare și tare în domnie, însă sub următorele îndatoriri: Să nu jefuiești niciodată pe oamenii mei de casă, să nu furi averea domniei mele, să nu prădezi moșiile domnești după munte sau câmpii; încolo fă cu țara ce vei putea; furăți neamul cum vei voi și păzesce-te de-a fi prins de cei furați, că altminteri ești pierdut.</p>
<p>— Mă învoIesc răspunse Miu, învoiește-te și M. Te la paza următorelor puncturi: să nu se prade nici odată omul sărac decât cu cât zice legea, să nu se ia din casa săracului cel din urmă mijloc de hrană pentru biruri, să nu se globescă nici unul din oamenii mei, să cinstești și să iubești pe soția M. Tale și să nu calci nici una din învoielile de sus, căci altminteri avutul M. Tale va fi răpit și chiar tronul și viața M. Tale vor fi smulse din ghiarele M. Tale. Nu te îngriji de mijloce; am prea multe, și ca să te înCrezințez de puterea mea, la cea dintîiu călcare a învoielei te voiu prevăsti sau prin mine sau prin alții, d-ai fi chiar în sînul pământului.</p>
<p>Ștefan primi învoiala, jură ca și Miu pe sfânta cruce, că va păzi tot ce s-a făgăduit și apoi se sărută cu haiducul frățește, el și suita lui.</p>
<p>În seara acelei zile, Ștefan Vodă se cunună la o bisericuță de lemn din vale cu amanta lui, Florica, și a doua zi pe seară plecă spre București împreună cu soția și curtenii săi.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="7">
<head>VII. Dracul.</head>
<p>Fatală și rușinoasă, pentru Români, a fost epoca Fanarioților, dar cea mai fatală și mai rușinoasă parte din acea epocă a fost scurta domnie a lui Ștefan Celian, domn slab și afemeiat, lacom și risipitor, poltron cu cei mai tari și fără îndurare cu cel mai slab ca el. Sărmanul român era prada tuturor văneticilor, tuturor răpitorilor, tuturor tâlharilor ! avutul lui era al celor ce aveau mai multă putere și câte odată mai multă îndrăzneală d-a i-l răpi, și viața lui jucăria capriciurilor oricărui grecotei. Străinii pusese mâna pe toate arterele sale vificătoare și le strângeau și le storceau de nu mai rămânea în ele nici un pic de putere, nici o scânteie de viață.</p>
<p>Boierii se atrofiase ca și poporul și cei ce nu sufereau să îndure jugul cel rușinos alergau în pădure și se făceau haiduci; haiducul ajunsese să apere viața, averea și onoarea bietului Român; să nu vă surprindă, dar pactul ce a făcut Miu haiducul cu Ștefan Vodă, nici să-l luați drept o glumă sau scornitură; nedreptățile făcute de Fanarioți erau atât de săritoare în ochi, încât revoltau chiar pe aceia ale căror inimi erau învârtoșate de vărsări de sânge.</p>

<p>Miu nu credu drept glumă pactul ce făcuse cu Vodă, ci se puse cu tot dinadinsul d-a păzi condițiunile ce a jurat și d-a văghia ca și cealaltă parte să se fie de vorbă. El prăda și jefui ca și mai nainte pe arendașii împilători, pe neferii hrăpitori și pe bogătașii streini, care din calici se făcuse oameni cu stare, dar de banii domnești nu se mai atinse și carele cu zacherale (provizii) împărătești nu mai fură puse la bir. El pe când jefuia, schingiuia și omora fără de cruțare pe ori-ce străin îl cădea pe mână, dar totdeodată văghea, ca săracul să nu fie nedreptățit de oamenii stăpânirei, îngrijea ca strângetorii de lude să nu ia mai mult decât li-se cuvănia și se lupta ca adunătorii de biruri în natură să nu dea cu pleșca prin sate și să ia ce nu era cu drept.</p>
<p>El credea că Ștefan se ținea de vorbă și se legăna în brațele astei ilusii, din causă că nu mai vădea pe nici un sărac înfruntând ca mai nainte întunecimea codrilor și asprimea munților, ca să vie pănă la el să se jeluiască. Unul din haiducii lui însă într-o zi îl scoase din astă amăgeală și îl făcu să vadă prin propii săi ochi tristul adevăr.</p>
<p>— Ia ascultă căpitane, zise el, de când prinseși pe Vodă și boieri colea în codru nostru și în loc d-ai pune la globă sdravănă ca să-și cumpere viața, te puseși sa faci cu el o învoială al cărui cuprins nu-l scim, veniturile nostre s-au împuținat într-un chip simțitor. Nu mai dăm japca prin veniturile domnești și carele pline cu bogatele zăhărele mărg nesupărate pe drumurile cele mari ca să sature lăcomia pașalelor de la  Diiu și Giurgiu. Ce folos am tras noi din toate astea?</p>
<p>— Noi nimic, dar sărăcimea forte mult.</p>
<p>— Da de mult! strigă haiducul pufnind de rîs.</p>
<p>— Să cunoască că n-ai glagorie d-o para mei Corbene, zise Miu cam înțepat; azi slujitorii domnești nu mai ia cenușa din vatra săracului nici vaca din bătătură ci numai dreptul lor.</p>
<p>— Cine ți-a spus aste nagode?</p>
<p>— Cine? mai vezi gloatele de jeluitori năbuind munții noștri, ca să se plângă de miile de nedreptăți?</p>
<p>— Să cunoaște că n-ai ieșit de mult din codru, ca să te plimbi prin alte sate și orașe.</p>
<p>— Tu mă sperii Corbene! strigă Miu sărind din locul unde ședea; ce fel a îndrăznit Vodă să calce una din învoielele ce a încheiat cu mine? să nesocotească făgăduiala ce mi-a dat și să-și calce jurămîntul ce a făcut?</p>
<p>— Ba bine că nu, replică Corbeanu.</p>
<p>— Numai una? numai două? zise Mirilă; toate, toate pînă la una sunt călcate și nesocotite.</p>
<p>— Dovediți-mi, dovediți-mi iute, strigă căpitanul furios, și veți vedea cum știe Miu să-și răsplătească împotriva călcătorilor de jurământ.</p>
<p>— Ia osteneală căpitane, răspunse Mirilă, de te prăumblă puțin prin sate și orașe și vei vădea cât de bine Vodă își ține cuvêntul; vei auzi chiar pruncii țipând în pântecile mumălor de groaza pârcălabilor și vistierielor. Sunt în unele locuri oameni care au fost apucați de zece ori să plătea  scă ca-pitația legiuită în puterea unor lude mincinoase.</p>
<p>— Voiu pleca, voiu pleca chiar din ăst minut, replică Miu, voiu alerga pretutindeni, voiu mărge pănă în Bucuresci, și înCrezințându-mă, vai lor!</p>
<p>— Ce le vei face? căpitane, ce le vei face cu 40 de brațe?</p>
<p>— Cu 40 de Crezincioși ca voi, strigă fratele Florichei, voi nimicnici 4000 de cochinți.</p>
<p>— Dar 40,000 cu ce-i vei birui ?</p>
<p>— Pilda buna deștéptă simțiri amorțite, și banii și făgăduele înviază pe cei îndoelnici și lacomii. Sunt înCrezințat că voiu isbuti fraților, sunt sigur; să vă găsesc sănetoși, în curênd văți avea văști despre mine; aide cu mine Zorilă; deocamdată numai ajutorul teu îmi este trebuincios.</p>
<p>— Să nu te cunoască cineva, căpitane, strigară haiducii încunjurând pe șeful lor ca să-și ia adio; ferește-te să nu te dea cineva de gât.</p>
<p>— Nicio grijă, răspunse el stringându-le mânile pe rând. Mirilă, te las pe tine în loc ul meu: adu-ți aminte că ești Român; fetul meu; lucrează ca un Român când vei pedepsi strâm-bătatea și vei ajuta nenorocirea; fii ca și mine bun cu Românii și rău cu străinii prigonitori.</p>
<p>Cinci minute după pronunțarea astor cuvinte Miu nu mai era între camarazii săi.</p>
<p>Soarele apunea după un deal când intră în satul Gherghița doi greci urmați de vr-o șapte arnăuți călări ca și ei; vănirea lor fu precedată de o mare mișcare în sat, și de vociferări iuți și sperioase: „fugiți că vin Turcii” strigau toți din toate părțile iieșind din casă și fugind spre pădure sperioși.</p>
<p>— Ah bostan de Vlah! strigă unul dintre greci văzând că prezența lor a pustiit satul întreg, au fugit ei, însă eu voiu ști să-i silesc a se întoarce îndată din bajenărit. Arnăuți, dați raita prin pădurea văcină și orice suflet omenesc veți găsi pe acolo aduceți-l încoa; tu ciauș scapără într-un mototol de câlț și-l aruncă aprins pe învălitoarea bisericii.</p>
<p>— Evghenis, murmură ciaușul.</p>
<p>— Supune-te, strigă fiul plévei Stambului cruntând sprânceana; asemănea și voi, adăugă adresându-se cătră arnăuți. Acum după ce am rămas singuri, văre Polilironie, să descălicăm și să mergem a rescoli prin case.</p>
<p>— Eu nu eram de părere să dăm foc bisericei, răspunse Polihronie, descălicând; de! este biserică ortodoxă și noi ca ortodoxi.....</p>
<p>— Ce stai tu de vorbesci? întrerupse celălalt; Vodă nu știe de ortodoxie, nici de biserici; el cere bani și noi asemăni; mojicul nu ese din cuiburile lupilor unde s-a vîrît prin nici un mijloc pănă nu văde că casa Domnului este în primăjdie.</p>
<p>— Fă ce știi, replică Polihronie plecând capul în jos, eu n-am poruncit, eu îmi spăl mânile ca Pilat.</p>
<p>După terminarea ăstui dialog, legalii agenți ai fiscului întrară prin case întocmai ca niște voinici din ceata lui Miu, adică rupênd încuetori și spărgênd uși, și ca și ei procedară la strângerea dărilor ce pretindeau, stricând lăcate și brosce, descuind lădi, tronuri și dulapuri și luând tot ce găseau fără să întrebe pe nimăni și fără să prețuiască, împreună cu cineva din cei interesați, valorea lucrurilor luate. După ce făcură un maidăr de deosebite obiecte și scule, dateră un semnal ore-care și îndată se ivi un car condus tot de un grec; acest grec aruncă într-însul toate obiectele percepute după legea codrilor și apoi plecă de unde a venit. Acestă procedare legală era luminată de ultimele raze ale sorelui și de primele flăcări ale focului ce cuprinsese clopotnița bisericuței.</p>
 <p>Îndată ce se respândi turbilionele de fum în aer și limbile de foc începu a cuprinde cu devastătoarele lor brațe șindrila cea uscată de pe biserică, un țipet îngrozitor se auzi ieșind din pădurea văcină și după el se ivi o mulțimă mare de oameni, femei bătrâni și copii alergând țipând spre direcția bisericei Fără nici un instrumănt, fără topoare și mai fără apă, acești înfocați iubitori ai vătrii lor și ai bisericii lor stinseră focul în câteva minute.</p>
<p>După ce isbutiră să năbușăscă incendiul, fiecare să îndreptă spre casă ca se vadă ce le-a rămas nejefuit de lăcomia grecească, dar deodată arnăuții ieșiră din pădure pe unde-i cătase în zadar și puse mâna pe mai marii satului.</p>
<p>— Pentru ce ați fugit mojicilor când ne-ați văzut? strigă camaradul lui Polibronie încolăcindu-și piciorele pe un covor ce puse să-i așteme-pe o prispă.</p>
<p>— Ne ertați M. Ta răspunse un moșneag bătrân căzând în genunche, ne-au mințit că vin turcii și noi biet de frică am voit să ne mântuim copii.</p>
<p>— Și dacă văneau Turcii? ce era?</p>
<p>— O! M. Ta! Turcul e păgân spurcat, el n-are milă.</p>
<p>— Dar pentru ce v-ați întors când ați văzut biserica aprinsă?</p>
<p>— Pentru că am cunoscut că nu sunt Turcii cari au venit; Turcul pradă, omoară, jefuesce, caută, rescolesce pădurea, apoi pârjolesce satul și tocmai la urmă biserica.</p>
<p>— Ce voi credeți că noi am dat foc la biserică? sunteți greșiți; popa de grabă ca să fuga mai iute, a lăsat vr-o luminare nestinsă....</p>
<p>— Și luminarea a aprins tocmai învălitorea bisericii! întrerupse cu un ton ironic un individ îmbrăcat țarănesce, care de câteva minute apăruse între țărani.</p>
<p>— Taci tu mojicule; strigă încruntându-se grecul; nimăni nu te bagă în vorbă. Dacă nu eram noi și arnăuțif noștri, urmă densul adresându-se cătră bătrâni, biserica vostră ardea cu totul și pe lângă ea tot satul. Sunteți datori să resplătiți cu 100 de turalii pe acești viteji care v-a mântuit avutul și legea.</p>
<p>— Săracii de noi! strigară țăranii scărpinându-se în cap, asta e curată năpaste; noi singuri ne-am stins focul, iar nu oamenii M. Tale ? de unde tătarii să mai scotem acum atâțea bani?</p>
<p>— Nu crâcniți neinulțămitorilor; faceți îndată cislă și numărați colea banii; pe lângă asta veți mai plăti un bacșiș de 40 turalii pentru că au împrăștiat din acest sat o ceată de hoți ce v-a prădat casele în lipsa voastră; mi-se pare că ei erau din ceata lui Miu.</p>
<p>— Vai de noi! suntem și prădați! suspinară bieții Români.</p>
<p>— Nu de tot, fiind că am venit noi din vremă. Pe lângă astă sumă, adăugați aceia ce ni se cuvine pentru 300 de lude, pentru ploconul isprăvniciei, ploconul sămășii, sfertul dajdii, oeritului și vinăritului, sfertul pentru găleată, și pentru oia secă, pogonăritul, văcăritul și ierbăritul pe un an întreg, și peste astea toate 30 de talere globă pentru zăbava ce a-ți făcut de-a plăti capitația, bez atâtea pentru că v-ați arătat resvrătitori și nesupuși poruncii stăpâinesci.</p>
<p>— Aoleu meiculiță! strigară sărmanii muncitori acoperindu-și fețele cu mânile; ce nevoi mai sunt și astea! alaltăeri plătirăm de ne-am spetit.</p>
<p>— Tăceți mocârțanilor și nu vă întindeți mai mult că vă rup spatele; ați plătit deunăzi capitația pentru haraciul împărătesc, pentru ploconul baiaramului, pentru goștină și.... și ați mai dat pentru zahereaua ce se adună pentru curtea împărătescă: unt, brânză și pui. Aia e altă dare, alta este asta ce vă cerem acum.</p>
<p>— Dar după care pravilă și după care poruncă, cinstiți boieri împilati pe bieții oameni cu asemenea dări despuitore? zise cu o voce sonoră necunoscutul țăran puindu-se în fața evghenistului, care fuma pe covor în mijlocul mulțimei de oameni ce plângeau și se jeluiau.</p>
<p>— Nu este treaba ta mojicule, răspunse grecul cu flegmă; nu este datoria vostră să întrebați pentru ce plătiți, ci să plătiți; tacă-ți dar gura dacă vreai să nu mănânci o păruială ce n-ai gustat de când ești.</p>
<p>— Zeu! de grabă ți-o fi ? răspunse acesta cu sânge rece, ia fă bunătate de scăte la ivălă porunca domnescă, în puterea căria puneți biruri pe norod.</p>
<p>— Ia umflați-l strigă grecul, adresându-se cătră arnăuți.</p>
<p>— Nu vă apropiați, că vă zdrobesc țestele, strigă străinul scoțînd două pistole de la  brîu și îndreptându-le spre arnăuți; nu mai plângeți fraților adaugă străinul, căci străin era pentru săteni acest om al lui D-deu, ci armați-vă cu ce puteți ca să goniți din bătătură aste lifte lacomă si fricose.</p>
<p>— Nici o mișcare de energie nu răspunse acestui apel eroic; toți se retrase la o parte tremurând de frică.</p>
<p>— Mișeilor! exclamă străinul indignat, voi nu mai sunteți Români; frica v-a amorțit chiar inima; dacă nu vreți voi să mă ajutați, am la cine alerga eu.</p>
<p>— Înhățați-l, strigară grecii cătră arnăuții, care se fereau de gurile pistoalelor.</p>
<p>— La mine vitejii mei, strigă străinul fluerând, la Miu; sunt eu căpitanul vostru, eu Miu care vă chem.</p>
<p>Un fluerat depărtat, acela al lui Zorilă, care era ascuns în pădure răspunse acestui apel curagios și după el o generală aclamațiune.</p>
<p>— Trăiască Miu, trăiască căpitanul haiducilor, moarte grecilor, eși din piepturile țăranilor și cu toții năvăliră spre arnăuți; bieții oameni îndată ce auziră de Miu, prinseră curajul și goniră din inimile lor ghețul fricei.</p>
<p>Nu mai e de vorbit să vă spun că grecii cu arnăuți cu tot au tulit-o chiar din minutul când a auzit că Miu era lângă ei; asemenea a dispărut și căpetenia haiducilor în învălmășela entusiasmului.</p>
<p>Ștefan Vodă în aceiași zi chemase în juru-i pe toți favoriții curții sale, adică pe cei mai lacomi greci ce venise cu sine din Constantinopole spre a pune trebile țării, adică ale lor la cale.</p><p>Pe când se petrecea unele ca cele descrise mai sus prin lăcașurile mojicilor de săteni, în lăcașul aceluia ce le provoca, adică în palatul lui Ștefan Vodă Racoviță, era adunat un sfat mare însoțit de petreceri și zaiafet. Cei ce vănise mai de vremeașteptau în anticamără pănă să le vie rândul să serute pola M. Sale, când se va scula din pat, și aceia ce eșise din iatacul domnesc, cum am zice cei mai intimi, trecuse într-o cămară laterală ca se vorbescă între sine, să se consulte și să se întrebe despre motivul acestei chemări. După ce se termină ceremonia sărutării polei, trecu și M. Sa, în acestă camără și după câteva dialoguri neinsemnate schimbate cu unii boieri, zise adresându-se cu voce tare cătră toți:</p>
<p>— V-am chemat, cinstiți boieri și prieteni să ne sfătuim despre multe păsuri ce bântuie domnia nostră și țara ce o domnim; mai înteiu despre mijlocul prin care să înlăturăm fără de răutate de lângă persona nostră ființa, pe care ani fost nevoit s-o primăsc sub numele de domnă a mea într-un minut de primăjdie și amățire cunoscut de Dumneavostră, si apoi spre a ne sfătui în privința chipului prin care să stîrpim pe acel tâlhar îngrozitor, care a ajuns spaima țerei întregi. Aștept să sosescă Stavri și pe urmă să ne întrunim cu toții în camăra Spătăriei și să ne adunăm toate înțelepciunile și ispitirile la un loc spre a găsi un mijloc repede și puțin primăjdios, prin care să dobândim stârpirea țerei întregi.</p>
<p>— Postelnicul Stavri, anunță un copil de casă.</p>
<p>— Deschide ușile cămărei tronului, răspunse Vodă, și lăsați să între acei ce ne așteptă. Să-i urmăm și noi boieri, adaugă sculându-se și îndreptându-se spre una din uși.</p>
<p>Pe când Vodă și boierii întră pe ușa cea mare a sălii Tronului, pe altă ușă care comunica cu haremul, eși un om călcând în degete și închidend ușa fără sgomot întocmai ca o nălucă.</p>
<p>— Dați-vă părerile, iubiții mei, adaugă M. Sa, oprindu-se aprope de tron, sfătuiți-vă mai înteiu și pe urmă luminați-mă și arătați-mi cum să vă fac pe deplin fericiți, cum să vă pot da mai multe avări și gheliluri și cum să vă aper de tâlharii aceia ce v-am dat?</p>
<p>— Să ne armăm cu mic cu mare, noi și slujitorii noștri și să călcăm fără veste munții unde se ascunde haita lui Miu, își dete părerea unul.</p>
<p>— Să punem preț mare pe capul astei căpetenii de tâlhari, obiectă altul.</p>
<p>— Să cumperăm unul dintr-ai lui, zise al treilea.</p>
<p>— Să punem biruri și angarale grele pe sate ca să ni-l prindă și să ni-l dea pe mână viu sau mort, opină un al patrălea.</p>
<p>— Să formăm și noi o bandă de tâlhari, răspunse al cincelea, leită la năravuri și îmbrăcăminte ca a lui Miu, astă bandă să prade satele moșnenilor bogați și pe boierii pământeni, să se împretinească cu ceata lui Miu, să se pue chiar sub poruncile lui și odată, când le-o văni bine, să pue mâna pe el și să-l piardă; atunci ceata lui se va împrăștia și.... aceea ce acum întră în punga lui, atunci va întră într-a nostră.</p>
<p>— Bun pentru frate, răspunse Vodă, dar pentru soră?</p>
<p>— Pentru M. Sa doamna? murmură unii uitându-se în juru-le cu frică.</p>
<p>— Nu e vorbă aici de doamnă, eu nu sunt însurat; o jucărie făcută la umbra unul munte și nebine-cuvăntată de un arhierău nu e cununie domnescă recunoscută de Dumnezeu. Prea sfinția sa mitropolitul mi-a spus-o.</p>
<p>— A avut dreptase Preasființia sa, răspunse Stavri.</p>
<p>— Este o înclinare trecătoare, urmă Vodă, mi s-a urît cu acea înclinare; voiu să mă însor ca un domn; Domnul Moldovei mi-a vorbit de fie-sa și de două milione de talere.</p>
<p>— Astă sumă nu e de lăpădat M. Ta, zise un vălit, învoiți-vă stăpâine și cât pe cealaltă..... mănăstirile nu sunt făcute degeaba.</p>
<p>— Pe lângă mănăstiri, întrerupse altul, mai se întrebuințeză pe la soroce niște băuturi, care adorm și nu deșteptă.</p>
<p>— Nu voiu să o omor, răspunse Vodă. dar voiu să i-se ștergă numele; stați jos cinstiți boieri și chibzuiți pănă să găsiți un mijloc.</p>
<p>Aste cuvinte le zise îndreptându-se spre tron ca să șeadă pe el, dar suind o treptă stătu în loc și cu mirare luă după perna tronului un petec de pergament.</p>
<p>— Ce va să zică una ca asta? zise el! cine a pus astă hârtie pe tronul meu; vădi logofete Apostolache ce este scris pe ea?</p>
<p>Logofetul, după ce salută făcând o profundă, temenea, ceti cele următore:</p>
<p>„Miu, Domnul codrilor, cumnatului său Ștefan, Domnul orașelor. </p>
<p>Iubite cumnate,</p>
<p>Ai călcat multe din alcătuirile învoelei nostre și îți dau cea dintâi înștiințare; săracul se prădeză, nevinovatul se năpăstuesce, văduva și sărmanul se apasă; bagă de seamă căci dacă nu vei face să înceteze unele ca astea, Miu se ține de cuvănt, el are acum sub poruncile lui 20,000 de oameni și mâne 200,000; el se bucură de mijloce puternice, care ajung pănă în cămara de culcare a M. Tale; păzesce-te, și scuipă-ți în sîn, căci dacă acum te pedepsesc numai prin pagubele ce-ți voia pricinui, te prevestesc că cu al doilea prilej voiu fi nemilos.“</p>
<p>— Soră-sa l-a pus aici, zise unul din boieri</p>
<p>— Nu, soră-sa este dusă de două săptămâni la o mănăstire de peste Olt, răspunse Vodă.</p>
<p>— Vreun Crezincios de-al ei.</p>
<p>— Toți sunt duși cu ea. Comise numai tu poți a ne lămuri mai bine.</p>
<p>— Măria Ta, răspunse Comisul, știe bine că am încuiat toate cămările haremului și cheile le-am dat în mâna M. Tale, pe acolo n-a putut întră nimăni ; asemănea nici pe ușa cea mare care am descuiat-o înaintea Postelnicului Stavrache, nici pe ușa pe unde ați intrat M. V.; ușa despre harem, cum vedeți este încuiată.</p>
<p>— Cine dar a adus astă scrisore? strisă Vodă supărat</p>
<p>— M. Ta, răspunse Comisul uitându-se cu băgare de seamă la scrisore, pbte că dracul a adus-o după cum glăsuesce chiar astă carte. „Nu „te gândi cum am petruns pănă aci, zice Miu, „nici cum pot pătrunde oriunde; eu sunt dracul, „înainte-mi toate ușile se deschid?</p>
<p>— poate să fie; zise unul scuipându-și în sîn.</p>
<p>— Nu e de mirare, replică altul fâcîndu-și cruce.</p>
<p>— Este mai tare decât puterea loviturei nostre! exclamă un al treilea clătind capul.</p>
<p>— Să răbdăm și să ne supunem, urmă un al patrălea suspinând.</p>
<p>— Nu cred să fie așa puternic, zise cu necaz Vodă; să cercăm a-i lovi mai cu tărie căci poate să eșim biruitori.</p>
<p>— De prisos orice cercare M. Ta, răspunse boierii înfiorându-se; a se lupta cineva cu oamenii, calea-valea, dar cu dracul.... bîrr!....</p>
<p>— Fricoșilor, ripostă Ștefan cu dispreț; ieșiți nu mai am nevoie de voi; mă voiu scăpa eu de el cum voi ști și aceea ce voi câștiga nu voi mai împărți cu voi.</p>
<p>boierii suriseră cu neîncredere auind astă amenințare și ieșiră binișor din palat.</p>
<p>— Două milione! să pierd două milione talere? strigă Vodă remânând singur, apoi să rămân și cu o iubire stinsă pentru văcie! nu se poate; Miule, fii om, ori drac, nu-mi pasă, eu tot te voi birui.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="8">
<head>VIII. Florica.</head>
 <p>În timp de 2 luni Dracul, sau mai bine Miu, care singur în personă pusese pe scaunul domnesc primul avertismănt, ca unul ce avea un al doilea exemplar din toate cheile surorii sale, s-a ținut de vorbă; a prădat și jefuit toate bunurile domnești ce-i căzuseră în mână, a răpit toți banii ce se adusese la curte de samăși și vistieriei după lude și alte dăjdii, a călcat toate nămăstiile Comisiei cele mai bine apărate și a trecut sub foc și sabie tot ce a fost mai iubit de câtră Cehan și consilierii săi. Vodă însă, nu și-a schimbat purtarea, n-a încetat d-a apăsa și împila biata serăcimă și nu a consimțit a pune frâu abusurilor și strâmbătăților.</p>
<p>Un țipet de groază ieșia din toate piepturile, un suspin de durere din toate inimile: nu era Român, bogat sau sărac, care să nu sufere vr-o nedreptate din partea guvernului și a Grecilor lui; părea că sunase ora cea din urmă a acestei țări atât de binecuvântată de Dumnezeu și așa de maltratată de oameni.</p>
<p>Afară de acest flagel se adaugă încă unul: orde întregi de Turci, de Bulgari și Arnăuți comandați de câte o căpetenie treceau Dunărea, jefuiau și robiau pe locuitorii din văcinătate și apoi treceau dincolo încărcați de vite și sciavi fără să fie apărați de oamăni stăpânirei. Aceștia nu numai vădeau și tăceau, dar și le dau ajutor ca să dobândească har înaintea prea Puternicilor Pașele după lângă Dunăre. Nenorocitul țăran spăimăntat de aceste călcări sărăcitoare și omorîtbre începuse a năpusti casă, câmp și ori-ce avăre ca să-și scape viața sa și a familii sale prin prăpăstiile munților; dar nici acolo nu găsea pace! Aci era globit de strângetorul de lude, aci jefuit de cătră bande de pârcălabi mincinoși, care îi despoiau pe față ziua nămiezea mare cu legea în mână, aci prădat de nenumărate bande de hoți, hoți în puterea cuvântului, care ucideau și despoiau pănă la piele pe sărac și bogat, pe Român și pe străin, și sub numele lui Miu, comiteau cele mai mari nelegiuiri. Din aste bande, unele erau subvănționate de grecimă și compuse din tot ce a avut Bulgaria și Turcia mai înjosit și mai fără de lege, iar altele jefuiau pe comptul lor și erau compuse din streini, care vădând că dincoa de munții lor e sat fără câni, ei trecuse ca să se plimbe fără ciomag. O panică oribilă domnia pretutindeni! Sârmana Românie devenită prada tuturor văneticilor, ajunsese să fie apărată numai de o mână de oameni: de banda lui Miu, o ceată de haiduci.</p>
<p>Ce făcea guvernul? Ce făcea boierii țerei? Ce făcea poporul? Guvărnul ca străin, nedurându-l inima de păsurile țereii, bea, mânca și subsemna ordine peste ordine scornitoare de imposite; boierii, ca totdeauna după obiceiul lor, năpustise țera pe mâna grecilor și își risipea imănsele lor avări stăruind pe lângă curțile streine, ca să dobȇndească tronul țării prin bani și intrige și poporul, Sărmanul! el nu scia ce să facă, încătrău să apuce și unde să se adăpostescă, de câte nevoi erau pe capul său; în inima sa abătută de atâtea suferințe, se stinsese mai tot simțemântul omenesc.</p>
<p>În acel timp de groază citat de istorici între cele mai oribile din câte au fost, rămăsese numai un cap și câteva brațe, care să apere pe Români de urgia străinilor și a creaturilor lor, un om, care n-avea nici știință nici capacitatea unui conducător, și nu dispunea de mijloce legale spre a practica acea curagioasă apărare! Însă acel om, acele brațe erau în destul de puternice ca să pună pe gânduri pe puternicii dilei și pe aceia ce erau tolerați de-a comite fără-de-legi, pentru că domnia în conștiința lor o Crezință nestrămutată că-și făceau datoria de buni Români. De multe ori numele lui Miu a oprit pe Ștefan a zicta vre-un nou ordin apăsător, de multe ori spaima lui Miu a înfrânat lăcomia Grecilor, de multe ori fantoma lui Miu a înfiorat pe ucigașii poporului și i-a silit să redea aceia ce jefuise prin îngrozire și împilare. Pe fiecare zi se auzea cum că un sat călcat și împresurat de bande de încursori străini, a fost mântuit de Miu și oamenii lui, cari ca o furtună venită din senin, au cădut peste împresurători și i-a risipit ca p-o colonă de fum; pefiecare zi se ducea vestea că un oraș a fost scăpat prin Miu de o număroasă ceată de streini vagabondi; pefiecare zi se împrăștia scirea că prin Miu s-au alungat mulți perceptori mincinoși, care cădeau năpaste pe vre-o plasă din țară spre a îmbogăți cine știe pe ce influent al zilei; de multe ori chiar oamenii Domnii! au fost opriți de Miu d-a comite abusuri și escesuri.</p>

<p>Astă conduită nedemnă de un hoț, a cărei misiune e d-a face numai rău și strâmbătațl, atrase asupra neințelesului cap de haiduci, ura tuturor acelora ce se temeau de el. Grecii, or-dele incursorilor de peste Dunăre, bandele de tâlhari îșl dete cu toții mâna ca să piairză pe acest om, care le causa multe neajunsuri. Cel puternici din Bucurescî, să jurară a-l nimici cât mai curend și mai curend a pune în lucrare ceea ce hotărîse la sfatul din sala tronului, fiindcă poporul Român începuse a se agita în toropeala somnului său și a da semne de o curendă deșteptare. Din multe părți ale țerei începu a se auzi murmure de nemulțumire și cercări de resistență; aste simtomă provocate în general numai de oamenii lui Miu, care din ce în ce îșl înmulți a forțele, era demne d-a nelinisci pe aceia ce voiau ca Românii să dormă în etern spre a putea să fie esploatați în voe.</p>
<p>Miu se informă de toate manoperele inimicilor săi și de coaliția lor secretă, și, ca să le dejoace planurile, se decise a da fie-căruia inimic pe neașteptate și succesiv câte o lovitură țapănă. Ștefan fu pus mai întâiu de toți pe listă.</p>
<p>Pe când Miu discuta cu cel mai intimi camarazi al său planul prin care se ajungă la scop, Curtea lui Ștefan Vodă se muta din capitală la una din moșiile Mării Sale și petrecea în văselii de tot felul la umbra unor ziduri țapene fortăreață ce încunjurau un palat de vară. palat era terminat de curend prin nenum brațe de Români, care fusese luate de beii fusese durat, fortificat cu parapeturî groase și șanțuri adencî dinadins, ca să servă domnitorului de refugiu în timpuri grele; arta însă a unor archi-tedii faimoși, sciuse a da solidului o eleganță demnă d-a goni urîtul din sufletul unui prisonier. Eleganța architecturei și frumsețea grădinilor ce o încunjura se întreceau între ele pentru ca sa facă pe omul, care era acolo să se crează în mijlocul paradisului. Cu cât sânge o mai fi fost frământat varul ce cimănta pîetrile și cărămizile astei zidiri! cu câte sudori or fi fost udate florile și arborii, cu câte lacrimă o fi fost amestecată apa ce cădea din basinurl în plole de diamant!</p>
<p>Vodă într-una din primele zile de toamnă ale anului 1765, sta într-o rină pe o sofa ce era așezată într-un cochet chioșc dintr-un desișl al gră-dinel și bȇnd cafea și fumând dintr-un lung ciubuc, vorbea cu Stavrache cam în modul următor:</p>
<p>— Nu te-ai mai dus postelnice pe la Țarigrad, să afli ce se petrece pe acolo? Ai părăsit capuchehaiatul de când am venit eu în țară și abia odată ai mai dat pe acolo, nu săim ce o fi zicend vi șirul și pașalele de noi.</p>
<p>— Măria Ta, răspunse favoritul, să n-aibă teamă de vizir și pașale, ei sunt ca rotele carului: nu scârțâie câtă vreme sunt unse. M. Ta, îți împlinești datoria cât se poate de bine, pentru ce să mai murmure?</p>
<p>— Mai știi pentru ce? ce e drept plocoanele și bacșișurile se împart la Constantinopole cu grămada; mă ține mai bine de 20,000 de pungi pe fiecare adn, însă Turcul e lacom și nemulțumitor, vinde pentru un preț mai mare pe acela ce îl îmbuibă cu mai multe bunătăți.</p>
<p>— Fii pe pace M. Ta; niciodată nu poate da cel ce umblă cu jind pe lângă stup mai mult decât cel ce are stupul în mână.</p>
<p>— Așa e, dar mai sunt nădejdele și făgăduelele.</p> 

<p>— Turcul stie proverbul mojicilor de Români; mai bine azi un ou, decât mâne un bou și se ține de el!</p>
<p>— Să dea Dumnezeu, zise Ștefan suspinând însă, nu știu de ce, de câtă-va vrememi-se bate ochiul stâng, care mi-a băgat o frică în inimă de mă face să visez fel de fel de bazagonii înfiorătore.</p>
<p>— Jucării d-ale nopții stăpâine.</p>
<p>— Nu știu ce să cred, însă drept îți spun, mi-e frică c-o ajunge până la Sultanul murmurile acestor nemulțămițori de Români și mi-o aduce asupra capului vreo urgie neașteptată.</p>
<p>— Nu te teme de nimic din acea parte stăpâine; cât vei avea bani, Turcii sunt miei.</p>
<p>— Oh! pentru a le sătura lăcomia și a scăpa de vremuri rele, am făcut ce am făcut pănă acum spre a aduna bani. Crezi că dacă n-aș fi fost silit de astă nevoie, m-aș fi purtat așa de rău cu locuitorii acestei țări, care m-au înălțat și îmbogățit? Nu, dimpotrivă m-aș fi silit să fiu iubit de el, cel puțin cât este Miu.... un tâlhar!....</p>
<p>— Să părăsim aceste gânduri, stăpâine, zise confidentul sculându-se repede după divanul pe care sta; ele sunt prea posace, v-a întristat fața; să vorbim mai bine de altceva, spre pildă de sora ăstui haiduc.</p>
<p>— De Florica! De, Doamna mea?</p>
<p>— Doamna M. Tale! exclamă rîzând Fanariotul.</p>
<p>— La dreptul adevăr e Doamnă, zise Vodă oftând, și ar avea drept, sărmana fată, să porte ăst nume în fața lumii întregi, căci mă iubește și numai ei îi datorez viața.</p>
<p>— Și mortea tot ei o datorai dacă frate-său voia să te piardă, căci ea ne-a vândut.</p>
<p>— Nu se știe, hoții a prins-o pe drumul mare fără s-o cunoscă.</p>
<p>— Se cunoaște stăpâine că tot o iubești, căci îi crezi toate poveștile ce-ți spune; eu în locul M. Tale, aș avea teamă să iubesc o soră de hoț, prin mijlocul căria poate a intrat superstiția în boieri că frate-său e însuși dracul.</p>
<p>— Taci gură rea, zise Vodă cu ore-care umor; ce putea ea să facă din Rîmnic în Bucuresci?</p>
<p>— Ce nu se poate să facă o șoimană de mu-ere hotărîtă ca ea?</p>
<p>— Taci, îți zic, repetă stăpânul său puindu-i mâna la gură; iat-o că vine încoace; am mai spus odată că nu pot să mă despart de dînsa, nu pot să trăiesc o zi fără s-o văd, am prins slăbiciune de ea, prin urmare voiu să n-o mâhnesc, ci s-o socotesc, dacă nu ca p-o doamnă, cel puțin ca pe-o țiitore.</p>
<p>Pe când Vodă și confidentul său termina acest dialog, Florica strecurându-se cu un pas ușurei printre boșchete și flori, ajunse la ferestra chioșchiului și apucând capul soțului său între mâni îi depuse pe frunte o sărutare înfocată și apoi îi zise:</p>
<p>— Măria Ta, căpitanul arnăuților vă caută pretutindeni ca să vă spună ceva.</p>
<p>— Și-a găsit un copil de casă frumos ca tine, zise Vodă surizând, ca să-și spună dorința lui? de când ai intrat sub poruncile marelui Comis, frumoasa mea porumbiță?</p>
<p>— De când este trebuință d-a se privăghia asupra zilelor M. Tale mai mult ca oricând, răspunse sora lui Miu, cuprinzînd mânile lui Ștefan cu micele și grăsuliele ei mâni.</p>
<p>— Ce fel? strigă Vodă surîzând și înfiorându-se deodată, are vreun amestec cu viața mea acel raport al căpitanului meu?</p>
<p>— Da, așa zise el, răspunse Florea.</p>
<p>— Să vină încoace ca să aflu în ce grozavă primăjdie se află bietul meu cap? zise Vodă rîzând.</p>
<p>— Nu rîde, M. Ta, nu rîde, strigă amanta lui cu aprindere; nu te juca cu o viață care îmi este atât de scumpă.</p>
<p>— N-ai teamă, copilă, răspunse iubitul ei mângăind-o pe cap; voiu lua orice măsuri de apărare ce vei crede tu că sunt de cuviință.</p>
<p>După câteva minute căpitanul arnăuților era înaintea lui Vodă.</p>
<p>— Ce voiești? zise Ștefan ofițerului, scoțând imomeaua ciubucului din gură și încruntând sprâncenele.</p>
<p>— M. Ta, un trimis al spătarului Spanopolu așteaptă împreună cu 100 lefegii în dreptul podului cetățuiei porunca d-a intră înăuntru.</p>
<p>— Ce vrea el și oamenii ce-l însoțesc? replică domnul, aruncând o ochire spre Stavrache.</p>
<p>— Voiește, M. Ta, să fie înfățișat înaintea M. Tale, spre a-și îndeplini sarcina ce i-a încredințat marele Spătar.</p>
<p>— Portă cu dânsul vre-o scrisoare? întrebă Capuchehaiaoa.</p>
<p>— Da.</p>
<p>— Să aducă scrisorea aici și să aștepte noile porunci.</p>
<p>— Spune că are poruncă d-a o da singur mânile Măriei Sale.</p>
<p>— Să vină încoace singur, răspunse Vodă însoțitorii lui să aștepte afară.</p>
<p>Ordinul domnesc fu executat și curierul Spătarului, fu întrodus înaintea lui Vodă.</p>
<p>— Ce ai să-mi spui ? zise acesta, reluând imo-meaoa ciubucului între dinți.</p>
<p>— Măria Ta, răspunse noul venit, care era un oștean înalt la statură cu fața pârlită de soare și cu părul peste tot albit de ani, îngrijitoare vorbe sună prin oraș; vrășmașii Măriei Tale și prietenii Ghiculescilor au început să rizice capul din pulberea unde zăcea de mai bine d-un an și să scoată la iveală vorbe resvrătitoare.</p>
<p>— Astfel e învățul nemulțumiților scoși din pâine, zise într-un mod sentențios Stavrache.</p>
<p>— Ai să-mi spui altceva? întrebă Ștefan.</p>
<p>— Da, Măria Ta, să vorbește cu înCrezințare că s-ar ti plătit capul Măriei Tale de cătră rudele boierilor izbiți de dreptatea Măriei Tale și că ucigașii nu sunt departe de Măria Ta!</p>
<p>O tresărire nervoasă trecu prin corpul Floarei, când auzi aceste cuvinte.</p>
<p>— Alt? întrebă Ștefan fără a se arăta că se tulbură.</p>
<p>— Nimic decât astă scrisoare, răspunse curierul închinându-se și înmânând lui Stavrache o epistolă sigilată.</p>
<p>— Căpitane Grivas, zise Vodă adresându-se către căpitanul arnăuților, du-te de ospătează pe noul venit după cuviință și așteptați în spătărie pănă ce vă voi chema. Căpitanul se supuse și după ce ieșiră cei doi căpitani, Vodă zise postelnicului :</p>
<p>— De cine este scrisă pisania?</p>
<p>— Pe învăliș este scrisă cu însuși condeiul lui Spanopolu, răspunse postelnicul, asemănea și pecetea e tot a lui.</p>
<p>— Bine cetesce.</p>
<p>— „Măria Ta, citi Stavrache pe epistola ce „desfăcu, o mare primăjdie aternă asupra sfântului cap al M. Tale; am descoperit cu sigurip-„senie, ca arnăuții ce păzesc cetățuia cu căpitan „cu tot, sunt vânduți lui Scarlat Ghica, care umblă să răpească tronul M. Tale ; dovezile le voiu „aduce eu însumi îndată ce m-oiu vindeca de boala „ce mă ține în pat. N-am înCrezințat nimurui taina „decât căpitanului ce vă aduce astă carte, fiindcă „nu puiu temei de bună Crezință în nimăni afară „de el. Dacă voiesci ca cel rău să nu iasă biruitor, poruncesce d-a scoate din cetate pe toți arnăuții, sau d-ai pune la închisoare și orânduesce „în locul lor, ca să te păzească pe noii văniți carii „sunt aleși din cei mai Crezincioși supuși ai tro-„nului M. Tale.“</p>
<p>„Al M. Tale prea supusă slugă „Spătaru Spanopolu."</p>
<p>— Ce părere îți dai arhon Postelnice? întrebă Vodă privind scrisorea ce luase din mâna confidentului său.</p>
<p>— Acestă carte este în întreg scrisă de Spanopolu, și spătarul este cel mai Crezincios din slujitorii M. Tale.</p>
<p>— Nu l-o fi mușcat șarpele de inimă să dea mâna cu vrășmașii mei?</p>
<p>— M. Ta, este cu neputință, răspunse Stavrache cu aprindere; mai lesne aș crede că arhanghelul Gavril va lăsa pe Dumnezeu spre a-și da cotele cu Luțifer, decât Spanopolu să lase pe Măria Ta spre a se uni cu ai lui Ghica.</p>
<p>— Mi-e teamă să nu se adevărescă o zicătoare veche Românâscă: corb la corb nu scote ochii, zise Ștefan adencindu-se într-o mălancolică reflexiune, și altul latinesc care nu prea spune lucruri frumoase despre Credința grecescă (Fides graeca nulla fides).</p>
<p>— Mă jur pe capul meu, răspunse Fanariotul cu necaz, că una ca asta nu se va întâmpla. Grecii te iubesc ca pe un grec, fiindcă și M. Ta i-ai iubit pe ei și cei mai mulți te cred fiu al Fanarului după mila ce ai avut pentru ei....</p>
<p>— Și ura ce am arătat pentru frații mei de un sânge, nu este așa? replică domnul surizând cu amărăciune; au dreptate să mă iubescă ei și să mă urască ceilalți; născut și crescut în Fanar; am uitat că tatăl meu a fost Moldovăn născut pe apa Rachovei, prin urmare sunt Grec; Grecii trebue să mă iubescă; mă încred ție; tu m-ai suit pe tron, nu mă voiu plânge dacă mă voiu cobori prin tine. Tu să dai semă de bine sau de rău. Cheamă-ți pe căpetenia ameuților și pe noul venit.</p>
<p>Pănă să-și împlinescă ordinul ce primise, Stavraclie zise:</p>
<p>— Mie mi se pare că n-ar fi bine să ne luăm după părerea ce-și dă spătarul, pentru a ne scăpa de astă ceată răsvrătitore; prin numărul lor el pot sparge ușile unei temnițe, dacă i-aș închide și ne-ar împresura frumușăl cetățuia, dacă i-am da afară cu urgie; mai bine e să-i trimitem la Bucuresci cu cinste fără a ne areta că bănuim ceva.</p>
<p>Vodă aprobă acestă procedare ca una ce conținea mult tact, și când căpitanul se înfățișă împreună cu soțul său de armă făcu semn Iul Sta-vracoglu să vorbească și acesta luând cuvântul zise:</p>
<p>— Căpitane, temerile Dumitale au fost lipsite de temeiu; dimpotrivă ne vin sciri văstitoare de pace prin cartea ce ni s-a trimis de la  Spătărie. Măria Sa, Induratul nostru Domn, în minutul în care a primit așa veste văselitoare, voiește a răsplăti cu dărnicie pe cei ce i-au slujit cu Crezință.</p>
<p>Dumneata și arnăuții de sub Dumneata sunt cei dîntîiu, care se vor bucura de harul Măriei Sale. Ceata Lefegiilor, care a sosit cu vestitorul din Bucuresci, se va opri aci ca să vă țină locul, iar Dumneavostră veți merge în oraș spre a vă îndulci de binefacerile odihnei și folosul feluritelor chivărniseli ce vă sunt hărăzite. Să trăiască M. Sa.</p>
<p>— Trăiască Măria Sa! strigă căpitanul cu entuziasm, neputându-și ascunde bucuria ce simția d-a se întorce în capitală și d-ași vădea de chivărniselele hărăzite de domnie, cum s-a exprimat Postelnicul.</p>
<p>O oră și câteva minute după acesta, o surlă, și o tambură a anunțat locuitorilor din cetățuie, că arnăuții au ieșit dintre zidurile ei și lefegii au intrat în locurile.</p>
<p>A treia zi cam pe sub seară, sorele sfinția după un nor ca aramă roșită și un vânt ușor sufla printre frunzele ce începuse a îngălbeni; Ștefan gonit de o recoare cam umedă din chioșchiul său favorit, se retrăsese în iatacul selamnicului său și fuma în liniște uitându-se după turbilionele de fum ce ieșia din gura sa și amestecând cu dînsele niște gânduri și mai fugitivă decât densele. Era singur și o tăcere lină și adormitoare îl ajuta, ca să rătăcească cu mintea în haosul închipuirilor. Pe când era mai mult adâncit în aste visuri de om deștept, un ușor sunet de păsuri pătrunse până la urechile sale și-i făcu să-și abată vaga-i privire din dirediiunea rotilațiunilor de fum spre dirediiunea unei uși; înaintea lui era un om, ba nu,' o umbră, o fantasmă, geniul său cel rău, dracul, Miu haiducul în haine de căpitan de slujitori. Singură astă vădenie fu în stare să gonească toate celelalte vădenii imaginare și să facă pe Vodă să sară după sofa pe parchet drept în piciore. Instinctiv mâna sa se îndreptă spre brîu unde-repausa un junghiu cu două ascuțișuri, însă stafia sa persecutoare după ce făcu doi pași spre el se opri și îi zise într-un chip desprețuitor:</p>
<p>-— Nu te osteni, voinicule, d-ați căuta arma; ea nu poate apera pe cei învăscuiți în rele cum ești tu; sus în cer a sunat ceasul teu cel din urmă, ceasul resplătirei; voia celui de sus se va împlini cu toate armele și sbirii tei. Cum ți-am mai zis eu sunt dracul, nici o armă nu mă poate răni.</p>
<p>— La mine căpitanul meu, la mine lefegii mei, strigă Vodă retrăgendu-se într-un colț cu desasperare și lipindu-se de perete ca să se potă apăra cu înlesnire.</p>
<p>Un hohot de rîs răspunse astui apel, hohot ieșit din pieptul lui Miu.</p>
<p>— Chemi pe căpitan și pe lefegii? zise el cu ironie; vreai să-i vezi? iată-i.</p>
<p>— După ce pronunță aste cuvinte scose din buze un resunător fluerat și apoi zise:</p>
<p>— Privăsce.</p>
<p>Cele trei uși ce comunica cu iatacul se deschise și apăru în cadrul lor o trîmbă compactă de oameni armați cari purtau costumele lefegiilor și căciulile haiducilor și care țineau săbiile destecate gata d-a reteza capul lui Ștefan. Nefericitul principe, cunoscând în trăsurile acelora ce-l amănința cu armele, fisionomiile Crezincioșilor lui apărători, își puse manile la ochi murmurând:</p>
<p>— Sunt pierdut.</p>
<p>— Da, așa e, ai dreptate răspunse Miu; te-ai recunoscut singur vrednic d-o pedeapsă perdetore, vei suferi-o fiind-că n-ai voit a te abate din calea ce ai apucat. M-ai luat ânteiu drept un hoț prost și te-ai învoit cu mine ca un hoț prost, nu te-ai ținut de învoială; m-ai recunoscut apoi de un om care sunt ceva mai mult ca atât, ți-am arătat calea ce ai jurat să urmăzi, n-ai urmat-o și ai voit să fi ai Grecilor și vrășmaș al Românilor, înainte d-a sci cum își vor areta ura Românii, să-ți spun cum își aret iubirea Grecii: Spătarul se plimba însoțit de câți-va d-ai lui împrejurul Bucurescilor; vănia mi-se pare de la  o petrecere câmpenească; eu am pus să mi-l aducă în pădurea Căldărușanilor unde conăcisem cu ceata mea și porunca mea s-a împlinit fără osteneală. Cum l-a poftit, arătându-i gura unui pistol, să scrie scrisoarea ce ți-am adus eu sub chipul de bătrân căpitan, el fără să zăbovéscă ți-a scris cartea aceea care te-a dat întreg în mâna mea. Un Român nu făcea ce a făcut el; murea și pe stăpânul său nu vindea; cu toate astea, tu sânge de Român, fugi de Români mai amarnic ca un străin! numai moartea este mântuirea ta.</p>
<p>— Omoară-mă, strigă Vodă cu resignațiune, eu îmi voind a spăla pecatele mele, iar tu ucigașule nu vei îndeplini gândurile tale; eu voiu muri și în locul meu să va pună tot un străin și de inimă și de sânge și așa va urma în văcii văcilor spre ciuda tuturor celor cu capete seci ca d-al de tine.</p>
<p>— Ce o fi mai apoi e treaba viitorului, tu să-ți primești dreapta răsplătire, zise Miu întindênd spre Ștefan gura pistolului său.</p>
<p>— Opresce-te frate, strigă o voce de femeie la spatele său, nu te atinge de dênsul, el e soțul  măù.</p>
<p>— Dă-te la o parte femeie, strigă Miu, smăcind cu brutalitate brațul ce se agățase de brațul lui cel armat; ce tot îmi stai în cale și-mi opresci brațul ori de câte ori voesc să îndeplinesc voința lui Dumnezeu? La furcă, iar nu aici este tréba ta.</p>
<p>— Datoria mea, răspunse Floarea, acoperind cu corpul său pe Ștefan și uitându-se cu mândrie spre fratele ei, este d-a ti acolo unde primăjdia amărință pe bărbatul meu; lasă arma jos sau fi de două ori ucigaș.</p>
<p>— Nenorocit-o! ce fac! ? zise Miu lăsând arma în jos, ăst om nu este vrednic de nici o milă.</p>
<p>— Nu-mi pasă, răspunse ia, este bărbatul măù.</p>
<p>— Ast om, urmă haiducul cu căldură, a sevêrșit toate nelegiuirile; a nedreptățit văduvele și sărmanii, a jefuit sărăcimea, a ucis nevinovăția, a despoiat chiar mănăstirile; Dumnezeu și oamănii l-au osândit.</p>
<p>— Nu știu eu, urma ea a respunde, el e soțul meu; dacă o fi să moară el, mor și eu.</p>
<p>— De nu va muri el, voiu muri eu.</p>
<p>— Dumnezeu să aibă milă de tine, frate, însă de bărbatul meu eu nu mă despart pe viață sau pe moarte.</p>
<p>— Ticăloaso! strigă indignat haiducul; voiești mai bine să mor eu, fratele tău, care te-am iubit așa de mult și te-am ajutat scoțându-te din nămolul rușinei, în care te aruncase acest om?</p>
<p>— Aceasta e datoria femeii d-a uita tot pentru bărbat.</p>
<p>— Femeia e întotdeauna poale lungi și minte scurtă, zise Miu ridicând din umeri cu ciudă; imi ești soră n-am ce-ți face; știu că mâne ăst om, care pănă azi a ascuns de lume numele de soție ce porți, te va face să vărși lacrămi cât pumnul, dar ce-mi pasă? asta îți va fi pedeapsa ta. Ștefane îți hărăzesc și de astă dată viața, dar c-o îndatorire: Grecii te-a dat pe mâna mea fără teamă de păcat; dămi-i și tu mie măcar o zi căci de nu, uite, pe legea mea de haiduc mă jur, uit că am soră și vă aird pe amăndoi în ăst palat ca pe niște șoreci.</p>
<p>— Ce vrei de la  mine? întrebă Ștefan cu o voce întunecoasă.</p>
<p>— Puțin lucru, să sari și să iscălesc un hrisov ce-ți dau eu și să stai fără să crâsnești închis în locul unde te voi încuia eu.</p>
<p>După ce ascultă cuprinsul ce vrea a-i zice Miu, fața lui Racoviță se ilumină de o rază de bucurie infernală ca cum ar fi simțit satisfacția resbunării și după aceea scrise și subsemnă cu grăbire hrisovul și apoi zise:</p>
<p>— Sunt prinsul tău, unde mă duci?</p>
<p>— Te las aici, în camăra ta.</p>
<p>— Rămân și eu aici, căci nu voiu să mă despart de densul strigă Fldrea, lipindu-se de soțul său.</p>
<p>— Fă cum vrei, răspunse Miu.</p>
<p>După ce Vodă se închise în camăra sa și patru slujitori rămase de pază la ușă, Miu chemă pe unul din oameni! săi și-i zise:</p>
<p>— Mustățe-o pănă mâine seaă să fii în București și să dai astă carte spătarului ca din partea lui Vodă.</p>
<p>— Într-o clipă mă schimb în cel mai împelițat copil de casă, răspunse Mustăția, luând scrisorea.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="9">
  <head>IX. Pădurea Vlăsiei.</head>
<p>Spătarul Spanopolu îndată ce primi scrisorea domnească dată lui chiar printr-un copil de casă al Măriei Sale, trimise îndată veste la toți boierii cei fruntași ca să vie în grabă la densul căci are să le comunice ceva important. Boierii alergară spărioși la spătărie crezând că are se afle vreo veste rea și le veniră inima la loc și rîseră singuri de frica lor aflând cum că Vodă îi poftea să purceadă chiar de a doua zi cu coconele și ducele lor la palatul de vâră al Măriei Sale, ca să ia parte la serbarea strălucitoare ce se va da peste trei zile în onorea logodnei sale cu fiica lui Scarlat Vodă Ghica, fost domn al Moldovei.</p>
<p>— Am scăpat de Miu și de soră-sa; strigă comisul Spiridon bătend din palmă plin de bucurie.</p>
<p>— Și de frica d-a fi jefuiți în cămările ndstre, replică Spanopolu; acu Ștefan o să-și deschidă ochii și să ia măsurile cuviincioase spre a da perdării pe acest tâlhar primăjdios, fără să mai aibă lângă el p-aceia ce ne nimicnicesce toate alcătuirile nostre dându-le de gol fratelui său.</p>
<p>— Ce e de făcut acum? întrebă unul din boieri.</p>
<p>— Să ne pregătim în grabă ca mâne în zori să fim cu toții gata de ducă.</p>
<p>— Să ne luăm și nevestele?</p>
<p>— Mai e vorbă? o să fie și petrecere mare; a venit din Moldova o sumă de boieri și de cocone; ce vreți să ne lăsăm noi mai pe jos de ei?</p>
<p>— Nu, ferească Dumnezeu.</p>
<p>— Eu am să-mi îmbrac nevasta ca o domnă, zise Spiridon, îi iau toate sculele ca să se gătescă și să crepe de ciudă Moldovăncele.</p>
<p>— Eu, răspunse Spanopolu, o să iau cu mine și o sumă însemnată de bani, ca să dau bacșișuri bogate pe la slujitori, să se ducă vestea de dărnicia Muntenească.</p>
<p>— Și eu, și eu, și eu strigară toți boierii.</p>
<p>— Să ne îngrijim însă că mâne dimineță să ne adunăm cu toții la un loc ca să plecăm cu toții deodată, zise Spiridon.</p>
<p>— Negreșit, replică Spanopolu, drumurile nu prea sunt sigure și mai bine petrece omul când călătoresce cu mai mulți.</p>
<p>— Când s-o crăpa de diuă eu sunt aici în curtea spătăriei, zise unul din boieri.</p>
<p>— Și eu, și eu, răspunse toți.</p>
<p>— Dar să ne înțelegem cu ce mergem? cu rădvanele de drum sau în calesci? întrebă Spiridon.</p>
<p>— Mai e vorbă de întrebat? cu calescele, răspunse cam cu ciudă spătarul ? vreai să ne facă Moldovănii mojici de la  țară; pănă la palatul lui Vodă e numai câte-va poște.</p>
<p>— Bine zici; atunci ne-am înțeles, mâne în zori de zi cu coconele, sculele și calescile nostre cele mai scumpe în curtea spătăriei.</p>
<p>— În curtea spătăriei, strigară toți boierii grăbindu-se d-a alerga mai iute acasă ca să spue nevestelor și fetelor vestea cea bună.</p>
<p>Astă veste fú un evănimănt mămorabil pentru cocoanele și coconițele din Bucuresci. mai ales într-acea epocă când petrecerile cu nevestele și fetele la un loc erau cât să poate de rare. Toată ziua se petrecú numai pe stropoleli, cumperări și pregătiri. Sepeturile cele strămoșesci fură scoase din tainițele unde stătuse ascunse de mari de ani, și scuturate de praf și descuiate ca să iasă dintrînsele bogății de scule prețioase cu care să se împodobească cocoanele; boltașii lipscani din hanul sfâtului Gheorghe fură năpădiți fără veste de o leotă de cumperători de fel de fel de mărunțișuri</p>

<p>costisitoare și ovreii zarafi de la  Bărăție nu mai putea prididi cererile de împrumuturi, ce le făcea o parte mare din boierii prăpăditori, care cheltuiau mai mult decât câștigau.</p>
<p>A doua zi din zori de diminéță două-zeci de carîte sclipitoare de aur și frumsețe, trase de cei mai frumoși cai din Slam, Râmnic și Ialomița, ieșiră din curtea spătăriei înconjurate de o mulțimă de slujitori călări armați până în dinți și se îndreptară spre bariera Mogoșoaiei. Pe la prânz caravana cea numeroasă ajunse la Săftica și se opri în capetul unei dumbrăvioare plina de vărdéță ca să se odihnéscă puțin și să îmbuce ceva. într-o clipă butcile se deșertară de mulțimea lumii ce conținea și o droaie de bărbați și femei tineri și bătrâni, cocoane și coconițe, frumoase și urîte se împrăștiară voioase și sgomotoase ca un stol de vrăbii pe pajiștea cea verde. O masă imănsă fú întinsă pe iarba cea moale și o roată de ființe omănesci o încunjură și începú să consumă cu repeziciune mulțimea fripturilor ce avea înainte-le. Cât ținú masa, plosca circulà din mână în mână și după ce se săturară și cam prinse măsenii la chef, cei mai în vîrstă se întinse pe iarbă spre a se da puțin somnului păn-o mânca slugile și s-o sbegui tineretul. Cam pe la patru după amiazi boierii se sculară tiriachii și dete slugilor ordin să pue caii la trăsuri și să se pregătescă de plecare, căci sera aveau să mîe la mănăstirea Țigănescilor, care era dincolo de pădurea Vlăsiei cea văstită prin mulțimea hoților ce adăpostea și jafurile îndrăsnețe ce se comiteau într-insa.</p>
<p>Pe când visitii puneau hamurile pe cai, se ivi în drumul mare un cerșitor bătrân și trențăros venind abia răzămându-se într-un gros toiag despre Potigraful și oprindu-se înaintea boierilor conăciți, își scoase din cap căciula sa cea jerpelită cu o mână tremurândă și îndreptând-o spre ei începu să se milogească și să zică:</p>
<p>— Miluiți-mă, cinstiți boieri și cocoane, că sunt bătrân și neputincios și am în vatra bordeiului meu trei nepoței fără de tată și fără de mumă, care mor de fonie.</p>
<p>Unii din boieri îl goniră cu resteală și dete slugilor ordin ca să-l alunge încolo, alții fură mai miloși și-i aruncară câte-o lăscae în căciulă; mai cu seamă femeile, multe din ele îi dădură leite întregi, iar o jupânăsă mai învârstită înduplecă pe bărbatul său să fie mai îngăduitor, și dete poruncă la slugi ca să-i dea de mâncare.</p>
<p>Într-ast timp caii se înhămară, lucrurile ce servise la poposire se așezară pe la locurile lor și trăsurile gata de plecare ieșiră în drumul mare și trase în dreptul locului unde erau grupați boierii și coconele.</p>
<p>— Să plecăm, strigă Spătarul, că se apropie sorele de sfințit.</p>
<p>— Să plecăm, strigă mulțimea repezindu-se spre trăsuri.</p>
<p>— Dar tu unchiașule, întrebă pe cerșitor, care încă îmbuca dintr-un codru de pâine ciujdit la rădecina unui tufan, cocona ce-l ospetase, tu ce te faci?</p>
<p>— Eu, jupânăsă, răspunse el întrerupându-se din mâncare, mă duc la bordeiul meu cu aceia ce mi-a biârăzdt mila Măriei Tale, ca să dau și sărmanilor mei nepoței să îmbuce câte un codruleț de pâine!</p>
<p>— Dar unde șezi tu? întrebă buna coconă.</p>
<p>— În satul Țigănescilor.</p>
<p>— Dacă e așa ciocoiul să treacă în dosul caleștei, iar tu șuete pe capră lângă vizitiul meu căci ești bătrân, și dac-ai mărge pe jos, pănă vei ajunge tu, copii pot muri de fomă.</p>
<p>Bărbatul voi să se opue, dar femeia care devine omnipoatentă împotriva soțului celui mai rebel când vrea să facă bine, îl îmblânzi prin două trei cuvinte desmărdătore, și bătrânul unchiașiu fu aruncat pe capră.</p>
<p>Drumul pe atunci nu era ca în palmă cum e acum, căci pe acea vremenici nu era pomănelă de șoasele, ci era semânat de rovine și bolovani, care făceau calea cât se poate de anevoiâsă pe vremebună și mai imposibilă pe timp de ploe. De aceea boierii pănă când însera, nu putu mărge mai departe decât dincolo de Tîncăbesci, astfel ca intrară în pădure tocmai când se înopta.</p>
<p>Femeile cele mai fricoase voiră să se întorcă înapoi și să dormă în Tîncăbesci neavând curagiu să petrundă prin pădure în timpul nopții; bărbații însă mai cu curagiu bisuindu-se pe nădejdea armălor ce purtau servitorii care-i însoțeau, dete ordin să meargă înainte.</p>
<p>Jumătate din pădure fu trecută în totă liniștea și fără să se întâmple cel mai mic incident ; însă tocmai când multe din femei începură să rîză cu bărbații lor de frica ce avusese la început, tocmai când curagiul reintrase în toate inimile, un fluerat ascuțit resună în pădure fără de veste într-un chip cobitor ieșind chiar din mijlocul trăsurilor și într-același minut neputinciosul unchiaș sări ca un ed sprinten după capră și se afundă în pădure.</p>
<p>Astă întâmplare produse între căletori o mare confusiune: multe femei leșinară, mulți bărbați inimoși începură să tremure ca varga și câtp-aci sa facă ca ele, însă cei ce mai rămase cu un pic de bărbăție în pept, dete ordin visitiilor să mâne în galop, măcar de s-ar rupe trăsurile și ar plesni caii. Ordinul se esecută, trăsurile începură să sboare ca niște vârtejuri de praf gonite de vănt și arborii pădurii să fugă ca un șir de umbre într-o lumă de năluce, dar deodată trăsurile din cap se opriră și cele din urmă le imitară cu tot ordinul de mânare ce da îutr-una evgheniștii boieri.</p>
<p>— Mână, mână, că suntem apibpe de sat, striga Spiridon din totă puterea plămânilor.</p>
<p>— Nu mai putem Măria ta, răspunse vizitiul din nainte, căci este săpat d-a curmăzișul drumului un șanț lat și adenc.</p>
<p>— Cotesce la dreapta sau la stânga.</p>
<p>— Nu se poate, căci șanțul se prelungesce pănă în pădure.</p>
<p>— Atunci întorceți înapoi la Tîngăbesci pănă mai e vremă.</p>
<p>— De surda orice cerere, răspunse un slujitor care vănia din partea dinapoi, căci podinele de pe puntea ce trecurăm adinéori s-a rizicat ca prin minune de mâni necunoscute și în locul lor a rămas un șanț lat și adânc ca și acesta. Ba încă ceva mai mult, bătrânul cerșitor era un hoț prefăcut; el a fluerat adinéori și a sărit ca o minge după capra butcei care l-a adus păn- aci.</p>
<p>— Va să zică noi înșine ne-am adus peirea! strigă bietul spătar frângîndu-și mânile cu disperare.</p>
<p>— Ce ne facem acum? murmură biata spătărésă plângând.</p>
<p>— Să ne aperăm pănă la cea din urmă picătură, strigà spătarul sărind din trăsură și scoțênd din teacă hangerul său de paradă, care nu fusese niciodată ascuțit. Să-și  pregătéscă slujitorii flintele și să vie lângă mine.</p>
<p>— Să trăesci Dumneata cocoane, răspunse slujitorul, căci tovarășii mei cum au auzit flueratul au dat dosul sărind peste șanț, și eu mă duc să-i ajung; vă las în plata Domnului.</p>
<p>După ce zise aste cuvinte, sări în pădure și dispăru în desișul copacilor.</p>
<p>Situația era din cele mai teribilă: încunjurați din toate părțile de niște obstacole ce nu se puteau înțelege, părăsiți de slujitori în cari își pusese speranțele, în mijlocul unei păduri dese și a unei nopți fără de stele, asceptând întovărășiți de o mulțimă de femei cari prin țipetele lor ațâța și mai mult frica, o primăjdie care era îndoit mai spălmăntătoare fiind necunoscută; toate aceste întêmplăr grămădite la un loc făcea să-și piarză capul oamănii cei mai cu sânge rece.</p>
<p>Pe când femeile țipau, frunzele arborilor fașiau și caii sforăiau, bărbații se dădură jos din trăsuri, și curajoșii la un loc cu fricoșii se strânseră în mijlocul drumului, și luându-și inimile în dinți, începură să se sfătuiască și să se gândească la ceea ce era de făcut.</p>
<p>Nimeni nu-și da socoteală despre mărimea pericolului, nimăni nu putea prevădea tot ce avea să se întâmple și nimăni nu scia ce trebuia să facă sprea a scăpa de impas. Unii mai curajlii începuse să strige că s-au speriat de surda și se îndemnau unii pe alții se între în pădure ca să tae crăci de copaci cu care să astupe șanțul c a să mérgă înainte; tocmai însă când inimoșia se comunicase și în sufletul codacilor, un cortegiu de umbre sinistre apărură în ambele părți ale pădurei, și o știipitură de armă lucitoare ca licărirea de fulger, trecu pe dinaintea ochilor boierilor îngroziți.</p>
<p>— Nu vă mișcați, nici nu încercați a vă apăra, căci sunteți cu totul în manile lui Miu, strigă o voce detunătoare ieșind din pădure.</p>
<p>Boierii auzind acest ordin, băgară iarăși în brîu auritele pistele cari nu văzuseră cremăne și iarbă de când le făcuse fabricantul și începu să se ia la întrecere cu femeile în veitături, tremurături și rugăminte. Trec sub tăcere mulțimea înjositorclor cuvinte de milogire ce rostiră în acele momănte ăști fii ai Fanarului, cari erau atât de aspri și orgolioși, când se aflau la largul lor.</p>
<p>— Deși sunteți vănetici, zise acela ce vorbise mai întâi, care nu era altul decât Sărmanul cerșitor cu nepoței muritori de foame, sau mai bine dibaciul Miu; deși ar trebui să vă dau pe toți perzarii ca unii ce sunteți niște lipitori lacomă ce sugeți sângele bietului Român, dar vă fâgăduesc că vă dăruiesc viața, dacă veți da de bună voie tot ce avăți asupră-vă și nu văți cerca a vă atinge de un fir de per din capul nostru.</p>
<p>— Dăm, dăm tot, strigară femeile din toate părțile, numai cruțați-ne viața.</p>
<p>— vă făgăduim dacă văți fi de treabă; aide Sbanciog, Mustățeo, Ghiorlane și tu Zorilă, vănițli după mine, aide să mergem din butcă în butcă ca să strângem secerișul, și dacă văți simți pe cineva că ascunde ceva, ucideți-l fără milă, căci și ei ucid pe ai noștri când nu le dau cât cere.</p>
<p>Sbanciog, Mustățea și ceilalți camarazi ai lor, se duse precedați de Miu din butcă în butcă, strânse banii, hainele și sculele ce le dau coconele și boierii de voe bună, și la lumina unor torțe de rășină ce aprinse haiducii în grabă, mai luară și ceia ce nu li se dăduse, dar pe care le văzuse că le purtau pe dânșii boierii și coconele, mai cu semă armă și scule.</p>
<p>Unul din boieri nu vru să-și dea pistolele sub pretecst că erau un suvenir părintesc.</p>
<p>— Lasă cocoane, zise Grhiorlanul, că mai cu cinste le vom purta noi decât D-ta, căci noi ne vom slujii cu ele ca și reposatul D-tale părinte, adică aperându-ne țera de năvălitori.</p>
<p>Când ajunse în dreptul butcii pe capra căreia vănise păn-acolo bătrânul cerșitor. Miu zise camarazilor săi:</p>
<p>— Nu vă atingeți de nimic din ceia ce se află într-această caleașca, căci stăpâna ei a avut milă de bătrânul neputincios și de copii lui muritori de fomă; să ne fie și nouă milă de ea și să-i cruțăm avutul. Cine va îndrăsni să calce porunca mea va peri de mânile mele.</p>
<p>Jaful dură mai multe ore, căci pleașca era bogată, și povărele grele aveau nevoe d-a fi transportate la fie-ce minut în pădure unde păsceau caii încărcați cu desagii. Intr-acest timp boierii stătură în loc ca împetriți și femeile dau plângând aceia ce mumele lor le dăduse de zestre în ziua de cununie.</p>
<p>După ce nu mai rămase nimic neluat, haiducii deshămară caii de la  butci, îi luară cu ei și Miu zise spătarului:</p>
<p>— Spătare, să spui lui Vodă că Domnul Codrilor e mai puternic ca el și ca toți sfetnicii lui; povățuesce-l să fie cu minte și să înceteze d-a nedreptăți pe norod, căci dacă nu se va astâmpera, am să viu nămiezia mare în palatul Domnesc, ca să-i fac lui ceia ce v-am făcut voue. Na acuma aceia ce mi-ați dat adineori de pomană, ca să vă hrăniți pănă văți ajunge la Bucuresci; dacă e puțin să nu mă învinovățiți pe mine ci dărnicia vostră.</p>
<p>După aceste cuvinte, Miu încălecă pe un cal, sări șanțul dinainte-i și se afundă în pădure urmat de o mulțimă de haiduci și de cai luați de la  butcele boeresci. Numai unul Dumnezeu știe cum petrecură bieții jefuiți acea nopte de jale, și cum se întorse pănă la Bucuresci cu calescile fără cai. Mult rîse norodul când văzu defilând pe dinainte-i lungul convoiu ce cu câte-va zile plecase așa  de falnic și înfruntător, care acum se întorcea așa de umilit și cu trăsurile trase de boi.</p>
<p>Haiducii de la teatrul evenimentelor descrise mai sus, trase drept la palatul de vară al lui Ștefan, și Miu după ce-i deschise ușa camării în care stătuse Vodă închis îi zise:</p>
<p>— Haide, Măria Ta, du-te unde te-o lumina Dumnezeu; ia-ți și femeia și adu-ți aminte că ea ți-a mântuit zilele. Dacă voiu auzi că iar vreai s-o lași sau să-i faci zile amare, să știi că eu sunt spiriduș și aflu. Mai adu-ți aminte și de învoiala ce am făcut și gândesce-te, gândesce-te îți zic; ca nu mai apoi să te căesci cu amar.</p>
<p>Ștefan plecă din palatul său cu capul în jos, părăsit și urgisit de acei cu cari împărțise pănă aci puterea și mărirea; ieși din cuprinsurile sale pe jos și sprijinindu-se numai de brațul aceleia pe care cu câteva zile mai înainte voise s-o gonească fără de îndurare.</p>
<p>— Acum copiii mei, zise Miu, după ce Vodă și Floarea dispăru dincolo de un stufiș de copaciu, tăbărîți, și prin foc și topor dărîmați-mi acest palat ale cărui cărămizi au fost frământate în sânge și al cărui var a fost stins in lacrimi, ca pînă mâne dimineță să nu rămână piatră peste piatră din el.</p>
<p>A doua zi primele raze ale soarelui, în loc d-a se oglindi în înveitdrea sumptuosului palat, lumina o tristă grămăjue de cenușă și ruine.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="10">
<head>X. Resmirița.</head>
<p>Câteva zile după petrecerea faptelor descrise mai sus, într-o căsuță din fundul unei curți din cea mai mărginașă parte a Bucureștilor, opt bărbați, opt boieri mari cu bărbile lungi și cărunte, stau pe niște lavițe lungi dinaintea unei măse  mari încărcată cu felurite cărți și hârtii și vorbiau încetinel între ei, ca cum s-ar ti sfiit d-a fi auziți de o ureche indiscretă. Numai licărirea unei candele lumina acel trist interior.</p>
<p>— Am auzit că s-a mai iscălit încă o carte de osândă, zise unul din boieri; opt capete din ale nostre, poate chiar ale nostre tremură d-asupra, umărilor lor.</p>
<p>— Eu sunt încredințat că nu se va săvârși astă nouă nelegiuire, răspunse altul; pașa de la Rusciuc ne-a făgăduit că va sări la Poartă.</p>
<p>— Multe făgăduesc pașalele, dar puțin fac exclamă oftând un al treilea. Noi parale n-Avem îndestule, ne-am sleit averile cu atâtea jelbi și plocoane ce tot am trimis pe la streini; dacă nu vom pune mâna pe domnie mai în grabă ne calicim de istov.</p>
<p>— Așa e! murmurà un al patrulea; dacă n'o văni iară Scarlat Ghica la scaun, ajungem la selemăt!</p>
<p>— Mavrocordat numai, poate să ne scape replicà al cincelea.</p>
<p>— țara vrea un domn Român, întrerupse cel d-al șaselea boer. un urmaș al Basarabilor.</p>
<p>— Străin sau Român, zise al șeptelea, nu ne pasă, numai bani să ne dea; de bani Avem trebuință ca să ne întărim.</p>
<p>— Așa e; adăugă al optulea.</p>
<p>— Dar cum să-l răsturnăm ? cum să scăpăm de acest afurisit de Celian? strigă cel dintîi cu necaz; asta trebue să aflăm, despre ăst mijloc să ne înțelegem, iar nu despre cine să-i ia locul; urmași sunt destui.</p>
<p>— Așa e răspunse toți în cor.</p>
<p>— Să ne ducem la Poartă, zise unul, și să cădem în genunchi înaintea Vizirului ca să se îndure de noi.</p>
<p>— Uimitele lui Stavracoglu vor pune să ne dea afară pe brânci îi răspunse cel d-ânteiu.</p>
<p>— Să ne vindem avutul nostru și al nevestelor noastre, opină alt boier, și să ne ducem la Nemți sau Muscali ca sa căpătăm câteva mii de oștire cu care să punem mâna pe tron.</p>
<p>— Vom intra în urgia Turcilor, care ne vor pierde îndată ce Muscalii ori Nemții ne vor părăsi, răspunse tot cel dintâi.</p>
<p>— Ce vom prinde din avutul nostru, replică al patrulea, să dăm pe la puternicii din Țarigrad și după lângă Dunăre, și cu acest chip biruim.</p>
<p>— Ce Avem e prea puțin, răspunse tot boierul dintâi ne trebue o mulțime de bani ca să săturăm lăcomia tuturor.</p>
<p>— O asemenea sumă ne-a făgăduit necunoscutul acela, care a fost adus între noi de Cornețeanu acum trei zile; obiectă al cincelea.</p>
<p>— Unde e acel om ? întrebă primul boier.</p>
<p>— Astă seară vine.</p>
<p>În acel minut se auzi o încetnică bătătură la ușă și după ce se deschise unicul canat, un om întră înăuntru; era Miu.</p>
<p>— Iată-l, strigă acela care vorbise de el.</p>
<p>— Ați vorbit de mine, cinstiți boieri?</p>
<p>— Da, răspunse acela ce vorbise mai mult ca toți evgheniștii, și așteptăm a primi lămuriri despre făgăduelile ce ne-ai făcut d-a ne ajuta să scăpăm țara de tirănia, care ne apasă. Cum Crezi Dumniata să ajungem la asemănea fericit sfârșit?</p>
<p>— Mai înainte d-a vă face cunoscută părerea mea, voiu să știucum credeți Domnia Voastră că vom putea isbuti, obiectă haiducul.</p>
<p>— Între noi sunt două păreri, unii cred să se scape de năpaste prin război și alții prin dare de bani; unii cred să alunge pe Cehan prin armele Nemților și Muscalilor și alții prin harul Turcilor.</p>
<p>— Dar prin Români, nimăni din Domnia Voastră nu crede că poate isbuti? întrebă cu un ton amar Miu; pe Lupu măhedințeanu care a rizicat armă de răsvrătire și a adunat toată Oltenia sub el, nu puneți nici un temeiu?</p>
<p>— Românii! exclamă boierul cu un ton luător în rîs; dar ce vor putea ei, săracii, să facă împotriva ăstor orde de streini care i-a copleșit de la  cap pănă la picioare, ce va putea acel Lup cu mâna lui de oamăni împotriva ianicerilor domnești?</p>
<p>— Să vă spun eu ce vor putea, strigă cu un ton detunător Miu; ei pot să împrăștie numai într-o clipă ca o suflare de vânt astă pleavă de apăsători streini pe care  bunătatea inimei lor o îndură de atâta vremă. Pămăntul Român se va curăța sub astă suflare bînăfăcetoare, și vremile cele frumdse, vremile mândriei românești vor reinvia din mormântul ce i-a săpat vrăjmașii se. Porta, de frica unui popor întreg rizicat în piciăre ca un singur om, se va muia și negreșit se va îndupleca a ne reda vechile drepturi.</p>
<p>— E frumoasă astă alcătuire, zise tot boierul întrebător, frumoasă de tot, dar anevoie de pus în lucrare ; cum să însuflețesci ? Cum să rizici ca un singur om, ăști oameni cari abia aduc dumicatul la gură ca să mănânce, și abia schincesce când îl lovăsc prin atâtea strâmbătăți?</p>
<p>— Îmi iau asupră-mi îndatorirea d-ai deștepta, răspunse Miu ; vă voiu arăta eu, dacă voiți D-vostră, care-i ocărîți într-un chip așa de amar, D-vostră care vă porecliți de surda cu numele de Români, că Românii nu sunt ca D-vostră, că Românii sunt rău judecați de D-vostră numai pentru că vorbind, de ei, luați de pildă inimile D-v. cele molipsite. Când văți auzi clopoatele mătro-poliei și ale tuturor bisericilor din oraș resunând, atunci să sciți că Românii nu mai sunt niște ființe fără simțire omenească, ci niște oameni cari își cer cu puterea adevărului drepturile lor. Atunci sculați-vă și D-vdstră, dacă sunteți Români și lucrați românește, siguri fiindcă Lupu măhedințean e în mijlocul vostru.</p>
<p>— D-apoi pe urmă cu Porta cum ne vom împăca?-replică boierul.</p>
<p>— Îi vom vîri în gâtlej 2.000,000 talere cu care voiu împrumuta eu noua domnie, care bani mi-i va plăti atunci când va putea, fără a apăsa-pe norod.</p>
<p>— Bine, răspunse boierii, primim ; dea cerul să isbutesci.</p>
<p>— Voi izbuti, răspunse Miu ieșind.</p>
<p>— E un visător ! murmură borul cel dintâi cu un ton luător în rîs ; săracul ! se va duce pe copcă!</p>
<p>Peste trei zile un soare de tomnă cald dar stâmpărat, aci splendid, aci întunecat de cătră un nor pasager, lumina una din primele zile ale lunii Octomvre din anul mâatuirei 1765. Austrul sufla, când mai tare când mai încet și praful stradelor Bucurescilor se întrecea cu foile gaibine ce căduse din arbori spre a forma turbilione vagabonde și a alerga gonite de suflarea vântului, orbind pe trecetori și alungând spre case pe paci-nicii locuitori. Vântul și praful îndemna pe Bucureșteni să se ascundă prin case, însă în aceea zi puțini se supuneau îndemnărilor lor. Grupe, grupe de individe, cari mai de care mai număroase, care de care mai mult îngroșate prin noi văniți se zăreau mai pretutindeni mărgând cu pași cam repezi și într-o atitudine tăcută spre mătropolie. între acele grupe se zăreau mai multe figuri cunoscute nouă, niște individi cu plete lungi, cu spete late, cu mușchi de adleți, cu niște costume mai uniforme și pe sub zăbunul, pe care le acoperea umerii cu un  arsenal de armă de foc, hangere și cuțite. Acei oameni numai șopteau câte ceva la urechile camaradilor lor și aceia dau din cap încruntând sprâncenele, strângându-și pumnii și scrâșnind din dinți.</p>
<p>Pe când se ivia acele grupe prin o parte din suburbiele capitalei, în același timp, pe la aceiași oră, adică îndată după răsărirea sorelui, alte grupe tot atât de compacte ieșiau din Palatul Domnesc și din casele Aliniștrilor ca să se împrăștie spre deoasebite destinațiuni. Unele din acele grupe erau compuse din oamenii Visteriei, cari se năpusteau spre locuitorii orașului ca să strângă de la  poporul desculț- nenumăratele biruri ce datoreau pe sfertul trecut, altele erau formate de slujbașii Vor-niciei, cari plecase ca să năpădescă peste brăslașiî neguțători spre a-I supune la nenumărate zeciuell și angarale, și altele înțesate de arnăuțl ai spătăriei, care la rândurile lor mărgeau să-și ia contingentul din pleașca ce să proiectase cu o zi mai nainte să cază peste orășenii Bucurescilor. Aceștia aflase chiar de cu seară de sorta ce-I aștepta și convingendu-să prin ore-care elocuențl esplicatorl, că dările ce li-să cereau erau nedrepte și abusivă, fiindcă aceia ce erau datori să dea, plătise toți pănă în păr, după cum glăsuiau biletele ce aveau la mână, au hotărît să nu să supună la plata acelor pretenții nelegitime, și a face prin orice mijloce să înceteze pentru totdeauna asemănea abusurl.</p>
<p>Animați de asemenea resoluțiunî, birnic.il să sculară de dimineață, goniră cu urgie bmănil stăpânire!, să adunară grupe grupe, să înțeleseră între sine, să uniră cu alte grupe, luară orî-ce armă poasedau și ascuntjendu-le pe lângă el, formară din mai multe grupe, cete compacte și sub comanda câte unuia din acel necunoscuțl încurajatori, porniră spre mătropolie ca de acolo să mărgă în număr mare la Palat și să ceră cu energie ușurarea birurilor și gonirea Grecilor din țară.</p>
<p>Lupii goniți din târg să repeziră spre mahalale și negăsind oile p-acasă începură a sparge uși și ferestre ca să pătrumjă prin forță acolo unde nu să afla nimăni, însă să opriră d-a urma înainte cu ilegala lor procedare, fiindcă auziră în depărtare un muget ca acela ce ese din peptul leului când să deșteptă. Acel muget, muget ce scote poporul când se scolă din letargia suferințelor ca să scuture lanțurile cu care l-a încătușat tirănia, era eșit din pepturile a mii de Români, cari chemau la resculare pe acei ce rămăsese co-dacî. Maiestosul sunet al clopoatelor mitropoliei unit cu al tuturor bisericilor din capitală, da acestui tumult un aspect și mai imposant, încât făcea să treacă prin pepturile apăsătorilor niște cumplite fiori de spaimă și surprisă, care le îngheța sângele în vine. Aucfindu-l Grecii mai na-inte d-al sci semnificațiunea, gîciră că nu poate fi decât funestul lor și se grăbiră a alerga la Palat îngroziți.</p>
<p>Acest strigăt general, această invocare a dreptății, această voce a lui Dumnezeu pătrunse pănă la urechile Tronului: aceste urechi surde de câte ori ce cerea dreptatea prin rugăciuni, aucfise mai na-intea tuturor impuitorul voim ce pronunța poporul în acea zi. Un curier trimis de marele Agă comunică Măriei Sale și Miniștrilor Măriei Sale adunați în sala tronului, că poporul s-a resvrătit și că vine cu mic cu mare într-un număr considerabil spre palat ca să ceară abolirea birurilor împovărătoare și gonirea grecilor din țară.</p>
<p>— Cine este în capul acestor obrasnicî răs-vrătitorî? întrebă Vodă încruntând sprâncenele.</p>
<p>— Unul numit căpitan Miu, răspunse curierul.</p>
<p>— Ce fel de om e?</p>
<p>— Un om de statură înaltă, bine legat, lat la spate, cu frunte mare, sprâncene dese și îmbinate, mustăți negre și lungi și gura mare ce cam buzată.</p>
<p>— El! tot el! murmură Ștefan în sine; sunt pierdut dacă vor afla boierii și arnăuții. Cum îl privesc drumașii? adaugă Vodă.</p>
<p>— Ca pe un Dumnezeu, răspunse omul agiei; în fiecare minut strigă într-un glas: Trăiască M. S. Miu, jos birurile, jos Grecii.</p>
<p>— M. S. Miu! zise Vodă scrâjnind din dinți; astă seră va bănănăi în vîrful ștreangului, iar supușii săi vor umplea pușcăriile sau șanțurile de la  Colintina. Spătare, dă poruncă să se anneze slujitorii și pușcașii; slujitorii întrarmați să încunjoare palatul, iar arnăuții să alerge înaintea resvrăti-torilor spre a-î nimici ca pleva bătută de vănt.</p>
<p>— Ce-mi poruncești M. Ta! strigă spătarul retrăgându-se cu un pas înapoi plin de spaimă.</p>
<p>— Ce te sperii Spătare? replică Vodă, aruncându-i o privire desprețuitore, ori ce ai vrea să fac pe voia golanilor? n-ai decât să mi-o spui; ei cer să le dăm în mână pe Greci; vrei să încep cu Dumneata drept recunoscință că m-ai dat deunăzi pe mâna lui Miu?</p>
<p>— Milostive Domne! strigă Spanopolu, căzând în genunche și lovindu-și fruntea de parchet.</p>
<p>— Așa e că nu vrei? adaugă Racoviță posomorându-se; nici eu nu voiu să te pedepsesc că m-ai dat de gât; fiindcă știu că ai fost îngrozit de gura unul pistol. Aide dar du-te de-mî împlinesce poruncile.</p>
<p>— Alerg, M. Ta.</p>
<p>— Aș fi de părere să mai întârziem cu luarea de măsuri aspre, obiectă Stavracoglu șoptind la urechile lui Ștefan.</p>
<p>— Crezî că facem bine? replică acesta uitându-se la el cu ironie; am fi înțelepți când ne-ani da pe mâna adunăturilor după uliță, așteptând bunul lor plac fără a lua cel puțin ore-care măsuri de apărare pentru vremi primăj-dioase?</p>
<p>— Nu zic asta, ci.....</p>
<p>— Să-l lăsăm să vie pană aci ca să ne facă o gălăgie nesuferită?</p>
<p>— Sunt în dreptul lor d-a cere ușurări și noi îndatorați d-a-I asculta măcar dacă nu, d-a le împlini rugăciunea.</p>
<p>— Bine, fie voia ta; să se oprescă arnăuții d-a se năpusti pe uliți și orl-ce slujitor d-a întrebuința armele pănă nu vor primi noi porunci.</p>
<p>Să lăsăm puțin pe popor să tragă clopotele bisericilor, să lăsăm și pe ațițătorî ca să vocifereze; să lăsăm pe toți cei răsculați să înainteze, să mai stea, să se consulte, să se încuragieze unii pe alții și să mărgă spre palat în tocmai ca un flucs de mare aci înaintând și aci retrăgendu-să; să lăsăm în fine și pe cei de la  putere ca să ia toate măsurile de apărare contra agresiune! Acelora, ce s-au săturat de nedreptățile lor și să ne aruncăm ochii în treacăt spre cele petrecute cu o zi două înainte d-acea zi sgomotbsă, adică spre cele ce s-au petrecut după hotărîrea luată în căsuța cea dosnică.</p>
<p>De o săptămână de zile să vedeau prin București niște figuri necunoscute de nimeni, însă cu o înfățișare care impunea tăcere oricărei guri rele și înfrânare la orice mică curiozitate. Acele figuri necunoscute întră prin prăvăliile celor mai de frunte brăslași, întreba de stăpânul casăi și după ce da ochi cu el, să ascundea cu densul în cea mai retrasă cămară din dosul prăvăliei și după ce trăgea zăvorul la ușă zicea:</p>
<p>— Vezi nevoile, care apasă pe bietul Român, văzi nenumăratele pacosti și sataralele cu care ni să răpește avutul ca să să îmbogățiască străinul; toate acestea ne vin de la Grecul cel nesăturat; ca unul ce ești Român, ești lovit de aste nedrepte angarale! Vrei să te scapi tu de ele?</p>
<p>Neguțătorul cârmea mai întei și se codea a răspunde pozitiv, temându-se de oarecare manopere de spionagiu; atunci necunoscutul scotea, atunci o cruce din sîn și citea acestea:</p>
<p>— Mă jur în numele Tatălui și al Fiului și al Sfântului Duh, că nu sunt nici spion, nici străin, nici unealtă a Domnului, nici vreunul poftitor de Domnie, ci sunt Român neaoș cu dor de țară, care în numele unul Român cu gânduri bune pentru tot fratele de un neam și de un sânge, vine a zice celor ce sufere: Voițl să nu mai su-feriți? Voițl să nu mai fiți stăpâniți de Greci? Voiți să fiți scăpațl de nedreptate pentru vecie? Ascultați-mă atunci pe mine, lăsați frica și sfiala la o parte aduceți-vă aminte că sunteți urmașii lui Mihal Viteazul și văniți acolo unde vi-să va arăta.</p>
<p>— Cum să numește acela ce vorbește astfel? întreba neguțătorul animat de un foc ce de mult nu mai încălzise sângele său.</p>
<p>— Căpitan Miu împuternicitul lui Lupu mehedințeanu, răspundea necunoscutul.</p>
<p>— Viu, striga brăslașul, aruncând din ochii o scânteie de entusiasm; spune-mi unde?</p>
<p>După ce i se spunea locul, necunoscutul pleca și brăslașul mergea să comunice prin același mod misterios conbrăslașilor săi nuvela cea bună.</p>
<p>Sunt sigur că ați ghicit, iubiți lectori, cine erau acel apostoli misterioși ai unul asemenea măsia? Erau vechil haiduci al lui Miu; el la umbra codrului și la adăpostul orașelor prin care să împrăștiase de câteva luni, sub conducerea abilului lor căpitan uitase cu totul că erau niște tâlhari; învățase a se respecta, a simți Românește ca strămoșii lor în timpurile cele mai bune și a înțelege ce este un partizan, un luptător al libertății contra tirăniei.</p>
<p>Ce păcat! ei erau numai 40! D-ar fi fost încă de zece ori atâta de mulți, ar fi încetat de-atunci d-a domni peste Români Fanarioții. Erau numai 40 aceia ce erau legați de el prin aderarea spon-taneă la toate principiile lui, iar nu prin interes sau frică, cum erau 2 sau 300 de subalteni, acei cari formau contingentul flotant al bandei; erau numai 40 și cu toate astea în ziua hotărîtă ei aduseră la mătro polie mai bine de 20,000 adepți gata d-a se pune sub ordinele lor.</p>
<p>În dimineța zilei descrisă mai sus, acei 20,000 îndată ce aințiră sunând clopoatele bisericilor, tresăriră de bucurie și impaciență; bărbații își sărutară soțiile, părinții își îmbrățișară copii și cu toții fără a scdte măcar un gemăt de durere plecară să se întâlnescă cu vecinii și conmăseriașiî lor în liniște și bună rânduială. Astfel merse pănă la metropolie unde primiră între dânșii pe Miu ca pe un triumfător și cu el în frunte porniră spre Palat!</p>
<p>Boierii pământeni, adică tocmai scornitorii reșmiriței, se făcură într-acea zi teacă de pământ, lăsară lui Miu totă latitudinea de a-și pune planul în esecutare, și ei nu se aretară pe nicăirî, nici la mătropolie, nici la Palat, nici pe strade; trimise însă emisarii lor să se amăstece printre mulțimă cu ordine d-ai înforma din oră în oră. despre toate fasele mișcării. Acei emisari văzură ovațiunea făcută lui Miu, aințiră aclamațiunile ce-î adresa poporul, și simțind că ăst agitator devănia prea periculos ambițiunilor stăpânilor lor, alergară să încunoștiințeze pe cinstiți! văliți, ca să ia măsuri grabnice.</p>
<p>Aceștia, cum auziră, se adunară în pripă, cotisară o sumă oarecare, și au dat emisarilor ca prin bani și promisiuni se semene discordie, neîncredere și temere între popor.</p>
<p>Emisarii zburară ca vântul și găsiră poporul adunat într-un număr enorm înaintea Palatului. Porțile reședinței domnești erau încuiate și d-a-supra zidurilor nenumărate tunuri erau îndreptate cu gurile spre el, gata d-al sdrumica la un semnal dat cu ucigătdrele lor mitralii. Fitilele ardeau și cremănele puscilor așteptau să scoță scânteia omo-rîtore, dar poporul vădea toate astea și nu se sfia, ci scotea din când îu când mugete de mânie și aclamărî entusiaste.</p>
<p>— Fraților, zise Miu mulțimei!; ca să dobândim dreptate, trebuie să fim drepți; ca să silim pe Vodă a respecta voința nostră, să ne silim și noi a ne face respectați prin înțelepciunea nostră. Nici să ne sfiim de acele arme străine ce ne amenință capetele, dar nici să le nesocotim în vreme neprincioasă. Atunci când vom avea drept de-a ne plânge de ceva, să suflăm asupră-le ca să nu mai fie. Dacă domnia nu va vrea să ne asculte, atunci numai să nu mai ascultăm și noi decât glasul dreptății.</p>
<p>— Așa, așa! trăiască Miu, strigă poporul aruncând căciulile în sus.</p>
<p>— De aceia stați astâmpărați pe loc și așteptați răspunsul lui Vodă.</p>
<p>— Miu și-a dat cotele cu Grecii, șopti unul din emisarii văcinilor săi; nu trebue să ne mulțumim cu ceia ce ne zice Miu, nu trebue să așteptăm nici să Avem îndurare pentru Vodă și</p>
<p>Grecii lui; cel rău la primăjdie, lagăduesce multe, iar când se văde în undele lui uită tot. vă înCrezințez că Miu și-a dat coatele cu ei și adunarea nostră aici e numai o jucărie vrednica de rîs.</p>
<p>— Miu să-și dea coatele cu Grecii? obiectă unul din popor, ia nu mai crede!</p>
<p>— Ascultă ce-ți spun eu, reluă emisarul, pentru ce să nu crezi? nu e el cumnat cu Ștefan Vodă? Corb la corb nu-și scote ochii.</p>
<p>— Te închină, o fi! murmură unul din asistenți.</p>
<p>— Ce nu e cu neputință! esciamă un altul.</p>
<p>— A simțit șiretul că boieriî au isbutit la Divan să dobȇndescă carte de mazilie, adaugă emisarul și și-a pus pe cumnatul său să ne adune aici ca să cerem în gura mare, nu căderea lui Vodă ci ușurarea birurilor și gonirea Grecilor. Grecii îmbuibați de bunătăți se vor duce la urma lor cu bucurie și alți vănetici mai flămânzi și mai lacomi ca ei vor văni să se facă cârduri împrejurul tronului și să ne sugă mult mai cumplit.</p>
<p>— la păcate! zise în sfârșit și unul din popor oftând; încătrău ne învârtim noi tot nicovale suntem! E sfântă zicătorea Românescă: schimbarea Domnilor, bucuria nebunilor.</p>
<p>Cu aceste cuvinte și unele ca acestea împrăștiate cu abilitate de emisari boierești, începu să se introducă în părțile lăturașe ale mulțimei! germănii îndoelei. Murmure de descurajare transportate din gură în gură se răspândiră în câteva minute în inimile multora din cei slabi de îngeri care se mișcase numai prin comoțiunea galvanică a entuziasmului; îndată ce entuziasmul fu zdruncinat prin asemenea manopere, sângele reîncepu a se reci și curajul a slăbi.</p>
<p>Centrul mulțimei însă, adică masa cea mai compactă a revoltanților, nu era încă pătrunsă de astă molimă ucigătoare. Ea strigă într-una dreptate și nu înceta d-ași reclama cu voce tare drepturile, până ce nu văzu apărând în balconul palatului domnesc pe însuși Ștefan Vodă, însoțit de curtenii săi. Infățișarea lui cea cruntă și aerul său cel arțăgos nu era prevăstitor de pace pentru resculători; ei simțiră și începură a șopti între dânșii și a se sfătui, dar nu-șe perdură de loc cumpetul.</p>
<p>Înainte de a deștieșta fălcile capul Statului spre a comunica reclamanților rezultatul cererii lor, să ne transportăm repede în sala tronului, spre a sci ce s-a petrecut acolo de când s-a asediat palatul de popor. Toți Grecii influenți, mătropolitul, unul din episcopi, deoasebiți arhierei și egumăni, Greci sau greciți și ei ca toți demnitarii țerei din acea epocă, se adunase în jurul lui Vodă ca să delibereze. Ștefan, ațițat de caracterul său înrăutățit dar franc, era de părere ca fără nici un mănajamănt să îndrepteze tunurile în popor și să împrăștie prin vărsare de sânge pe rebeli. Grecii, cu Stavrache în frunte opinau că e mult mai bine d-a evita o șansă așa de nesigură și c-ar fi mai cu minte să împrăștie poporul prin promisiuni și imbunări, pe care e liber a nu le realiza niciodată, iar o mică parte din boieri de origină pământeni și strecurați pe lângă tron prin elasticitatea caracterului lor, găsiră cu cale că pentru siguranța tronului și triumful binelui, ar trebui birurile ușurate, streini înfrânați și abuzătorii pedepsiți. Florica care, contra tuturor opunerilor ce înțempina din partea Grecilor, eșise din micul apartamănt unde locuia ca esilată și intrase în sala de deliberațiuni, avu curajul de a striga.</p>
<p>— Înduioșază-se învărtoșarea inimei tale, Mărite Domne; aplăcă-se urechile tale spre rugăciunile supușilor, audă cu bunăvoință cuvintele de pace și milostivire ce au rostit unii din sfetnicii M. Tale și gonesce de de-asupra capetelor supușilor nenorocirile cu care duhul cel rău voiește a-i stinge. Adu-ți aminte că ai sânge, că ai carne, că ai viață pe care le iubești cu scumpete; nu te îndura dar a vărsa sânge, a măcelări carne și a smulge viața acelora ce le-au căpătat-o ca și M. Ta prin mila Dumnezeiască. Adu-ți aminte că ai avut mumă, că ai fost fiu, că poți fi tată și că durerile de fiu și părinte sunt împungetoare și nu te îndura d-a răpi fii de la  mumă, pe părinții de la fii și pe copii del a aceia ce i-a născut, prin secera morții și tară de vină. Indurare și milostivire, Domne, adaugă fosta curtesană cu un ton sublim căzând la genunchele soțului său, iertare și dreptate stăpânul meu.</p>
<p>— Scolă-te, Floareo, zise Ștefan puțin mișcat; n-ar fi trebuit tu femeie, adaugă mai cu asprime, să calci pragul astei cămări; scolă-te îți zic și eși mai inainte de a-mi aduce aminte că aceste turburări îmi vin de la  Miu și că tu ești sora lui.</p>
<p>— Și poate unealta sa, adaugă Stavrache apropiindu-se.</p>
<p>— Nu mă scol, strigă ea, măcar de m-ați omori, pănă ce povățele răuvoitorilor nu vor fi șterse prin lacrimile adevărului. Dacă voiești să nu fie Miu biruitor, nu te face omorîtor, Ștefane Vodă, picioare.</p>
<p>— Scoteți-o d-aici, zise cu bruscheță Racoviță, îndreptându-se spre balcon.</p>
<p>Când Florea eși prin forță din sala de consiliu, Vodă apăru d-asupra balconului înaintea poporului; cum îl văzură toate gurile tăcură și fără a scote un strigăt de aclamare îșl ațintiră privirile spre dânsul.</p>
<p>— Bucureșteni, zise Vodă în grecește și după el un dragoman în Românește, (Ștefan cunoscea limba română ca un Român ce era, dar o ura și o desprețuia mai rău decât un Fanariot); am auzit strigările ce răzvrătitele vostre glasuri a adus pănă la mine, și din cele auzite am înțeles că vă plângeți de Grecii mei și de birurile ce vi-se cer; ascultați acum și respunsul meu: pe Greci nu-i gonesc fiind-că sunt aduși de mine și-i iubesc; cine se plânge de ei afle că eu, ca și Iliaș Vodă, cred că de mine se plânge și de aspră pedeapsă e vrednic.</p>
<p>— Trăiască Măria Sa, strigară Grecii din sala palatului.</p>
<p>— Cât pentru biruri, adaugă Ștefan, tot prin gura dragomanului, voiu lua măsui ca să dobândiți ore-care ușurări și să fiți aperați de lăcomia slujbașilor; astă cerere e dreaptă, dreptatea este legea mea, vă iert un sfert din toate dările, adică cel din urmă sfert al anului curgător; Dumnezeu fie cu voiu.</p>
<p>— Mă iartă Domne, zise Miu, suindu-se pe o piatră ca să domine mulțimea; nu vă retrageți așa iute căci mai avem câte ceva de zis; noi ne plângem mai puțin de biruri decât de iubiții Greci ai M. Tale. Dacă ești părinte cu dor de inimă și vraciu iscusit, vindecă rana cea mai dureroasă și mai adâncă, scapă-ne de Greci, căci ei prin strâmbătățile lor fac ca legiuitele dări să apese cumplit grumajii bietului norod. Așa e fraților, adaugă el adresându-se cătră popor, că de Greci să scăpăm mai întâiu?</p>
<p>— Da, da, strigă mulțimea, de Greci să scăpăm, ducă-se Grecii, piară din țară, moară, crape.</p>
<p>— Grecii nu se vor duce din țară câtă vreme voi domni eu, răspunde Ștefan.</p>
<p>— Amuțească-vă gura, adaugă Stavracoglu, dacă voiți să nu v-o amuțescă tunul.</p>
<p>— Auziți, fraților, ce ne răspund cei îndatorați d-a ne face dreptate? strigă Miu către popor, ne nesocotește legiuita noastră cerere și apoi ne gonește ca pe câni prin amărințări; sunteți mulțumiți ?</p>
<p>— Nu, nu, moarte Grecilor, moarte străinilor, jos Ștefan Vodă, trăiască Miu! strigă glota agitându-se ca talazurile unei mări bătute de vânt.</p>
<p>— Jos Ștefan ați zis? strigă Miu sărind jos după piatră și scoțând sabia, să mergem să-l resturnăm; cine vrea se biruiască, să nu se codescă; la porți, la porți.</p>
<p>— Foc! strigă o voce de d-asupra zidurilor.</p>
<p>Anevoie e de descris învălmășala, amăstecătura și îngrozitorul tablou ce produse astă singură strigare. Mai întâiu de toate se văzu o limbă de foc ca săgeta unui fulger repezindu-se spre popor de deasupra zidurilor, apoi o isbucnitură de fum negru și înecăcios și pe urmă un trăsnet teribil, care zgudui pământul și sparse geamurile palatului și caselor dimprejur. Acel sgomot oribil se amăstecă cu un țipet de durere și mânie mult mai oribil și care avu un resunet mult mai înspăimântător. Sângele roși pământul, număr mare de cadavre acoperi terenul și un număr și mai mare de vulnerați începură să se tăvălescă pe jos.</p>
<p>— Înainte, înainte, strigă Miu și oamenii săi; curaj fraților; trăiască dreptatea și România; nu vă temeți de moarte, moșia este mai scumpă decât viața.</p>
<p>— Fugiți, fugiți strigă emisarii partisanilor schimbării de domni; ameuții ne iau pe la spate, Miu e un tâlhar, el vrea să vă bage în foc ca pe urmă el să se retragă cu ai săi și să se năpustească spre casele vostre pustii spre a vă prăda avările și măcelării soțiile și copii.</p>
<p>— Trăiască Miu!</p>
<p>— Trăiască Scarlat Ghica Vodă!</p>
<p>— Trăiască Ștefan Vodă.</p>
<p>Atâtea vociferări contradictorii, încurajările și înspăimăntările succesive, lipsa de un principiu bine stabilit și împărtășit de tot poporul, renumele lui Miu cel puțin demn de încredere și neințelegerea în privința dorințelor fiecăruia, contribui a răci entuziasmul și a slăbi curajul. O mare parte începu a se pune la adăpost de mitraliile ce curgeau ca ploia după crestele zidurilor, alții da dosul în fuga mare, alții se ascundeau pe unde găseau și chiar o parte din cei mai hotărîți lăsară pe Miu și oamenii săi d-asupra porții palatului ce căzuse fărâmată în bucățele spre a alerga pe-acasă să-și pue avutul la siguranță. mulțimea se împrăștia tocmai atunci, când era gata d-a se proclama triumful și când Ștefan și curtenii săi descuragiați se pregăteau a capitula. Astă lașitate descurajă pe Miu și-l sili a se retrage și el. văzând acest succes neașteptat cei mai lași decât toți, adică asediații, ca să-și spele rușinea umilirii, din fricoși solicitatori de grație, se transformară îndată în crucți persecutori și se năpustiră cu toții spre oi aș ca să-și sature setea de răzbunare în sânge și jaf.</p>
<p>Fu o zi teribilă pentru Bucureșteni acea zi, dar nu fu tocmai infructuoasă; deși nu avu frumoasa sortă a acelora ce urmă după mișcarea lui Tudor Vladimirescu, adică redobândirea vechilor drepturi de autonomie și alegerea unul principe pământean, deși făcu să avărteze mișcarea lui Lupu măhedințeanu, care era mai competinte d-a obține un rezultat mai bun, putu cel puțin să informeze pe Pârtă, despre suferințele ce îndura Românii din partea luu Ștefan și să-l restoarne după tron.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="11">
<head>XI. Sultan măzat.</head>
<p>în urma mazilii cu care Pârta a pedepsit pe Ștefan Racoviță, tronul României s-a ocupat de Scarlat Vodă Ghica, care mai domnise încă odată ; venirea lui în țară fu întâmpinată cu oarecare semne de simpatie de cătră o parte din boierii țerei, care nu renunțase încă d-a lua parte la luptele poliuice și la intrigele de palat, dar poporul rămase cu totul indiferent și descurajat. Ca orice Domn din noii venit și care știe să concentreze interesele lui cu pretensiunile acelor ce-i putea fi utili pentru aș întări scaunul, Scarlat Vodă primi bine pe toți, promise tuturor concesiunile cele mai măgulitoare și chiar poporului îi acordă oarecare ușurări, dar conduita lui cea relativ blândă zictată negreșit de o prudență și înțelepciune și de temerea soartei lui Ștefan și a favoritului său Stavracoglu, care muri în vârful ștreangului îndată ce ajunse în Țarigrad, uscă cu totul în inima Românilor semânța ce se cercase Miu de-a face să încolțescă. Aceia ce mai bine de un secol zăcuse în amorțeală și apathie și se deșteptase un momănt ca să-și redobândescă facultățile lor de ființe inteligente, reintrară numai decât în vechia lor inerție și Lupn măhedințeanu avu durerea d-a se vădea părăsit de oștenii săi și d-a mărge orbesce spre o catastrofă sigură.</p>
<p>Miu, pierzând orice speranță de-a mai putea, să-i rescoale, renunță cu mâhnire la misiunea sa de reformator, lăsă pe compatrioții  săi să-și sufere soarta ce mărita și plecă acolo unde îl ducea dorința sa de răzbunare.</p>
<p>Ștefan la plecarea sa din țară îl amărî printr-o nouă insultă, care fu mai dureroasă ca toate; el când se sui în trăsura ce avea să-l ducă la Giurgiu spre a ieși din țară, goni prin vorbe groase pe Florica de lângă sine, îi luă tot ce densa avea mai de valoare în bani, scule și văstminte și o respinse pălmuind-o cu brutalitate. Sermana femeie cădu leșinată pe pământ și dintre oamenii disgrațiatului satrap nimăni n-avu omenia d-a o smulge de sub piciorele cailor și d-ai da vre-o îngrijire. Animaiele fură mai cu inimă, ele se feriră d-a călca peste un corp neinsuflețit și din instinct o ocoliră fără a-i face cel mai mic rău.</p>
<p>Când s-a deșteptat Floarea, se văzu așezată pe prispa unei case încunjurată de verdeață, pe un pat mole și curat și la capul ei o bătrână cu căutătura blândă, care o îngrijea și o privăgia; era muma lui Neagu servitorul ei cel Credincios.</p>
<p>— Unde sunt eu? murmură ea deschizând ochii.</p>
<p>— La buna ta Despa, răspunse bătrâna, la țară unde câmpia e verde, aerul răcoros și oamenii buni și iubitori.</p>
<p>— Dar fratele tău n-a mai venit?</p>
<p>— Vezi acel nor de praf? el este ridicat în văzduh de copitele calului lui.</p>
<p>— A venit și eu nu l-am văzut și se duce și eu nu l-am strâns în brațe, înainte d-a muri ! dar unde fuge el? cine-l gonește?</p>
<p>— Se duce la Țarigrad să răsplătescă după cuviință pe acela, ce s-a purtat mișelește cătră o ființă bună ca dumneata.</p>
<p>— S-a dus să-l omoare?! strigă ea sculându-se repede în sus. Unde e Neagu? chiamă iute pe Neagu.</p>
<p>— Ce vreai să faci? strigă bătrâna spăimăntată, ce copilărie vreai să săvărșesci?</p>
<p>— Nu mă întreba, ci aleargă după Neagu în clipă.</p>
<p>— Căpitan Miu te-a lăsat sub îngrijirile fiului meu și fiul meu sub ale mele, suntem respunzători de tot ce vei face ...</p>
<p>— Femeie! strigă Floarea cu energie, dă-te înapoi, și lasă-mă în pace dacă nu vrei să mă slujești. Am fost Doamnă și sunt soră de haiduc ființă ca mine nu se poate țină în prinsore ; dă-mi drumul sau mă omor acum înainte-ți.</p>
<p>— Doamne Sfinte! exclamă biata bătrână îngrozită, să nu faci una ca asta că iată-mă, iată alerg să caut pe Neagu.</p>
<p>Neagu fu într-o clipă înaintea Floarei.</p>
<p>— Neagule, zise ea, întotdeauna mi-ai zis ca-mi ești Credincios pe viață și pe moarte, și de mii de ori mi-ai jurat, că vei îndeplini orbește poruncile mele și că mă vei urma pănă la marginile pământului; să te văd acum cum te ții de cuvănt. Dacă îmi ești Credincios cum te-ai jurat, du-te de schimbă ăst inel în bani, cumperă cu parte din ei doi cai sprinteni, iar rămășița păstreaz-o pentru cheltuială. Avem să facem o lungă căletorie.</p>
<p>— Mă duc să înșel caii, răspunse Neagu și să iau din casă bani, căci avem și cai și bani; i-ați dat inelul înapoi că e de prisos, pune-l iar pe degetul de unde l-ai scos și pregăteste-te de drum că eu vin îndată.</p>
<p>— Bunul meu prieten... murmură sora lui Miu înduioșată.</p>
<p>— Caii și banii sunt gata, zise Neagu aperând peste câteva minute lângă stăpâna sa, care deja era gata de ducă. Unde plecăm?</p>
<p>— La Țarigrad, răspunse Florea încălecând.</p>
<milestone unit="***"></milestone>
<p>Peste un an după ceea ce nararăm mai sus, principalii noștrii eroi erau de mult stabiliți în capitala Turciei, regina mărilor și grădina Europei ; Ștefan Racoviță ocupa o casă mare din Fanar somptuos mobilată și populată de mulțimea creaturilor sale. Miu locuia într-o mică căsuță lipită de casa cumnatului seu și Florica cu fidelul său Neagu spiona toate mișcările în aceste case, din dosul cafasurilor unei cămăruțe situată din fața palatului soțului ei. Ștefan nu avea cunos-cință că Miu și Florica erau așa de aprope de pașii săi, nici Miu că sora sa îi spiona mișcările.</p>
<p>într-o zi eși din curtea palatului Racoviților o mulțime de ciohodari luxos învăstmântați și încunjurară un cal mare și frumos; acel cal era ținut de o parte a dîrlogilor de un săiz, de cealaltă parte alt săiz și pe lângăfiecare picior dinainte sau dinapoi sta apropiat câte un săiz, astfel că bietul cal nu putea mărge decât numai la pas, călcând cu piciorele numai la locul ce-i inzica număroșii lui conductori. Pe când lângă ăști săizi, peste doi-spre-zece ciohodari mărgeau la pas și în neregulă, ținendu-și bastonele unii pe umăre, alții în sus ca niște steaguri, alții atingendu-le de pământ și măsurând cu ele pașii, ca cu un adevărat baston și alții târându-le după ei ca pe niște săbii, iar în mijlocul lor, d-asupra bietului armăsar care își potolea impaciența mușcându-și zăbalele, sta Ștefan Racoviță aședat  comod și într-un mod molatic pe o groasă șea turcescă, acoperită cu un valtrap de catifea roșie cu ciucuri și flori de aur. îndată ce trecu de ferestrele locuinței lui Miu astă pompoasă caravană, eși după portița acelei case un ciohodar mustăcios, îmbrăcat ca și camaradii săi și se amăstecă printre ei fără să bage cineva de semă că el a venit mai târziu; îndată ce eși acel ciohodar din locul sus inzicat, portița caselor de peste drum se deschise și lăsă să trecă pragul alți doi ciohodari aidoma cu cei dintâi, unul în vărstă și altul cu mustața abia mijindă. Aceștia, după ce închise portița după ei, mărseră ca și celălalt să se amăstece cu cortegiul lui Ștefan.</p>
<p>În palatul marelui Vizir la rândul de jos era un apartament în care se aduna toți funcționarii superiori ai Porții, toți favoriții influenți și toți samsarii Greci și Evrei, care populau într-un mare număr anticamărele pașalelor. Acolo se precupețea grațiile și favorurile, acolo se vindea și se cumpera privilegiile și imunitățile, acolo chiar elcii marilor puteri, dobândeau pentru ore-care sumă de bani, realisarea pretențiilor lor care pe calea legală a formulelor remânea în stare de pretenții ani întregi. Când cererea era mică, samsarii se întâlneau în anticamără cu servitorii magnaților marelui devlet și după bună tocmeală urmată la minut de plată în monedă sunătore, hârtia de grație sau teșchereaua de chivărniseală întră în sînul samsarului și banii în chiseaua magnaților.</p>
<p>Dacă afacerea era mai grasă sau mai însemnată, samsarii erau introduși în cabinete particulare, da ochi cu marele pașale și tocmeau ca la obor sorta vre-unui muritor, averea cuiva sau însăși dreptatea; însă când era vorba să se pue la tocmeală postul de vre-un pașe, vre-un gubernator, vre-un satrap sau de domn al României ori al Moldovei, atunci însăși Luminăția Sa marele Vizir părăsia molele divan, pe care sta oare întregi resturnat în mijlocul unor droaie de hurii, se cobora cu un pas încet și legănat pană în apartamăntul samsarilor și acolo da vorbă cu însuși pretendenții; în asemănea ocasiune era uneori asistat chiar de cătră un representant al Marelui Sultan. Atuncii să te fi ținut la o parte și să fi ascultat prin ce termăni se făcea tocmeala, cum se lăuda marfa de vănzători și cum se critica de cătră cumpărători!</p>
<p>într-una din acele zile, chiar într-aceea în care Ștefan Racoviță ieșia din palatul seu cu atâta saltanat, era pus la măzat chiar tronul țării Românești. Ne vom permite dar a Introduce pe iubitul nostru lector în apartamentul samsalîcului, ca să dăm ochi cu marele Vizir și să aflăm și noi ce se petrece pe acolo.</p>
<p>Luminăția Sa sta turcește în mijlocul unui mole și bogat divan, pe când patru eunuchi muțli îi făcea vănt cu lungi aperători de pene de păun; într-acest timp ilustrul personajul fuma dintr-o lungă nerghelea și scotea din gură aici nori groși de fum, aici câteo vorbă pe care o adresa repre-sentantului Sultanului, care ședea tot ca densul pe o sofa mai pitică decât divanul și își neteza stufdsa și alba sa barbă. Afară de acești doi înalți demnitari, mai erau în acea camără trei indivizi;</p>

<p>Dar aceștia după atitudinea lor cea umilită ce-și luase pe covorașele, pe care stau îngenunchiați nu se cunoștea dacă sunt sciavi sau eunuchi; acei trei indivizi se numeau Alexandru Ghica, Grigorie Ghica și Alexandru Mavrocordat; câte-și trei au fost domni, sau elci pe lângă Portă și câte-și trei erau compețitori pentru tronul României.</p>
<p>— Țara e bogată, zise în turcesce reprezentantul Sultanului cu o voce tărăgănată, locuitorii sunt blândi și darnici, pămăntul este roditoi-, ghelilurile multe și avaeturi destule; într-o lună un om dibaciu adună milione; acest otcup prețuește mai bine de una sută de mii de pungi cu bani.</p>
<p>— O milostivă stăpâine! suspină unul din compețitori, de unde să fie una ca asta? De unde să se scoță atâta sumă de bani? oamenii sau făcut îndărătnici și leneși, pămăntul stă mai nelucrat, nămăstiile domnești sunt jefuite de soldații din Giurgiu și Brăila și chiar de însăși locuitorii pământului sunt jumuliți de neferi.</p>
<p>— Pașalele după lângă Dunăre ne prigonesc cu zeciuelele și haraciurile ce ne cere, adaugă al doilea compețitor, slujbașii împerătesei ne sărăcesc cu ploconele și strângerile pentru zaherale și mai presus de toți hoții pămîntești ne ia și cenușa din vatră.</p>
<p>— Dar oamenii noștri! replică cel d-al treilea, dar ciracii casăi nostre, dar samsarii și cămătarii cum ne despoie! Trebue să-i îndopăm pe ei mai înteiu, ca apoi să fim siguri că vom remânea la putere și vom fi slujiți cu Crezință.</p>
<p> — Sunt vremuri de foc, adaugă câte trei în cor.</p>
<p>-- Numai ca să îndeplinim buna plăcere a Mării Vostre, adaugă cel dintâi, am mai îndrăsnit a ne pune avutul și viața nostră în primejdie, spre a ne sui încă odată pe acel blestemat de tron,</p>
<p>— Sfîrșiți cu văetăturile de orbeți, întrerupse Vizirul cruntându-se, căci cunosc eu viclenia vos-tră. Acea țară e pământul făgăduinței, din ea curge miere, lapte și unt, cum zice proorocul: cel ce o stăpâinesce halal de capul lui; spuneți mai curând ce dați ca să dobândiți atâtea bunătăți?</p>
<p>— Eu aș da 10,000 de pungi, dacă s-ar milostivi Măria Vostră să-mi dea firman întărit că voiu domni trei ani neintrerupt, zise cu timiditate cel dîntâiu.</p>
<p>— Eu aș da 30,000 pentru o domnie de doi ani și jumătate, zise cel d-al doilea.</p>
<p>— Patruzeci de mii dau pentru doi ani de putere, murmură cel d-al treilea.</p>
<p>— Fie 50,000, suspină cel dintâiu.</p>
<p>— Dau pănă la 60,000, adaugă al doilea.</p>
<p>— Urc pănă la 70,000, zise al treilea, dar mai mut nu dau un florentin măcar.</p>
<p>— Atâta dăm și noi, zise deodată ceilalți doi.</p>
<p>— Nu dați mai mult? întrebă Vizirul restit.</p>
<p>— Nu putem, răspunse pretendenții plecând capetele în jos.</p>
<p>— Întrebă pe Negiub dacă a venit Ștefan Racoviță, zise Vizirul trimisului Sultanului.</p>
<p>Acesta se aplecă cu respect, bătu în palmă de trei ori și zise eunucului ce apăru:</p>
<p>— A sosit Ștefan Racoviță? Eunucul făcu din cap semn că da; bagă-l înăuntru, adaugă acesta făcând semn sclavului să plece.</p>
<p>Ștefan fu introdus și, după ce făcu salutarea usitată, se așeză și el pe un covor în o postură mai umilită decât camarazii săi. Pană să se așeze el pretendenții zise vizirului: </p>
<p>— Facă-se voința strălucirei Voastre, dăm 100,000 de pungi.</p>
<p>— E prea târziu acum, răspunse Vizirul, și mai ales de toate tronul e unul și voi trei, rămâne a se ști cine dă mai mult. Tu, Ștefane ai fost doritor d-a te întorce în țara de unde ai venit; ce dai ca să-ți recapeți tronul?</p>
<p>— Una sută cinci-zeci mii pungi bani gata pentru un an de domnie, răspunse Ștefan.</p>
<p>— Una sută șase-zeci, murmură oftând primul concurent.</p>
<p>— Una sută opt-zecî strigă suspinând cel d-al doilea.</p>
<p>— Una sută nouă-deci, îngână cel d-al treilea și nimic mai mult.</p>
<p>— Două sute cinci-zeci de mii, strigă Ștefan cu un aer triumfător.</p>
<p>— Noi nu putem da atâta, măcar de ne-am vinde nevestele și copii, strigară în cor cei trei pretendenți.</p>
<p>— Atunci Ștefan Racoviță este domn în locul lui Scarlat Ghica, care nu a fost în stare să trimită ploconul Bairamului; aceste cuvinte fură pronunțate de cătră Vizir în ciuda celor trei pretendenți, cari își mușcau buzele de necaz.</p>
<p>vestea despre resuirea lui Ștefan Racoviță pe tron se lăți îndată prin anticamăre și de acolo în tot orașul cum se văde treba, astă casă de conferințe secrete, avea la disposiție nu se știe cum, urechi forte vigilente. Ștefan fu purtat în triumf și când coborî cele opt trepte ale scării ce erau rizicate de-asupra pământului, mai mulți din ciohodarii fostului domn întinseră mânile ca să-l ție de subțiori; cei mai fericiți fură de-o parte mustăciosul, care eșise din casa de lângă palatul lui Racoviță și tânărul ce trecuse pragul casăi de peste drum.</p>
<p>Când se văzu scăpat de servitorii saraiului care se grămădise în juru-i spre a căpeta bacșiș, Ștefan zise oamenilor săi cu bucurie mare:</p>
<p>— Voiu domnii iarăși copii mei.</p>
<p>— Nu vei domni, strigă mustăciosul înfigându-i un pumnal mare în pept și dând apoi dosul.</p>
<p>Două țipete se auziră deodată după astă lovitură, unul eșit din peptul victimei, care căzu mort în lacul de sânge ce eșia din rană pe lângă cușit și altul din al ciohodarului, cel care susținuse umărul cel stâng al ucisului. Acest din urmă cădu îndată după Ștefan peste cadavrul său cu un cuțit înfipt de însăși mâna sa în mijlocul peptului.</p>
<p>Lumea amețită lăsă pe asasin să scape și alergă în ajutorul celor doi nenorociți, pe cari îi transportă iute într-o cămară; unii alergară după un măzic, alții după poliție și nimăni după ucigaș ; asemănea întâmplări erau prea obicinuite în acele timpuri prin Constantinopole.</p>
<p>Doctorul, după ce spălă rănile celor izbiți de cuțite, declară că amândoi erau morți, unul din ei însă era o femeie.</p>
<p>Oamenii lui Racoviță recunoscură în acea femeie pe Florica fosta lor stăpână, și pe cuțit citiră teribilul numă al lui Miu.</p>
 </div>
 <div type="chapter" n="12">
<head>XII. Parola boirească și răsplata domnescă.</head>
<p>Câteva luni după sângeroasa scenă descrisă mai sus, care avu drept rezultat menținerea pe tronul României a lui Scarlat Ghica ca un individ mergea cu un pas încet pe stradele Bucureștilor; acel individ avea o înfățișare abătută, o căutătură stinsă, fața slăbănogită și perul capului și al barbei cărunțite mai mult de întristare decât de influența timpului. Îmbrăcămintea lui ca și trăsurile chipului său erau în dezordine și părul capului în cea mai mare neîngrijire. Acest individ necunoscut tocmai intra în capitală prin bariera târgului de afară și se îndreptă spre piață; umblând pe stradă el mergea cu capul în jos, fără să vadă unde calcă și pe lângă cine trece. Pe când trecea prin dreptul bisericii Răsvan, se deșteptă deodată tresărind căci simțise că oarecine îl bătuse pe umăr și aruncă în juru-i o căutătură sperioasă. Un individ era în fața lui.</p>
<p>— Ce vrei? zise el încruntându-se, ce ai cu mine?</p>
<p>— Nu mă cunoști, căpitane? zise acel individ.</p>
<p>— Nu, nu te-am văzut niciodată!</p>
<p>— Ce spui, căpitane Miu ? nu mai cunoști tu pe vechii tăi băieți? Sau poate că te temi d-a ne cunoaște de frică să nu fii aruncat în temniță ca ceilalți frați?</p>
<p>— Ceilalți frați! răspunse Miu, fiindcă dînsul era, ceilalți frați? adaugă el punînd mânile la cap ca cum ar fi voit să gonească din jurul creierilor săi un nor gros; a! mi-aduc aminte, eram căpitan de haiduci, aveam o ceată Credincioasă, eram iubit de băieții mei; eram tare și vânjos în ziua când, după ce pedepsii un nelegiuit, am aflat din locul unde mă ascunsesem că am înfipt cuțitul omorîtor în însuși carnea mea, în pieptul Florichii surioarei mele!</p>
<p>Pe când pronunță aceste din urmă cuvinte, două șiroaie de lacrimi isvorîră din ochii săi cei aprinși și începură să curgă de-alungul obrazului său. Acestă rouă a durerii, ușură greutatea ce-i apăsa pieptul și-l făcu să se mai dezmeticească.</p>
<p>— Căpitane, zise fostul lui camarad înduioșat, iartă-mă că te-ain bănuit un minut că ai vrut să te lepezi de noi, iartă-mă și vino cu mine aici într-o căsuță retrasă ca să ne spunem în isichie păsurile. N-ai să te temi de mine, Florea Corbeanu nu ți-a voit răul niciodată; dimpotrivă el te-a iubit ca pe tatăl seu. Haide căpitane te rog, aici e arșiță și urechi gata de ascultat.</p>
<p>Miu urmă pe conducătorul său într-un chip mașinal și după ce intră împreună cu el într-o cămăruță umădă și întunecoasă dar curată, scoase un lung oftat și apoi zise:</p>
<p>— Tocmai acum mintea mi s-a luminat încât să pot înțelege ce e împrejurul meu; tocmai acum te cunosc frate Floreo; de când am ucis pe Racoviță, pe necinstitorul numălui de Român și de frate, și de când am auzit că soră-mea și-a riscat viața pentru dînsul neprecurmat zi și noapte, urlă la urechile mele ceva ca o morișcă ce huruie neincetat; tâmplele mele zvăcnesc fără conteneală, fruntea îmi arde de un foc nemistuit și printr-aceea uruială parcă aud o șoptire groaznică, care mărău îmi zice : Tu ești ucigașul sorioarei tale. De atunci sunt încunjurat de o pară de flăcări: tot ce văd, văz în roșu și tot ce aud îmi pare că este un țipet de moarte. Sărmana Florică! eu am omorît-o; orbirea mânii m-a oprit d-a înțelege că ea iubia pe gâdele său mai presus ca viața sa! de la  moartea ei numai acum simt puțină recoreală și pot înțelege ceva; spune-mi ce s-a ales de frații mei ? Spune-mi mai curênd pănă ce nu se va cobori peste sêrmanii mei ochi vălul cel sângeros care îmi răpesce văzul și simțirea; spune tot ce știi despre ei.</p>
<p>— Bieții noștri frați! dragă căpitane, răspunse Florea oftând, zac în obezi.</p>
<p>— În obezi?! strigă Miu sărind în sus, cine i-a ferecat?</p>
<p>— Ei cine ? Oamenii stăpânirei; numai eu am scăpat pănă acum.</p>
<p>— Ce au făcut ei în lipsa mea?</p>
<p>— Nimic căpitane, nimic care să ațițe împotriva lor mânia domnească; se așezase în oraș ca niște oameni de ispravă, se apucase fiecare de câte o meserie, își speculau banii ce dobânzise din împărțelă cum puteau; unii pusese în gând să se căsătorescă ca să trăiască în isichie; însă ca din senin căzu asupra lor o urgie neașteptată; mulțimea de arnăuți se năpustiră prin oraș, le călcară casele într-o noapte la toți și toți fură tîrîți în temniță. Eu am scăpat fiind-că lipseam de-acasă; să văde că Dumnezeu a vrut ca să trăesc spre a remânea cineva, care să pedepsescă pe văndetor.</p>
<p>— A fost la mijloc, vreo văndare.</p>
<p>— Apoi cum nu? Cine era să spue arnăuților unde șade voinicii lui Miu, care a băgat groază în Creci?</p>
<p>— Sub ce vină i-a închis?</p>
<p>— Sub vină că au călcat și omorît pe un grec strîngetor de biruri, care după cum se aude a fost omorît și jefuit de un alt grec tovarăș al lui fugit acum peste Dunăre.</p>
<p>— Dar vănzătorul; vănzătorul?</p>
<p>— Mirilă Vulpe a fost; însă și-a luat el drepta osândă: cum l-am văzut la un loc știi tocmai bun, departe de lume, l-am chitit cu vechiul meu pistol și l-am culcat lat la pămănt. Ticălosul, după cum am aflat mai în urmă, el se ducea pe la foștii săi frați de cruce sub cuvânt că vine să-l mângăe, le spunea că tu căpitane i-ai vândut și îi povățuia ca la judecată să spue și ce știe și ce nu știe în paguba ta. Săracii! ei credeau, cred și acum că ți-ai dat coatele cu boierii și sunt hotărîți la judecată a te afunda cum e mai rău.</p>
<p>— Mișeii! Murmură Miu, s-au îndoit ei de Credința mea? Eu însă nu mă voi îndoi nici cel puțin o clipă de a-mi pune viața în primejdie pentru ei; te las cu bine, mâne vei auzi de mine.</p>
<p>Din mica căsuță Miu alergă la cămara ce ocupase el altădată pe vremea resmiriței, care cămară era situată într-o suburbie depărtată. Cum ajunse acolo se îmbracă cu văstmintele cele mai bune, încălecă pe fidelul seu armăsar și mărse urmat de Neagu, cu care se întorsese de la  Constantinopole, la palatul Vornicului Preda, unul din cei mai de frunte conjurați în contra lui Racoviță, care îi promisese ajutor, protediiune și bani cât va voi și care atunci era în fundiiune pe lângă noua domnie, ca toți ceilalți conjurați. Când se înfățișă Miu la ușa anticamării, evghenia sa sta răsturnat pe o sofa în camăra de repaos și lua cafea și ciubuc.</p>
<p>Auzind numele redutabilului haiduc boieru se cam înfioră, dar nu-și pierdu de tot cumpătul și dete ordin să-l poftească înăuntru. Cum îl văzu marele Vornic se prefăcu că simte o mare bucurie că-l vede, și numai decât îl pofti să șadă lângă el.</p>
<p>— Cării norocite întâmplări sunt dator bucuria ce-mi aduce cercetarea Domnii-tale? zise Vornicul, după ce ciocoiul aduse dulcețuri și cafele.</p>
<p>— Am să-ți fac o rugăciune, arhon Vornice, răspunse Miu.</p>
<p>— O rugăciune! Vrei să zici o datorie pe care vrei îndeplini-o ori cât voi trăi; n-ai decât să poruncești și îndată eu și avutul meu suntem ai Domniei tale.</p>
<p>— Mulțumesc de atâta bunătate, eu nu vin însă să cer o chivărniseală, am cu ce trăi; viu numai să te rog ca prin puterea și trecerea ce ai, să se îndrepteze o nedreptate. niște prietini ai mei, foștii mei tovarăși, aceia care prin puterea, și bărbăția lor a făcut să cadă Ștefan Racoviță și să vină la putere domnia de față, sunt închiși în urma unei pâri nedrepte. Un tovarăș al lor împins de ură și lăcomie de bani, i-a învinovățit că ar fi ucis și jefuit un pârcălab. Pe viul Dumnezeu, vă jur, că nu este adevărat; oamenii mei nu erau tâlhar! și omorîtorl, ei nu ucidea decât pe asupritori! ce-I arătam eu cu degetul, dar nici odată pe oamenii legiuiți a! stăpânirii. De când am eșit eu din țară, mai ales, el s-aii lăsat cu totul de haiducit, s-au apucat de măserii și negoț și să hotărîse a trăi ca oameni de ispravă.</p>
<p>— Cum să poate să să facă una ca asta? strigă Vornicul jucând minunat pe omul cuprins de mirare; alerg la logofătul cel mare să-l întreb pentru ce face unele ca acestea fără scirea mea și îți făgăduesc că să va face dreptate oamenilor Domnii-tale, măcar d-așl sci că mă duc pănă la Vodă. Pentru ce nu te duci și d-ta la palat? M. R. te iubește și îi pare rău că nu te-ai arătat deodată la curte, ca să îți răsplătescă după vrednicie iubirea ce simți pentru țară și domnia sa; dacă nu vreai să mergi singur, am să mă duc din adins ca să-î cer îndreptățirea bmănilor Domnii tale și o isprăvnicie pentru Domnia ta.</p>
<p>— Îți mulțumăsc, arhon Vornice, eu nu voiu nimic; îmi place să trăiesc retras pe lângă munții unde am crescut. Eu am să mă duc în Moldova și să mă așez pe una din fășiele de pământ ce a stăpânit de la  moși strămoși părinții mei și pe care mi le-a răpit nedreptatea omenescă.</p>
<p>— Lasă, lasă-mă pe mine să fac ce știu că este drept și nu mai fi năzuros. Mâne vino să afli isprava alergăturilor mele.</p>
<p>A doua zi Miu fu la ora fixată în palatul marelui Vornic. Evghenia sa îl primi cu aceiași bună voință și îi zise:</p>
<p>— Gătește-te să mergi la palat că M. Sa te așteptă cu nerăbdare. Cât despre prietenii Domniei tale acum trebuie să fie slobozi, îți dau cuvântul meu de cinste, că am văzut hârtia iscălită și pe aprod plecând spre Vornicia temniței, ca să le dea drumul.</p>
<p>— Îți mulțumesc și încredințat pe cuvântul de cinste ce mi-ai dat, mă duc acasă liniștit; cât pentru mersul la palat mă închin până la pământ înaintea tronului M. Sale și nu primesc nici o resplătire, ne credendu-mă vrednic.</p>
<p>— Să mă vezi mort dacă nu vei merge; ce pîrdalnicul, nu mergi la spânzurătore. Neprimind, poate că Vodă s-ar crede înfruntat și mai știi minune. Grecii ăștia sunt superstițioși.</p>
<p>În fine, după mai multe rugăminte și lingușiri, Miu se decise a merge la palat și a primi tot ce i s-ar oferi, cu gând de a demisiona îndată; ce ar vedea pe amicii săi afară din pericol. Se pusese dar în butca Vornicului alături cu dânsul merse la palat, întră înăuntru pe scara cea mare și fu primit în sala tronului cu niște onoruri demne de un boer însemnat. Ajuns acolo, făcu temeneaua obicinuită înaintea tronului Domnesc, și M. Sa, cu o bunătate de inimă rară, îi dete mâna să i-o sărute și apoi vorbi cu fostul căpitan într-un mod foarte măgulitor. Miu cu toate aste manifestații de bună voință, fără să înțeleagă pentru ce, se simțea jenat, cuprins de un neastâmpăr neașteptat și de niște gânduri negre, în fine impacientat și doritor de a se vedea cât mai curînd scăpat d-acolo.</p>
 <p>După ce fu pus să șadă pe un jeț în rend cu boierii de clasa a doua, i se citi un afiș prin care se numea mare Comis și altul prin care se numea Ispravnic în județul Saacul. După citirea pitacului doi copii de casă îl luară de subțiori și-l duse înaintea M. Sale care se sculă din jeț, coborî două din treptele tronului și îmbrăcă pe Miu cu conteșul noii sale demnități. Atunci se auziră surlele măterlianelei intonând un marș triumfal în sala vecină și boierii cei mari veniră pe rînd de-l îmbrățișară frățește, iar cei mici de-i sărutară mâna.</p>
<p>Îndată ce se termină ceremonia, Vodă se retrase în apartamentele sale, iar marele Vornic luă de mână pe noul prefect și-l porni spre sala spătăriei ca să-l supună unor noi ceremonii; îndată ce se deschise o ușă care da într-un coridor lung, trecu mai întâi Vornicul, apoi doi ciohodari, pe urmă crainicul și după el noul Ispravnic. Acest din urmă abia făcu doi pași dincolo de prag și îndată se clăti, se retrase înapoi cu spaimă, întinse mânile, le crispă ca cum ar fi voit să apuce ceva și pe urmă cădu jos fără suflare, cu un șirat subțire de mătase înfășurat împrejurul gâtului.</p>
<p>Grecii de spaimă ca să nu mai poată ce a pățit Ștefan de la acest resvrătitor de popor, îl sugrumase, îl mâncase fript după zicătorea proverbului Român.</p>
<p>A doua zi treizeci și nouă de capete erau înfipte în țepe d-asupra porților palatului; erau capetele companionilor lui Miu; capul căpitanului lor era înfipt într-o țeapă mai înaltă. Se adună mult popor să privească astă exozițiune oribilă, dar când unii alții începură d-a ieși din rolul de spectatori și începură a murmura și a regreta soartea acestor viteji, fură împrăștiați de arnăuți prin lovituri de suliți.</p>
<p>Șezură astfel expuse trei zile nefericitele capete, și tocmai a patra zi fură aruncate împreună cu corpurile lor, pe câmpul Colintinei spre mâncarea cânilor. Câinii nu-i mâncară, fiind-ă Neagu și Florea care scăpase de persecuțiunea Grecescă, veniră noptea cu câțiva hingheri țigani bine plătiți și-i îngropară pe câmpul unde mai apoi se edifică biserica Tirchilesci.</p>
<p>Capul lui Miu însă nu fu înmormântat, ci păstrat de cei doi fideli servitori ca o reliculă sfântă.</p>
<p>Grecii omorîră pe Miu și pe ai săi, dar de haiduci nu scăpară; Neagu și Florea intrară în codru, strânseră fiecare câte o bandă din cei afiliați cu ceata principală a lui Miu, și sub legile acestui căpitan, din generațiune în generațiune, susținură contra Grecilor un război înverșunat pănă ce mișcarea lui Tudor ucise cu desăvârșire hidosul monstru numit domnia Fanarioților, și totdeodată înmormântă pentru totdeauna era haiducilor.</p>
<milestone unit="Fine"></milestone>
</div>
</body>
<back>
 <div type="liminal"><p>TABLA DE MATERii:</p>
<p>Pag</p>
<p>Banchetul apăsătorilor.........3</p>
<p>Prădătoril prădătorilor.........9</p>
<p>Sora și amanta...........18</p>
<p>Codru crinului............22</p>
<p>Pisica în cursa șorecelui........35</p>
<p>Domnul orașelor și Domnul codrilor .... 42</p>
<p>Dracul...............49</p>
<p>Plorica...............63</p>
<p>Pădurea Vlăsiel...........78</p>
<p>Resmirița..............90</p>
<p>Sultanul măzat............108</p>
<p>Parola boerescă și răsplata domnescă . . . .117</p>
<p>Editura Librăriei Ciurcu, Brașov.</p>
 </div>
</back>
</text>
</TEI>
