<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Studentul. Roman original: ediție POPLITE</title>
                <author>Macri, Panait</author>  
                <respStmt>               
                    <resp>codare POPLITE</resp>
                    <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
                <respStmt>
                    <resp>corectură manuală</resp>
                    <name>Lucreția Pascariu</name>
                </respStmt>
                <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>UAIC</publisher>
                <date></date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
                <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10827304"></ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Macri, Panait</author>
                    <title>Studentul. Roman original</title>
                    <pubPlace>București</pubPlace>
                    <publisher>FOILETONUL REVISTEI „TRĂSNETUL”</publisher>
                    <date>1884</date>
                    <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
                    <dim unit="char" type="mic"/>
                    <extent>
                        <measure unit="word">2752</measure>
                        <measure unit="page" type="under_250"/>
                        <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                        <measure type="incomplete"></measure>
                    </extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
                    <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
                    <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
                    <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
                    <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
                    <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
                    <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
                    <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
                    <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
                    <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
                </keywords>
                <keywords>
                    <term type="receptare" n="5"/>
                    <term type="republicare" n="2"/>
                    <term type="finished"></term>                
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
                <p>Masura de tip "incomplete" indica faptul ca am gasit romanul in forma incompleta.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
<p>I</p>
<p>^OMAN PAGINAU.</p>
<p>de</p>
<p>Panait Nacri (Urinare)</p>
<p>Ea nu avea mai mult ca 17 ani, și Ia acesta etate mii de gânduri încep sa ratăcescă prin mintea fetelor; el s-bo^ di iubire și idealuri, și-a găsit idealu’u și nu mai căuta acum de cât iubirea o iubire curată și nesehimbătore.</p>
<p>Alexandru, căci ast-fol se numia tânărul nostru, dupe ce făcu câți-va ~pa?i îuinte, se intorse impui și ur-maii pe cc.e două femei.</p>
<p>Ele «șiră afara, se întreptară spre hanul de lângă, portă.. intrară Intr o să; trăsură care-i aștepta și doi cai a- m geri începură să fugă trăgând dupe Se ei trăsura și pe cele două femei. I</p>
<p>Alexandru rămase pe loc ca înlemnit.. Ce putea el să facă? iK</p>
<p>Să fuga dupe trăsură ar fi fostă U-în (Jad ar.</p>
<p>0 tristeță adencă îi coprinse sufletul. El ridică ochii în sus, oftă și luă încetă drumulu bătut care duce de la Măgurele la Bucuresci.</p>
<p>0 Domne își ^.ise el in sine, pe Unelti merpea a. lene ; dacă pe acea copi.â pe care am vă^utu-o o singura dată și pe care simții că vjiu iubi-o in toba viața, dacă Domne nu voit! lua-o de nevastă, eu altă fată nu vom mai iubi.</p>
<p>Ast-fel a (J1S și ast-fei va fi a</p>
<p>&quot;&quot; apr6pe 8in buiai în felul seu.</p>
<p>i spre ei să-șf ție cuvîntulfi fără Intre calce nicf o dată și ceva mai ai a-/mult știe să fie fernii în hotărârea d«P« Isea.</p>
<p>&gt;i. / Aici însă nu mal era o hotărâre.</p>
<p>,n&quot;l Era nagnetisinul din peptul fru-/mdscî copile, care atrase și va a-trage paitru tot d’auna pe tânărulH</p>
<p>I Alezandu.</p>
<p>iu- I</p>
<p>și I PrivirJe Iul erah îndreptate spre ce pământ.</p>
<p>/ Gândirile îi' sburau în tdte păr-țile, se q?ria pe la tote fetele, pe elcarî le v^use în junețea lui, dar i când apăea în imagina sea r-hipulu - du.ce și armecător al frumușel cotipile din fagurele, un dor nespus ii i coprindeapeptul și două lacrime se /lăsau în hngul obrazului sătu</p>
<p>I De odăi însă el ^ări o trăsură și lângă e două femei.</p>
<p>Una er, copila, amor ulii inimei sale.</p>
<p>I Alexandru Iși &gt;»U P»SI''O,</p>
<p>? ' M» ros, Prin ce °e&quot;OT‘»™</p>
<p>gt#&quot; trăsură se afla în halul a^A Uite Domnule, respunse copj® eu &quot;o voce IncântAtore, vizitiul stru sa îmbătat Și--</p>
<p>Ințelegă Întrerupse Alexand^-el ‘a mânat căit iute și a rupt</p>
<p>Da, răspunse băi rână. f * Val’, și cum vom m0v£e acarf continua, copila cu o voce duio^i Nu cunâștem nici drumul.</p>
<p>rog, dacă. îmi permiteți 4 conduc eu, Bucnreiciul nu e depard «Sunteți prea bun d-le și v6 muU țunusc din inima, răspunse copiii si d«mdu-i milna se recomandă</p>
<p>u Alexandrina.</p>
<p>a Sunt veselti d-șoră, Alexandri, student. I</p>
<p>Și fericitul Alexandru dând biL ^ul frumdsel copile urmară. druniL spre BucurescI, lăsând in urma a'&quot;? birja și pe birjar.</p>
<p>de</p>
<p>Panait Macri (Urmare)</p>
<p>J U Ti A M E N T U L</p>
<p>Buna mea mătușă, dise intr dna din rjile Alexandrina mătușei salo, mergem și astă-dl la Măgurele î E o di așa de frumosA ?</p>
<p>Să mergem Alexandrine^ H rs-1 unse ea cm un aer de bunătate.</p>
<p>In spre sera cele două, femei in-&gt; rară într'uă birjă și luară drumul spre grădina Măgnrelele.</p>
<p>Un vânt sulta ușor, sera era lină și natura părea că remviază la fiecare mbmenta din somnulă ei de</p>
<p>ernă. </p>
<p>Abia ce’e doua femei intrară, în padină, și Alexandru le eși înainte.</p>
<p>«Sărută mâna Domnă, bună sdra D-șdrâ, le dise elu și numai de cât se formă un lanț de trei.</p>
<p>0‘dm coni'ei se furișiau din când i </p>
<p>' în când asupra lui Alexandru. ।</p>
<p>Sermana!,.. voia să spioneze pânâl și inima seducătorului, sad mai bine J dis a violatorului ei, \</p>
<p>Ca ia ^ec© minute se plimbară ei printre eleele Mâgurelului, Alexandrina și Alexandru ar fi voit să r6-</p>
<p>mâe singuri. Singurătatea este în totu dauna favorita colorii amo-rezați.</p>
<p>______limite pO' teci, ei suiră o mică movilă și se o priră in pavilionul situat In mijlo cui gradinei.</p>
<p>Arn ostenit eu totul, ^ise bă-</p>
<p>zâ Ia Se- trâna, așezându-se pe un scaun.</p>
<p>'a el de # md mat plimbă puțin prin griidinii, răspunse Alexandru. Inii irarA în/p;a0 «a de mult florile, în cât ași și îna-l voj ca yeninie să nu mai Hu despăr-</p>
<p>Răutăciosule, V dise Alexandra m6 vet iubi tu în tot dauna?</p>
<p>. Până la mormînt, îl respU] el cu o voce sigură.</p>
<p>'136</p>
<p>ă sdra ie «Hi</p>
<p>când</p>
<p>I ți ta de ele.</p>
<p>j , Buna mea mătușă, mfi voiti plimba și eă cu bine-făcătorulfi nostru.</p>
<p>Până la mormânt... murmuri • Alexandrina fără voia ol și de dată deveni palidă. Ea începu să mure.</p>
<p>0 Dar ee al 1 o întrebă A]e</p>
<p>xandru.</p>
<p>| 8 Nimicii, îi rfispunse palida</p>
<p>Mergeți D-vdstră</p>
<p>eo.</p>
<p>rîn'J puteți umbla mat mult.</p>
<p>Mătușa Alexandrinei avea o cro-dinții orbii în Alexandru, căci el tiiI era unul din acel tineri, cari prin in_/navitatea lor știil să inspire la</p>
<p>• I *</p>
<p>sunteți tineri p^ Am insa o presimțire care-i</p>
<p>■ny dice că voiu fi nenorocită.... Țu vel' păjăsi. Din noptea, acea nenorocită când venișl la mine 0</p>
<p>vocea inimel mele care-mi strigi necontenit.</p>

<p>• g_ I prima vedere încredere și respect.</p>
<p>în 1 Dupe ce amanțil coborâră mica movilă, Alexandru se îndreptă spre fundul grădinei.</p>

<p>- Cât amor era în el.... lipiți unul</p>

<p>• de altul, amândoi cu privirile dulci, cu inimile bătânde, el păreați că</p>
<p>Isunt născuțl unul pentru altul.</p>
<p>Alexandru, va fi un trădător.</p>
<p>Eu astă-^I suntu in mânile takl de la tine depinde ca să fit vie sau mdrtă.</p>
<p>Ori de câte ori însă stau singură, ori de câte ori ochii mei rătăcești în spațiu] nemărginire!, încep să tremur, și vocea care resună vecinieii</p>
<p>I lutr nsul</p>
<p>,tul mei, o aud necontenita; [uidrino! tu vet fi Înșelată’..</p>
<p>Ast-fel vorbi frumosa copilă și la- Iborator fertil calde veniră sâ-l inunde faț;</p>
<p>mg.63- ...</p>
<p>casă tui la hiat</p>
<p>ici o vorbii</p>
<p>i nu culezu să—I apucând . Amândoi tăcâti, numai</p>
<p>Ii</p>
<p>laetemile copilei se vedeai din când in când cum picați spre pâmentulft</p>
<p>revolve .sgomot (sudat</p>
<p>egru.</p>
<p>Nenorocita,</p>
<p>pușcat</p>
<p>Acum câto-va tjile</p>
<p>o întâlni Alexandru In acestă grh-1 *0i-. dina și o vJu cu sufletul plină ded^ a triste^, acum, când se Întâlnesc din eșecul nod in acest loch, care le-a deschis Uinie amorul, el o găsește cu sufletul plin .fost de durere. Iși ar</p>
<p>Dar acești durere e numai unu' început, de aici înainte se deschide! pentru densa un adevărat timpii de i tortură, și de aici înainte Alexandrina nu va mai fi acea copilă de.</p>
<p>■od' nid ă, vecinie cu zânbetul pe buze j și cu inima arendă. ' ]</p>
<p>(Va urma) -nit</p>
<p>ger in Orun.</p>
<p>FOIȚA .TRĂSNETULUI -</p>
<p>6</p>
<p>^OMAN pRIQlNAB de</p>
<p>Panait Macri</p>
<p>CRIMA UNEI MUME</p>
<p>(Urmare)</p>
<p>In strada Târgovișcel locuia o fe-mee văduvă.</p>
<p>Ea trăea retrasă și nu avea de cât un singur copil în etate ca de 23 ani, pe care il iubea cum ori ce mumă îșl iubeite copilul.</p>
<p>El se numia Teodor, era un tânăr</p>
<p>“! I ,, I——!&quot;!gs------</p>
<p>('nalt și fnumos cu pârul blond și — cu bunătatea In inimă.</p>
<p>| Elena muma lui, rămase de la bar-ibătui el cu un venit lunar de denii trei, sute de frânei.</p>
<p>I De la versta de 17 ani, Teodor (plecase la galați, unde se ocupa cu Iun mic comerț și muma lut rămâ-nând singură, luase o fată de suflet, pe care se hotăra s'o mărite, când se face mal mare.</p>
<p>Timpul trecu și Amelia, fată de suflet, împlini acum 16 ani.</p>
<p>Ea era de o frumusețe răpitore și de o bunătate fără margini.</p>
<p>Avea 16 anii timpul visurilor și al amorului!</p>
<p>Ea iubea, dar pe cine nu știa singură; iubea un idea), o închipuire.</p>
<p>Adesea ^tresărea din somnu-î, a-desea vedea peptu că-I bate și dt multe ori simțea pe fața-I o la-crămă caldă.</p>
<p>trebă</p>
<p>resp'</p>
<p>1 cesu</p>
<p>O data stAnd lănffă terestră Șl P j vind afară, se întrebă, singură :</p>

<p>O, domne, ar trebui ore sfe ascu pe huna mea mumă și sa mă mărit eu acel funcționar de la ministerul de resbel ! Mă va iubi el ore l mi</p>
<p>ma 'ml ]ice că nu! Se ml ^ascult. -ie inima, vot călca voința mumei me-1 le și acostă nu ași voi. Eu slnt °lgo3 orfană, nu cunosc nici pe tatăl metil nici pe muma mea adevărată și știti I că nimeni în lume nu mă va puteai iubi, de câtă acesta a doua a mea I</p>
<p>1 bl mumă! Dar nu, în ochii mei vdd I pe un tănăr frumos, care simte pen-l tru mine o iubire nemărginită, eltiP mă va lua din brațele acestei bunel0 mume, pentru a fi în brațele sale 1 Pep dansul voiti iubi și eh!... I</p>
<p>Pe când ea îșl făcea însă acestei reilecsiunl, simți o mână care o a-' tinse pe spate și o strigă pe nume, । Se Intârae frumdsa copilă și vfe^u I lângă dânsa pe muma el.</p>
<p>blond</p>
<p>__Priveseti afară draga</p>

<p>• -Ce fad tu mei, AmelUi O dată «Mnd liWă f-restră șip j</p>
<p>M se mirebă I _ priv()seft ,afllrfl, dragft</p>
<p>lela bar-/ O, dduine, ai trebui 5i de dout pe buna mea mumă și să mi mărit rgspans.</p>
<p>en ae funcționar de la ministerul _ HllIde începe &gt;te Teodor {de redndMă va iubi el dnj mț-Icurile sunt dece&gt; la 11 trebt vie 1-1 51... • Poî-rn«line</p>
<p>ni:^</p>
<p>Se 'ral /ascult</p>
<p>■npa cu Imn 'mi ^ice ci nu !</p>
<p>e du nică. și eb amO hotărâta să</p>
<p>râmă- I inima, voi călca voința mumei me de su-/le și ucâstă nu ași voi. Eu slut o illrite, lorfană, nu cunosc nici pe tatăl meO</p>
<p>nici pe muma mea adevărată și știa til del^ nimeni In lume nu mă va putea iubi, de câta acesta a doua a mea Mre/memă! Dar nu, in ochii mei vădii pe un tânăr frumos, care simte pen</p>
<p>godițt.</p>
<p>Copila nu se împotrivi, Dunill ule, vino tu în ajutorul meaie, mă dânsa încetă și începu a se</p>
<p>• ș-1 tru mine o iubire nemărginită, el ti mă va lua din brațele acestei bune ya/mume, pentru a li in brațele sale 1 Pe i-lhlnsul voiti iubi și ea!...</p>
<p>Pe când ea își făcea Insă aceste -/redecsiunf, simți o mână care o a- ej tinse pe spate și o strigă pe nume.</p>
<p>Se fntdrse frumdsa copilași vă^u Ilângă dânsa pe muma ei.</p>
<p>brăca.</p>
<p>Ea puse o rochie albă, își dobi părul cu mal multe floride: osotis și-șt Împresură gâtulti cu șir de mărgen.</p>
<p>O, In aceste momente, In acea hai albii de miitasli, era mal răpiMre mal frumdsâ de cât un îngerp.</p>
<p>Când Amelia fu gata, se trânti un fotolii și cu durere aștept! r nirea destinului ol logodnic.</p>
<p>'venind de la lași.</p>
<p>pur ceasurile</p>
<p>făcură 11 și ni.</p>
<p>eu acesta wasiu'ne</p>
<p>vot vedea șt lo-lehil el n godna fruniăset tale surori. Iererm</p>
<p>• ia admir in $ț y^na arat\ Rîo» Im</p>
<p>iTeodor, Teodor o privi puțin, se apropie punor iv făcuseră I cea- apoi de dânsa și o sărută. | -- Ș</p>
<p>lumea</p>
<p>meni nu se marș.</p>
<p>In adevăr d-l M era mmmt in $ eț ,1(Î.U)_</p>
<p>putea să vie dup. KnMjJU</p>
<p>jcea 01</p>
<p>ntm promise.</p>
<p>ge făcură 12.</p>
<p>se</p>
<p>inia kotft nin’ell( jAnd.</p>
<p>_ pe ce dre n'o</p>
<p>■u] d-talo 1 întreba</p>
<p>nu se vftjii iu-</p>
<p>li venind teni-muma pe fiica</p>
<p>Acostă sărutare Insă nu mal erai de frate, va râmase adânc gravată pe busole Ameliei și din acea Qi a-mândoi nu visau de uit la un ace-</p>
<p>Abia termină insă acesta cuvinte și ușa se deschise și un tânăr ca de 23 ani intră Înăuntru.</p>
<p>Era Teodor.</p>
<p>E de prisos a mat descrie bucuria mamei, când iși vȘ^u pe copilul</p>
<p>laș sărut.</p>
<p>Amelia visase in</p>
<p>Teodor</p>
<p>ișl găsise idealul la care</p>
<p>tot d'auna. râmase In</p>
<p>mult timp, D-l M..</p>
<p>frumosa dea insă descrisă</p>
<p>Amelie, in din partea</p>
<p>el. pe care nu-1 ve^ușade atât timp, ț,,^^</p>
<p>El rentaseră mal multe minute îmbrățișați și din ochii Elenei curgea un riti le latremî!</p>
<p>,e mat lavem I frică ।</p>
<p>|nu fu</p>
<p>llueurescl ma.ti venin adesea la | tot d auna ve- i el o răcelii ne-</p>
<p>Ea, ie», c Istaă 1 m6 Inii</p>
<p>și de logodit tot nn se lo-</p>
<p>Trecură trei luni din acea di in care bubele Ameiiet se lipiră de bu-</p>
<p>mi Ide Ino</p>
<p>(Jele Iul Teodor și de atunci ele s’aăl</p>
<p>— Ce bil e ai făcut Teodore că al lipit In tot d'auna.</p>
<p>venit, îl JUe ea ia cele din urmă •_</p>
<p>Acum Amelia ora veselă și In o-</p>
<p>‘ I par ceasurile se făcură 1 1 $j ui. ii meni nu se arată.</p>
<p>I adevăr d-I M... era bolnav ir ^șt^l acea di 5' nu Putea să vie dupt le J Lin promise.</p>
<p>&quot;UliJ ge făcură 12. se făcuseră 1 cea-‘ M sulă ȘÎ totft nimeni nu se v^u in-Krând.</p>
<p>e^eJ — Pe ce ore n’o fi venind tenâ-claJ pul d-tale î întrebă muma pe fiica imJ ei.</p>
<p>| Abia termină însă aceste cuvinte poJ și “Ș* se deschise Ș* un tânăr ea de mi-l E3 ani intră înăuntru.</p>
<p>uni Era Teodor.</p>
<p>j li de prisos a mat descrie biicu-nil ria maniei, când iș) vJu pe copilul șil rt pe care nn-1 vtVjuse de atât timp.</p>
<p>El reniaseră mal muite minute</p>
<p>M liubrățișajl și din ochit Elenei cur-JBgea un riti le lai renii1</p>
<p>&quot; Ce bii.e ai făcut Teodore că ai renit, îl (Jise ea îm cele din urm^ :</p>
<p>cu acesta ocasiune vel vedea șl Io- c godna frumosel taie surori. c</p>
<p>Și Elena arata pe fiica el ne-le-gitimă, Amelia.</p>
<p>Teodor o privi puțin, se apropie s apoi de dânsa și o săruta.</p>
<p>Âcestă sărutare insă nu mal era de frate, ea rămase adânc gravată pe bubele Aureliei și din acea Ji a~ mândoi nu visau de oât la un aee-laș sărut.</p>
<p>Amelia ișl găsise idealul la care visase in tot d’auna.</p>
<p>Teodor râmase in Bueurescl mal mult timp, IM M... venin adesea la frumisa Amelie, in tot d’auna vedea insă din partea el o răcelă ne-descrisă și de logodit tot nu se logodise.</p>
<p>Trecură trei luni din acea Ji în care buȘele Ameliel se lipiră de bu-cjele Iul Teodor și de atunci ele sad lipit in tot d’auna.</p>
<p>Acum Amelia ora veselă.și In o-</p>
<p>| Dui hil el nu se m»l văluri lucind la-1 isei remt. I</p>
<p>.-- Draga mea., îl ^ise într’o di( L'eodor, panii când vom duce aeestti । unor ascuns'?</p>
<p>— Și ce te supări pe tine, daci i lumea nu știe că noi ne iubim 1 gr</p>
<p>— Tu al dreptate Âmelio. dar nu| a mal puțin adevărată că amândoi i avem o aceiași neliniște, o aceașt I frici ca ascunsa noștri legături să -nu fie descoperită de muma noștri. Ea, care mi iubește așa de multii, ea, care alta dată ar fi dorit ea si stai lingi dânsa ani întregi l acum I mi întreba mai in tote filele de ce Inu mi întorc înapoi la Galați.</p>
<p>j — Teodore, răspunse atunci fru-ț mosa Amelie dupe câte-va minute de gândire ’, dar dacă am destăinui noi mamei acești dragoste 1</p>
<p>(Va urma)</p>
</body>
    </text>
</TEI>
