<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dorin Molna: ediție POPLITE</title>
                <author>Xenopol, Adela</author>  
                <respStmt>               
                    <resp>codare POPLITE</resp>
                    <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
                <respStmt>
                    <resp>corectură manuală</resp>
                    <name>Lucreția Pascariu</name>
                </respStmt>
                <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>UAIC</publisher>
                <date></date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
                <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Xenopol, Adela</author>
                    <title>Dorin Molna</title>
                    <pubPlace>București</pubPlace>
                    <publisher>FOIȚA ZIARULUI „ROMÂNUL”</publisher>
                    <date>1893</date>
                    <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
                    <dim unit="char" type="mic"/>
                    <extent>
                        <measure unit="word">37578</measure>
                        <measure unit="page" type="under_250"/>
                        <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                        <measure type="incomplete"></measure>
                    </extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
                    <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
                    <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
                    <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
                    <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
                    <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
                    <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
                    <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
                    <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
                    <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
                </keywords>
                <keywords>
                    <term type="receptare" n="5"/>
                    <term type="republicare" n="2"/>
                    <term type="finished"></term>                
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
                <p>Masura de tip "incomplete" indica faptul ca am gasit romanul in forma incompleta.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
<p>FOIȚA ZIARULUI «ROMÂNUL»</p>
<p>1</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>Ca Roma veche, pe șapte dealuri, ie sălășluit lașul, frumoasă capitală a Moldovei, din care nu a mai rămas decât o amintire. Așezământul ei același ca ’n vremea veche, civilizația înseși, pe di nimicește Iașul de odinioară, cu casele mari boierești înconjurate de ziduri, ogrăzi negre de robi, gherghiruri cu lăzi de aur, și țara îmbelșugată de moșiile lor. Astăzi din când în când mai vezi o casă boierească, cele mai de multe ori cu stăpâni străini, mulți din robi, prin inteligentă și talente au ajuns omeni cu vază. Gherghirurile au rămas pustii, și moșiile împart aceeași soartă ca și casa boierească. Numai luxul bisericilor ce ca ’n nici o parte a țării de numeros au rămas, zidite de domni vechi pământeni, mari și avute rămânând tot mai pustii de credincioșii de odinioară răpiți de învățătura ce nu-i lasă de cât, admiratorii arhitecturii din trecut.</p>
<p>„Apa trece pietrele rămân“.</p>
<p>Trecut-au domnii, s-au strecurat; monumentele însă au rămas straje impunătoare în ăst cuib al boierimii moldovene, care apoi și-au zdruncinat băștinașa pornire și datinile străbune, hultuind în sânul lor familiile domnilor fanarioți, rămași până și astăzi, în sentimente, cu desăvârșire străine, înrădăcinate și-n multe familii moldovene cu care s-au aliat. Din când în când însă, moștenirea biruiți, iar numele străin pare stingher apucăturilor atât de băștinașe. Sunt însă familii străbune care au rămas aceleași, suferind fără vină loviturile înstrăinării ce se dau fanarioților purtând același titlu, dar care se hotărnicesc cu desăvârșire prin sentimentele lor. Și ăstei năvăliri grecești îi dorim zbucnirea haiducului, care nu învoiește străinului să se îmbogățească, și tot străin să rămână în țara lui. Grecilor le datorim haiducul, iar haiducilor mare parte din învățata democrație, așa, că mulți boieri cu sârguință învăț, să nu rămână meritul și numai prin vechimea neamului, merit ce-n ăst secol a luminii, rămâne ca o blană veche, care nu mai ține cald ci numai greutate — Dar ce e trist, e că măcar astfel nu rămâne, căci pas cu pas să înstrăinează Moldova, colonizată cu nații străine pe când adevăratul român zace uitat, parcă surghiunit, pentru a face loc străinului, prin Macedonia Istria și atâtea părți, unde nu au decât soarta de a se înstrăina, și la care nimeni nu gândește se i cerceteze să-i aducă la vatra străbună dând cu colonizarea lor vechiul suflet român țării Înstrăinate.</p>
<p>Dar, fiindcă femeii nu-i este încuviințat să ia parte, și să-și dea și ea părerile în conducerea țării, mă opresc, începând firul literaturii (care de abia îi este dat) și mă încumet a începe pentru cine vrea să asculte:</p>
<p>E primăvară; dealurile sunt verzi și la poalele lor strălucește acoperământul minunatei mănăstiri Frumoasa, de la care Iașul să trăgănează tot în suiș, ca un amfiteatru, ieșit de casele ce răsar din livezi, și în valea cărora se deschide șesul înverzit, zidit spre miază-zi de un șir de dealuri înhorbotate în vii. Pe aste ridicături, răsar încă două vedenii albe ale trecutului: mănăstirea Galata pe un delușor prăvălatic, într-o poiană cu livezi, despărțit și trunchiat de alt deal înalt și râpos, pe a cărui muchie înaltă răsare ca o creastă semeața Cetățuie. Aici era tainița în care se ascundeau domnițele în vremi de năvăliri dușmane; odinioară cetatea ascunsă de păduri iar dealul înconjurat de două lacuri mari, cum ne povestește bătrânul Asachi. Acum, lacurile sunt secate, din neîngrijire, cum s-au despoiat și dealul de păduri, așa cetățuia nu mai e înconjurată decât de ziduri, peste care răsar turnurile cu ziduri de cruci aurite, ce mai în fiecare primăvară se restrâng în oglinda unui cer ce se întinde pe șesul dintre târg și dealurile potrivnice. Lacul e datorit unui peț care întrecându-și malurile, sporește pentru câteva zile frumusețea orașului.</p>
<p>Nu de mult se mistui iazul, când Iașul era în sărbătoare; flele caselor erau împodobite cu verdele pădurilor trunchiate, balcoanele ascunse sub scoarțe și covoare, deasupra ce se zbăteau stindardele, iar printre; tricolore se lăsa și câte un drapel, ca amintire celor pierduți. Era cu regimentele române ce se întorc de pe câmpul de luptă, și populația se ridicase să9i privească, unii văd pe alții triști. Triști ca și Liliana, ca e la fereastra camerei să închină anevoios logodnicului său, Războianu, ce privind-o dulce pășea în fruntea regimentului purtat de un cal arab. (Șirurile ambulanțelor însă începură fila; tânăra fără cuget scăpă un răcrădușit în vuietul ce clocotea; căci nimica îi fu, și nedumerită rămase, când în urma carului cu crucea roșiatică de invalizi. Ca un fler arsă i inima, când dintre acele priviri nădăjduite se lipiră de ea ochii lui D.</p>
<p>Nedumerită, bătrâna Necșă să plecă lângă dânsa, și înconjurându-i mijlocul cu brațele; o privi spunându-i:</p>
<p>— Ce-ai văzut copile de te-ai înspăimântat așa?</p>
<p>— Oare și el e schilod ca și aceia? </p>
<p>— Care ei?</p>
<p>De abia atunci Liliana își aminti că Necșă nu știa nimic, și ridicându-se tăcută privea, fără a vedea, legiunile ce ca un pârau își urmau calea, trecând pe sub arcurile mari și împodobite, sub ploaie de flori pe care călcau ca mai ieri pe câmpul ud de sânge, privind cu ochii încă păinjeniți de fum frumoasele podoabe.</p>
<p>Astfel treceau, asurziți de zgomotul muzicii, clopotelor și acelui murmur de ura necurmat, având de înaintași dorobanții, ostașii de viță veche; purtătorii stindardului cucerit în luptă și pe ale cărui zdrențe ciuruite mai erau rămășițele semi-lunii, sfărâmate cu atâtea vieți a vitejilor români. Viteji din sânge, viteji din leagăn, căci țăranca torcând și legănând albia cu piciorul, îi cântă pruncului de-l adoarme:</p>
<p>(Va urma).</p>
            
<p>FOIȚA ZIARULUI «ROMÂNUL»</p>
<p>4</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>— Necșo, nu știi de ce mă cheamă mama?</p>
<p>— Pesemne unde ți-a venit logodnicul puicuță.</p>
<p>— A și venit?</p>
<p>Da și cu altul, adăugase Necșa ridicându-se în urmă cu zăbavă de o treaptă lângă Liliana care se opri spunând. „Cine celălalt? Oare nu e Dorin?</p>
<p>— Nu știu, nu l-am văzut, da nu cred asta pesemne îi sluga lui, seara soldățește.</p>
<p>— Și, cum e Necșo.</p>
<p>— D-apoi, eu la dânsul era să mă uit, pe-al tău mi s-au oprit ochii, strălucea ca un soare, și ce mai zuruit de sabie, de pinteni, ce de steluțe pe piept; parcă-i un domnitor.</p>
<p>— Necșo, dar de-o fi Dorin?</p>
<p>— Dă, să poftească sănătos, da eu cred că acum îți bate inima după o slugă, era îmbrăcat sadea.</p>
<p>Astfel sfătuind ele urcară treptele intrând într-o cameră de unde putea privi când vor urca din camera ce li se dăduse, din catul de jos.—De cum intră, Liliana lasă ușa deschisă cât putea privi fără a fi văzută, pândind mereu pe când Necșa o privea. Când pașii răsunară pe scările de marmură bătrâna strânse în brațe pe Liliana care-și pierdu cumpătul și-ngălbenind șopti. „Dorin“.</p>
<p>— Așa ți-e de drag? Cuvânt Necșa înspăimântată, și ajutând-o în mers, pașii până lângă sofa pe care fată căzu ca trăsnită, în lupta simțirilor atât de potrivnice. Acum încă mai mult îl ura pe logodnicul cu care silită vroiau se o mărite și parcă nu îndrăznea să se înfățișeze cu ei, care era să-i facă cunoscut pe Dorin, în fața căruia se simțea zdrobită de sfială (genă) și iubire.— Cum putea ea să se mai mărite, acum când iarăși l-a văzut pe dânsul?—Și iarăși cum să nu se mărite când muma ei îi hotărâse cu atâta înverșunare: hotărâre neînțeleasă de tânăra care nici bănuia- că Ruxandra era atât de zuleară de soțul iei, vitregul Lilianei, și că ființa ei era ghimpele de care voia se scape cât de curând.—Din tote aceste neștiri ea nu se alegea decât cu loviturile nepricepute, care o înspăimântară din ce în ce mai mult, și care crescuseră uriașe în mintea și inima Lilianei rămasă ca o moartă cu ochii deschiși, pe când, pe Necșa parcă o durea acea suferință ce-o lovise ca o boală zguduindu-i liniștea ce de mult amorțise anii ei bătrâni.—-Cu mâinile ce-i tremurau îi venea în ajutor cu mirodenii și apă, pe când glasu-i stingherit de lacrimi șoptea. „Copilă caută de te liniștește, că se te cheme în casă, ce te faci, fii tare...</p>
<p>— Da mamă ai dreptate, însă parcă nu mă pot hotărî să mă găsesc între amândoi.</p>
<p>— Las că ții alege pe cari vrea, cine te oprește, pentru ce se te ucizi așa?... Aste cuvinte atât de simple o împuterniciră ogoind suferința, cugetând că poate prilejul sosirii lui ’i se arată în bine căci totul se putea schimba. „Ai dreptate Necșo șopti ea apoi mai liniștită îi spuse; Du-te să fii pe aproape, când m-o chema se te trimită pe tine, iar tu mai îngădui.</p>
<p>— Că mă duc să-l văd și eu, ce i de densu; și de se cuvine să te farmece atât, de nebunește.....</p>
<p>După aste cuvinte, Necșa trecu în salonul mic de unde putea privi la noul venit și cu șoapte de abia auzite în adormea apropiindu-și-l în inima și găsind că Liliana are dreptate. Bătrâna însă își stingheri gândul când Războianu repetă iarăși încă mai nerăbdător cuvintele: „Duduia nu mai vine?“</p>
<p>— O să vină îndată, răspunse Ruxandra și zărind-o pe Necșa ce se chinuia să-i vadă pe ascuns, spuse. „Necșo poftește pe Liliana în salon iar logodnicul urmă privind spre bătrână.</p>
<p>— Bine te-am găsit mamă Necșă, ce mai veste?</p>
<p>— Bună pace răspunse un grai bătrâna.</p>
<p>— Mamă Necșă poftește pe duduia că ți-am adus testemele care întineresc când te brobonezi cu ele.</p>
<p>Să te gătești la nuntă.</p>
<p>— Mulțumim de neuitare, iaca mă duc.</p>
<p>— Bătrâna dispăru din ușă, pe când Dorin, cunun surâs amabil întrebă: Bătrânica e cum spune vorba veche stâlpul casei vostre.</p>
<p>— Da domnule Molna, m-a dădăcit, și pe copila mea încă; o să i-o dăm de zestre.</p>
<p>— Doamne umedă vechile tradiții de a da și suflete în zestre, și fiindcă nu ma; sunt robi.....</p>
<p>— Dau un putregai.</p>
<p>— Și un rob-răspunse Războianu, ceea ce făcu pe doamna Aramă să surâdă cu mulțămire, iar pe Molna să o admire, cât 'ț]e minunat se îngânau trăsăturile corecte și înveselite sub marama gălbie. Astfel stăteau de vorbă schimbând acele fraze scurte ale întâii întâlniri, mai mult Ruxandra cu Molna, căci Războianu rămase în gânduri, nerăbdător ca și Dorin, care furișă necontenit priviri spre ușa de...aștepta să vadă apărând fetița aceea atât de iubită. Ființă pentru care inimile lor se uneau în aceiași dragoste, pe când mintea le depărta, căci unul era atât de sigur, celălalt atât de rătăcit.</p>
<p>În clipa însă când sfătuitorii se puseră iar de vorbă Liliana ne-simțitor de încet apăru, privirea lui Dorin o făcu să tresare; o clipă rămase înmărmurită, cu ochi mari, văzând-o, Molna se stăpâni deprins cum era să-și înfrâne, pe cât putea simțirea astfel se ridică privind-0 străin și cu răceală. Mișcarea lui îl făcură atent Războianu văzându-și logodnica îi păși repede în cale și luându-i mâinile i le sărută în mai multe răstimpuri privind-o iubitor și spunându-i, Duduie dorită, în sfârșit an răzbătut să te revăd după un potop de foc. Acum dă-mi voie să-ți fac cunoscut pe Dorin Molna unul din cei mai buni prieteni m-a îngrijit ca pe un trate tot timpul cât am fost rănit, și fiindcă ne împărățesc gazde mi-am luat îndrăzneala de a nu ne despărți de el.</p>
<p>(Va urma).</p>
            
<p>FOIȚA ZIARULUI «ROMÂNUL»</p>
<p>5</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>— Va cred ie atât de greu ate despărți de cineva iubit —șopti Liliana cu graiul jumătățit de bătăile inimii, și pe când Molna se închina smerit fără a-i grăi nimic, ea palidă se lăsă pe scaunul îndemânat de Războianu, care crezându-l pentru el și acea impresie vădită și acele graiuri dulci, o privea nesățios sub fluxul sângelui ce năvălea înroșindu-i obrajii.</p>
<p>— Duduie Liliana ii mulțumită văzându-mă îndărăt?</p>
<p>— Mulțumită sunt văzându-vă pe toți îndărăt, și mâhnita pentru toți acei care au rămas acolo—atunci ochii ei lunecară iar pe Dorin care-i furișă priviri sfătuind cu Ruxandra —Oricine se oprea sădind marele contrast ce se brăzda între, acel tinerel liniștit și mândru, pe lângă logodnicul impunător de energie, cu trăsurile corecte dar mari ca de roman.—Ochi mai mult săgetători decât vioi, fruntea lată, părul aspru, și sprâncenele dese se dungau sub fruntea brăzdată de tăișul sabiei.</p>
<p>Frumos era Războianu cu față umbrită de barbă, și impunătoare-i ere a statura naltă și mușchiuloasă ca de dac.</p>
<p>Sfătuiau acum subiecte ușoare pe când mintea fie cărui era cuprinsă de câte-un gând cu totul tainic și străin de aceia ce se vorbea, Ruxandra cu gelozia ei de Otelo se întreba șovăind în sute de presupusuri pentru a-și tălmăci zăbava în oraș a soțului ei Petru. Războianu nu cu toate părerile de bine ce a revăzut pe d-na Aramă, și părerile de rău că nu venea mai curând d. Aramă; ar fi dorit din totă inima ca cei ce-l înconjurase să dispară, să nu rămână decât el, cu Liliana lui; căreia să-i povestească toate păsurile prin care a trecut pentru a ajunge mai viteaz, mai mare lângă ea.—Dorin cât și Liliana erau nedumeriți, ei nu puteau să-și deslușească cum după atâta iubire revărsată, asupra-i să se hotărască a se mărita.</p>
<p>Liliana încă mereu se întreba pricina, de al vedea în armată, tovarășul lui Războianu, și gândul îndoielnic amijiă alunecând pe o sumă de închipuiri, fără a se putea țărmuri pe acea clipă, când Dorin, veghind la căpătâiul lui Războianu nu rămase înmărmurit când bolnavul se ridica ca spunându-i în jumătate de delir. „Ajută să mă îndrept, sunt logodit cu o ființă pe care o ador, Liliana iubită.</p>
<p>Ăst nume îi lovi inima ca un tăișu și după câteva minute tăcute în care-și potoli tulburarea, ei își reîncepu întrebările prin care află că rănitul său era vechiul cunoscut că iubirea lui crescuse odată cu vârsta logodnicei lui și că nu vroise să plece în război, fără a schimba verigile.— Dar cum de se hotărâse Liliana?—Astă întrebare și o punea veșnic și acum privind-o, o țintea mereu, ca o mustrare, la care nu-i răspundea decât plecându-și genele.—Atât de străină și searbădă era convorbirea, că de multe ori își rătăcea firul în acele cuvinte negrăit de vorbitoare a privitelor aprinse de iubire.—Când Necșa vesti că o damă străină cere să-i vorbească Ruxandrei, iei se simțiră mai în voie, căci, se încâlciseră într-un sfat plicticos cu desăvârșire, iar după ce d na Aramă ieși, Războianu slobozindu-și fumul sorbit al țigării, îl depărtă eu vorbele. „Duduia nu m-a uitat?</p>
<p>— Nu maiorule, nu uit niciodată când am cunoscut pe cineva și de voi îmi amintesc veriga.</p>
<p>— Pentru că duduia s-a gândit la mine, apoi mă duc să ii aduc răsplata, darurile Nu încreți atât de tare sprâncenele, dar nu sunt capete de turci, ci scule de cadână sfârși el, pe când Liliana rămase tot posomorâta în gândul că vor rămânea singuri.</p>
<p>Războianu ridicându-se aduse privindu-l pe Dorin.</p>
<p>— Tu să-mi ții de urat mireasă cât lipsesc.</p>
<p>— Cu mulțumire- fu răspunsul pe când maiorul ieși.</p>
<p>Rămași singuri o clipă fu tăcere, și inimele cum nu iar fi aruncat brațe în brațe, dacă groaza de a se fi trădat nu i-ar fi reținut în acea răceala; însă când palida Liliana se rumeni cuvintele șoptiră curgător „Nu mă pot dumeri cum de vă aflați în armată</p>
<p>— Domnișoară e foarte lesne, am căutat să-mi asigur pe cât de curând cariera; astfel gândindu-mă la voi am plecat pe câmpul de luptă care mi-a dat dreptul înaintării, până la care nu mai am de cât un pas.</p>
<p>Văd însa, că silințele mele au fost zadarnice căci cele întâi cuvinte pe cure vi le pot rosti îmi slujesc spre a vă mărturisi nemărginită părerea de rău, găsindu-vă logodită.</p>
<p>— Am greșit—urmă tânăra privind fără a revedea veriga pe care o mișca pe deget cu neastâmpăr.</p>
<p>M-am înșelat crezând că numai inima mea poate dezveli o simțire atât de pătrunsă, numai privindu-vă când în când, și citind acele graiuri d Ici 1 de înțelepte pe cai e le păstrez ca Isman.</p>
<p>M-am logodit, fiind că mi s-a J și-mi era nepăsător ori cu cine a; îndată ce nu mai erai și te credeai în. Cred că am avut tot dreptul simt străină, când, fără a mi destăinui mic, pleci, lăsându-mi drept totală, cred că nu ai uitat, cuvintele, „Nu te mai gândi la mine, adio”.</p>
<p>— Nu știam de mă mai întorc, spuse Molna—și nu vroiam să suferi; însă că cuvintele mele îndoielnice ii de ajuns, să mă dezrădăcineze în care mă credem sădit pentru viața.</p>
<p>— Mă judeci ca un călău.... dar nu privi căci Războianu intră cu dânsa pe brațe spunând:</p>
<p>„Hai Dorine, ajută să-mi gătesc zâna“.</p>
<p>Și amândoi râmase privind-o toi în admirare, cu cât sporeau podi suave, turbanul și semi-luna de fa Liliana stând în fața oglinzii se i mai mult în bobote neizbutind să de cât chipu lui Dorin la care privii căutând vorbele logodnicului ce „Cât de minunat o prinde, parcă ar fi fată pe turc, s-o învățăm însă și turcește, Dorin fii tu dascăl, doar știi turcește.“</p>
<p>(Va urma)</p>
            
<p>FOIȚA ZIARULUI «ROMÂNUL»</p>
<p>6</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>— Da! șopti Liliana cu surprindere, apoi vioaie îl întrebă. — Cum se numește inima?</p>
<p>Turec— răspunse Molna iubitor pe când ia intonă tot mai trist și mai stins —Dar iubire?</p>
<p>Sevda.</p>
<p>Durere?</p>
<p>Ară</p>
<p>Lacrimi?</p>
<p>Alamae</p>
<p>Liniște?</p>
<p>Duiuzumec.</p>
<p>Și amândoi tăcură privind ca școlari umiliți, Dorin de abia mai putea vorbi, pătruns de destăinuirea atât de dibace a iubitei, și ia încă nu mai putea să urmeze simțind în graiul lui răspicat răsplata durere ce suferea.</p>
<p>— Ie de ajuns șopti Liliana silindu-se să-i zâmbească; când, vitregul tinerei fete, Petru Aramă deschise ușa și o clipă rămase pe prag rostind surprins.</p>
<p>— Ce minunată turcoaică!</p>
<p>— Da-răspunse logodnicul—fac și eu parte din război, mă lupt cu o turcoaică, i-am îmbrăcat haina care mă prinde așa e?—Domnul Molna m-a învățat cuvinte care sună atât de frumos</p>
<p>— Auzi nelegiuire! viteji care să pierd se ridice jugul și care reîntorcându-se învață și îmbracă pe fetițe turcește; se vede drept pocăință...</p>
<p>Aveți dreptate—răspunse Molna care se închina răspunzând salutului. Când cuvintele și portul pot fi întrupate de o ființă atât de încântătoare, toate greșelile ni se par mai ușoare și parcă suntem pe jumătate iertați.</p>
<p>— Ai dreptate Dorina spuse Războianu, pe când șăgalnicul Aramă privind duios chipul tinerei, gândea cât de minunat ar prinde o pe Dora podoabele purtate de Liliana.—Prietenoși ca de un veac încinseră sfat, când Ruxandra intră și privindu-și fata spuse cu nedumerire. „Ce ’înseamnă astă găteală?“</p>
<p>— Nimic, doamnă Aramă, am gătit pe duduia cu sculele ce i-am adus din război, uite cât de minunat îi cade... Dar privighitoarei Liliana, tulbură iarăși inima, și învenină mintea Ruxandrei, ș-atunci țintind-o cu răutate aduse mișcând hârtia ce ținea în mână.</p>
<p>— Dama care a venit mi-a încredințat un lot pentru orfanii războiului; sunt copii dintre care mulți nu aveau nume și pierzându-i și pe tații lor au rămas pe drumuri. Mai multe dame au dăruit giuvaiere și s-a alcătuit ăst lot pentru a le veni în ajutor.</p>
<p>— Dacă îmi dați voie sunt cel întâi-spuse Molna după el toți’ urmară a-și alege numere, când Necșa vesti că cina era gata.</p>
<p>— Bun! cuvânta Aramă luând brațul Lilianei, ceia ce tulbură ochii soției lui, care ne mai putându-și înfrâna vorbele spune cam aspru. Petrule mi se pare că e dreptul lui Războianu,</p>
<p>— E dreptul celui mai de aproape—răspunse Aramă, apoi, trecând înainte adăugase“ Liliano noi înainte, și după noi potopul.</p>
<p>— Care vă urmărește—ajută Dorin.</p>
<p>Ei se așezară la cină, pe când Necșa făcându-și treburile îi privea și numai fiind că știa de iubirea lor, le cunoștea tainicele graiuri ale privirii; atât știau se fie cuviincioși. Și ochii Necșei se opreau mai pe Liliana care nu avea altă grije decât să curme cu alte sfaturi avântul logodnicului ei, de a istorisi faptele prin care trecuse, și pornirea lui deși foarte naturală, însă credea tânăra că nu la cină să pot destăinui asemeni urgie.</p>
<p>Dorin încă o însemna mult, și mintea bătrânei judeca că nu de gloata era Dorin și după chip, și după vorbă, și după ținută.—Primise o creștere atât de îngrijită că oprea ori pe cine în gânduri bune Molna bătrânul, moșul său, proprietar mare nu cruțase nimic pentru creșterea și studiile ce urmau el la Paris, și pe care le stingherise în timpul războiului, socotind că pe câmpul de luptă și-ar putea trunchia mai curând cariera, însoțindu-se cu Liliana pe care o iubea atât că nimic nu i sta potriviri.</p>
<p>Acum însă o stavilă uriașă căzuse între ei, Războianu, a cărui viață fusese petreceri, veselie, fără nicio trăsătură de simțire, decât, pentru logodnica, sa care, fără voia ei și știrea lui, îl robise atât, îndemnând-o prietenia ce-i alătura. Prietenia însă s-a mistuit în focul urii, de când maică-sa, silită o logodise din vină zulei ce-o îngenunchease cu desăvârșire</p>
<p>Ruxandra era măritată în a doua căsătorie cu Aramă, omul trândăviei, care nu studiase nimic care nu se îndeletnicea cu nimic, pierduse o avere vestită făcând pe contele prin străinătate și când rămase la sapă de lemn, norocos ca mulți alții, găsi pe Ruxandra, o bogătașă pe care știu să mă captive maistru cum era astă artă, astfel că acum era însurat în voile lui.</p>
<p>De tote acestea amănunțimi ale vieții Dorin nu știa nimic, cum nu știau nici de Moina, și nici el singur. Nu se știa cât nepotul unui unchii bogat care-l îndemâna toate mijloacele pentru a-i asigura strălucită carieră prin învățătură.</p>
<p>Atât de străini unii de alții, și de împrejurări grupați atât de aproape, m sfătuitorii care isprăvind cina se scoborâră în grădină pentru a lua cafeaua neagră. Liliana mai zăbovi până se dezgrădit hainele aduse, apoi se scoborî și ea, când logodnicul istorisea din război avântul unei cruzimi nebune. Deodată tânăra fată nu prea ținea piept ăstui fel de conversații, acum însă fiindcă ciuli și găsind că avea prilejul de ai zidi împotrivirea, lunecă și ea în stătu crezând că astfel îl va dezgusta, se va retrage și atunci liniștită și-ar urma calea.</p>
<p>Astfel logodnica îl stingheri sfatul întrebându-l:“Oare pentru ce în viata socială o crima e pedepsită cu ani de silnicie pe când în război te silește săi fii criminal ș-apoi celui mai vajnic i se dă porecla de erou?</p>
<p>(Va urma)</p>
            
<p>FOIȚA ZIARULUI «ROMÂNUL»</p>
<p>7</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>— A! dacă s-ar petrece viața unui stat așa după plăcerile nostre, apoi ar fi rău de tot. Te întreb duduie, pentru ca să ajungi la mal câte valuri despici? și până la malul libertății mă crede că multe titre a trebuit să zdrobim. Cât lumea e sălbatică trebui să fim și noi pentru a ne apăra țara și drepturile iei.</p>
<p>— Domnule Molna dar voi, câte capete de turci ați dejucat? întrebă Petru cu ton ironic.</p>
<p>— Aveți tot dreptul să-mi faceți astă întrebare, domnule, din nenorocire însă din întâia zi când am intrat în foc, m-au țintit ca pe un carton de tir, și după o bună zguduire a unei ghiulele trecută destul de aproape, nu mai știu ce s-a întâmplat, când m-am deșteptat, în locul câmpului de luptă cu ostașii, m-am trezit în patul de ambulanță, cu un alt dușman prielnic care mă făcea să sufăr scoțându-mi glonții. Când m-am ridicat, eram atât de slab încât, atât surorile de caritate cât și doctorii nu au mai învoit reîntoarcerea pe câmp, și cu toată ardoarea patriotică a trebuit să rămân măcar în ambulanță. Puterile nu mă ajutau, și de atunci miile a tăiat aripile viteazului; mă simțeam mai fericit se îngrijesc acei nenorociți, decât să-i aduc ieri în acea stare.</p>
<p>— Cred că nimeni nu era bucuros, însă datorie, spuse maiorul.</p>
<p>— Ai dreptate —răspunse Moina—apoi urme“ Cu prilejul ăstui război, limpede am văzut, că popoarele s-ar înnoi dacă nu ar fi egoiștii care vor să le răsune prin secole numele lor, ridicându-se în fața veciniciei pe-un soclu de cadavre.—'De admirat cât de prieteni erau înainte de atac; români și ruși aruncau în șanțurile turcești lână, și ei le înapoiau în schimb tutun. După atac îi vedeai iar prieteni, stând una lângă altul pe câmpul ud, și arătându- și rănile își căinau fiecare ’n limba lui aceiași durere.</p>
<p>— Depinde de temperament. Nu toți omenii suferă deopotrivă—răspunse Războianu - și-ți  mulțumesc de astă nivelare a popoarelor 'sub scutul durerii.</p>
<p>— Durerea e aceiași însă nu tot omul o simte de-o potrivă.</p>
<p>— Am auzit și eu că rușii rupeau din straiele răniților turci, pentru a lega rănile ostașilor lor, pe care-i transportau în căruță, iar pe inimicii prinși, îi sileau se meargă pe jos, rupându-le rănile cu cruntul îi vedeam când îi aduceau prizonieri, sărmanii ce priveliște!</p>
<p>— Cu adevăr—spune Molna că nici o fiară nu e mai sălbatică decât omul, animalul dacă atacă e pentru hrana lui, omul însă pentru cruzime. Mă credeți că, acuși, nu mai era nimic, să-i fi văzut însă pe alți copii ai sirelui cald, călătorind mai mult goli prin omătul ce ’i orbea și cu care nu erau deprinși. Sărmanii să-i fi văzut silindu-și piciorele înghețate să fugă către focurile ce miloșii săteni aprindeau în cale, și de câte ori în jurul flăcării, căldura nu desprindea sfârcurile degerate 1</p>
<p>— Da, așa e — cuvintă Aramă, am văzut mulți fără urechi, nas degete, o priveliște îngrozitoare a sălbătăciei omenirii, — sfârși Dorin în al cărui ochiți se furișau lacrimi.</p>
<p>— Astfel de tablouri mă crede nu ai trebui descrie, rosti Războianu.</p>
<p>— Dar cine aude de cât noi, cine o să știe, și apoi socot că nu trebuie sa fim numai poeți, ci să ne deprindem și cu nenorocirile, ca la nevoie să nu fim străini de iele, și nici să nu le putem veni în ajutor din pricina dezgustului sau a milei.</p>
<p>— Vă rog mai spuneți ceva vesel, că mi s-a înăcrit auzul de atâtea cruzimi — spuse Ruxandra mișcată.</p>
<p>— E cam trist adăugase fiica ei, însă istoria tării noastre are mai la fiecare filă scrise cu sânge, sunt deprinsă.</p>
<p>— Domnișoara, graiurile vostre sunt prea înțelepte și să nădăjduim că vremile când mintea va împărați sunt apropiate.</p>
<p>— Să credem? răspunse Liliana, când pe zi ce înaintează, civilizația nu se preface decât în rafinăria cruzimii, când să socotește atât cum s-ar economisi industria pentru a ucide cu o singură lovitură mai multe vieți? — Odinioară, judecata era mai omenească, înainte de luptă se numărau ca războinicii să fie perechi și se face trântă dreaptă, în care nu se dovedea decât prin puterea musculară; civilizația însă a nimicit astă putere prin gloanțe și tunuri.</p>
<p>— Și tot civilizația ne dă o altă luptă aceea a minții, ’i răspunse Dorin privind-o cu acea căutătură cu care nu se uita decât la ea.</p>
<p>Sfatul le fu stingherit prin intrarea în curte a mai multor trăsuri, Liliana urmă pe Ruxandra pentru a primi și ea cunoștințele, iar Războianu, rămas în largul său începu istorisiri întâmplate în război aventuri atât de hazlii încât Aramă își șterge ochii de lacrimi. Neacșa pe mai departe, smulse câteva flori neputând auzi ce spuneau pe îndărăt, tot privind și mirosind florile, de ce râd așa din toată inima? se făcu curioasă Necșa reintrând.</p>
<p>Iei mai zăboviră sfătuind, până vremea de veni la cazarmă, și îngrămădindu-se trecură pe sub ferestrele dese cu stolul lăsat spre soare; și Liliana tuindu-l nițel se ivi, surise, și șopti itii, dispăru.</p>
<p>— Cât e de copil—-spuse Războianu</p>
<p>— Când ai vârsta ei, tu, mi se; i-ai împlinit de mult Războiene.</p>
<p>— Dar, cam de mult, și fiindcă îmi erau atât de dragi, vroi să-i reînnoiesc iubirea unei copile atât de drăgălașă.</p>
<p>— Războiene, mi se pare Duduia din viața ta, nu le-ai socotit în actul căsătorie, parcă ai avea ceva mai puțin decât cei patru-zeci.</p>
<p>— Eu am prea mulți, domnule Aramă iar dacă aș socoti vârsta după avântul meu, și mă crede, acum iubesc pentru că tăiș dată, și mă simt ca de douăzeci de ani?</p>

<p>FOIȚA ZIARULUI «ROMÂNUL»</p>
<p>8</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Apoi se curmă sfatul, se despărțiră, retrăgându-se fiecare în camerele lor, și totul reintră în liniște.</p>
<p>Numai când se apropie vremea reîntoarcerii lor, Liliana ieși pe cerdac, iar soarele scăpându-se spre asfințit ’i dezmierda cu raze calde obrajii ce se rumenise când ’i Văzu crezând în zare. Războianu strălucea sub aur și decorații, iar lângă el, blânduț, pășea Dorin, în simpla uniformă a ambulanței, neavând ca semn deosebit decât crucea roșie de pe braț. Când reintrară totul se primeni a bucurie și cele de pe urmă raze ale asfințitului se jucau pe chipul Lilianei, ce rămase pe prag, privindu-i pe amândoi, pe când în suflet și în gând simțea acea luptă între veselie și întristare.</p>
<p>Seara se petrecu cu sfătuiri vesele, întrerupte adesea de acel extaz ce-i cuprindea sub privirile dezmierdătoare care fără de voie. Se căutau necontenit. Era spre miezul nopții, când el se despărțiră și reintrând în odăița ei, amăgită nu gândurile;însă cu bucurie privi când o văzu pe Necșa, care arătându-i nodul mare de la năframa roșie, prinse a-l desface șoptind. «Doar nodul e cu inimă de răvășel știam eu, că nu-ți-e asta partea că doar când te-a născut maică-ta în noaptea aceea am întins masa, și peste noapte am visat că ursitele au venit și te-au sortit cu noroc...</p>
<p>Necșa tăcu privind, ca și cum ar fi vroit să citească pe chipu Lilianei, aceia ce muțește tânăra citea cu ochii aprinși.</p>
<p>„Liliano drăguță, văd prea bine că silită te-ai logodit, dragostea însă știe să sfărâme orice piedici, însă să fim cuminți că Războianu se nu înțeleagă, căci atunci totul e pierdut, dușmănia lui m-ar putea ruina cu desăvârșire în acestă țară în care dreptul și inteligența sunt robele puterii și a persecuției. Cred, că mai mare nenorocire nu aș putea îndura, căci ne-având existență nu mă pot întovărăși cu visul copilăriei mele. De la moșul meu de care acum îți vorbesc, nu pot spera nimic, el vrea să mă jertfească pentru interesele lui. Acum când ți-am deschis aste două prăpăstii, să căutăm a nu cădea în ele, să rămân fără Liliana, și draga mea iubită fără de mine. Oare și aci e egoism când vreau să fii a mea, când vrei să fiu al tău?</p>
<p>Să-ți spun cât te iubesc! Oare cum aș putea restrânge în ăst cuvânt atât de searbăd nemărginitul pe care-1 simt pentru tine. Judecă numai ce simți atât cât simți pentru mine, și cred că vei avea icoana adevăratei iubiri. Cât doresc, cât vrau să te văd și să-ți vorbesc! Te-am văzut drăguță însă nu te-am privit așa cum simt că am nesațul; ți am vorbit, însă nu acele  graiuri pe care mi le aprinde inima se ți le spun. Ard să ne vedem singuri, singuri pentru întâiași dată, căci altfel stingheri unul de altul e de ajuns, acum caută să fim singuri, amândoi. Cred că Necșa va fi bună, și ne va înlesni ăst vis atât de dorit, pe care aș dori cât de curând să-l împlinim, și noapte bună adorată Liliana.</p>
<p>Ce zice Puico cel negru pe alb, că tare te-ai mai rumenit și luminile-ți ard, ia spune mamei ce ți scrie?</p>
<p>Că-i sunt dragă și că, să ne căsătorim.</p>
<p>— Așa îți spune apoi e bine, e a bine puică că doar cucu mi-o cântat în față, și cucuveica ne tot dă târcoale.</p>
<p>— Vorbele Necșei fură stingherite de întrebarea fetei; Mămucuță, parcă-mi spuneai că de cântă cucuveică la casă, e o moarte?</p>
<p>Duce-sar pe pustii și pe codri, e a morte, când nu-i fată ori flăcău în casă, da când sunt de pețit e a nuntă. E a</p>
<p>bine, că de-o vreme ’n coace tot cu fața spre răsărit mă trezesc.</p>
<p>— Liliana asculta superstițiile tradiționale și gându-i se opri pe cucuveică, vestitoare de rău ca și de bine; la Greci era simbolul înțelepciunii, fi va că ochii ei văd în întuneric ca înțelepciunea?</p>
<p>Isprăvindu-și de tors glodul, Lilianei spune Necșei care-și potrivea mereu bagajele noi, zâmbind, ca și cum pipăitul îi era oglindă. „Ce minunat te prind bagajele mămucuță, ia oglindește-te-n căutătoare.</p>
<p>— Ferit-o Dumnezeu! se apără Necșa— nu m-am văzut de când mi-o murit bărbatul</p>
<p>— Și de ce nu mămucă?</p>
<p>— Și ce-aș mai oglindi Puică? știu că numai vorbe proasta are să-mi dea. Acu mi-e dușmancă, da pe tine cu prietenie te dezmiardă. Nouă bătrânelor ni-e drag se ne oglindim în voi, căutătoarea ce are să-mi arăte? ia un hârb. Da când mă uit la tine și-mi zic „Și eu am fost așa câte nu văd! Ș-apoi mai chitesc, că baba de se uită, oglinda prinde coață, și baba duce se uita în limpezime de izvor, apa să tulbură și se amărăște.</p>
<p>Liliana se trezi ca din visuri când Necșa o sărută spunându-i ca și cum ar fi vroit se o împuternicească.</p>
<p>„Noapte bună Puică și visări plăcute de acum ne-om face luntre și punte izbutim</p>
<p>— Mamă Necșă dor eu vreau să-l văd du-te de-l poftește la tine, cât de curând.</p>
<p>— Cum să mai duc, nu știi că sunt amândoi într-o odaie? și e atât de las cu binișoru că graba strică treaba ș-apoi cea întâi întâlnire la lumină de făclii, nu-i a bine, și nici frumos pentru o fată, de-ai fi femeie!—Să fie pe minei de s-o putea scrie un răvășel; și pe când bătrâna încă vorbea Liliana scrise, apoi Necșa făcu și cu ei nod la năframa rizând ieși pe când tânăra se dădu odihnei. Odihnă însă nu află, când se sub același acoperământ, atât de aproape când se iubea atât și împrejurările să pironească atât de despărțiți,—Răbda ăst monstru ce de multe ori îți întărâta nerăbdare; părea un maistru în fața pânzei care trebui se ’și supună slabei puteri fizice, avântul închipuirii care lucrează o atâta repeziciune, însă orb pentru lumea din afară. Cu cât greu, și eu cât amănunțimile sunt mai perfecte cu atât tablou sau statuie vor răsări mai perfect.</p>
<p>(Va urma)</p>
            
<p>FOIȚA ZIARULUI «ROMÂNUL»</p>
<p>9</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Omul nerăbdător e ca un cititor de rând, pe care nu-l interesează amănuntele ci intriga dintr-o lucrare, artistul însă în detalii se oprește, și omul de elită știe să se supună împrejurărilor și să rabde cu acea hotărâre atât de aristocratică. De la o vreme Liliana strânse lumina, totul reintra în liniștea nopții, numai gândul își mai făurea acea zi fericită, Fără a ști pe care scenă sari frază o să-i apună gândul, când neștirea va rupe firul, și iar anume de unde va reîncepe în acele legende ale sufletului pe care le numim, vise.</p>
<p>II</p>
<p>De abia se revărsau zorile rumenind din ce în ce fața senină a cerului și în răcoare se revarsă acel ciripit al păsărilor, care, săltând mișcau, crângul de pe al cărui frunze rouă lunecând cernea o ploaie de picături, iar ciripitul părea un murmur ca de cascadă.</p>
<p>De vuietul lor se deșteptă Liliana care adormise atât de târziu, și deschizând ochii zâmbi Necșei pe care grăbită o întrebă. „Ce ai făcut mamă, ai vorbit cu Dorin?“</p>
<p>— Da de unde puică, că doar când am ieșit de la mata, dormeam, las astăzi o să caut prilej. Doar știi că astă noapte ți-am făcut vrajă. Am închis cârile pe pragul ușii, cum nu stă pragul toată ziua așa să nu-și afle ei odihnă până ce nu te-o lua.</p>
<p>După aceia am roșit un vârf de bold la foc și l-am înfipt în inima popei de roș, și am menit. „Cum frige boldul așa doru să-l pună pe ghimpi, și să-i frigă inimioara după fetița mea. Ei da hai gătește-te, fă copăcel, că cuconașul de când te așteptă sfârși bătrâna răzând și privind-o, supărată cum era Liliana, care repede se dădu jos din pat, și gătindu-se bănuia mereu. „Zău nu pricep ce mulțumire simț Necșo să mă chinuiești așa, când știi cât de nerăbdător sunt.</p>
<p>— Că nu-mi era se te necăjesc, dar am vrut ca el se creadă că mult te-am rugat penă ce te-ai hotărât, e la mine și se zbate prin odaie parcă e o pasăre în cușcă,—Apoi apucându-și genunchii cu mâinile se sprijini ridicându-se și păși înainte deschizând ușa ce da în antretul întunecat de obloanele închise.</p>
<p>O dungă de lumină pătrunse întunericul croindu-și drum, și oprindu-se ’n fund pe oglinda mare începu a-și juca necontenit culorile de curcubeu resfruntate pe plafonul umbrit în amiază umbră, tânăra părea o vedenie în straiul alb, pe când Necșa se mișca lângă ea ca o umbră alături de lumină. Și amândoi își țintiră ochii cu mulțumire, când Dorin, nerăbdător deschise ușa și văzându-le întinse brațele pe care căzu Liliana. Privindu-i rămase Necșa în cadrul soarelui ce și revărsa lumina pe terestra din fața ușii în care rămăseseră cei doi îndrăgiți.</p>
<p>Necșa însă de teama primejdiilor ce puteau să se întâmple, le spuse câteva cuvinte după care toți trei intrară în lăuntru, și Necșa închise ușa.</p>
<p>„Întâi iubire ș-apoi te voi certa“ șoptea Dorin privind-o, și sărutând-o de mii de ori și tot mai mult pe ochi; parcă vroia cu sărutările lui calde se stingă lacrimale, singură destăinuire care povestea mereu.—Strânsă lângă sânu-i o dezmierda trecându-i mâna albă prin părul negru cu care-i ștergea lacrimile de pe fața aburită, și de sărutări, și de acea necunoscută fierbere care dădea iubirii altă pornire de cât aceia ce simțise până atunci. Acele sărutări îi stârnise un dor, o căldură, ceva dulce de tot, care o lăsa tristă.</p>
<p>„Ah“ șopti înădușit Dorin cazând alături do iubita lui fără a cuvânta nimic, și pe când Liliana căuta să-l mângâie Necșa privea pe fereastră mai dreaptă ca ori când, cu ochii lucitori de grija dragostei pe care ia o simțea atât de uriașă.</p>
<p>— Nu e nimic—îi șopti ei ridicându-se palid cu ochii aprinși, pe când Liliana roză cu ochii umezi îl privea când ei îi spune. „Și ce se ne facem cum se îndreptăm nenorocirea ce ți-ai făcut, și mie încă?</p>
<p>— M-am gândit Dorinel, o să-i spun tatei și vom căuta să mai îngăduim nunta până ce vei fi stăpân pe viitorul tău. Ș-atunci mă voi descurca de Războianu.</p>
<p>— Ar fi foarte bine, e prea adevărat moșul meu e bogat însă atât de necunoscător pentru învățătură cu care m-a îngrijit, că nu a-și putea îndrăzni să-i vorbesc de căsătorie. Ei ca și toți bătrânii visează avere mare și astă destăinuire cred că n-ar face mai mult rău decât bine. Din astă vină am căutat să-mi datoresc tot mie,—dar tu să te grăbești astfel?</p>
<p>Și după câteva minute de dezmierdări și sărutări, îi spuse. „Nu eu Dorine, mama, ea a  vorbit numaidecât, și e atât de aspră cu mine încât nu sunt în stare să-i arăt voința. Tata e bun, mă iubește.— Ăst cuvânt stăruitor, iar șoaptele, cu o sărutare cum îi plăcea Necșei ochi în ochi, gură în gură — odată însă amândoi ca și bătrâna tresăriră în glasul puternic a lui Războianu care-și striga servitorul.</p>
<p>— Du-te ieși în grădină spuse bătrânei pe când iei să îmbrățișau încă, și răzbat să-i despartă decât desprinzându-și brațele și spunându-le. „Vroiți să vă găsească aici, ș-apoi ce mai facem?”</p>
<p>Când fură la ușă, o îmbrățișare încă o privire, apoi Liliana dispăru pășind repede spre camera ei. Dorin se scoborî ieșind în grădină pe când Necșa iute lovită în auz de glasu lui Războianu își spuse. „Ce glas tare, eu nu mi-aș pune boii în plug cu așa omușor; - Na că s-a trezit și maică-sa și bătrâna se îndrumă cu grabă când palmele Roxandrei iar o loviră.</p>
<p>— Ce-i Roxăndriță? Neacșa intrând.</p>
<p>— Unde-i Petru? nu e la Liliana?</p>
<p>(Va urma), u</p>
            
<p>FOIȚA ZIARULUI «ROMÂNUL»</p>
<p>11</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Liliana auzindu-i că se apropie, aruncă scrisoarea în sertar, și deschizând o carte se ridică când Ruxandra deschizând ușa rosti, semeț.</p>
<p>„Liliano e pentru cea de pe urmă dată îți mai spun, să iei seama cum vorbești cu Războianu, când vei mai îndruga cuvinte nesocotite să știi că îți fac rușinea înaintea ori cui? - izbind ușa trecu în salon, pe când tânăra rămase ca o statuie simțind puterea lângă care se Încumetă să lupte, fără a-și putea tălmăci pricina astei asprimi.</p>
<p>În acea zi, Liliana fu mai tot timpul în salon primind lumea care venea se o hiritisească, și cu toate că părea veselă, Molna însă simți ceva străin în vioiciunea iei. Acea noapte pentru amândoi e o tortură, nerăbdători a ști ce hotărâre va lua Aramă, nici răzbătură să se mai vadă de Războianu care nu ieșea decât cu el și cel supăra pe Dorin era că mai nu dormea în întregul nopții, de abia amiază și iar se trezea, avea o neliniște care ’l întrista pe Molna simțind-o că e a marii lui iubiri.—Dorin încă de abia atipia și o vedea pe Liliana cum iubitoare se lăsa lingă sânul ei șoptindu-i, pe când ei era, pătruns de o nespusă durere, văzând-o, auzind-o însă ca ’n venise nerăzbit să o simtă, cu toate că o ținea alipită de sânul lui.—Liliana încă nu închise ochii; mintea și inima începuse lupte, și-n neliniștea tulburătoare simți că i-ar prii mai mult un schimb de vorbe cât de simplu de cât acele gânduri atât de triste. Îmbrăcându-și halatul alb, și pantofii de mătase, trecu la Necșa, care speriată se ridică întrebând-o ce s-a întâmplat.</p>
<p>Nimic Necșo, fii pe pace, nu pot dormi, și mi-e urât singură. Așa; că te-am supărat? sfârși Liliana și aburcându-se în fundul patului se așeză de-a curmezișul la picioarele bătrânei apăsându-și spatele într-o pernă mare, pe când printre degetele albe prinseră a luneca metăniile.</p>
<p>— Ce supărare, auzi! că doar parcă numai s-a primenit visul tot cu mata m’ am petrecut până acum, dar te-am visat cocuța mamei,—spuse gârbovita rezemată între perne cu brațele întinse deasupra plapumei, ca-n oboseală.</p>
<p>— Și cum n-ai visat Necșo drăguță?</p>
<p>— Apoi ascultă, parcă te făceai într-o apă tulbure, și groasă, din care te tot munceai și numai izbuteai să ieși, pe un pod de piatră ce se întinde peste apă. Pe pod era un cal, care necheza mereu și alți nevăzuți îi răspundeau din pădurile vecine. Păduri de brad, colo de stejar! De la o vreme toate s-au închegat într-o ceață deasă ce se lasă pe capul tău de parcă al meu mă durea. Și pădurile s-au prefăcut în nori. Bătrâna tăcu pe când Liliana căuta să-și lămuresc aceea ce se petrecea și gândi că e o răceală mare, un catâr care se răsfrânge sub formă de vis celelalte nu erau decât amintiri stinghere, străbune sau ale ei ce se închegară laolaltă;pe când ea se gândea atât de searbădă, Necșa începu a tălmăci visul în geniul închipuirii. „Apa e grijă mare, calul îi ursitor, podul drum tainic, fiindcă era de piatră. Că necheza calul și să răsune într-atâta păduri de știu eu? Poate fiindcă o fi vreun om mare de i se va duce veste și în alte țări străine, că pădurea îi străinătate, și fiindcă nu era numai dintr-un fel de copaci apoi sunt •și ele străine una de alta. Dar până atunci, tot mai e puțin de indurat că podu s-a prefăcut în pânză. Așa-i întări Necșa, da ce-mi zâmbești? urmă bătrâna veștejindu-și obrajii și oprindu-și palmele uscate pe minele Lilianei opri o clipă mătăniile ce lunecau pe fir.</p>
<p>— Cum să nu, rid Necșo, calul să fie ursitor!</p>
<p>Apoi așa-i că-n vis omul se măsluiește și-n dobitoace cuvântă bătrâna pe când Liliana se gândi că multă înțelepciune e în judecată, ce e drept să ne găsim rude cu orice animal, de vreme ce după teoriile păgâne, dacă ne-am pierde în cele dintâi întrebări ale ființei, ne-am găsi de străbuni, mastodonții și iguanodonii.</p>
<p>Neacșa văzând că fetița amijiă triste gânduri spuse.</p>
<p>„Eu cred că tot cuconașu ăst frumos ie a puicăi mele, dar numai de zăbavă mă tem.</p>
<p>— Apoi mâine o să se aleagă, am să-i vorbesc tatii. Necșo parcă mă înfioară și nu-mi dau voie să cred că să nu fiu al lui Dorinel și spunând astea se lăsă copila lângă Necșa pe care cu ochi mari de lacrimi o privea pe când bătrâna sărutându-i mâinile subțiri și reci le tot aburea ascunzându-le în sânul ei cald dar topit de bătrânețe.. Văzând că Necșa, a somn își scăpata mereu capul pe piept, se ridică urându-i noapte bună, bătrânei care se scoborî din pat îmbrăcată cum era până și cu ciorapi, ăst obicei al țăranului român de a se primeni cât de des însă a se culca îmbrăcat, rămășițe cred străbun de veche de e fi gata de 1 ori suna-va cornul. Cu toate împotrivi bătrânica o petrecu apoi de intră și duși cruce adormi, pe când Liliana noaptea se zbuciuma cu inima și zorile tot roaba inimii o găsiră.</p>
<p>Cum se făptuiră zorile, prindea cu auzul mișcările din casă, și când Necșa spuse că Aramă era gata să iasă să se plimbe, Liliana trimise să-l poftească. Se săvârși bine vorba, Necșa, când trecu la ea, și dulce privindu-i ochii curioși o îmbrățișă spunându-i „Ce ai spune fetițe?“</p>
<p>Liliana îi încinse gâtul cu brațele rămaseră goale până peste cot, când neca largă de borangic, lunecă fultuitor du-se spre umăr și obrajii se tina când mintea pregăti gândul, apoi se J gălbeni iar când graiul îngăduind dea ală muți, când însă sângele biciuit H buri iar fața ia se împuternici șoptii răspicat de bătăile inimei „tătuțule s cum înroșesc?</p>
<p>— Ie farmecul verstei tale, aburii I spornici sunt ai primăverii.</p>
<p>— Apoi dar nu-ți mai spun in6M un potop de lacrimi șopti ia oficios și vidul îndoielnic un strop mare se prinse și căzut pe mâna lui cu care ridicase bărbia.</p>
<p>(Va urma)</p>
  
  
<p>FOIȚA ZIARULUI «ROMÂNUL»</p>
<p>12</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>— Tată nu mă mărit cu Războianu, te rog în genunchi, stăruie la mama, îmi e cu neputință.</p>
<p>Pe când astfel șoptea, un văitat înădușit îi făcu se tresară, și privind spre ușă văzură prin deschizătură, chipul Roxandrei care pe dată dispăru, lăsându-le în urmă, impresia înfiorătoarei ei figuri. Petru rămase surprins lămurindu-și că Ruxandra îl temea până și de fața ei. Nedumerită Liliana îl întrebă, ce se întâmplase, pe când Aramă ieșind îi spuse, „Liliano trebui să te măriți.“ apoi se îndrumă în oraș, pe când în urmă-i Necșa intrând întrebă speriată. Ce-a fost? că maică-ta ca o leoaică se plimba prin cerdac, are ochii tulburi de mânie și rupe cu dinții năframa ce ține la gură.. Ce-o fi copilă că și tu te uiți împrăștiat?</p>
<p>Amândouă mă muțiră când Ruxandra întrebă, dreaptă, semeață, cu figura sălbatică de mânie, teatrală fără de voie ca oricând în împrejurările mari ale vieții. Ia, de pe prag amenințând-o pe Necșa spuse cu un grai strivit. „Ieși burete otrăvit. Bătrâna înlemnită o privi mirat, puțin apoi înfundându-și capul între umeri și fără a cuvânta nimic ieși făcându-și cruce. Liliana rămase împietrită când Ruxandra cu brațele întinse asupra iei ca un vultur, o zgudui întrebând-o răstit și sălbatic.</p>
<p>— Șarpe otrăvitor, ce puneați la cale mai adineauri, tu și cu bărbatul meu? spune! sfârși ea izbind-o.</p>
<p>Înspăimântată se ridică tânăra, îngânând buimacă, „ce să fie? nu a fost nimic!</p>
<p>— Încă îndrăznești să minți? răcni Ruxandra golindu-și dinții încleștați de întristare, și ridicând pumnii asupra iei rosti amenințător. „Spune, spune-mi ori te zdrobesc, spune ce-ai vorbit cu bărbatul meu?</p>
<p>Ți-am spus că nu-1 iubesc pe Războianu, fiindcă... mi-e drag...</p>
<p>— Cine? rosti ia țintindu-și ochii ce ieșii din orbite și învinețindu-i brațele de puternic ce o strângea.</p>
<p>Dorin răspunse cu o șoaptă înecată. — Poate crezi că nu-ți înțeleg planul? acum te-ai scutura de Războianu pentru a te logodi cu ăst om fără de nici o carieră, numai pentru a-ți prelungi șederea în casa mea lângă bărbatul meu! Afară, afară, răcni ia bătând cu piciorul în pământ.</p>
<p>Zăpăcită rămase Liliana de cuvintele ce-i făceau răni în auz, ieșite amorțit din gâtlejul Roxandrei, ce-i părea atât de naltă, parcă în toată camera nu o vedea, și nu o simțea decât pe dânsa; ca o sarcină greoaie ce se lasă, și pe deasupra capului ei plecat. Bătăile ce se loveau în pământ, până se opreau în carnea ei încrețită pe când cuvintele îi curgea în auz ca un izvor de venin. Când Liliana își ridică capul, și o privi muma ei, urmă.</p>
<p>— Ii voi spune și iui Războianu să știe ce logodnică înjosită are, îi voi spune și de hotărârea cu Moina.</p>
<p>Albă ca o Marmură Liliana îi curmă vorbele, spunându-i liniștit dar adânc de simțit. «Destul, ai dreptate ți am fost rivală fără s-o știu, nici m-am gândit că o iubire atât de sfântă poate sădi urme atât de criminale. Crede însă, că iubirea mea pentru Molna nu e poveste, ci avea, și acum când ne-am reîntâlnit aș vrea să mă întovărășesc cu el.</p>
<p>— Minți, și chiar adevărat de-ar fi, nu învoiesc. Nu vreau să aud nici de un prilej care te-ar îndemna să mai zăbovești în casa mea. Vroi să-ți fie nunta hotărât, Duminică, și cu Războianu.</p>
<p>— Liliana cugetă o clipă, dar atât de ajuns ca securea să cadă pe victimă; tânăra fată se hotărî, când își închipui sălbăticia iubirii logodnicului ei, care, l-ar ucide pe Dorin. Astfel, apropiindu-se de Ruxandra îi cuvintă. «Fie, însă tăcere; să-ți închizi ca ’ntr-un mormânt cumplită cruzime, căci mută va rămâne și durerea mea.</p>
<p>Acum să dăm mâna, să facem pace, cu mine fă ce vrei, pe Dorin însă să nu-1 nenorocești Nu-l vei nenoroci pe Dorinel?</p>
<p>— Nu dacă te măriți.—Cu aste cuvinte Ruxandra ieși petrecută de privirea feței ei ce rămăsese rătăcită de ea înseși. Cruzimea maică-sa, pentru moment covârșise iubirea, așa că Dorin nu răsărea decât ca un cuvânt de mângâiere în vârtejul tulbure a jertfei.—Acum își lămurea pentru ce o internase, și nu o aducea decât foarte rar, de ce îndată după logodnă o trimisese între străini; și gândurile primejdioase desprinzându-și orizonturile tot mai larg, restrângeau tot mai aproape cercurile gândului hotărâtorii. — Graiurile Necșei însă, o treziră din gânduri, când lipicios se alătură de ea șoptindu-i printre suspine. „Ce-o să te faci de acum norocel risipit? doar am ascultat și eu, noroc că nu e nimeni acasă, maică-ta ’i nebună de zile. Ce gând te pârli mamei?...</p>
<p>— Hotărâtorii! mă căsătoresc Războianu. Lui Dorin însă se nu-i spui Necșa auzi?</p>
<p>— Cum aș spune, ar fi rușine; mamă zuleară de copila iei! Dar celălalt îl iei, vezi puică, tot iei ții umbra I</p>
<p>Aste cuvinte treziră în aducerii minte graiurile ce Dorin îi scrisese, ce ființă își are partea lui de ceriu ’l urmăresc ori unde, și cerul meii mințirea ta.</p>
<p>În aste gânduri o podidiră lacrimii când Necșa strângându-i le ușurel u trame, tremurător îi șoptea. Las mamei, nu-ți mai scârbi așa inimioara doar munte cu munte nu se ajunge, om cu om se întâlnesc.</p>
<p>III</p>
<p>Amurgul se lăsa, împingând ca i brezare vălul de păinjeniș ce întru mereu zarea, cu cât razele se ridici* sus. Umbrele se tot întindeau se apr și închegându-se întunecau pământul.</p>
<p>(Va urma).</p>
   
<p>FOIȚA ZIARULUI «ROMÂNUL»</p>
<p>13</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Curtea era luminată, numai camera Lilianei lăsată ’n întuneric o ascundea cu întristarea ei, căutând să-și potolește prin înțelepciune iubirea, bolnavă de suferință. Mult să sfătui cu gândul apoi tresări de hotărârea ce 'și impuse spunându-i Necșei.</p>
<p>— Du-te, de vestește pe Dorin că sunt în grădină </p>
<p>— Mă duc, respinse, și pășind lumina lăsată de lună, bătrâna ridică portiera albastră, prin care privind rămase Liliana, prin seria de uși deschise, în salonul mare luminat: unde în jurul mai multor mese se jucau cărți.—Ruxandra parcă nici mai era cea de odinioară; veselia ei o înspăimânta pe Liliana, care mereu privea să ghicească urmele înfiorătorei figuri de mai înainte; în chipul atât de liniștit, dulce și frumos. Dar ne mai putând privi acea liniște atât de tulburătoare pentru ea, se pierdu pe cărările gradinei poleite de razele luni, până la o băncuță pe care se așeză zăpăcită ca un rătăcit care nu știe încotro să se îndrume; și tot mai tare se buimăcea cu cât pașii lui se apropiau..</p>
<p>Când Dorin se alipi de dânsa Liliana rămase o clipă răpită cu desăvârșire, însă hotărârea rupse stările acelei sieli, când Moina, sărutându-i mâna pe care apoi o apăsă pe inima ce se mișca de bătăi, îi șopti blând și dulce. „Liliano, nu ți-e bine mânuțele-ți sunt reci, pe ce ți-a apus atât de dulce ochii tăi galași și duioși.</p>
<p>— Pe nestatornica lună, care șăgalnic te lasă s-o privești de-a întregul, apoi, se tot știrbește prefăcându-se iar în era nou, știi? ca semiluna ce mi-a adus Războianu.</p>
<p>— Noroc că nu ține mult iubită, ci iar crește revărsând tot mai mare lumină pe cei îndrăgiți ca noi.</p>
<p>— Liliano îmi vorbești prea simțitor, de ți-am greșit cu ceva spune-mi, însă nu mă osândi cu atâta nepăsare.</p>
<p>Drăgălașă, iertare de te-am supărat fără știre.</p>
<p>— Ba chiar cu știre, și acum îți voi spune drept, aceia ce s-a: petrecut aste zile socotește-o ca răzbunare a nejudecatului—adio—sfârși ea ferindu-se de brațele lui ce vroiau să o cuprindă, apoi urmă:</p>
<p>„Am vroit să mă încredințez ce prieteni are logodnicul meu, și fie c-am văzut. E păcat se aibă cineva prieteni, cei întâi care-ți răpesc tot ce iubești sunt ei.</p>
<p>— Poate ai vrea să-mi spui că-l iubești Liliano.</p>
<p>— Dacă nu l-aș iubi, nu m-ai vedea însoțindu-mă cu ei.</p>
<p>— Cum totă iubirea ce mi-ai arătat până acuma nu a fost decât introducerea crudei răzbunări?—Iartă, nu ta cred, nu te pot crede, e o glumă însă nu la locul iei. Dacă nu-i glumă e o taină, iubito spune-mi taina, care-i nenorocirea de te siliți se vorbești astfel?“ Și plecându-și genunchii își alipi capul de ea.</p>
<p>— Taina? sunt eu — șopti tânăra cu graiul întristat ridicându-i capul intre mâinile ei ce tremurau șoptindu-i încă: „Îți voi spune-o mai târziu, poate niciodată, acum însa rămâi cu bine 1“ — și ridicându-se încet, urmă: „Cred, îmi pare rău de nesocotința cu care am purces, însă, am voit să-mi răzbun făcându-te să suferi ceea ce am suferit. — Visul copilăriei însă, e cel mai dulce, nepătat și neuitat. De acum rămas bun, s-a trecut, s-a stins s-a nimicit; cântecul privighetoarei de odinioară s-a prefăcut în cobe de cucuveici ce țipă pe o ruină. — Rămas bun.</p>
<p>— Liliano! rosti Dorin; și cuprinzându-i mâinile violent, o privi speriat, pe când durerea ’și slobozi o lacrimă.</p>
<p>Pentru ce plângi? îngâna șoapta ei stinsă.</p>
<p>— Plâng fiindcă mă iubești! Uite simt, văd, mâna asta rece, privirea unde ’ți se răsfrânge sufletul tare zdrobit. Numai gura minte; ah, minți, îți sunt, atât de drag! — De ce nu ai încredere, spune-mi taina iubito, nu crede că vorbindu-mi astfel izbutești. — Și alipindu-i capul pe pieptul lui șopti dureros de dulce. — Liliano!</p>
<p>— Taina? ești tu.</p>
<p>— Și ce trebuie se fac? spune-mi drăguță. — Astfel îi șoptea pe când ea ridicându-și fruntea de pe umărul lui, îl privi silind și graiul să cuvinteze. „Să nu te mai văd, om nesocotit, care se joacă cu inima unei ființe; o aruncă, ș-apoi când vede că altul a avut milă, o cere ’îndărăt.“ — Cu un hohot de râs ce răsuna mai mult a un torent de lacrimi, își ascunse fața pe sânul lui, apoi cu încetul se ridică, privindu-l, îi luă mâinile într-ale ei, apăsându i-le pe piept întinse fruntea șoptindu-i: „Dorinel sărută fruntea sub care te-ai îngânat atât de dulce, și se crede că nu săruți un mort, pe care nu-l vei mai vedea, ci sărutarea a doi iubiți cari se vor revedea — poate.</p>
<p>— Liliano, încetează cu aceste vorbe care-mi rup inima, spune-mi taina. Nu crede a te vei mărita cu Războianu; tu vei fi a mea, cum ai fost și până f cm Spune-mi ce s-a întâmplat și voi face pentru a te scăpa. Cumplit trebuie să fii aceia ce suferă, pentru ca în câteva, se te prefaci atât; spune-mi și te voi face fericită.</p>
<p>— Nu mă poți scăpa, fiindcă, pricină, fiindcă voi să mă mărit; poate crezi că ar fi mai nimerit să mă ucid?</p>
<p>— Să te ucizi? răcni Dorin privind speriat, și rămase tăcut cu ochii » groază — pe când ea smuncindu-se din  brațele lui mai adăugase: „Dacă nu vrei ca moartea să ne despartă, și dacă mă iubești, du-te, plecă, cât de curând</p>
<p>Apoi se făcu nevăzută pe cărare, pe când Necșa ce stătea mai la o parte și care tot timpul suferise ca și ei, voi să o întovărășească însă tresări când se simți strânsă de brațe, pe când în auzi resună. „Ce s-a întâmplat Necșo, spune-mi ce s-a întâmplat?</p>
<p>— Nu știu nimic.</p>
<p>— Ba ști-rosti iei cu disperare.</p>
<p>— Nu, nu știu, îngână ia.</p>
<p>(Va urma)</p>

<p>FOIȚA ZIARULUI «ROMÂNUL»</p>
<p>14</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>— Știi, răcni el lovind cu piciorul în pământ, și Înaintând cu ochii țintiți, — țigară ce o înspăimânta, îl primi însă în loc când ii șopti. „Poți să mă ucizi că nu știu nimic.</p>
<p>Ca lovit Dorin rămase gândind la cumplita durere a iubitei lui, în care suferința se adâncise până în delirul acelei crize nervoase. Ridicând palida frunte privi în urma Lilianei pe pașii pe care se pierduse Necșa, și ochii ii rămase pe două umbre ce se mișcau alături pierzându-se acolo, în fund unde bătrâna ajută pe iubita lui să pășească în spre casă. Când Liliana ajunse în camera ei, căzu pe sofa. Simți că ii arde creierul în care-și concentrase totă puterea. Necșa o înveli cu blăni, ia însa nu-și dădea seama de nimic, dinaintea ochilor ei se făurea chipu lui Dorin, pe când în auz răsunau necontenit înfiorătoarele cuvinte ale Roxandrei Și atât era de adâncită, că nici dovedea să asculte ce mereu ii șoptea Necșa, cuvintele ii păreau ca niște sunete neînțelese cum ai asculta vorbind printr-un perete subțire. Se mai liniști, după ce sorbi ceaiul de tei, tămâios, de crângul primăverii, apoi iar se lasă pe culticele de mătasei privind bătrâna ce sta lângă ea, și descântând-o șoptea tăcut de încetișor, purtându-și mâna uscată pe deasupra ochilor Lilianei; apoi își încleșta degetele strângându-i tâmplele, și suflându-i peste cap și obraz se auzea mai lămurit „Piară duhul rău“. De la o vreme nu se mai auzi nimic, adormi trudită de durere, și când în zori se trezi, privirea-i se opri pe Necșa, ce-și mișca buzele în mutele șoapte a rugăciune, și făcând cruce bătea metanie privind îndurător icoanele, umbrite de amijiă și veșteda radă a candelei.</p>
<p>Liliana privi spre fereastră, lumina zorilor descăleca din întuneric tablourile mii ale naturii, apărând ca un sol care vestește că „Nemuritorul răsare,,.</p>
<p>Apoi iar privi icoanele, și pe Necșa, cugetând.</p>
<p>„Dumnezeul meu și Dumnezeul ei,“ și atuncea mintea-i se opri pe numele, Dorin.</p>
<p>În acea zi Liliana nu ieși din camera ei căci atât era de abătută încât nici pe zilnicele file nu scrise mai mult decât.</p>
<p>„Am se strecoară ticniți, Jar într-o singură zi ți se petrec o viața-ntregă. Oare mai sunt eu? Parcă nu mă mai cunosc; de plâns nu mai pot plânge, crivățul a schimbat în gheață copilărescul izvor.“ Până-i căzu și capul se plecă pe brațul culcat peste file ascultând toți acei pași ce se îndreptau spre ospătărie. Pașii lui Dorin parcă sunau fel de fel, și în adâncă cugetare rămase surprinsă, când Molna spuse, că primind o telegramă, era silit să plece, cât de grabnic rugând pe Războianu să grăbească concediul pentru acea zi.</p>
<p>— Îmi pare nespus de rău, cuvântă, cu un accent mâhnit. Mă făleam că îmi vei fi cavaler de onoare, martor. Și cine-i bolnav? '</p>
<p>— O rudă a mea spuse el îngăimând.</p>
<p>— A! acum înțeleg! Du-te știu ce-i dragostea, ești atât de tras la față, pare că ai zăcut. Mama dar duduca mea încă nu-i gata.</p>
<p>— E indispusă, cred că astăzi nu o să iasă din camera ei, nu știu ce are — răspunse fățarnic Ruxandra pe când Războianu o întrerupse cuvântând îngrijit. „Nu ar fi bine să trimitem la doctor!</p>
<p>— Nu Războiene, e trecător, sper că până în seară va fi iarăși bine —sfârși dna Arama pe când Dorin palid ’i privea printre lacrimi. E mai schimbară câteva fraze, apoi Molna și Războianu ieșiră, și sfătuind se apropiară de cazarmă, unde  intrând răspunseră printr-un salut, santinelei ce le prezenta arma la intrare.</p>
<p>VI</p>
<p>Roxandra, reintrând în apartamentul său liniștită se așeză lângă geam, și înjghebând vise după vise, aștepta pe Arama care în acele minute era în genunchi, admirând, în extaz pe acea Veneriene întrecuta, ce-i zâmbea, dezmierdându-i fruntea cu degetele subțiri ce-l gâdilau, privindu-l aprins în ochi, pe când ei în delirul unei pasiuni nebune, ’i sărută mâinile, genunchii și piciorușule ce se prevedeau prin ciorapul străveziu, lunecat în pantoful de lac, mic și decoltat.</p>
<p>— îmi iești simpatic spunea Dora lăsându-se gingaș pe spetea prăvălită a fotoliului, iar rochia lipicioasă de mătase de abia foșnăi pe formele rotunde, când mâna roda și subțire se ascunse în buzunar.</p>
<p>Petru nici se mai simțea, răpit de fericire, când batistă înhorbotate și parfumată trecu de abia apăsat pe fruntea lui aburită.</p>
<p>„Oare cum poate fi un înger de cât cum ești Dora, — spuse Aramă, privind în ochii provocatori, albaștri ca dorea de cicoare, strălucitori de lumină în chipul fin, cu trăsături atât de corecte și delicate că ai fi crezut de bună să mă ții om erau întocmite, în cel blou.</p>
<p>— Și ce ’mi-e bun spune voie bună ’mi-aș dori tremurase ființa care m-ar iubi, care mi-ar pricele mele.</p>
<p>— Ah! ce e de tăcut -disperare — poate vei ști să mă ești mai bine, sunt cel mai neom — Și după ce Arama îi istorii sfârși prin a-i destăinui plângând averea era a soției lui. „Eu cât inima pe care voi zdrobi iubirea Dorei”.</p>
<p>— A! nu-mi vorbi astfel, d-ra Rugină care-n tot timpul își urzi planul atât de repede, când Petru isprăvi, ea reîncepu» indu-i cu acele dulci accente: iubesc! putem fi fericiți, acum m domnișoara Liliana se mărită, și ion ramă, spuse ea apăsând dulce a lui, la care se opri o clipă, apoi zice: „Doamna poate avea un lângă ea, mai înteții îți voi spune tria mea e orice oraș mare, ins pot distra; — familia mea o tu în acel căruia îi sunt dragă, ții gură că voi iubi la nebunie pe care va voi aceea ce voi eu.</p>
            
<p>FOIȚA ZIARULUI «ROMÂNUL»</p>
<p>15</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>— Te-ași întovărăși ca un sclav, oriunde, dar ce-i de făcut! cum să scăpăm de astă femeie?!</p>
<p>— Iată ce i de făcut, fiindcă spui că e atât de geloasă arată-i dorința de a te retrage la țară desfătându-te de tot ce pozezi în oraș. D-na de sigur că va fi de acord, și fiindcă mama și vrea să vândă moșia, va fi încă o bună ocazie de a ne vedea mai des. Fii cât se poate de rezervat, cu mine, să nu înțeleagă, și după ce vei vinde totul, ia banii și ne va fi ușor să ne ducem fără ca nimeni să ne persevereze, trăind fericiți într-un oraș mare.</p>
<p>— Dumnezeiască idee, spuse Petru ce parcă întineri de bucurie, sărutându-i mâinile cu unghii roze.</p>
<p>„De ani întregi rumeg, și nu am fost în stare să cuprind aceia ce într-o clipă </p>
<p>i ai limpezit. Acum primește sclavul la picioarele Venerei.</p>
<p>— Vei fi, șopti ea — însă, atunci — Apoi rezemându-și capul blond pe spetea de catifea albastră, surise gâdilând cu genele lungi obrajii lui Petru, ce așezându-se lângă ea, o sărută alipindu-și capul de al ei, pe când mâinile tremurară dezmierdându-și trupul atât de gingaș și voluptuos. Astfel în șoptiri iubitoare, statură ei până la asfințitul soarelui; și după dulci Îmbrățișări de abia se hotărâ să se despartă de Dora lui, care șăgalnică îl lasă să facă câți-va pași, apoi îl rechema, ș cu accente de adâncă iubire îl reține cu o nespusă rafinărie de dezmierdări ii spunea iară că poate să plece' și când Petru ajungea la ușă Dora alerga cătându-i pe brațe, așa că nu se despărțiră de cât când prietena ei intră.</p>
<p>Aramă strângându-i mâna îl lăsă în palmă bun; rotunji da aur, apoi dispăru sub privirile iubitoare a tinerei.</p>
<p>Când închise ușa după ei Dora se prinse a zâmbi ironic clătinând capul și privind spre ușă; apoi surâzând mai în voie își desfășură gândul.</p>
<p>„Petru vinde tot, ia banii, plecăm amândoi, ne oprim la cel dintâi târg din străinătate, îl las și dispar cu cel dintâi, tren. Astfel voi ajunge în acel Paris iubit, în care voi fi cea dintâi curtezană, dând eu tonul modei europene. Bărbații se vor bate în duel, se vor ucide pentru mine, jurnalele vor umple colonele cu numele meu, tot Parisul îmi va defila pe lângă otelul meu și toți mă vor numii „împărăteasa frumuseții!</p>
<p>În aste gânduri ’Dora se aruncă la oglindă înaintea căreia își lua deosebite poze, admirând cât de vioi și de perfect, răsărea acel chip frumos fără semăn. «Dar numai capul e frumos? își șopti ea, și desfăcându-și corsajul îl aruncă privind și pipăindu-și pieptul și brațele roase, catifelate și rotunjite ca de sub dalta unui maestru. — Și ca un Narcis se adora Dora admirându-se toată ziua încântătoare, singura ei prietenă, și atât se iubea, în cât cu neputință ’i era se mai iubească o altă ființă. Dora cu frumusețea ei, părea o mamă fericită, căreia îi face plăcere, și îndrăgise pe oricine ’i iubește fata. Tot astfel simpatica Dora pentru oricine, care-i iubea chipul atât de frumos, și încă mai mult pe acei care-i ajutau să-l poată vedea cât de împodobit. Acum se și gândea la minunatul palat pe care o sfii locuiască, la apartamentul princiar, la toalete și acele sute de pălării, găteli, echipare, cu cari va robi pe oricine. O clipă însă se opri amintindu-și</p>
<p>*) Cântătoare, oglinda.</p>
<p>că cineva ’ i-a spus că o cochetă e o floare care nu durează decât spațiul unei dimineți, că oricine le iubește, numai de trecerea cremei. Să nu o iubească pe ea? S-ar putea, când e atât de fermecătoare, drăgălașă și inteligentă, în cât singură rămânea în extaz privindu-se. Toată acea îndoială ce o oprise câteva minute se stinse iarăși când aruncând privire-n oglindă se văzu mai frumoasă ca oricând, cu ochii strălucitori de mulțumire, cu obrajii rumeni de sângele biciuit. Ca de minciuni blestema sfaturile gândului, căci nu știa câtă artă, toalete, și ce lux face numai se existe o cochetă, la care lumea merge să o privească, și să se petreacă, cum se joc copii cu păpușile pe care nu le stric, le dau la alții, când se dau altele noi. — De astă urgie nici bănuia Dora, în visuri cum sta. Soarele asfințind o lăsă tot mai în umbră, pe divan, surâzând acelor vedenii dulci ce se strecurau prin mintea i ușoară, sau râzând de-a binele când și-l înfățișa pe Aramă, căruia în acele minute îi surâdea Ruxandra, văzându-l de la fereastră cum se tot apropie, învelit de amurg?</p>
<p>D-na Aramă își simte obrajii că ard, când ca niciodată soțul ei îi surâde privind-o dulce, cu ochii acei ce de mult nu o mai privise. Când intră o găsi încă zăpăcită de astă nespus de dulce ce așteptă sufletul ei chinuit.</p>
<p>— Petrule cât ești de bun— sărutându-l pe când ei îi serata vezi, știam prea bine astă despre ce unește traiul. Așa-e Petrule că nu îți sunt dragă?</p>
<p>— Cred că de mult o știi, și de; stârnit simțul geloziei a fost, pentru încredința dacă și tu într-adevăr mă iubești încă.</p>
<p>— Petrule ai putut vreodată bit.</p>
<p>— Și de ce. nu? acum insă as’ vremea se ne regulăm și noi.</p>
<p>— Spunem. Petrule și va fi cum r ești.</p>
<p>— Ruxandra dragă, n.ult am j •Jilele aceste și socot ast-fel.—Tu 5 forte geloasă, eu, un om pe care-liș petrecerile, simt că ție îți face răii aveam pe Liliana a fost o datorie H nem casă deschisă, acum inse potent unul altuia, să ne facem fericirea ți if tea.</p>
<p>— Nu aștept de cât atât Petrule.</p>
<p>(Va unit</p>
<p>FOIȚA QIARULUI «ROMÂNULU»</p>
<p>16</p>
<p>DORIN MOLNÂ</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL,</p>
<p>— Iată gîndul meă Roxandră dragă; toată averea ta e în case, și bani pe care-i ai nu știu la ce bancă; crede că și aceasta mă supără mult văzînd atâta pază de mine. Găsesc cu cale să vindem casele și cu ajutorul banilor ce mai sunt, să ne cumpărăm o moșie unde ne vom retrage și vom fi fericiți. Eu, având în locul petrecerilor distracția agriculturii, și tu scumpa mea soție mă vei îngriji, și unul pe altul așa în dragoste ne va găsi bătrinețea.</p>
<p>— Viață de rai, cuvîntă Ruxandra ștergîndu-și lacrimele bucuriei, și Petru o sărută depunînd ăst sigil pe o hotărîre atît de plăcută.</p>
<p>„ — Așadar ne vom retrage la țară.</p>
<p>— Da Roxandră, numai nunta să se isprăvească și apoi vom căuta și de nunta bătrânețelor noastre.</p>
<p>Astfel sfătuind pe întuneric, uitase că era „seara lor de petrecere amândoi insă se ridicară când lacheul vesti că lumea începuse a sosi.—In saloanele luminate reincepu viața de toate zilele ; Liliana insă nu ieși, și era noapte de tot când Resboianu ciocnind la ușa ei ii spuse. „leii sunt dudue, te-am așteptat și bănuiesc că tot indispusă ești, ori mă înșel ?</p>
<p>— Ce e vinovat ? gândi logodnica lui respunzându’i=:Resboianu așteaptă nițel, vin indată.</p>
<p>— Ca de neobicei, iși așeză o pătură de pudră care-i ascunse figura perită, și privind in oglindă iși potrivi un zâmbetul ce nu era decât o mască a sufletului ei.— Când deschise ușa, logodnicul ii luă brațul  și sărutându-i mâna o conduse in salonul mic, alăturat de cel mare; unde și ’n acea seară ca de obicei se jucau cărți Dame și domni cercuiati jurul meselor pe când taraful de lăutărî, stând in picioare la usă cântau sub surdină de „Inimă albastră ; cântece pătrunse și bine cântate de vocea plină și clară a cântărețului, cu isonul micii orhestre. Până’n adâncul inimii mișcată era tânăra, și totodată atât de cățălită de declarația logodnicului, încât își țintea ochii în altă parte spre a nu-l mai vedea, privind și amănunțind ce era în cameră, cum ai admira un lucru </p>
<p>nou. Tot se lipea mai cu drag de ochii ei, decât tovarășul ce fumega țigările de havană care-i tușea în obraz, sufla ca’un asmatic ; și acestea incă mai respingător o depărtau de ei ingânându-se necontenit in minte cu Dorin al iei. Simțind insă că o răzbătu vuietul acelei lumi străine de dânsa spuse privindu-1 blând Doresc să’ți vorbesc ceva, însă te rog nu aici, ’mi-a trecut prin creier ăst vuiet!... Ne mai putându-se stăpâni se ridică.</p>
<p>— Se mergem în grădină, Liliana ; e lună și atât de poetic.</p>
<p>— Nu, nu, acolo nu merg, spuse ea repede cu grai șovăitor.</p>
<p>— Dar unde dudue ? spune căci eu mă supun.</p>
<p>— Haidem la mine, e mai liniște. „Ca doi prieteni intrară în odăița pe care Resboianu nu găsea destule cuvinte să o admire, văzând’o pentru întâiași dată. Și vocea aspră și tare voind să se potoale, par’-că zgârie auzul când cuvîntă: „Spune’mi duduie drăguță ce doresti ? acum că suntem numai noi.</p>
<p>Aș dori să nu mai rămân aici, ci în altă parte ! îi șopti ea lăsându-și capul pe umărul lui, pe când el, dezmierdând’o ca pe un copil, îi răspunse.</p>
<p>— Atunci, dorul de demult iar se trezi, și Liliana șopti: „Aș vrea pe malul mării acum când și noi avem un colț de mare.</p>
<p>— E o cerere atât de ’ncântătoare, să locuim pământul pentru care m’am luptat. — Ca un fulger insă petrecu inima ei când maiorul adăugase : „Să scriem să vină acolo și Dorin, scumpul meu prieten. Cât de rău ’i-a părut neputându-te vedea înainte de plecare. Nu înțeleg pentru ce s’a pornit așa pripit ? se vede că ’l cheama grabnic acelcineva iubit, vreo durere de inimă.</p>
<p>— De sigur... o fi... îngână Liliana înecându-se in lacrimi, apoi rupse vorba și peste puțin repetă : „Așa dar, noi vom pleca de aici.»</p>
<p>— Îndată după cununie. Mâne 'mi cer-permutarea, și tot o dată șerifi la Constanța, pentru a ne opri un apartament. Ce rău îmi pare că Dorin a plecat! Atât e de amabil încât cred, că de’l rugam, se ducea el singur să ne pregătească cuibul. Resboianu însă rămase privind in urma iubitei lui care ieși din odaie, pentru a’și răcori fruntea ce’i ardea.</p>
<p>In acea noapte, dorul revărsându’și prea plinul oglindi marea in visul ei. Oglindi și pe Dorin depărtatul, după a cărui plecare Ruxandra:3’și limpezi iar firea zuleară, și pasionată, ăst simț care diformă pe toate cele l’alte dându-le altă expresie.</p>
<p>Astfel in Ruxandra, sentimentele iți torie, rmase în umbră, absorbite I gândurile de uă idee fixă, căci UM nimicea înaintea lui. — Cât e de 6a astă pornire atât de dumnezeiască, | devine inse cea mai umilitoare câni robesc! sufletul unei ființi, care ne jq । că nu’ți poate resplăti aceia ce simți, de multe ori își bate joc căutând mj se profite pe cât poate de iubirea ta schimb, cât e de dulce intre Dorin ți liana, aste ființi atât de sigure ana, alta, ființi cari pot spune fără preget-bitorul vers al lui Conachi:</p>
<p>•Am o inimă in lume care sciticii iulesce.&lt;</p>
<p>Atât e bunul vieței; căci toate frn&amp; sețile, bogățiile și petrecerile nu pre|t esc nimic pe lângă uă adevărată iubire. Curtesanele nu sunt de cât stimula* simțurilor, bogăția un câmp larg de te trenare pentru acel stricat, care se ajs» de toate plăcerile și petrecerile fără as măcar că e pentru a'șl ample golul f sferșit, lipsa de iubire. Intre eroii mei । dragostea frățească, nu brutală, careti furtuna isbucnesce ruinând, și ca forte repede se stinge lăsând un desert neuir ginit. —</p>
<p>(Va urma).</p>
<p>FOIȚA QURULU5 «ROMÂNULU»</p>
<p>17</p>
<p>SORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Un gol simțea și Liliana, care trebuia să se mărite cu un om atât de străin inimii ei. Și trebuia să se mărite cu toate că simțea acea durere nedestăinuită, durere pe care ar simți-o un nenorocit căruia ’i s’ar fi tăiat un picior ori o mână ; sufere cumplit dar trebuie sç se deprindă cu schiloada lui făptură.</p>
<p>V</p>
<p>Aproape de nuntă era, și așezîndu-și in cufere făcea loc și bucceluțelor Necșei, care aducând una mai mare spuse cu zîmbet, „Puică iacă cei de pe urmă zestre când m’oi mărita știi ? cu a lumei mireasă.—Deznodînd îi arătă lucrurile păturile cu care era să o îmbrace.</p>
<p>O luminare albă pe care aprinsă se i-o țină in mână, și icoana pe care se i-o </p>
<p>pună pe piept. Apoi, pipăind mereu un coltuc adaugă, acesta se mi-l pui căpătâi că aici e părul fetei mele care a murit și mi-a fost dragă ca ochii, dar i-a fost dragă și lui Dumnezeu că din vreme a luat’o colo sus.—De acum o aștept și eu pe cea cu coasa, bătrinețele tot apropie funie de pas.</p>
<p>Poate mi-o fi crăpat pămîntul, pe acolo unde mă duc.</p>
<p>Ei da bine că mi-am făcut cele creștinești, fîntînă și pod, să nu umblu înșelată pe cea lume, și nici să remîn dincoace de apă ci se trec pe podu meu. Făclii am dat de pomană, chitesc că oi avea lumină de nu mai da și tu puicuță după ce m’oi trece.</p>
<p>— Stai Necșo, mai ai de trăit cuvîntă Liliana. la care bătrînica răspunse. „Nu prea mult copilo hojma visez pe cei morți că me îndeamnă la ei Și inodîndu-și iar bucceluța eși pe când tînără rămase gîndind la fericita Necșa. ce-și făcea bucceluța de moarte, cu mulțumirea cu care noi, ne așezăm prin cufere pentru a călători intr’un loc dorit, așteptînd acea zi fără nici un fior, cu nădejdea că iar o se vază „acolo pe acei plecați de mult.</p>
<p>Pe când astfel cugeta Liliana, Necșa se intorse aducînd o cutia mare și albă spunendu-i. Logodnicul mi-a dat să-ți aduc </p>
<p>cutia asta.“ Tînăra o deschise și rămase privind; era aurită peteală și spicuiții boboci albi a florilor de alămi. —Câtă mulțumire ar fi simțit, decă nu ar fi fost meniți așa cum se întîmplase, acum insă numai ochii privea, străini, căci inima strînsă se împietrise, și cu nepăsare așteptă parcă nerăbdătoare sfârșitul ceremoniilor și petrecerilor care’n alte împrejurări i-ar fi făcut fericirea.</p>
<p>Logodna, fusese, și numai rămăsese decât minunata petrecere a Petelei, unică în frumusețea ei. Pentru acea seară se pregătise, salonul mare care strălucea în Ifinpedea lumină ce se restrângea în oglinzile mari, și pe parchetul ce umbrea sub lustru. Bătrânii și căsătoriți! sfătuiau, pe când la ușă lăutarii își dezmierdau strunele cu arcușul, domol și răsunând pătrunzător de dulce cele întâi note a unui vals de Scheletti.</p>
<p>Păreau o feerie toate acele ființe îmbrăcate in alb, care ’n acea seră a petelei măsluresc „Ursitelecăci peteala ie firul vieței, și e aurită fiind-că viața vine de la raze de sore. Clăcași nu sunt de cât fete și flăcăi, fie care grup, ie alcătuit din din 4 inși; un cavaler ține pe mâni ju-rubița, pe când o fetică desdepănând firul, îl așeză potrecendu-1 pe degetele unei fete și a unui holtei ce stati despărțiți cât de lung trebuie firul. Când vina de peteală e</p>
<p>pt. Apoi, pipăind mereu un ă, acesta se mi-1 pui căpătâi rul fetei mele care a murit și igă ca ochii, da ia fost dra-anedeu că din vreme a luat’o 3 acum o aștept și eiî pe cea vinețele tot aproprie funie de</p>
<p>fi crăpat pămîntul, pe acolo</p>
<p>că mi-am făcut cele crești -i pod, se nu umblu inșelată ii nici se remîn dincoace de pe podu meu. Făclii am , chitesc că oi avea lumină și tu puicuță dupe ce m’oi</p>

<p>j, mai ai de trăit cuvintă bătrînica răspunse. „Nu hojma visez pe cei morți la ei Și inodîndu-și iar când tînără remase gîn-Jecșa ce-și făcea bucce-iu mulțumirea cu care rin cufere pentru a ca-dorit, așteptîud acea Qi •, cu nădejdea că iar lo“ pe acei plecați de</p>
<p>cugeta Liliana, Necșa o cutia mare și albă licul mi-a dat să-ți aduc</p>
<p>cutia asta.“ Tinăra o deschise și rămase privind; era aurită peteală și spicuiții boboci albi a florilor de alămăe. —Câtă mulțumire ar fi simțit, dacă nu ar fi fost meniți așa cum se intâmplase, acum insă numai ochii privea, străini, căci inima strînsă se Împietrise, și cu nepăsare așteptă parcă nerăbdătoare sfârșitul ceremoniilor și petrecerilor care’n alte împrejurări i-ar fi făcut fericirea.</p>
<p>Logodna, fusese, și numai rămăsese decât minunata petrecere a Petelei, unică în frumusețea ei. Pentru acea seară se pregătise, salonul mare care strălucea in lîmpedea lumină ce se restrângea in oglinzile mari, și pe parchetul ce umbrea sub lustru. Bătrânii și căsătoriți! sfătuiau, pe când la ușă lăutarii își desmierdau strunele cu arcușul, domol și resunând pătrunzător de dulce cele intâi note a unui vals de Scheletti.</p>
<p>Părea o feerie toate acele ființe îmbrăcate in alb, care ’n acea seară a petelei măsluresc „Ursitelecăci peteala e firul vieții, și e aurită fiindcă viața vne de la raze de soare. Clăcași nu sunt de  fete și flăcăi, fiecare grup, e alcătuit  din 4 inși; un cavaler ține pe mâni rubița, pe când o fetică desdepănând îl așeză petrecându-i pe degetele unei 1 și a unui holtei ce stau despărțiți cât lung trebuie firul. Când vina de petea </p>
<p>plinuță, „Ursitele,“ leagă mijlocul și lăturele cu cordeluțe albe, ca să nu se încurce până va fi așezată. (Poporul spuse că de se ’ncurcă peteala, căsătoriții, vor trăi rău). Mare e grija să nu se încurce ; scop de multe ori atât de ne băgat în semă în viața casnică.</p>
<p>îndată ce vița de peteala e gata o altă „Ursită“ vine de fârfecă vîrfurile, pentru ca să se așeze mai lesne. La țară însă peteala nu se tae, căci nu-i este dat omului să-și curme viața. Cât timp se depăna firul, trebuie să fie veselie, ursitele se îndemnau grăbindu-se, cu cât mai vesel răsuna valsul. Când toate vițele fură gata, un tânăr ridică peteala prinzând’o de floarea unei oglinzi, ce o restrângea de-a ’ntregul, păstrând o singură viță, pe care o luară fetele în intinsul ei și adunându-se în jurul miresei o întreabă : Dintre noi care-ți e mai dragă ?</p>
<p>Liliana închise pleoapele, lăsându-și zarnici dinții, frumoși, apoi strânse o mânuță dintre acele multe încrucișate la un loc. Era a Jianei, vioaie copilă cu ochii strălucitori. Ea, cu bucurie îi așeză vița de peteală, pe când celelalte se întreceau ca un ciripit. -întâila mine Liliano,— Ba la mine— șopteau ele pe rând, rîzând și îndemnând’o, ca ieșind de la cununie să-și tragă piciorul, ca și ele să se mărite curând. Când Liliana fu gata, ba-</p>
<p>Iul se începu, și, cel întâi vals F de perechile care făcuse peteala ț p durat până ce ziua începuse , p geana tot mai lum'nată spre rei&lt;- s</p>
<p>Atunci ca rândunelele. pâlcuri,. 1 s’au tot dus frumușele fetițe albe» i ceii și vesele ca zorii ce se r» i: iele s’ail dus și cavalerii, cu ele trânul in sunetul vioarelor ce ie marșul. Salonul a remas gol, din policandre și sfeșnice păreai ii [ nie in lumina dilei. Liliana reintri, dru’i obișnuit când strania veselie impuse, se liniști.</p>
<p>Pe când sorele iși arăta tatei pe coama dealurilor verzii, Uam sită trecu in odăița ei, și până a remase’n gânduri rezemată cu w mână, și nu se ridică de cât, caii I colo de ușă Resboianu ointreO pot intra ? am primit aerisirea®) rin, insă ie scrisă atât de rei, M a sgâriat pisicele.</p>
<p>— îndată — răspunse ia i#' bătăile inimei ti ș zită de acea 1# poi după puțină zăbavă se aMi’3</p>
<p>(Va®®</p>
<p>FOIȚA plARULUi «ROMĂNULU»</p>
<p>18</p>
<p>DORIN MOLNÂ</p>
<p>DE ’</p>
<p>adela xenopol.</p>
<p>Surprins, rămase Resboianu găsind’o atât de palidă, apoi văzând’o că se invălește tot mai mult in șalul alb ca spuma grăi netezindu’i obrajii cu mâinele’i supărător de aspre. „Ți-e frig, ești pălidă.</p>
<p>Uite Necșa pare că a tras cu bobii, du-te de adu un pahar cu vin pentru duduța mea, să se Încălzească.</p>
<p>— Pregătește-mi și de îmbrăcat Necșo pentru a merge... Mi se pare că astăzi ne cununăm la primărie ?</p>
<p>— Da, Liliana, răspunse majorul, cam nedumerit de acel mi se pare, pe când Necșa ieși privi in urmă .lung și stâna ca un apus de soare.</p>
<p>— Acum citește Resboene.</p>
<p>Să citim amândoi, uite așa — spuse el îngenunchind lângă ea și deschizând scrisoarea, suspină, iși alipi capul de al miresei lui care se trase la o parte, lăsându-și </p>
<p>fruntea pe brațul culcat ’pe măsuța, pe când ochii rămași țintiți pe piele scrise atât de rău, se deschiseră mari, când mina vânjoasă boți scrisoarea.</p>
<p>„Liliano, să nu mai citim, mai bine să ne privim.</p>
<p>Atunci pe obrajii ei de gheață se lipi sărutarea atât de înfocată.</p>
<p>— Resboeniu, citește — îl mai îndemnă ea, iar el netezind scrisorea începu:</p>
<p>„Prietene aș fi trimis o telegramă, pentru a te felicita de ziua de mîine, o scrisoare însă e mult mai mănoasă. Aseară, desigur, a fost petela și să vede atât m’am gândit, încât întrega nopte m’am visat ținând jumbițele de petelă, și domnișora Liliana depănând, firul cam repede m’a tăiat la mână, și de durere m’am trezit. Acum simt, durerea ce in inima mea jignită că nu am fost părtaș la minunata petrecere. Erați atât de fericiți, pe când eu mă îndeletniceam a fi „soră duioasă” cum mă numesc damele de caritate in Turnu Măgurele. Pe moșu l’am găsit cam bolnav și nu m’am lăsat pană nu l’am văzut iar bine, cum sunt deprins să’l știu.</p>
<p>Se vede că și mulțumirea de a mă simți iar lângă el l’a mai înfiripat; cred că toată boala nu ia prevenit decât din grije ce-a simțit in vremea ce eram in război.</p>
<p>Acum necontenit îmi vorbesc de o vecină cu care ar vrea se mă însoare, e </p>
<p>singurul gând care ’l preocupă, zilele aceste merg împețit, la vecina al cărei familie nu de mult a cumpărat moșia alăturată de Doftana moșului meu. Desigur vei fi surprins, niciodată nu le-am destăinuit că am un moș care mă iubește foarte mult; și astăzi în întregul scrisorei nu-ți vorbesc decât de el; ce acum ca niciodată îmi prinde atât de prielnic tovărășia lui.</p>
<p>Ți-aș mai scrie insă moșul m’a poftit să deslușim niște hrisoave. Resboene parcă mi se rupe inima când cuget că mâne te însori.—închinăciuni la cei ce te ’nconjor sad îi inconjorî, ție o frățească strângere de mână, iar domnișoarei Liliana îi serut mânuțele, acele mânuțe aspre care au făcut se mă doară, atât de simțit, firul petele!.—Nu mă uitați.</p>
<p>Cam susprins si îndoelnic Resboianu spuse „Oare de ce spune că i se rupe inima Liliano ?“ sfârși el cugetînd că.... și cu dreptate Dorin s’o fi înamurat de logodnica lui“ și ca un șarpe îl mușcă de inimă când fără de voie iși aminti că îi ziua plecării lui Dorin, Liliana nu ieșise și că prietenul său era atât de abătut de zăpăcit. „Hotăritoriu s’a inamorat de Liliana, e atât de lesne, dar ia“ ? Presupusurile insă rămăseră în umbră când logodnica-i văzînd figura pe care se o glindea impresia atât de vedită a îngriji </p>
<p>rei lui, spuse „—Ce se fie, copilării, se vede fiindcă te însori și el nu poate fi.— Dute de-i răspunde cât timp îmi voi schimba toilea, ar fi prea târziu să-i răsunzi dupe ce vom ajunge la Constanța Din parte-mi spune-i închinăciuni și că doresc sc vină să ne vadă însurați.</p>
<p>Pe când inima Lilianei se zdrobea de durere, maiorul liniștit de ultimele ei cuvinte, ieși făcând loc Necșei, care intra aducând pe palme rochia de mătase cenușie.</p>
<p>Lăsându-le să-și petreacă ziua, să nu ne oprim decât seara când ciaunele cu păcură aprinse luminau ca’n zarea lunii, vechea biserică Trei-Erarhi, cioplite pe din afară in broderie de piatră, cu sute de isvoade poleite ’n aur, astfel că turcii in una din năvălirele lor, crezînd că biserica iera de aur, i-a dat foc. Metalul s’a topit și turcii s’au îndestulat, iar trupul trainic și neatins al pietrei a rămas dogorit dar impunător ca un erou scăpat din luptă. Astă biserică e zidită de voivodul Vasile Lupu pentru, a se așeza in ea moaștenele sfintei Paraschive, care ii datorim astă capodoperă, al geniului oriental. Și ea împărăteasa religiei ortodoxe astăzi tot mai uitată se ascunde in racle de argint, sub ochii luminatei științe ce o nimicește, neclintind'o insă din admirabilu mormânt</p>
<p>zidit pentro ea, care-n acea seară, maniera se slujească de locaș cununiei lui Resboianu.</p>
<p>Lumea începuse a furnica, cei bătrini să vază pe unde au trecut cei tineri pe unde vor trece; și grupuri, grupuri intrau in ograda luminată, brânciți de beți, rufoși, care veseli alergau pe intrecute. răcnind „La cofeturi băeți, să nu lăsau, nici una“.</p>
<p>Biserica era plină de curioși și nuntășițe ce se roteau mândre ca păunii, in hainele frumose cu care erau împodobite,</p>
<p>Femeile străluceau in culori și ginvaeruri, fetele ca îngerii in haine albe ca și florile ce purtau. Sosi și Ruxandra, pășind a lene și parcă silindu-se să-și târâie trena lungă de catifea argintie.</p>
<p>In acea seară era frumos, de minune ii cădea figurei visătore tufa de pene, răsărită de cocurile părului cătrăniu. In jurul gâtului se ridica blana de vulpe albastră, ce lăturea marginele deschise de pe colțul corsagiului. Latul de dinainte amijie ascuns sub dantele, acoperite pe laturide poalele mantei de catifea mărginite de blane și care de pe șolduri cădeau drept până jos.</p>
<p>(Va urma).</p>
<p>FOIȚA OIARULU! «ROMANULU»</p>
<p>18</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL,</p>
<p>îndărăt falturile taliei slobozindu-se tot mal lărguț se împrăștiau desfăcându-se în poale trenei, lungă.—înconjurată de cunoscuți, Ruxandra le răspundea surâzînd sub pulberea de briante, și fiind răpită în sfatul curteniritor ce o intinerean de bucurie, nici lua seamă de Aramă care ’și ieșite din fire ca ori cine când e prea înamorat. Cu lăcomie se uita la Dora, înaltă ca o trestie, și căpușorul ei mai frumos ca a unui înger de Rafael, și-l purta în toate părțile răspunzînd, rîzînd necontenit; și ’n fericire își luneca de abia privirea în acele sute de ochi ce fără de voie o admirau, pe când Aramă, iși înholba mereu pe ai săi, cu acea cerșire de a fi văzut. Privirele însă să desprinseră de ea când corul zbucni în cântec, și lumea ferind în lături, deschise cărare până la masa de taină, ce era în mijlocul bi-</p>
<p>! sericei și’n jurul căreia stăteaau popii înveșmintați în stofe scumpe. - Din fundul pridvorului mai întunecat Resboianu ce strălucea de fir și decorații, își întovărășea mireasa, pășind pe cărare deschise sub bolta luminată de făclii. Liliana era mai măreață ca oricând, în astă seară» sub mica ghirlandă de flori de alămâie așezată ceva mai sus pa fruntea senină. De asupra-i răsărea ca o creastă curmezișă peteala ce cădea ’ndărăti unele vite se ridicau prinse pe umeri, iar aitele din creștet să slobozeau împrăștiindu-se pe trena lungă și simplă ca întreaga rochie albă, din care răsărea ca un inger.</p>
<p>Era mai frumoasă ca oricând in acea seară când totul era pentru Liliana, ia însă pentru nimic, ci se supunea ca o roabă stăpânilor săi.—Ca un copil întinse mâna când in deget îi trecu verigi late, sorbi de trei ori vinul roș din cupa de argint, își plecă capul sub Evanghelie pe care citi mitropolitul după ce-și dezvăli capul de mitra bătută ’n pietre scumpe, pe când corul sorocit cântă. Cununi si preoți prinzîndu-se de mini, făcură lanțul horei, in jurul mesei, sub ploaie de flori și bomboane după ce li se așeză cu nuniele, cercuri de argint.</p>
<p>Și toți nuntașii pășeau cu luare aminte la minele copiilor ce căutafi tărmeturele dulci păn și sub piciorele lor.—Ast-fel să </p>
<p>rotunjiră in jurul mesei, de trei ori, după care luîndu-le cununiile îi hiritisi, pe când Ruxandra furișat împrăștia fetelor spelcile care termuise cununie Lilianei.—</p>
<p>Nuntași și miri dupe se sărutară Evanghelia Crucea și Cununiele; ieșiră 'lăsând in urmă bolta luminată de făclii, ce răsună sub glasurile îngerești ale corului. Ajugând acasă, un flăcău aruncă, desărtînd o cofă cu apă inaintea oblonului urînd.</p>
<p>„In plin să vă meargă—Iar când intrară Necșa intimpină cu tablaua mică de argint pe care era pâinea și sarea tredițională, din care mirii se înfruptară.</p>
<p>Ca de obicei după felicitări balul se începu, insă sfârși mai timpuriu, căci nuntașii se duseră să-și primenească hainele nunței, spre a întovărăși până la gară căsătoriții.</p>
<p>Liliana, intrînd pentru cea de pe urmă dată in odăița ei, lung stătu, privindu-se in oglindă, apoi cuprinsă de mâhnire se lăsă pe un fotoliu rezămându-și ceafa pe joasa spetează, pe când gându-i vorbea : „Iată mă măritată, o haină albă, câteva vite de peteală, un act al primăriei, și un cântec de popii, a fost de ajuns, a-mi înfiera numele lui ștergându-l pe al meu. Nmee! și cât de fericită l’ar fi nimicit, l’ar fi urât pe-al ei, dacă ar fi fost înlocuit cu acel nume dulce, numele lui.“ Adâncită in gânduri sta Liliana, pe când</p>
<p>Necșa intră, aducându-i haina menită pentru drum ; o așeză pe canapea, se aproprie de tinăra fată, și dezmierdând’o ,privind’o, incest, îi ridică părul trăgându-și mâna neagră și uscată, pe fruntea albă și senină, șoptindu-i : „Ei de acum s’a inchis calea ’n codru. Pașii lui Resboianu răsunară in antret, și Liliana strîngend la sîn mâna bătrânei, o privi cu ochii mari de lacrimi rostindu-i cu spaimă: „Necșo ! Auzi ? E soțul meu !</p>
<p>Alintând’o, bătrâna privi cu ochii umezi de lacrimele ce se inș'rau, insă izbucni in plâns când Liliana inconjurându-i gâtul cu brațele, o alipi, strâns de ea șoptindu-i inădușit: „Necșo, mi se rupe inima,“ și repetând „Dorin, Dorineil rămase tăcută sub dezmierdările bătrânei ; pe când soarele răsărind tot mai aprins, cuprindea in aceleaș raze imbrățișarea lor, și tăcuta admirare a lui Molna care alături de nepotul seu Dorin, privea tablourile ce primenea razele pe dealuri, și pe întinsul lan de pe moșia, „Doftana.“</p>
<p>Doftana</p>
<p>De abia se vedeau zorile, mai totul e incă neclintit și pașnic, numai moara de pe culme iși urnește dămol uriașele aripi, in voia vântului ce ’n vale clătină crân-</p>
<p>gul. Curtea și satul par niște trupuri fără suflet și numai sub ziuă fumul horun un lătrat, un muget și răsunetul unui topor dau semne de viață. Satul Dofc. e sălășluit pe culme de deal la poalele căruia șerpuește limpede șoptit, pârău.</p>
<p>Căsuțele sunt împrăștiate cu fața spre răsărit și dintre ele mai 'nalt se ridică biserica pe culmea verde de livezi, între care mai vedit șefi mai ascuns te. căsuțele cu veri de cocostîrci. Casa temelie are prispa năltuță, lată și fc gită de brîul ce-o incinge ce cănim che trunchiază prispa de trupul casei a și cam tupilat. Doue ferestre pe lături ușa ’n mijloc sunt crestate cu stropite de boele alcăt uind isvod pe fațadă Iț tuită in chip de om; cele doue teren sunt ochii casei iar ușa e gura. (De mii orî țăranul schimbă ăst tipic al casat mânesci.) Acoperementul mai nalt de a casa întreagă, pare uă turcană, și se t dică țuguiat și drept de credi că stau» cadă straturile stuhuluî retezat os • chică, al căror muchi lunecă scări, w unele peste altele, oprindu-se pe muș nea ștreșinei înaintașe până pe treste Aci se sprijină cercul mare deasupra ruia cele l’alte tot strimtându-și sfârșesc cu vârful țuguiat in al cărui mi nunchiu stufos iși fac cuib vechii oas; cocostârcii cum îi numesce marele preot Alexandri.</p>
<p>FOIȚA pIARULUl «ROMÂNULU»</p>
<p>19</p>
<p>dorin molnâ</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Sătenii care au nevoie la tirg, înjugă boii, și șuierând un cântec pleacă car după car, gând după gând ; astfel merg ei culcați in carul moale de fin, și ades stingherind cântecul eu câte un hois-ța îndemnător leneșului mers al boilor. — Și se tot duc privind cu drag curtea de piatra cenușie de vechie durată în architec- I tură posomorâtă. Cu toate că’n două caturi, e insă cam joasă, poate și fiind că de vechime temelia s’a mai îngropat. Are mult farmec, farmec neasămător, astă casă, când de pe șoseaua ce-o desparte de lanul întins de greii o vedi, ca prin ostrețe, printre plopii ce se ridică hăt sus ca un lanț de streaje pânditoare, inșirându-se, sute, de-a dreapta și de-a stânga poștei de piatră mare și arcată ca un arc de triumf. Și pe ea, printre sutele de chi</p>
<p>puri tăiate, răsare in mijloc capul de zimbru, marca Moldovei, poartă împodobită și de natură căci acoperământul de oale cu streașină lătuță e prins, ici și colo, de mușchi și de ierburi ce ’nfloresc. — Fațada casei are la mijloc, sus, două ferestre mari, late, de-a lungul cărora se sfârșeste balconul de fier, și despărțite de două uși arcate sus ca și ele de un semi-cerc brăzdat curcubeul de geamuri colorate. Ăst mijloc ce ’i afundat cât ține lățimea bal</p>
<p>conului destul de lat, e lăturit de alte, patru ferești mult mai mari de cât acele din rândul de jos. Sub cerdac se deschide O terasă de lespezi țĂrmuită ca și balconul in pereți! de pe lături in care se deschid uși mici. Câteva trepte duc in grădina cu miile de flori.</p>
<p>Pe astă terasă stătea ades bătrânul Molna, in gîilul săli și purtând metanele cu drag printre zăbrelele dese a plopilor, lanul întins de grâu, ce se ’ntindea ca un iaz vălurit de un vânt ușor,până’n fundul depărtării, de unde se inălța un crescendo de dealuri albastre și cenușii. De multe ori după aceste dealuri, nouri vineți cu creste albe zideau uriaș de nalt munți, ce schimbându-și formele îi făuri lui Dragoș Molna munții mari ai lumii.</p>
<p>Cerul îi amintea totdeauna marea când e liniștită și senină, lanul intins bătut de vânt, mișcarea apei. Ce Îndrăgea el insă </p>
<p>mai mult ca munții și marea, era cerul cu stelele, priveliștea tuturor; și a bogatului care poate incunjura pământul, și a săracului ce nu se poate mișca. Din când in când privea Dragoș și ’nspre 'satul ce se ridica pe culmea verde și ’n valea căruia gălbiul lan se pierde cât ochiul nu cuprinde spre fațada curții de care nu se despărțea decât prin șoseaua bătută și netedă. In ceilalți pereți ai casei sunt numai ferestrele trebuitoare mai mici și nealiniate prin care privești înspre sat, sad la spatele casei, via mică de tot.</p>
<p>Partea insă ce se deschide in ogradă incă ie de luat aminte cu ușa intrărei de fier, mai mult strimtă și 'naltă, deasupra căreia se rotunjește ca un cadru fereastra mare ce lumină antreul cam întunecat de culorile geamurilor. Pe delături sus ca și jos ferestre pătrate, amijite ca și celelalte, toate de gratii și câteva curpene din vie de banda ce se urca pe acoperemânt.</p>
<p>Aci e fațada primirii ce dă in ograda mare, netedă ca ’n palmă, curată de să alegi mac, și însuflețită de un intreg po‘ por de hulubi care ’n zboru lor întunecă zarea, păunii iși rotunjesc cozile pe când zărodul, fioros ca un Cerber se amuță din când in când cu trecătorii din lanțul in care stă ziua lângă poartă a casei incuitoare era el, și paznicul casei noaptea</p>
<p>tot el era, umblînd slobod și străjuind in jurul ei spre fundul curții formează un triunghi casele de slugi, și grajdurile in care se aud lovituri de copite, și acel nechezat năzdrăvan al cailor rotati. După ăst triunghi cea mai răzlețită este o altă casă, potrivit de mare cu ’n rînd nouă e așezământul arendașului.</p>
<p>Molna demult își dăduse in arendă moșia rămînând pururea liniștit, căci in alte întreprinderi ai a te lupta cu gîndurile, in agricultură te lupți cu vînturile-Mulți se îmbogățise, mulți pierduseră, și acum noul arendaș era un bun român locuind acele căsuțe simple dar îndemânatice.— Iată casa și gospodăria in care, rînd pe rînd au trăit și petrecut „trecătorii“ familiei Molna, ce acum se odihneau, sub crucile bisericuței din satul Doftana.</p>
<p>Sub una din cruci se odihnea ea, femeie iubită, de mult pierdută, și in dorul căreia Dragoș il îndrăgise atât pe Dorin, scinteia ce-i mai rămăsese din focul pe care timpul, potolitorul tuturor durerilor, mal spuzise pojarul acelei iubiri, incoltind altă simțire când cu o jalnică mulțumire vedea chipul ei reînviat in Dorin. Ades nu era bucuros de acea nespusă asemănare, când singurul copil, intrega’i fericire, ii amintea un mort!...</p>
<p>Și acele simțiri atât de inelate cu toate că atât de stinghere, nu știe nici el anume</p>
<p>pe cine se le țermuiască, durem, rin la care ades, privind îi di |te ducându-1 alături de mormânt!,., rea pe ia la care cugetând o vedei reinviată în Dorin o lame de ferit», care o crescuse, o mai iubise din; legăn atât de aprâpe de mormint.</p>
<p>Amintire, ce ca o ambră iljurmh unde, de stătea pe terasă o vede» bânduse printre statui, mirosind : mierdând florile De multe ori ciad nea safi resărea sârele, pe amin lui ția povara dulce a capului iei, și asculta încă acele graiuri atât ds ale iubirel. Dragoș moștenise aderent simț aristocratic saâ creștinesc, sita tul din iubire, in el nu odrăslise tic cum ăst păgânism atât de jidovesc, pr interesului ce te duce de bună simit/ șitate, și ades degenerețlă in crimă: L simțise decât iubire și din astă viii unde, o vedea pe dinsa, și pe dini lung, cînd culcată sta vorbindu'i, - pț gem lucrând ciorapi pentru el, și in IM tecă unde 6re întregi atătâu citind ji cutând, și in micul paradis unde chiați alături se rugau lui Dumnezei</p>
<p>(Va onn»J</p>
<p>^PlÂRULUl «ROMÂNULUi</p>
<p>20</p>
<p>SIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>țDELA XENOPOL.</p>
<p>dorat’o Moina pe acea nenorocită.</p>
<p>in luxul si petrecerile lunei până listă, apoi cu voința stăpânire! din t aruncată la mînăstire fiind că in-un neam al ei, pe care incă îl rară de nu se mai știaîi Ani își Uarerea și când Dragoș o văzu pensia oară acea iubire se stinsese, ^tatâ pentru el.</p>
<p>sr nu era ca acum, și aste ruine, o-U fusese in floare ; nalt și subțirel, aii de culoare, avea figura foarte a-stoare ca și amabilitatea sea atit Wză.</p>
<p>ide dulce nu i’a fost viața alături * femeie, frumoasă ca Dorinei.—De l«i Dragoș in genucbi o ruga să se ' n el, la care i respundea Toată ’ dragostei mele, va fi că nu vroi *^1 cu tine,.nici o-dată. De ce m’aș ‘ ești al meu, nu sunt a ta ?</p>
<p>Când ne iubim atît.—Să mă mărit pentru lume, dar ce-mi trebuie mie lume, doar lumea mea ești tu.—Să mă mărit pentru a-ți moșteni averea? Ce vroi eu să mai știu dacă nu ai mai fi tu, voi muri odată cu tine, sau poate inainte</p>
<p>Astă fericire nu a durat mult, căci Veniamina muri dând luminei pe Dorinei.— Cu ea s’a sfârșit viața lui, căci viața nu îi decât anii sau timpul cât ai fost fericit, restul nu rămâne de cât amintire, in care demult căzuse Molna. Și ’n dragostea acelei ființe Dragoș vroi ca fructul ei pe cât era de frumos, se fie și hultuit: astfel că de mic îl crescu cu guvernori francezi și germani in frînele cele mai strînse. Când fu mare îl trimise in străinătate insă întovărășit de guvernorul său d-l Pelsy. Nu venea decât in timpul vacanței, mergând ades la Iași pentru a-și vizita cunoștiințele și guvernorii cu care era ca in neam. Astfel că de la unul dintre ei, care sta in fața școlii, Dorin o vezu pe Liliana, și de atunci sbucni iubirea lor.</p>
<p>Dragoste rătăcită de împrejurări, căci după vacanța in care o văzu, în care visitase lașul mai des ca de obicei, pentru a putea zări și coresponde cu Liliana, trebui se plece iar Ia Paris.—Numai prin sfârșirea studielor știa el că pote fi fericit.</p>
<p>In realitate nici Dorin nu ’și stia încă rostul, crezându-se nepotul lui Moina, care’i spusese că fusese însurat, că se despărțise, și că nevasta lui de ciudă îi furase singurul copil ce avea trăind intr’o țară de care niciodată nu era vorba. Și ’n dorul acelui copil spunea bătrânul ce ’l-a crescut pe el, fiind un copil al u nui frate, mort de mult. — Și vina că’i purta numele îl făcu pe Dragoș să ’i dea instrucție, scăpându’l de viața cu nevoi. De multe ori punea de ’i scriau răvașe false ca din partea soției lui cerându’i bani, și chiar cumpără o fotografie, spunându’i lui Dorin că acela era fiul său depărtat.</p>
<p>Cunoscințele ca și prietenii, mai mult sau mai puțin stiau, însă după ruga bătrânului, toți păstrau taina cu sfințenie, așa că Dorin rămase cu vază de nepot, căci frica cea mare a bătrânului era că, de va sti că’i este copil și bogat, nu va mai invăța nimic, și se va alege și de el un rău, cum ajung mai de obicei băieții de bant-gata. Astfel judeca Dragoș, că băiat inteligent cum era Dorin, cu acea frică a sărăciei, după o crestere atât de pretențioasă, va fi sirguitor, va fi un om desăvârșit, și numai atunci va sti că ’i este copil. Dragoș se hotărîse se’i destăinuiască in scris taina sufletului său, pe care însă să nu o afle Dorin de cât după</p>
<p>moartea bătrânului. Astfel mult se petrecu in bibliotecă scriindu’și viața și iubirea cu Veniamina, lămurind totul și închizând cu actul înflerei de care Dorin nu scia nimic. Pe invelitoare era scris : „Voiesc să mă iubesti și dupe ce voi muri.”</p>
<p>Acele file le alătură lângă fețele scrise de Veniamina, care prin cugetări lăsase urmele sufletului și a ințelepciunei el, ca și acea serie de străbuni, ce încă fiecare ’n parte, lăsaseră in scris viața și faptele lor.</p>
<p>Astfel unul de la altul stiau istoria neamului lor, citită din urmași in urmași și din al căror șireag nu mai era decât Dorin, căruia ’i remăsese să încheie o serie atât de mare și de minunată a vieții străbune. Și nu s’a mai însurat Dragoș ; in casa lui nu a mai locuit femeie, ci singur ca un pusnic trăia ca orice bătrân hrănit de amintire, alături de Dorin, ce, ca orice tânăr se amăgea de iluziile viitorului. -</p>
<p>Bătrânul acum se simția fericit, cand ai anii tineri nu’ți dai seamă pe cine ai alături; la bătrânețe însă îți umple un gol simțit când stii că ai alături un suflet care te iubește.</p>
<p>Astfel rămas, trăia in casa lui, in care rând pe rând se săvârșise atâtea iubiri, fericiri și suferinți, din care rămăsese urme. — Icoanele figurilor ce însuflețeați</p>
<p>străbunii, și, scrierile lor inviau acele simțiri și porniri ale neamului. Tablourile care de care mai șterse de timpuri, mai bine zugrăvite cu cât scara se apropia, astfel că a lui Dragoș era tot ce poate fi mai măiestrit; toate erau zugrăvite de pictori francezi și italieni. Dormeau străbunii in jurul bisericuței cu câte o cruce la căpătâi, trăiaiu străbunii in casa veche ca și el.</p>
<p>Așa le găsi Dragoș, și ast-fel le păstră; găsea că nu prefăcând casa, obiceiurile și portul, va fi mal procopsit, mai fericit; ș’apoi ce avea el să stingherească, când, ca și străbunii, nu era de cât un trecător. Se temea că de va scoate o piatră, urmașii vor scoate și ei, lăsând uă ruină, astfel cu acea sfântă păstrare, Molna ca și curtea lui păreau străini, el pământeanul, pe moșiile, unde urmașii dărâmase casele ve^hi ridicând minunate palate moderne pentru ca ’n urmă, se fie locuite de arendași. Prietenii săi nu mai erau, rămăsese ca un trunchi bătrân intr’o pădure tânără, căci toți îl părăsise ; unii prin moarte, alții vâzându’și moșiile, alergară în capitală pentru a avea ce cheltui alegându-se senator sau ministru.</p>
<p>(Va urma.}</p>
<p>FOIȚA QIARULU1 «ROMÂNULU»</p>
<p>21</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Mulți care să lipsiră de aste măriri care ridic țara, să retrăsese in străinătate indată ce și la noi se deschisese drumul de fler atât de Îndemânatic, și de al cărui lipsă, înainte vreme stăteam toți in țară. Românul nu e ca alt popor să fie fericit că e bogat și luminat pentru țară, locu lui e străinătatea, indată ce-i bogat în străinătate îți face viața, ori poate vine de acolo, că mai toate societatea romînă e in mare parte un amestic de străini.</p>
<p>Să gîndea Molna, cât de frumoasă ar fi țara, dacă luminatii ar sta toți aici lăsînd egoismul pentru binele poporului, și cât Ce minunat s’ar petrece, și tîrgurile s’ar ridica prin bogăția familii înstrăinate de fanfaronadă.</p>
<p>Dragoș, iși petrecuse și tinerețea și bătrânețea mulțumit la ei, și de ai lui iar omul citit și învățat, nu cunoștea decât limba franceză asta grăi universal, </p>
<p>nu’i prea plăcea lui Moina servilitatea de a vorbi flecărul in limba lui, multe limbi găseau ei că e demn de un comis - voiajor, un spion, dacă nu pentru studiarea filologiei. Atât in științe, cât și in literatură, câmpul Franței e atât de vast și de mănos, inlesnind și prin tălmăciri de nebunit, incât ar fi poliglot avea isvorul distracției, mai ales acum la bătrânețe de când sufletul ca și figura se schimbase mult.</p>
<p>Chiar in ce-l înconjura vroia Molna a intipări acel amestec de idei nou hultuite pe urmă străbună. Astfel protivnic de ce vremea făcuse din el, făptui Dragoș atît in portu seă cit și in mare parte din mobilație veche ce nu sluji de cât de model, perfecționat și decorat in măestria de astăzi, ca și desenele de pe stofe țesute și reîmbiate.</p>
<p>Pereții erau zugrăviți mai mult in polială aurie, și ’u scândurile de ștejar cernute, ca intr’o oglindă cădea umbra poicandrului de argint ce pe verigi să lăsa din mijlocul plafonului boltit, pe când pereții erau împodobiți cu trichele tot de argint, cu oglinzi mari ridicate deasupra canapelelor și numai două tablouri cât făptura omenească erau așezate pe lângă ușa intrării in salon. Astfel modernizase și frumosul port moldovenesc, nepurtând ca vechii boeri „ișlic in formă de balon, de </p>
<p>pe al cărui mărime se socoteau boerielele mai mari.</p>
<p>Dragoș de obicei purta șapcă cu cojoroc lat, haina-I iera alcătuită dintr’un anteriu mai făldurit in foi, de culoare cenușie, încins mai jos de mijloc cu’n biâil de mătase alb, din care răsărea mănuchiul strălucitor de pietre scumpe a iataganului ascuns in brâu.</p>
<p>Antereul il purta pururi de mătase, și puțin înlăturat de giubeaua de catifea de o masle tot cenușie dar mai întunecată ce cădea cu anteriul până ’n pământ, lăsând vedită muchea blănei ce le împodobea numai pe acele de case și de vară, insă care blăneau peste tot pe acele de iarnă, cu piei alese cum cerea luxul mare pe atunci. Și de minune prindea ăst vesmînt de om nu de paiaț, infățișărei bătrâne, cu barba mare argintie de albă ca și pletele lunguțe ce încadrau chipul impunător, cu nasul drept de parcă sprijinea fruntea încovoiată de aprinderea lăuntricei, și sub care cei doi martori ai ințelepciunii ce deschideau ochii mari și adânci. Pe chipul lui vedeai acel amestic al iernii și primăverei in obrajii netezi și rumenî ca de copil și ’n ochii lui albaștri și limpezi se resfrângea bunătatea nemărginită.</p>
<p>Trăise totdeauna retras, între prietenii »el cu care erau ca frați. Simțul ambiției,</p>
<p> acel care omoară toate sentimentele părea tocit in întreaga generație ca și ’n Dragoș, care nu era de cât omul binelui și al datoriei. îndată ce rămase stăpân pe Doftana, se crezu ca un voinic rege pe satul lui; rege nu ambițios, ci milostiv care își îngrijea sătenii, făcându-și legi cum s’ar cuveni să se supună oricare proprietar; să nu fie numai un străin care se bucură de munca celui ingenuchiat, ci un stăpân care ’și împarte cu sătenii si bucuriile și durerile. Pentru a fi astfel pregătea el pe Dorin, căruia necurmat căuta să-i sădească acel simț, lipsă de ambiție. El veșnic îl povățuia să facă bine pe cât îi cere darea de mână pentru a nu se ruina, și ce era mai de căpetenie, era pe cât se va putea să nu se întovărășescă cu omeni stricați, blazați, trecuți in toate ale vieții în câțiva ani, ș’apoi rămași urgii, monștri spăimântători, ca niște microbi răi și veninoși, infectând, zdrobind o lume, după cum dăunesc și viermii răi, într’un organism.</p>
<p>In societate ca și ’n trupul omului, trebuie mare îngrijire, că, ce-i răii să nu să dezvolte, ei mai bine să piară, numai astfel trupul va rămînea sănătos și fraged de astă epidemie atît de răspîndită.</p>
<p>Niciodată Molna nu luase parte in politică, primea însă gazete și de multe ori când judecata i atît de sănătoasă ve-</p>
<p>dea cumpene grele, in care putea , scrie articole, ne iscălindu-se ne ni* nimeni și simțea cea mai mare:; când auzea ce s’a indeplenit ceia păvăduise, văzând că și a slujit singur se fericea fără ca nimeni si</p>
<p>S’ar fi aruncat și densul in politia dend insă pe contemporanii s6i care ăst pas ce se calicise, profită deleețt mânând răzleț. Gândul că și-ar pieri, șia iera de ajuns, ca se-1 țârmuiască i ori ce cale greșită. Găsea că'n ăst nici uă dată nu poate fi laș tărei ■ bunilor săi, v&amp;dându-și moșia, locui și casa neamului său, desprinzându-se fel ca sufletul de trup. Moina ar â mult pentru săteni insă lăsă lui Dr căci vecinie iera împotrivit de ceart două idei, care ’I munceau; se dea trucție țăranului, sari s6-î lase in neț atât de fericită.</p>
<p>Vroia acum să-i treacă lui Dorin cina d’a eși din astă grea cumpăni, care Dorin se hotărâ pentru lumină Hăstemul să nu cadă apoi pe iei, cn^ că mai vrednic ar fi țara să fie muită de iei, de cât de atâția streini tuiți iu neamu lor, cari de multe ori crează in binele lor, sau al țerii de i vin. Dorin nu voia să audă de centrali pentru o țară seacă, ăst Boabab car' folosul seu stârpesce tot ce-1 incorpora (Va a®</p>
<p>FOIȚA PURULUI «ROMÂNULU»</p>
<p>22</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Ca și ei fără de fală, și cu toate acestea cu înfățișare atât de trufașă se mai adunase o cetă mare de tineri care să hotărîse să lupte unii in politică alții la țară rînduind cu asprime cele mai mici amănunțimi. Un obiect de artă nu e datorit decât amănunțime! măiestrite, tot astfel și un popor nu pote ajunge „trainic”, mare decât atunci când trepta de jos va fi sănătoasă și luminată. Și aici jos la obirșia atât de neîngrijită se hotărâse ei se lucreze, cu soțiile lor neîmpărtășind barbara desbinare atât de injosită. de a considera femeia sclavă „el“ deplin stăpân. Astfel se hotărâse ca și cu ele să pune crucea, ăstei biserici atât de sfinte a neamului lor.</p>
<p>Până atunci insă cârmuia Molna bătrînul, care nu era cum sunt mulți bătrini, ridicoli prin eleganța tinerească, văpsiți și gala a face pe tinerelul.</p>
<p>Dragoș știuse in ce limite se petreacă, la tinerețe, și acum bătrân să impunea fără s’o știe prin infățișarea lui atît de mândră pe cât de cumpenită intre veselie și seriozitate</p>
<p>Pe .pașii lui urma acuma Dorin, care, era ca și moșul său, mal mult omul de liniște și de petreceri alese, nehemisitul de ori ce înjosiri in care se ingloadă ades tinerimea de astăzi. El se mulțumea in orice mediu bun, și cu atât cât îi dădeu împrejurările, avînd in sine acea lume de petrecere pe care i’o da instrucția și edu cațiunea urmată in Paris.—Parisul la care ades se gîndea, nu era acel al deprevației și a rafinăriei ci acel divin cu oameni de știință și genii, acel centru al artei literaturei și științei care după cum soarele atrage la sine atomii din spațiu, astfel și acel soare a luminii intelectuale, atrage prin focul invățăturei său al petrecerilor.— Tablourile insă de multe ori rămâneau in umbră, in acea serie nesfârșită de icoane ce se răvășau pe fața cerului pe pământ; neîntrecute, ne asemănătoare. In fața priveliștii dimineței sta și acum Dorin, nerăbdător, și așteptînd, se plimba prin grădina cu picăturile de cristal ce tremurau pe flori, până ce soarele le mistuia strălucirea de diamante prefăcându-le in abur. Dorin privindu-le, dezmierda dulăii ce se gudurau pe lingă el </p>
<p>și întovărășit de ei, intră in livada cu pomi roditori a căror alee duceau până’n viea umbrită ici și colo de arbori pădurătici.</p>
<p>Intr’un ștejar rămuros erau așezate cumpăna fîntâneî in care se scuturau frunzele incet. Cu cât înaintai arborii se indeseau și ca hotar se ridica in dosul viei pădurea deasă și umbroasă. Aici era ceiriul (parc) mijlocit de un ochi enorm de iaz îngrădit de arbori seculari, care ’și răsfrângeau umbrele întunecate pe mărginile lacului, când limpede ca o oglindă, când vălurit de umbrele ce croiesc lebedele, șed peștii ce se ivesc alergând iar la fund.</p>
<p>Dorin privea frumosul iaz și tot mai mult se simțea stingher și singur căci cu cât e mai frumoasă natura, cu atât simți și nevoia de a avea o ființă lângă tine, cu care să-ți poți împărtăși admirația. Și mereu cugetând la ea, se intoarse pe terasă, și când își mai ținti ochii cercetași de-a lungul drumului văzu că din fund tot mai răsărit se apropie flăcăul curat ca lumina, iar pruntul scăpăra sub copitele murgului alb de spumă.</p>
<p>Catărețul incă de departe arătă scrisoarea, ridicînd mâna sus; pe cînd Dorin ce-l aștepta nerăbdător ’l intimpină in ogradă și grăbit deschise plicul citind: „Iubite Dorin, astăzi mă cunun la primărie, și până ce Liliana se va găti, iți răs-</p>
<p>pund. Poți să’țî închipui câtă prietenie simt pentru tine, dacă m’am hotărit să’țî scriu în aste minute. Pe urmă, nu ti aș putea răspunde de cât tîrziu, fiindcă sunt permutat la Constanța, după placul Lilia -rei; și până vom ajunge și așeza găsesc că ai aștepta prea mult. Ne-a părut rău, nemărginit de rău, că ne-ai lipsit aseară la petelă. A fost atât de vesel, și dudue mai frumoși ca oricînd. Până mai adineauri nu i-a prea fost îndemână, se vede fiind că a dansat mult. Iată o plăcere de care o voi lipsi-o, căci nu-mi este pe plac se văd că ori cine îmi strângă in brațe ființa pe care o iubesc atît. Dorin e cu inima plină de fericire iți urez să te insori, ca și soțiele nostre să fie prietene cum suntem noi. Ți-aș mai scrie mult, dar judecă și tu Liliana ’ți trimite închinăciuni, dorind și ea se te insori, pentru ca se vii se ne vezi. Nu uita să’mi scrii când te-ai hotărât se treci pragul, intrând intre noi“.</p>
<p>Dorin ’și mai aruncă ochii pe unde era scris numele Silianel, apoi păși spre casă, ne-impăcat de gândul ce necurmat apunea pe acel pe urmă. Și jumătate in vis, cu mintea incă tulbure, reintră in salon unde bătrânul ’i Împrăștie gândurile spunându’i cu voie bună.</p>
<p>— Bun dimineața băiețele.</p>
<p>— Mulțumim moșule și ce • intrebă Dorin știind că M-ii.H indămână. Apoi Dragoș, ca dguB vechilor moldoveni, luă dal^-rece, sorbi cafeaua neagră; !3t J buc, și privind nesatos lanul f vîntă“. Vețji Dorine? tot cât^l &lt;ochii ie numai gria, truinosă n-/ 1 aș dori se’mi ingrijâscă moșie șl ■ mă va urma, și de nu va spori car se o ție cum ’î voi lăsa-o. tț ingrijit’o cu toții din străbuni, « fătul med, nici la ai mei, mei ți: trimis bani mulți ci numai că! căci de ai mulți, mulți se trec, t țini, puțini ajung. Am strâns»; vei fl copt la minte, ce se nu'mi averea, care i cântărită cu niiu vieți intregi. Și tu o să rămâi k? aci la țara, cu băețelul meu, au d ceva parte și ție.</p>
<p>— Moșule, cu cea mai adâncă | de reu, inse și studiele, mi se pin se trebuiască se le iutrerup. Mk rât, flind-că, mi-am datoria pt i pe luptă, se’mi trec examenele, «is mân in armata.</p>
<p>(Vi©</p>
<p>FOIȚA DIARULU! «ROMÂNULU»</p>
<p>23</p>
<p>DORIN MOLNÂ</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Aceste cuvinte căzură ca un dnș pe bietul bătrân care deschizând ochii mari intrebă cu mirare.-</p>
<p>— Și ce lipsuri te-au făcut se iei această hotărire, acum când mai ai atât de puțin, pentru a deveni un om, desăvârșit cu vroiai să să fii ?</p>
<p>— Moșule, nici o lipsă, insă vreau să’mi fac mai curând cariera.</p>
<p>— Și ce grabă ăi ?</p>
<p>— Niciuna moșule—răspunse tinărul cam zăpăcit de tonul aspru al vorbei bătrânului, care simțind că trebuie să fie un foc mare, vreau să’l mai zăbovească drept pedeapsă, fiindcă Dorin era gata a ’l părăsi, și să’i facă și o politicire Tarsiței care stăruie mult să se incuscrească cu el. Astfel tăindu’i vorba, spuse:</p>
<p>— Știi că ești ca al meu, și ca nu mă poți părăsi de cât atunci când voi vrea, si cum voi vroi“.</p>
<p>Bătrânul insă intr’o clipă se induioși văzând ca nicioădată ochii lui Dorin jucând in lacrimi, si adause mai fără a ’și da seamă:</p>
<p>— Băiete, mă silești să’ți mărturisesc că nu am fost însurat, și nici n’am copii, te iubesc ca pe al meu, fiindcă ești al fratelui meu. Dăcă ți-am mințit, a fost ca să înveți. Nu e nevoie să alergi in altă parte, toată averea mea, e a ta, vreau să te insor cu o fată pe care o iubesc mult.</p>
<p>Bătrânul insă tăcu, văzând cât de palid era Dorin, lovit atât de cumplit, și ne-putându-se apăra. Căci ’și închipuia că moșul său era încredințat că pentru a ’ș’ asigura averea, ’i spusese că vrea să’și facă mai curând cariera, și acum după așa destăinuire cum putea el să’i spună pricina, când cu atât drag, dar și cu atâta hotărîre și vorbise de insurătoare. El, nu putea răspunde nimic bătrânului ce intr’o clipă se despoiase, dându’i totul, ca un arbore in vîntul toamnei, cu rugămintea de a nu’l părăsi. Ce se petrecuse ’l genă atât de zdrobitor că nu putu să ingâne dacât: „Cum moșule, nu mă ai decât pe mine?</p>
<p>— Numai pe tine Dorinel, răspunse Dragoș, și in capul lui alb ca un omăt, luceai! ca niciodată dulcii ochi albaștrii, așa că Dorin nici mai știe ce să </p>
<p>indruge, și 'I fu recunoscător lui Zamfir care tocmai in acel minut intra vestind sosirea cucoanei Tarsița Sandrn. Molna se ridica întâmpinând pe d-na Sandra, care intră veselă, iar Dorin incă zăpăcit de vorbele moșului său, rămase privind surprins de figura acestei chochete in ruină. Ochii ’i lunecați, când pe dinții ce ’i arăta vecinie, când pe lunetele ce ’I fu-rișeail căutături galeșe. Nedumerit cum era, căuta ce să'i spue Tarsiței, căreia ’I surise când ea fixându-1, cuvinta: Ce frumos nepot ai cucoane Dragoș I</p>
<p>— îmi seamănă, răspunse bătrânul.</p>
<p>— Și mata ai fost... doar era frumos ca un luceafăr moșnegnțu ăsta-i și ochii el se opriră duios pe bătrânul ce ’I sărută mâna.</p>
<p>— Se cunoaște că generație trecută a fost frumoasă, D-nă, spuse tinărul simțin-du-I slăbiciunea, și Tarsița trăgându-și cu două degete tâmpla părului ondulat mai pe ochi, și privindu-l pe sub gene, răspunse legănat: Da, și noi tot odrasle mândre am dat. ce vezi ce fată drăguță am.</p>
<p>— Nici pot crede altfel, de va semăna mumei.</p>
<p>— Apoi să vii să o vezi, și ea dorește mult să te cunoască.</p>
<p>— Nu mai târziu decât astăzi vom veni, spuse bătrânul, și Dorin de și ne-</p>
<p>mulțumit insă primi cu bucurie, ceea ce invoiosă vechia prieteniă.</p>
<p>Ei mai sfătuiră câtva apoi Dorin simțind ce le-ar fi priit mai lesne se rămână singuri, pentru a se sfătui in voie, ieși plecându-se la ei. Când fu in antreu, rămase o clipă, și trecându-și mâna pe frunte, ’și șopti cu disperare. „De ce nu mi-a spus mai demult, dacă aș fi știut, că nu sunt de cât eu. In aste gânduri intră in una din camerile lui, și ca obosit se lăsă pe sofaua de catifea albastră, optindu'și ca unui prieten. Dacă a-și fi știut, Ca niciodată simțea acel nepriceput amestec de jale și de nemulțumire! pe care ’l simte oricine când e lovit și dezmierdat de aste două simțiri. Mâhnirea, că moșul său ’l credea atât de interesat se îmblânzise cunoscându-i inima nevătămată, și suferințele pe care ar fi putut să nu le indure Liliana, se potoli!, se pierdeau cu desăvârșire in gândurile mulțumite, când iubita lui stăpână intra in casa in care nu va mai fi a altuia decât a lui. Era sigur că moșul său va sfârși prin a ’i încuviința această cerere, care ’i era mai scumpă de cât viața. Și șirurile gândurile se revărsaă unul din altul ca poveștile „O mie și una de nopți”. O vedea albă, cu manta de beteală alături de el in pareclisul mic, o admiră cu nesaț! printre zăbrelele harpei</p>
<p>pe care atingându-le, vor resnna g ț îngerești, in care va adormi prnncsi i care Far privi cu acea dragoste p» &amp;o simțea el in acele clipe, simtindi’v rul adânc și nemărginit ce ’i W simțirea. Dor ce fără de voe, te $1 te face să umbli fără s'o știi, se votj fără se audi, și cu ochii tintip p arbor seu cas , sfi’I vedi chipul । • flinți. Și cum pășise lângă terestră privind in livada ce-î tre^i nespus multe amintiri. Arborii cei truncirig, fost resădițl de bunii lui, cei verii moșul său, iar peste puțin și aceștia cădea sub umbra celor ce ’i vs ts el. Dăr după dânsul ? Aici gândul st prl desprindându-se de tot ce e in Is când Liliana resări ca uă icoană... tunel rând pe rând ’i mai amijă ia bogăția in care era să fie stăpân, care cu atâta fericire o să se fere cu Lilians, lângă moșul lui. Mut Și întristarea de’cele întâmplate ii if necă iarăși planul de fericire ce V® in așteptare. lucet cu incetul negurii* pe cugetul seu se ridicară, fața se • nină la priveliștea satului ce se i* departe sub ochii lui.</p>
<p>FOIȚA ZIARULUi ROMÂNULU</p>
<p>24</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Satul in care ca un stindard de glorie o se se ridice școala, mare și frumoasă, în care puii de românI vor învăța, și-’n orice talent se vor deosebi, va cânta să’i cultive pe cât se poate mai perfect, ca un părinte avut și bun, prevăzător pentru copil lui cei buni.</p>
<p>Vroia ca ei, cei ridicați de dânsul, să’i fie cercul invățat -care il va petrece la bătrînețe, și vor alcătui un sfat de bătrîni pentru copii lor.</p>
<p>Țăranul prost va rămînea cu puțină cultură, insă fericit, neducând nicio lipsă Dorin vedea că moldovanul e inteligent vioi, dar leneș de mișcările musculare cum e de obicei tot omul foarte inteligent, îi trebuie învățătură, pentru ai umple ăst gol, insă voia să rămînă tot țăran cum rămasau frații de peste munți. Molna nu era de părere se se scoboare la ei </p>
<p>ci să'i ridice la dînsul, dîndu-le învățătură nu pentru fală, ci pentru petrecerea lor zilnică, pentru mulțumirea sufletească primind in schimb portul și înțelepciunea, revărsată in genialele povești și cântece. Vedea Dorin cât gol umple ’n viața instrucția, care nici o clipă nu-1 lasă să se urască, și dacă era impotriva oamenilor războinici, nu fiind că de frică era biruit, ci fiindcă nu ințelegea indemnul de a se mișca, a se sfășia ca orice animale zădărîte ; când natura l’a despărțit de acestea dânda-i mintea și vorba cu care să poate înțelege.</p>
<p>Pe cât de nesocotit ar fi să iei un războinic care nu știe decât combinații de luptă, să’l inchidă într’un laboratoriu, tot atât de anevoios se simte, și un om de stiință său artă căruia ’i dai sabia rilindu-1 se se arunce și să toace oamenii ca holdele rele. Intre războinic și omul de stiință e o prăpastie mare, ce desparte ăști doi eroi, acel de ieri, și acel de mâine. Și unul de altul se miră cum de nu se plictisesc, cum s’ar fi mirat Răsboianu dăcă ar fi cunoscut viața intimă a lui Dorin.</p>
<p>De dimineață când timpul era frumos, el ca și moșul său, priveau răsăritul, se duceau pe câmp, de multe ori săpa de a valma cu țăranii, apoi, se întorcea acasă cina cu moșul său, povestindu-și, și după </p>
<p>obiceiul odihnei de amiază, care dintr-o zi face două, sculându se înainte de răsărit, adormind puțin la amiază, după care incepea o a doua ^i până in noapte. După ăst răstimp, Dorin incepea viață de artist și ceea-ce distra mai mult pe moșul său era, pianul pe care tînărul executa de minune, alcătuiți celor mai insemnați compozitori, de multe ori la patru mâini cu Dragoș. Pe niciunul insă nu’l incânta mai cu plăcere și mai des de cât pe unicul și neasemenătorul Chopin, singurul in care simți că pasiunea nu e sublimă decât in mnzică.</p>
<p>Ore întregi cânta Polonezele și valsurile lui, de închidea pianul, lua pensonul zugrăvind cu măestrie pe pânză, lemn, porțelan, său intra in bibliotecă unde se uita dintrat in Nirvane lui, care iera știință, și cu cât știa mai mult cu atât se vedea mai pitic și se simțea mulțumit de micimea lui atât de cuprinzătoare, împărtășind insă și citirea literaturii in care orice geniu se poate numi uriaș. Aici sta ore întregi până ce moșul său venea să’l amintească că trebuie să se plimbe nițel și amândoi alături cutriereau (parcul) ceiriul mare, oprindn-se pe malul iazului ochiurit de Innecatul lebedelor, ce erau gâdilite de peștii ce se jucau sub unde, dintre cari mulți pescuiți de stăpânii lor.</p>
<p>Și lacul de multe ori când ierau arșițile</p>
<p>prea mari, le potolea căldura, când Dorin și Dragoș se aruncaiu înotând in undele reci, apoi pe trapezele mari se vîrtojeau in gimnastice ce’i încălzea, astă moștenire atât de sănătoasă de la străbunele maimuțe. Seara mai totdeauna cânta din Harpa, ceea ce transporta in al noulea cer pe bătrân care nu se mai sătura să’l dezmierde, să’l alinte ca pe un copil mic, pe băiețelul lui genial, cum spunea el pină in vîrful degetelor.</p>
<p>Dorin era adevăratul om de neam mare, cum au mai fost, cum poate vor mai fi, căci de viță nu ești atunci când porți numele unui om mare, unei familii seculare, ci atunci când ești mare prin tine însuți, când te ferești de tot ce-i ordinar și înjosit, când te alegi numai cu ce e bun și frumos. In viață nu e dccât să știi să ți joci rolul, ca să nu devii caricatura acelei ființi, căci totul în astă lume e un teatru imens de mizerii și divinități, cu mii de piese și de actori, cari simt sau se prefac a căror trăsături mici se pierd, pe când cele mari rămân ca ’ntr’o poveste. Dar să revin iar la Dorin ce sta lângă geam, revășindu-și acea-sumedenie de gânduri din ce în ce mai fericite, pe care însă le împrăștie moșul săă, care sprijinindu-și mâna și capul pe umărul lui, privi și el nspre sat rostind : „E mare satul Dorine!</p>
<p>-- Mare, moșule, și foarte frumos cu</p>
<p>acea moară de vint pe coama dl®-</p>
<p>— Și acela e al tăfl, tot e al; mai tu s: fii al meu, așa cum vr Să me asculți și acum ca atunci rai mititeluț.</p>
<p>— Moșule, me crede, că nu en J de ăst dar care m’a zăpăcit spnnte</p>
<p>așa năprasnic. Dacă mă hotărisem ?</p>
<p>frica... Și Dorin remase tăcut, gândi; Siliana.</p>
<p>— Frică 1 de ce copile ?</p>
<p>Credeam că te va supăra șederea </p>
<p>aice, ieu streinul, căci știam că ie« de drept aici stăpân. Sfârși Dom ■ </p>
<p>țumit că i-a isbutit trasa pe ca o cu uă greutate neobicinuită.</p>
<p>— Apoi tot trebuie să știi uă ta Ei hai să cinăm.</p>
<p>— Haidem moșule, șopti Dorin [ir și surîdend ca un copil ce se impaeh șuiul său, inalt și cam slab, care ’« brațul pe după gâtul nepotului; ceva! scurt, și mai grăsuț. Și amânduoi ta in ospătărie luând loc la masă ia n? cui căria, tradiționala mămă'iguți găti își ridica aburul aședată pe fundul roit și alb, din care ’n toate filele se ca și din lăptării brânzuri și ouă®* rau tot de-una înaintea celor l'alte W tăți.</p>
<p>25</p>
<p>DORIN MOLNÂ</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Prin două gărăfi clare de cristal se prevedeau vinul de „Odobesci,, gălbui ca chihlibarul și altul „Cotnarnl roșu ca sângele de iepure. Amândouă pe talerul de argint, argint lucrat de minune in vasele ce se ridic cu fiori și fructe. Bătrânul așezându-se zâmbi ascuns, in barbă, de farsa pe care plănuise să-i joace lui Dorin și vecinilor. Avea o nespusă mulțumire să’l vadă zăpăcit pe ei iscusitul care știa să se descurce intr’un chip atât de fin fără să supere nici pe moșul său și nici el să cadă'n laț</p>
<p>Și’I plăcea bătrânului să’l vâdă rumen cu desăvârșire, cu ochii strălucitori in iuțela gândurilor. Acum vroi să’l vadă cum se va descurca din mrejele insurătoarei. Molna bătrânul poate nu ar fi făcut ăst pas dacă d-na Sandru nu ar fi stăruit atât și acum se pregătea să’l vadă</p>
<p>pe Dorin, zăpăcit pe Vochițica înamorată și pe biată Tarsița purtându-se de suveica intre casa lui și a ei.</p>
<p>Și surîdea bătrânul parcă pregătindu-se pentru sfârșitul comico-tragic; când Tarsița și Elenuța vor rămânea ca de întâi, pe când lui Dorin îi va da fericirea insurându’l cu acea ființă neștiută de el care simțea că s’a sădit adânc in inima băiatului, si nici nu bănuia, că trebuie să fie o ființă superioară aceilei pe care o alesese inima lui.</p>
<p>Vroia insă să’l facă să mai aștepte, să mai dorească, neștiutor cum era de cele întâmplate. Acum ca un om hotărât și gata de luptă, începu vorba serios, cu oare-care deznădăjduire.</p>
<p>— Dorine nu găsești că masa e prea mare pentru noi doi ? tu intr’un capăt, eu in celalt, ce bine ar prinde să avem pe cine așeza și pe delături, nu am fi așa stingheri.</p>
<p>— De ce nu te-ai însurat moșule ? pdte atunci ar fi fost masa prea mică—răspunse tânărul privind vesel in ochii moșului său.</p>
<p>— Rău am făcut dragul moșului; am pățit ca moșneagul ce stă la poalele cetății de la Neamț, care cum trecea îl întreba: „Moșnege da frumos e sus la cetate ?</p>
<p>Dar știu eu ? răspundea românu, parcă n’am suit?</p>
<p>— Auzi? noi cheltuim și venim din , toate părțile țării să vedem cetatea, și dumneata la poalele ei, și să nu te «ui!</p>
<p>D’apoi mă pot sui oricând, iat’o e colea răspundea el.</p>
<p>Și tot trăgând de astăzi pe mâine, de mâine pe poimâini, l’a ajuns bătrînețea, l’a hîrbuit, incât acum ar vroi să se suie, însă nu mai poate“.—Molna fu întrerupt de tusea ce-l supăra din când in când, și ’n vremea ce Dorin râdea incă el urmă.</p>
<p>Ia așa am pățit și eu. cât am fost tînăr, tot trăgănam, până m’am trezit și bătrân și hârbuit. Eu ’mi-am trăit traiul, pe tine insă vreau să te insor timpuriu, așa vreau eu. Și Dragoș simțind că-l innădușă rîsul, văzând zăpăceala nepotului său, iși deschise ochii mari, privind așa ca pe pereți când Dorin spuse.</p>
<p>— Bine moșule, nu mă da in lături, cred că nici mata nu ai vrea, in nenorocire, poate când nu ’mi-ar plăcea domnișoara.</p>
<p>— Dragostea vine când ai bună voință, vreau să-ți spun că hotarnică cu moșia mea, e moșia Tarsiței Sandru, e din ciocoi, insă femeie foarte cum se cuvine ; și am pus de gând să scoatem hotarul și să facem un trup mare din aste două moșii. Să facem o nuntă de să se ducă vestea peste nouă mări, și peste nouă țări. Atunci la masă am fi mai mulți, și vese-</p>
<p>lia va fi mai mare. Eu aș mai avea o fată, și Tarsița un băiat.</p>
<p>— Dar știu eu ! răspunse Dorin invălind bucățelele de mămăliguță prin brânză— nici n’am văzut’o— mata moșule vrei să mă insori ca pe un moștenitor de tron» după interesele țării, cu oricine.</p>
<p>Dacă pe un prinț răspunse Dragoș surizînd adică cum se însurau în vremea de apoi, căci pe atunci atât se iubia neamul nostru încât nn se tăcea nici o 'distincție, și de interesele familiei hotărau, care și cum să se împerecheze-</p>
<p>Cum eram noi a mal rămas în fii de domn, de când lumea s’a subțiat tocmai firele acele mai delicate s’au rupt mai curând.</p>
<p>— Să vede că o vecină nouă, îngână Dorin privind în fundul blidului.</p>
<p>— Da e o vecină nouă, mai an a cumpărat moșie, eu însă o cunosc de mult, e o prietenă din tinerețe, și fiindcă i-am făgăduit, îndată după cină, moșu poruncește să înhame caii cei mai rotați la rătvanul cel nou, și mergem... Să vezi tu ce fată sănătoasă, și ce gospodină, foc, doar de învârte toate treburile moșiei.</p>
<p>Dorin servindu-se din talerul de argint pe care Zamfir il îndemnă, se gândi că de bună seamă mireasa e slută de vreme ce moșul său a 'început, prin ai</p>
<p>por arata calitățile. Si sfatul prim șlle când de voe, când de nevoe.</p>
<p>îndată ce ei sfârșiră de cinat ț, ridicând paharul roș, îl ciocni ri lui Dorin cuvântând: In plia g meargă — și privi cum Dorin</p>
<p>paharul până la fund cu o nete J scă —, pe când Zamfir, le servea a-neagră, luată in ospătărie.</p>
<p>Astă cameră nu cuprindea detât- ' acum micșorată și scaunele; pereți jt de la plafonul pe care stă zugrăvit; „ Cina de taină'1 și până jos le pare-, din lespezi de marmură, ieran in ulei cn toate fructele și fMdt pământ. Nu erau decât tri statui 4 la așezate prin colțuri; Bam, Ftiwu Diana, iar pe dalfal sobei înalte cuat nt un grup mai mic Danaidade. m</p>
<p>Astă sală mai mult lungă decătliti-s ir avea în tundu o singură fereastră «ui 2 brele mari și largi — mai câttotpWd l’ care fiind mai îngust iera acoperit tot cu plăci de stejar cioplit-iera o cameră bufetul, cu dulapurus ,1 joase în car» ticluiau servicinrile sun toare de argint cristal și porț»!®11' cele mai fine.—</p>
<p>26</p>
<p>DORIN MOLNÂ</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>După ce bătrânul Molna porunci să înhame, amândoi încetul străbătură antretul tapetat tot in marmură și ieșiră pe cerdatul dinspre drum, și ca de obicei făcură câțiva pași fumând și sfătuind, apoi reintrară in salonele unde se deteră la privit tablourile străbunilor, cu infățișarea impunătoare și intr’ales și numa bine de priveai vedeai neînsemnatele știrbituri ce-au suferit din corcitină, aceeași figură cu mici modificări, cum sunt bonetele Dogilor venețiani.</p>
<p>Stăteau aievea tablourile a cărora ființe erau cenușă, pe când Moina netezindu-și barba albă ca și obrazul, ca și pletele tine și moi, formau un minunat tabloul viu sfătuind cu Dorin care asculta cu sfințenie,</p>
<p>„Figura tatălui tău e aceia din odaia galbenă, muma ta a murit când te-a năs</p>
<p>cut pe tine și mi-a lăsat cea mai frumoasa fotografie.</p>
<p>— Da ? unde ii moșule ? aș vrea să o văd!</p>
<p>— Apoi uităte’n oglindă.</p>
<p>— Cum moșule îi semăn ei ? — spuse Dorin surprins de astă destăinuire spusă atâta de minunat, apoi urmă, aș fi vroit mai bine se semăn cu voi, mă jignește câ in cele de pe urme se fiu atât de strein.</p>
<p>— Cel de pe urmă va fi un început al altei ramuri, și chipul teu va fi o dovadă a nespusei iubiri simțită de fratele meii pentru mămuca ta. Atât de mare iubire încet a nimicit sau a măsluit un neam întreg, lăsând figura ei ca urmașe neamului nostru.</p>
<p>Și bătrînul ridicându-se, parcă neindemnat de ceva, rugă pe Dorin se'i cânte și pe când tînărul se apropia de pianul deschis ce parcă rîdea cu clapele albe, moșul ău intră în odaia megieșă, unde toate fețele mobilelor ca si tablourile, ca și covoarele erați lucrate, atât de artistic, ai fi crezut că erați zugrăvite.—Bătrînul cu’n suspin se lăsă pe canapea sub tabloul in oloi, care îl înfățoșa pe când era tînăr. Câtă, înstrăinare de la chipul tînăr, penă la bătrînul frumos, dar necunoscut de schimbat. Și sub farmecul cântecului in surdină adormi, pe când </p>
<p>tînărul isprăvind se așeză lângă moșul său, și prinse a-și urma firul gîndului, la Liliana lui de care nu se despărți, decât când bătrînul, deschizînd ochii întrebă; „A pus caii?</p>
<p>— De când moșule, o fi vreo oră.</p>
<p>— Ei hai să ne gătim; du-te de te fă frumos, că doar mergem în poghiaz (vizită) la domnișoară. ? —și pe când Molna bătea din palme să-i aducă dulceța, servitorului ce stă straje in antret,— Dorin ieși surzind și tot surizînd îl lăsă și pe moșul său, nerăbdător se le vază întâlnirea.</p>
<p>Drept vorbind, Dragoș ținea mult la Tarsița și la Bochilă, fata ei, și dacă vroia ca domnișoara Sandru se Îndrăgească pe Dorin, era că vedea că tinăra, are nevoie de prietenia unui om cărturar, pentru ca se se trezească și ’n ia acele simțiri, și cugetări nepipăite incă. Apoi mai vroia bătrînul ca și viitorii stăpâni se fie uniți cum fusese cei vechi, penă la o vreme, și dintre care nu mai rămăsese de cât Moina, ceilalți imprăștiațî toți la sunetul trîmbiței civilizației, cum sbor pasările de vuietul descărcăturei, privind acum astă ocupație a câmpului ca partea omului prost.</p>
<p>Soarele era de douăsprezece suliți când ei se suiră în landoul mișcat necontenit de caii aprigi, strînși în hamuri de brațele vânjâse ale vizitiului, îmbrăcat cn livrea</p>
<p>i mi-a lăsat cea mai fru ie.</p>
<p>ide ii moșule! aș vrea să &lt;</p>
<p>;ăte’n oglindă.</p>
<p>jule îi semăn ei ? — spuse i de astă destăinuire spusă nat, apoi urmă, aș fi vroit mân cu voi, m6 jignește pe urmă să fiu atât de</p>
<p>urmă va fi un început și chipul teu va fi o do-iubirl simțită de fratele nuca ta. Atât de mare imicit. sad a măsluit un ind figura iei ca urmașe</p>
<p>licându-se, par’că ne-in-■ugă pe Dorin se’i cânte 1 se apropia de pianul '* rîdea cu clapele albe, in odaia megieșă, unde elor ca și tablourile, ca</p>
<p>lucrate, atât de artis ă erad zugrăvite.— Bă-se lăsă pe canapea sub are îl înfățoșa pe când înstrăinare de la chipul trînul frumos, dar ne-cu-nbat. Și sub farmecul ordină adormi, pe când</p>
<p>albastră întunecat și lângă care stă arnăutul cu șalvarii roșii ca și fesul, ca și pieptarul deasupra căruia mai potolea zuava neagră crestată cu aur. Cu o lovitură de biciu caii porniră ca vântul.</p>
<p>Bine ați venit, bine ați venit! — Da bine că te mai văd la mine, parcă a răsărit soarele de la apus, — strigă Tarsița înroșindu-se de bucurie, ca și Vochița, și amândouă alergară în capătul cerdacului când trăsura se opri la scară. — D-na Șandur arătându’și dinții, strânse vorbitor mâna lui Dragoș, pe când apoi, cu multă smerenie o sărută Vochița ca după obiceiul nostru; când Dorin iși atinse buzele de mâna moale și albă a cucoanei, ea ii lipi pe frunte zgomotose sărutări.</p>
<p>— Pofim in casă spuse stăpâna — și cu bătrânul intrară, pe când tinerii rema-seră la ușă poftindu-se. Dorin ținea cu domnișâra se trâcă întâîG, iea insista se intre inteift ospele; ‘ și nici fu chip să nu se induplece când Vochița spuse „zei că mă mânii decă nu treci inainte.</p>
<p>Molna trecu, sastisit de mireasa Iul, și odată in salon ei se așezară, când Vochița petrecându-și degetele prin împletitura rară a șalului ce purta pe spate, il întrebă după ce gândi puțin.- «Vă place la țară ?</p>
<p>— Da domnișoară, imi place</p>
<p>— Ați venit de mult?</p>
<p>— Nu prea de mult.</p>
<p>— Și cât aveți se mai stați?</p>
<p>— Cât! — Totdeauna, sfirs ! vind’o cu bunătate, ceia ce pleci* Vochiței care cnvintă: „D’apoiva:..</p>
<p>— S’ar putea se nu 'mi placa atât de frumos!—Acum Dorin»!; vind’o lung, pe când tînăra, furia: și dînbetul se crești vorbitor câni tea ’i zămisli gândul -I'am plăcut.</p>
<p>Peste câte- va minute li se servii și pe când Dorin se înfrupta, Tis intrebă.</p>
<p>„Cum ve place pe la noi dwș târgoveții se cam plictisese la (ci ales de pe la Paris.</p>
<p>— Doamnă e tocmai întrebarea» șoarei caria îi respnndeam ce-viațăi nu e ceva noii pentru mine, tau despărțit de ea, decât pentru a’® studiele; toate copilărie am petre®</p>
<p>(Vi«r</p>
<p>FOIȚA ZIARULUI «ROMANULUj</p>
<p>27</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Pe atunci nu ne ierați vecine, acum am fi fost prietini din copilărie,</p>
<p>— Int^adevăr, de abia ăst an mi-am cumpărat moșia, dumneata incă nu erai pe când prietenia noastră cu cuconu Dragoș. dar e din copilărie și-a fost sortit, ca la bătrânețe să fim vecini.</p>
<p>Apoi urmă luând alt ton.</p>
<p>„îmi spunea cuconu Dragoș că și d-voastră ați fost in rebel, trebuie si fi fost strașnic.</p>
<p>— O ! Era grozav ! — răspunse Dorin ca să doboare strașnicul Tarsiței pe care’l spusese cutremurându’și trupul de un fior.</p>
<p>— Trebuie să fi murit mulți oameni , urmă Vochița clătinând capul și plecându-și pleoapele.</p>
<p>— Domnișoară, mureau ca in vremea holerei și a ciumei, era teribil sfârși Molna privind in plafon și ochii i se umplură de lacrimi de tare ce și stăpânea rîsul.</p>
<p>Văzându-l dna Sandru își ascunsă un ochi sub batistă, iar Vochița dădu drumul unui puroi de lacrămi ridicându-și și ea privirea in plafond, de unde acum se desprinse căutătura lui Dorin, țiutin-duse pe irugele ce lacrimile brăsdau, stingherind dresul. O privire sorbitoare a mumei îi spuse primejdia și Vochița ridicându-se repede ieși spunând. Oare de ce nu mai aduce cafeaua.</p>
<p>Din camera de alături se auzi trâmbițând vestitorul lacrimilor dupe care Tarsița cuvîntă :</p>
<p>— Doamne ! așa’i'de inimoasă fata mea !</p>
<p>Lui Dorm insă’i răsări in minte gândiră lui Heine „Meues epres Ies larmes Ies plus sublimes., on tiuit par mocher. Tocmai atunci răspunse și Dragoș prieteni i sele :</p>
<p>— Așa e tineretul, ș’apoi parcă noi... și bătrânul trecându’șî mâna pe gură iși stăpâni căscatul ăst martur ce par’că nu se putea ascunde să nu tălmăcească hazul acelei petreceri, și cine credea mai mult de cât Dorin care ca nici odată fu prea mulțumit când le servi cafeaua neagră împărțite de Vochița.</p>
<p>~ Se auzi un huruit de trăsură, și ochii fetei se opriră mari in căutătura Tarsi-ței par’că una pe alta se'ntrebau Oare pe cine aduce dracu.</p>
<p>Uă turmă de duduci năvăliră de umplură odaia, și pe. când Tarsiți se ridica inaintînd spre Zoița muma fetelor, una alteia sărutîndu-și mâinele și obragii, in timp ce Vochița se imbrătoșe cu fetițele ce trăgead cu coada ochiului pe Dorin, rămas in picioare, privind cu drag cum fetițele sărutau mina moșului său, care spunîndu-le câte o vorbă dulce le săruta pe frunte.</p>
<p>Ele apoi, se închinară când bătrînul le făcu cunoscut pe nepotul său, și du pe astă ceremonie cu toții luară loc pe când d-nu Sandu întrebă „Cănd ai venit Zoiță ? credeam că nu te mai întorci de la Iași</p>
<p>— Cu adevărat Tarsița, nu mi dedeam urmite fetele, se intărtase in petreceri. Cu mare ce le-am dezrădăcinat; și la plecare zău e plăcut când ai toate frumoase, doar tot ce lașul are elită era la gară se ne petreacă cu buchete.,.</p>
<p>— De eram la Iași de sigur că aș fi fost și eu intre ei—spuse Dorin cu măgulire, pe când ochii mari si albaștri ai Dorei se țintTă vorbitei pe Molna.—lu-fățoșărea lui o suprinse, cuvintele lui uă ademeneau, astfel că intr’o clipă incepu alt plan lăsîndu-1 in rezevă pe Aramă și</p>
<p>Se auzi un huruit de trăsură, și ochii fetei se opriră mari in căutătura Tarsiței par’că una pe alta se'ntrebaii Oare pe cine aduce dracu.</p>
<p>O turmă de duduci năvăliră de umplură odaia, și pe când Tarsița se ridica inaintînd spre Zoița muma fetelor, una alteia sărutîndu-și mâinele și obragii, in timp ce Vochița se imbrățișă cu fetițele ce trăgeau cu coada ochiului pe Dorin, rămas in picioare, privind cu drag cum fetițele sărutau mina moșului seu, care spunîndu-le câte o vorbă dulce le săruta pe frunte.</p>
<p>Ele apoi, se inchinară când bătrînul le făcu cunoscut pe nepotul șeii, și dupe astă ceremonie cu toții luară loc pe când d-nu Sandu întrebă „Când ai venit Zoiță ? credeam că nu te mai întorci de la Iași</p>
<p>— Cu adevărat Tarsița, nu mi dădeam urmite fetele, se întărtase in petreceri. Cu mare ce le-am desrădăcinat; și la plecare zău e plăcut când ai fete frumoase, doar tot ce lașul are elită era la gară se ne petreacă cu buchete...</p>
<p>— De eram la Iași de sigur că aș fi fost și eu intre ei—spuse Dorin cu măgulire, pe când ochii mari «i albaștri ai Dorei se țintTă vorbitor pe Molna.—Infățișarea lui o suprinse, cuvintele lui uă ademeneau, astfel că intr’o clipă începu alt plan lăsîndu-1 in rezevă pe Aramă și</p>
<p>gata a face mîndrețe cu Dorin, căruia nu’i trebuie mult să captive pe oricine, și de multe ori nu era mulțumit mai mult de exteriorul ce-1 apropia de un Don Juan. Astfel cum se nu-i placă și ei când era atât de plăcut, și el cum se nu admire un cap atât de perfect. O fată ori cât de rele apucături ar avea nu se poate insă abține de a nu iubi ceea ce e demn de dragoste.</p>
<p>Astfel tote petrecerile, toiletele și luxul remaseră în umbră, când îl văzu pe Dorin, pentru care crezu o clipă că ar lăsa totul; apoi cu incetul urmărindu-și gîndul, sfârși și cu el ca și cu Aramă, că l’ar face să vândă totul și să mergă acolo unde era ținta vieții ei. Acolo unde de mică era crescută, căci nu trebue să uităm că mulți din fruntași de pe atunci, mai ales grecii și ciocoii boeriți ca nici o nație pe lume: iși urăsc mai întâi limba și țara; dacă mai rămâne ceva de folos pentru patrie după aceste cred că le-o jertfesc.</p>
<p>Intia lor grijă însă este (sau era) mai întâi să’și trimită cât de mici copiii în străinătate ducându-se mai totdeauna ei să-i vază, și dacă mai de multe ori sunt mai străini decât streinii nu e tocmai vina lor. Cea mai mare slavă și admirație era până mai anii trecuți când un român sau româncă venea din străinătate și nu cu-</p>
<p>noșteau de Ioc românește. Așa t^, f și fetele cu ‘.Anei Joiței care incă s jp rSu de&lt; ât atât chibzuesc, că na voe să așeze fetele in șc61ă, guvernante, de vreme ce la Para </p>
<p>lumea vorbește franțuzește. Atât eu. Iul instrucției; ast-fel că iconomisi g bani pentru petreceri. DownișârekE- &amp;î înce uu ajunsese până la culmea cir ției fiind-că nu-și uitase ; raiul căutară să’și strice accentul pentru i de rea străine, Și fetele ei, du putea s pi viața da țâră, dorind să se măritei»; di inătate cu ori cine numai străin â sp cum este obiceiul să se căsătorii te: </p>
<p>t6te fetele de magnat.—Acum insă m pe Dorin Moina, mersul gândurilor li prit de inima ce intr’o clipă se pri» tru el.—Dorin ineă cn tdtă iubirea ea s&gt; ginită ce simția pentru Liliana mse a tea opri de a nu privi cc drag aste pa i, fetițe at*t de irumdse, care luase ta s cui parizian—veselia. c</p>
<p>FOIȚA ZIARULUI «ROMANULU»</p>
<p>28</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE ADELA XENOPOL.</p>
<p>Bătrânii sprijinindu-se in culțura de mătase, despregiurară de pe brațe șiragurile de metane, pe care mănuindu-le începură a vorbi de ale moșiei. Tinerii inse se cercniră in jurul mesei din mijlocul salonului, iar Vochița scoțând din saltar o pereche de cărți spuse.</p>
<p>— Hal să ne jucăm in cărți, cum să stăm așa?</p>
<p>— Bine, voios răspunse Dorin și ames-teclnd cărțile rosti lui Dorin.' Jucăm tovarăși?</p>
<p>— Snnt prea măgulit răspunse el, ceia ce făcu să sfirșie inima Vochițel care rupse jocul spunând. „Mal bine să ne jucăm de-a —ah mă d6re.</p>
<p>— Bucuros, insă nu cunosc ăst joc cuvintă Dorin.</p>
<p>Al e foarte lesne—mijloci Măriâra, fiecare dintre noi ne punem nume de flori....</p>
<p>Și Molna rupse tirul rostind: Așa? atunci pe mine să me numiți busuioc.</p>
<p>La amjul astei numiri, toate fetele începură a râde in hohotul ce părea o gamă in vocile pline și frnmoase.</p>
<p>— Auzi, așa cavaler, și se se măsluiască intr’o buruiană? spuse Ancuța, pe când bătrânii curmară sfatul zîmbind și ei de risul atât de pornit al tinerilor.</p>
<p>— Da ce-i acole, de sigur că Dorin fură fanții.</p>
<p>— Nu moșule, doar nu ne mai jucăm in cărți, ei de-a—ah me dâre—și me numesc busuioc nume care a stârnit atâta veselie.</p>
<p>— Și anume de ce, căci busuiocul e fldrea țârei nâstre.</p>
<p>— Așea trbue să fie cucone, Dragoș, d6r fata din casă e scăldată in bnsuioc la virful cozilor, la timple și la piept. Mă mir cum de nu uă apucă durerea de cap, mirdse atit de pătrunzător, de aș cununa-o mai curând ca să nu'l mai poarte.</p>
<p>— Cucoană Tarsiță poate ai nuntă și nu’mi spui?</p>
<p>— Ba incă cu’n flăcău din satu dumitale.</p>
<p>— Zău ne incuscrim? nu cumva cu Iliaș a Candrei? că și pe acela il văd cu smoc de busuioc la pălărie.</p>
<p>— Ai ghicit și dor Vochița e nună mare.</p>
<p>— Dacă-mi dați voie să vă intreb, cine vă e perechea ca nun domnișoara?</p>
<p>Pâne acuma nimeni, răspunse Vochița.</p>
<p>— Dâcă primiți v’aș fi tovarăș.</p>
<p>— A! cu mulțumire răspunse d-na Sandru pe când Vochița se înroși și desprinzîndu-și ochii din privirele lui adânci ingână—„Mai remîne vorbă.</p>
<p>— Și la noi e nuntă intre curteni, eu încă nu am nună, spuse Dorin privind pe Dora ce se jignise.</p>
<p>— Cunun eu cu mă-ta, se grăbi să spună Dora, și fața i se lumină, când Molna primi cu atîta mulțumire, îngălbeni privind la maică-sa pentru a potoli avîntul convorbirii ce ।încinsese Dora cu Dorin spnsă.—Doamne, cucoane Dragoș doar am imbătrînit la țară, și de abia acum, cu prilejul nunțel Gahiței, știu cum se face logodna la țărani.</p>
<p>— Și cura se face d-nă Rugină întrebă Dorin interesat.</p>
<p>— Cum nu știți? întreba Zoița eu mirare.</p>
<p>— Doamnă, nu știu, moșu nu mi-a încuviințat niciodată se merg singur in sat, decă ne duceam eram iutovărășit la biserică, unde vedeam românii, insă de abia acum încep a-i cunoaște.</p>
<p>Dar să nu ne uităm vorba d-na Sandru vă rog începeți, sunt gata să vă ascult.</p>
<p>— Apoi mult nu e, îndată ce se</p>
<p>hotărăște nunta flăcăul își îmbrăcă mireasa cu bondica lui, și ea o port la cununie, spune fiind ca se se deprindă cu el.—Adică cu mirosu lui sfârși bătiînul, insă numai in gând apoi asi uită pe nepotul său care adaugase:</p>
<p>— Nostim ar fi se ne ținem și noi de tradiție, d’a fi să-mi însor pe Dorin am săi dau și eu miresei lui ca să-i poarte vr’un surtuc.</p>
<p>— Ar fi minunat adausă tânărul, rîzînd cu veselie cu care ridicau toți pe când Voiehița și Dora, in gând își trăgea una de la alta surtucu lui Dorin.</p>
<p>— Cucoane Dragoș, da nunțile le facem la mata spuse Tarsița.</p>
<p>— Cum de nu, bucuros, să mai petreacă și Dorin.</p>
<p>— Adevărat, moșule, mi-ar face mare mulțumire se fac parte la uă nuntă țărănească.</p>
<p>Ce bine mi-ar părea să vină până Duminecă</p>
<p>— Și ce oaspeți ai cucoană Zoițo ? întrebă bătrânul la ,care ea răspunse „Ei chiar vorba bobilor, bucurie in mână streină. Știi că datornicii neindestulați vor să'mi vîndă și moșia asta pentru care am un cumpărător un domn bogat de tot, și cu o aventură  v’aș spune’o insă sunt serbători in casă.</p>
<p>— Apoi serbătorile se fie bune se iasă din săptămână spuse Dragoș, după care</p>
<p>d-na Sandru ii pofti se vațiă florile grădină nerăbdătoare ca totdeauna ■ . afla ceva noii ia care se mai aibă M dit o bucată de vreme.</p>
<p>Fetele surzind ieșiră întovărășite a</p>
<p>Dorin, care scoborând in grădină pr^ a face buchețele de flori glumind cu« nerile ca un fericit.</p>
<p>Cine-ar fi crezut durerea ce simțea tînăr care d’a valma cu fetițile mici J alungau ca o droaie de pisici in jart strețurilor și in largul grădinei, și . opri lângă Dora când cea mai micjțj strigă:</p>
<p>~ Uite-te Lilico, pisoiu ăsta semiti cu pisica nostră pe care o aveam li Paris.</p>
<p>— Ați studiat la Paris întrebă Dos deschidend ochii mari spre Dora.</p>
<p>Da d-le ara stat la Paris, și voiu ?</p>
<p>— Studiez acolo,' resboiul inse m’a «■ dus in țară intrerupându-mi studiele.</p>
<p>— O se vă reintoarceți ?</p>
<p>— Cred dudue, vroi se săvârșesc, m mai am de cât un an. Dar voi ce stu-diați ?</p>
<p>— A noi ce se studiem, luăm lecții pian, ne plimbăm, petrecem.</p>
<p>(Va arma)</p>
<p>FOITA ZIARULUI «ROMANULU»</p>
<p>29</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>La Paris sunt atîtea distracții incât nu ai nevoie de studii pentru a’ți omorî orele sunt petrecerele care dimpotrivă le dă viață. Și drept se ve spun îmi plac foarte mult petrecerile.</p>
<p>—E placul tuturor ființelor frumoase ca voi, în petreceri puteți fi necontenit cântate, admirate. Numai ființele mai puțin frumoase îngălbenesc citind, ca măcar prin învățătură să poată fi atrăgătoare.</p>
<p>— Aș vrea să invăț și eu—spuse Vochița când auzi că astfel te poți face iubită, chiar dacă nu ești așa frumoasă ca Dora, pe care nu se putea opri de a o admira der ferindu-se veșnic de a se uita odată cu ea in oglindă.</p>
<p>— Cu timpul veți fi și perfect de frumoasă urmă Dorin, privind cu drag in o-</p>
<p>chii de copil a astei fete, a cărei frumusețe era schilodită, și de grăsime, și de prea mult sînge cei inroșa obrajii</p>
<p>Apoi convorbirea luă alt drum pe când in salon se incinse sfat mare căci Dr. Rugină îndată ce se văzu numai cu semenii ei istorisi.</p>
<p>„S’a petrecut o mare comedie se spui ne că fata doamnei Aramă s’ar fi dat in dragoste cu vitrigu ei, și că nu se da de loc măritată, se spune că ține să’i desparte, pentru ca se se mărite ia cu dînsul.</p>
<p>Auzi fata dracului!</p>
<p>— Da Tarsița, chiar fata dracului. Sărmana femeie! a suferit ca o martiră, insă a răsbătut să o mărite, ba incă cu ce om, zeii că tote relele aii noroc. Știi? Răsboianu de care au zvonit atât jurnalele in timpul răsboiului; nici nu era pentru una ca dânsa.</p>
<p>— Da am citit și noi de vitejiele lui; intimpinară cu toții</p>
<p>— Ei apoi cu acela a măritat’o, dor i-am privit și eu la nuntă; frumoasă pereche, insă el cam trecut pe lângă dânsa.</p>
<p>— Da bine că a măritat’o—- spuse Moina cărărindu’și barba cu degete albe, și ridicându-și sprâncenile.</p>
<p>— Da a căsătorit’o, acum să vede vrea să se retragă la țară, ca să’l mai înțărce pe bărbățel de la petreceri, și fiindcă ’mi </p>
<p>vînd moșia... spuse Joița c’un suspin trecându-și repede batista pe ochii umezi, adause.— A venit samsarul și mi-a spus că ei sunt doritori să o ia.</p>
<p>— Cred că i-ai poftit? spuse bătrînul.</p>
<p>— încă nu i-am răspuns, și aș primi-o cu mulțumire la mine, insă îi atât de strimt și Ruxandra Aramă e vestită de luxoasă, nu o poți primi așa ca pe oricine Ș’apoi ce mai la deal la vale drept să’ți spun mi-e groză, știi! eu ce-i trăsnește prin cap cu fetele mele, dacă e așa zuleară.</p>
<p>— Se vină la mine reluă bătrînul, dor e loc de ajuns, și sunt atit de mnlțumit cînd am ospeți!</p>
<p>— Chiar iți mulțumesc spuse d. Rugină imi faci mare îndatorire, țin mult să’mi vând moșia la un român, insă nu aș vrea să-mi injosesc fetele că doar cu atât au mai rămas sărăcuțele.</p>
<p>Și dupe ce Zoița iși descoperii ochii, iar urme bătrânului ce rămase’n gânduri.</p>
<p>— Apoi dar va veni d’a dreptul la mata cucoane Dragoș, am să’i scriu.</p>
<p>— Dacă le scrii așa nu vin, adaose d na Sandru.</p>
<p>— Ai dreptate cucoană Tarșiță ; oamenii acum nu mai sunt nefățarnici ca odinioră, in vremurile noastre cele bune ar fi in stare să nu vină când ar afl căa</p>
<p>vînd moșia.... spuse Joița c’un suspin trecându-și repede batista pe ochii umezi, adause.— A venit samsarul și mi-a spus că ei sunt doritori se o ia.</p>
<p>— Cred că i-ai poitit? spuse bătrînul.</p>
<p>— încă nu i-am răspuns, și aș primi-o cu mulțumire la mine, inse îi atât de strimt și Ruxandra Aramă e vestită de luxăsă, nu o poți primi așa ca pe ori cine Ș’apoi ce mai la deal la vale drept să’ți spun mi-e groză, știu eu ce-i trăsnește prin cap cu fetele mele, dacă e așa zuleară.</p>
<p>— Să vină la mine reluă bătrînul, dor e loc de ajuns, și sunt atit de mulțumit cînd am ospeți!</p>
<p>— Chiar iți mulțumesc spuse d. Rugină imi faci mare îndatorire, țin mult să’mi vând moșia la un român, insă nu aș vrea să-mi înjosesc fetele că doar cu atât ai mai rămas sărăcuțele.</p>
<p>Și după ce Zoița iși descoperi ochii, iar urme bătrânului ce rămase’n gânduri.</p>
<p>— Apoi dar va veni d’a dreptul la mata cucoane Dragoș, am să’i scriu.</p>
<p>— Dacă le scrii așa nu vin, adaose d na Sandru.</p>
<p>— Ai dreptate cucoană Tarșiță; oamenii acum nu mai sunt nefățarnici ca odinioră, in vremurile noastre cele bune ar fi in stare se nu vină când ar afl căa</p>
<p>trag in gasdă la un necunoscut care’i va găsdui numai cu plata frăției.</p>
<p>— Așa ie cucoane Dragoș ! In vremea noastră toți ieram frați și surori, in filele de astă-țli, și neamurile incep a se uita unul la altu ca strâini.</p>
<p>Dar noi ca din vremurile noastre, să inșelăm politicoșii de astă-di, am se’i scriu să vie la mine, și mata trimete trăsura să’i aducă aici. Nici te-a văzut, nici m’a văzut, de unde să știe ei că nu suntem rubedenii ? Vede pe Dorin tinerel, pe fetele mele frumoase, iși poate închipui că suntem cuscri, sfârși Zoița, aruncând piatra.</p>
<p>— Câte nu’și poate închipui! ori că sunt frați cuvântă Moina ca se taie firul Zoiței, văzând că Tarsița îngălbenise, apoi sfatul muți.</p>
<p>D-na Rugină lovită de astă tăcere, repede se ridică, și aratându-se la fereastră vesti fetelor se se gătescă de plecare, și când tinerii reintrată înveselind ca o primăvară, Dorin alăturându-se de unchiul seu șopti. „Moșule plecăm și noi“.</p>
<p>— Vai ferească Sfântu, intâmpină Tarsița, doar am pregătit să prânzim împreună.</p>
<p>— D-ne credeți că nu e plăcerea care ne lipsesce inse știți prea bine că moșul ie cam răcit și de ne-am întoarce noaptea, a’ar putea inbolnăvi. Va fi insă pe</p>
<p>altă dată se ne folosim de aca, bilitate.</p>
<p>— Așa ie, are dreptate băiat Voichiță spune se înhame caii, am intrat sub epitrnpie camitri aspru de tot— sfârși bătrenul prii cu drag nepotul.</p>
<p>— Apoi dar fie dacă ie vorba nătate—spuse d-na Sairdra jigniți,; Dorin strânse mâna Voehiței ia t uă clipă privind in ochii luminați । nini. Dorin ajută pe d-ma și d-reh gine la urcarea in trăsură, dupe ® dată porniră și iei in cuvintele.^ „La bună vedere.</p>
<p>Ieram pe drumul mare când MA trebă:</p>
<p>— Ei Dorin, cum ți-a părut Voi</p>
<p>— Frumoasă moșule 1 și când a deschise ochii mari privindu-l iei n „Dar parcă’i prea naltă, prea grași'</p>
<p>— Bună vorbă, da ce ? vrei se ti sori cu o umbră’! numai cât a sufW tul și s6 zacă, asta’i de luat bieți, a și plină.</p>
<p>(Va</p>
<p>FOITA DIARULUI «ROMANULU»</p>
<p>30</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL</p>
<p>— Adică mal mult plină de cât verde— se gândi Dorin, pe când unchiului său îi răspunse. Ai dreptate moșule e fată sănătoasă, are niste mușchi ca de gladiator, ș’apoi nu găsesc! și mata că e prea roșie ?</p>
<p>— Așa sunt fetele, dar dacă se mărită pe urmă se prefac.</p>
<p>— Acel „pe urmă,'1 l’a lovit in inimă ca un tăiș, și gîndul se îndrăgi lipicios de Liliana ce răsări aevea luminînd suflet, și minte, și ea se- ascunse amijind necontenit din acel colț al creierului, pe când bătrînul furișîndu-i o privire îl intrebă: Ei der ce găsești că are mai frumos ? Se vedem ne potrivim in gusturi ?</p>
<p>— Da, moșule par’că la ochi—e genoasă. Nu’i vorbă că mai bine îmi place gura, ochii snnt cam înfundați pentru o figură lată ca a lui.</p>
<p>Cu vârsta se preface, Dorine. Dar ai dreptate are o gură !</p>
<p>— Adică dinții, moșule, fiindcă gura e prea mică păcat că sunt prea mărunți. Dar vorba românului, ce are omul nu-i poți lua. are un nas de-o frumusețe rară, parcă e nasul fetei lui Faraon.</p>
<p>— Cu adevărat, ce nas  să vezi o se se prefacă, e incă copilă; de abea are optsprezece ani.</p>
<p>— Știi moșule că incă mai poate crește, se mai pote îngrășea; rosti Dorin cu spaimă, ceia ce făcu pe betrîn să-și inădușe rîsul prefăcendu-se că-și suflă nasul cu sgomot. „Ei ș’apoi ce’ți pasă, doar nu’ți lărgești pielea ta, și nici se vor deșira oasele tele.“</p>
<p>Atunci Dorin schimbând pe un ton serios și bărbătesc, îl făcu pe moșul, să se afunde mai vîrtos in speteaza trăsurei, privindu și Jăturiș indrăcitul nepot ce’nșira: „Moșule, toate aceste sunt nimicuri pe lângă marele merite ce are.</p>
<p>Cărturar fu el și'n tinerețe, insă de când pierdu pe Veniamina, iși caută distracție in citire ce de la o vreme, îl robi atât paralizând in ei cu desăvârșire senzualitatea și lăsându-1 la bătrânețe omul numai a minții cum era demult. Acum mintea îndestulată avea cu ce se se petreacă in amintirea celor citite, șeii in urmărirea celor ce se petreceaiî, intru cât</p>
<p>era in curent intreținendu-se cu cei mai vestiți librari din străinătate in acest scop.</p>
<p>Adeseori, lungit pe sofa își rezema capul pe pernele cusute de Veniamina privind in rafturi acea oaste a minței cu care se luptase uă viață, biruind unele, robit de altele. Și ochii îi luceau când se opreați pe profilul lui Dorin ce cu fruntea sprijinită pe mână, liniștit studia lângă biuroul așezat in fața ferestrei. Figura lui legănându-se cu amintirea, înseninau ades fața bătrânului, par’că o privea pe dânsa, cum ades sta lângă biuroii ca uă umbră in haină cernită, căci Veniamina niciodată nu și-a schimbat acel strai de filosoafă, fie poate pentru a se impune, său a-și ascunde mai cu farmec starea ei cam nehotărâtă.</p>
<p>Adese vederea era atât de puternică incât Moina deșteptându-se nu-și da semă dacă n’a vâdut’o într adevăr dispărând in antreul împodobit cu jilțuri mari și masive pe lângă păreții albi de marmură, ascunși in răstâmpuri de plante și flori ce se răsfrângeați ca un miraz pe plafonul tot de oglindă. Intr’o lăture se vărgau dungile unei uși secrete pe unde ieșeau in alt conducător in «spătărie, bufet, și din^care se deschidea altă scară, pe care te scoborai in catul de jos unde locuiau și slujbașii mai de frunte ai casei, și in care era un apartament nelocuit cu mobile</p>
<p>străbune visitate insă mai deloc de bâtrânul care nici prin odăile de sus nu cutreiera prin toate, acum ii era mai prielnică odaia de Culcare cu pernele moi, îi părea mai caldă, mai îndemânatică.</p>
<p>— Așa e fătul meu, acum văd, că judeci cuminte; mai întâi îi gospodină—și rămase pe ăst cuvînt, mai lung, culcând in palmă degetul cel mic de la mîn-i stingă cu arătătorul dreptei, apoi urmă, al doilea ie fată cum se cade, și atunci mai culcă degetul de alături, pe care apusese ochii lui Dorin, măsurîndu-le spovăl’tura la toate, care erau menite a lumina o calitate a Vochiței. In aste lămuriri trăsura intră pe sub gangul mare de piatră. Curtenii năpustiră in jurul trăsurei, scoborând pe Molna care se oțeri sprijinindu-și mâna in coasta dreaptă.</p>
<p>— Iar m’a înțepat sub costă.</p>
<p>Ce’i moșule întrebă Dorin suparat ?</p>
<p>— Se vede de sbuciumul trăsurei și Dorin așteptă până ce Moina se mai liniști apoi sprijinindu-1 se urcară cele trei trepte de lepezi până la ușeintrărei, in culuarul lat numai cît sările de marmur ce ridic în antretul luminat de cadranul mare cu curcubeu de geamuri, antret pe care stăteai veșnic deschise trei uși mari. Cea din mijloc era a salonului, cele de pe lături salonul mic și biblioteca, cu pereții garniți de hărți mici și mari, sute de volume ce</p>
<p>de abea încăpeați cuprinzi lungă și naltă cit un perete conținut atât de vast iera întipări; pumn de creer. Căci bătrâni cife și Jiera invețat fără» a vea brevet; pacitate. Nu iera omul slujbei a J nevoe de iele, iera omul bogat, însă de știință și literatură care ii găiase atît, zilele lui cele cernite. rar fu iei și’n tiuereță, însă de cînd ।</p>
<p>Cum se văzu iar acasă după pogt ce făcusă ddmna Sandu, Moina ta odată se sculă din vreme, simțindu-s abătut. Dorin veghia lingă el ista® cu șdptă incită, pe cînd curtenii, r® secretarul și jupunesele din casă, ig trânite la curtea lor se adunase cu grije prin odăile de alături, ta ca și întreg rîndul de sus, singurul pe care și’l făcea Moina, să fie peste lumină, și tote urile deschise până im de nâpte.</p>
<p>Era târzie vreme, totul se’stinsese d Dorin esi de la moșul său ce se liniă adormind, pe când tînărul sub top» șorată de lumină se așeză la scris ii cerea trezită numai de resuflarea tulbur a moșului sSu.</p>
<p>(Va</p>
<p>FOIȚA QIARULUI «ROMANULU»</p>
<p>31</p>
<p>DORIN MOLNÂ</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Toată acea zi petrecută atât de sarbăd, toate acele chipuri răzlețite, ii redeșteptară mai viu in inimă și’n minte icona Lilianei.</p>
<p>Astfel in dorul ei îi scrise lui Resboianu.</p>
<p>Prietene am zăbovit câteva pile până vei ajunge și vă veți găzdui, acum doritor îți vestesc că, „moșul m’a hotărît să renunț la strălucirea armatei, lăsîndu-mă moștenitorul averel lui. Pe când altul ar fi avut mulțumire nebună văzându-se stăpânul unei moșii atât de frumoase și bogată cum e Doftana, eu am simțit o nespusă durere, căci de-aș fi știut 1 Der tot e mulțumitor că măcar acum sunt sigur Moșul mi-a vorbit trainic, incât mă simt dator să’i urmez drumul, rămânînd, cum yrea el la țară. Mă crede că cu voie bună </p>
<p>mă despart de treptele mari a vieții noastre, care e politică, ce pare o epidemie ruinătoare cu caracterul ruinător prin bani umilitor de nevoi.</p>
<p>Mi am zis „cu o floare nu se face primăvara, si am lăsat altora să facă primăvara țării mele, acelor care ne-au depărtat. îmi pare rău, urieș de rău că nu și altă cultură să fie bine primită in orașele noastre, unde totul e străin, și mai mult mă simt român aici cu sătenii mei.</p>
<p>Mulțumiri am și la țară, citesc și tote isprăvite le pot pătrunde tot cu atîta limpezime; petreceri poți avea cât de multe căci intre noi e armonie. Bietul moșu pare că a mai întinerit de când me simte iar lângă dânsul, mi-a cam simțit lipsa, deprins cum e de când a inbătrînit să nu mai iasă decât pe aproape de tot, și cât de rar.</p>
<p>Acum să vă spun cui a mă fac cunoscut, pe aici cam joc rolu lui „Vlăluțu mamei“ Lăsărp că moșu vrea să mă insoare după placul său, sunt insă persoane care când mă poftesc să le fac vizită, nu mi se adresează niciodată, ci moșului rugându’l să mă ducă și pe mine.</p>
<p>După cât vedeți sunt foarte înaintați acăsta insă nu împedică mulțumirea petrecerii mele de la țară, unde viața e atât de plăcută ci activitatea atît de cumpănită. Dimineța sunt la câmp, îmi place mult să</p>
<p>văd sătenii lucrând, și se respir aerul îmbălsămat de mirodeniele jflorilor; peste zi studiez și în restimp citesc romane adăpostindu-mă in tufanul de liliac, înflorit cu copoceii de cruciliți, la care mă închin eu. E florea pe care o dumnezeesc, și copăcelul meii are trei culori, cele albe s’aii veștejit, cel roz e in flore și mov sunt numai bobocii. Poporul spune că de găseai cruciliți cu mai mult loc, e noroc și ’mi tot caut norocul serutînd flori și frunze. Acum citesc una din cele mai frumose scrieri „Les derniers jours de Pompei11.— Să vă las insă, doritori a ști cum vă aflați, in acest exil.</p>
<p>Spune-i doamnei Resboianu că’i sărut mînuțele iar ție o frățăscă strângere de mână“.</p>
<p>Sfârșise scrisoarea; dorul insă nu se potolise că mereu creștea in inimă, și în mintea lui scăpărătore de gânduri. De la o vreme insă, pleoapele ostenite să plec cu încetul, se lipesc.... colo in fund Liliana apare și glasul ei cel dulce îngâna Dorinei. Tot pășind spre el, il mai chema îndemnându-1 să vie la ea, glasul insă e mai străin și se tot instrăinează răsunând mai aproape, pe când Liliana se tot pierdea in fundul nedeslușit. Când glasul insă se apropie de dânsul rostindu-i răgușit și fioros „Dorin răsunetu-l deșteptă și încă brumac părea că tot o mai vede, când</p>
<p>bătrînul privindu-l, cu capul rezemat Pe speteză cum il furase somnul, il mai strigă Dorine ?</p>
<p>El se deșteptă privi la moșul său, insă numai după câteva clipe in care sa potoli furtuna sufletului aprig; de nălucire, se apropie de bătrân, căruia i se desmorți inima când auzi răsunând graiul; frica se nimici când Dorin îl netezi mâna, și păinjenișul de umbre ce odihniră se tot mișcă sub slaba lumină a candelei, se risipiră când Dorin aprinse lampa spunându-i „Moșule drăguț, cum s’o face ziuă trimet după doctori.</p>
<p>— Am să-l schimb vroi să-mi iau un doctor- romîn acum sunt și de-ai noștri, ăștia văd eu ce fac cu Petrache de cînd ÎI lungesc boale doar vor avea mal multe vizite, știe că are de unge suge. Acum mulți dintre doctori sunt negustori, nu mai îl umanitate cum era inainte.— Nu’l vorba că inainte vreme nu ieratt așa mulți și vorba ceie mulțl chemați, puțini aleși.</p>
<p>— Ai dreptate moșule, căci într’ales ar trebui să fie, și nici să primească pe cei mai slabi cu duhul, în universitățile de medicină, cea mai înaltă instituție, unde ar trebui cele mai aspre legi, cele mai riguroase examene pentru ăști tineri care vor ii împărații științei. Dacă nu geniu măcar foarte inteligent, să fie cum zice romînul înfundat de carte pe care</p>
<p>s6 o priceapă, căci a ști și a citi nimic; a Înțelege a 'ți da seamă ?i, f să profiți, ie totul. Și noi moșule I și doctori bnni, Inse știut e că de I nu sutem mai nepăsători decât de J tatea noastră, îl chemă n insă tot-jj tîiijiu—-</p>
<p>Ba ei se socot doctori prea - r și bătrânul tăcu și Dorin ca să nu I impotrivâscă, vărjend că iar s'a scpU pe Doctorul, care nu caută cum crtM să lungescă băla prietinului sM Petei că caută s6-i lungâscă viața pe care dea că nu uă mai p6te scăpa. Iu ri» turile credinței însă, mai ales printre ■ trânii moldoveni, de multe ori aurji ta morecine-va „Doctorul l’a ucis sabpi lui s’a îndreptat—Dumnezeu l’a scăpa Moina tocmai de astă părere nu era, | Doi in vățlându-1 că a rămas iar in g» duri, îi luneca sfatul pe alte căi.—Dare ai rămas așa în gânduri moșule, ai ai» că ești staroste? Până nai adineaori am. visat de Voehița.</p>
<p>— Hai, hai drăcușor de băet, te sini eu că ți-a întors mințile Dora, spuse N trânul silindu-se se zîmbescă.</p>
<p>(Va urma).</p>
<p>FOIȚA PIARULUI «ROMANULU</p>
<p>33</p>
<p>DORIN MOLNÂ</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Dorin și moșul său stătea lângă fereastră privind la o îmormântare ce trecea prin fața curții, și pe când bătrânul iși făcea semnul crucii șoptind: „Dumnezeu să’l erte“ asculta uimit femeile desculțe și despletite care, plătite plâng in versuri bocitoare.</p>
<p>„Bucurăte țintirime că fruiaăsă floare ți vine,</p>
<p>Da nu vine se ’nflorescă, ci vine să putrezăscă.</p>
<p>Așa se boceau ele pe când Dorinț spuse: Moșule îmi pare rău că nu am rost aseră priveghiu, aș fi curios să văd, dacă nu te-ar supăra?</p>
<p>— Ce să vezi Dorine? o petrecere ordinară intre fete și flăcăi pentru-ca să-și sperie somnu, fiindcă credința lor este că sufletul stă acele trei zile de asupra ușeî, și că nimeni nu trebuie se doarmă</p>
<p>intru cât sufletul se mai păte intârce iar ci omul învie.</p>
<p>— Suflet, moșule ce grea enigmă de deslușit.</p>
<p>— Aer, scumpul meu, și atit cit poate Îndestula sînjrele mașina merge, indată ce de slab safi bolnav nu’l mai pote ajuta se evaporezi!, altul nu mai reinoiește mașina stă, și noi atunci numim un mort.</p>
<p>— Moșule insă sufletul acel atît de intrupati de spirișt.</p>
<p>— A! spiritiștii nu sunt decît omeni cu creierul slab, indată ce vezi fantome nu ai mintea sănătosă, e o bolă a creierului, spiritismul nu există in afară cum pretind ei, că dor nu moleculele de aer să iezesc formându-le vederea o anume umbre a unui chip, ci mintea lor bolnavă atît se surectiseză incit trezește vedeniele ființelor văd Înăuntrul minței lor, iar nu in afară.</p>
<p>— E prea drept aceia ce spui moșule și cred că rău nu ar fi se se stârpească astă epidemie molipsitoare pentru toți acesti slabi cu duhul.</p>
<p>Moșule insă se revenim la suflet: acel aer evaporat ce devine?</p>
<p>— Reintră in aer, apoi bătrânul urmă rizînd, și de nebănuit e cu teoria microbilor o să se admită că acele suflete se prefac in microbi buni sau răi care reiese in aer și cu care ne luptăm.</p>
<p>— A! de minune moșule sfârși Dorin </p>
<p>râzind cu hohot, e când bătrâmul urmă, insă să’ți spun ce e priveghiul, e un joc de-a țușca, o naframă sărucită. Cînd o cimilitura nu e ghicită apoi cel cu țușca se să alungă prin case după dînsul, pe la căpătâiul mortului dascălul citește stâlpul iertător de păcate, iar neamurile bocesc pe la soroacele cuvintelor din cărți. Acum te las se judeci cu sum incuscresc chiuihuele rîsetele, și alungaturile privighito-rilor.— Știi ce făceau înainte?— De cu vreme legau mortul cu sforă, de mâini, de gât, dă mijloc, ș’apoi le treceau printr’o gaură a mesei împodobită cu prostirii pe care lungit stă mortul.</p>
<p>Sub masă se ascundea glumețul. Când fetele și flăcăii invârteu mai tare țușca alergând in jurul mesei, ba de multe ori sărind’o și trecând de ceia parte ; când erau mai in toiul jocului, cel de sub masă trăgea sforile ridicând mortul și îngroziți ieși aii care cum nimerefi, unii pe ușă iar alții se ’nfundau in ferești și le ' desprindeți ieșind afară cu privazul in cap. Da cel de sub masă, stapânindu-și rîsul, bunioră ca tine acum, când se vedea singur eșia și iar așeza mortul cum i se cuvine să stea.</p>
<p>— Ei bine moșule spui că acum nu mai purced astfel, și se credem că’n vremea viitoare ca la orice popor se vor toci și câteva așchii barbare, sub înțelepciune.</p>
<p> Observ ceva, moșule mi se pare că nu prea iubești țăranul ?</p>
<p>— Iubire? tu copile nici îți dai seamă de ce rostești, cuvântă bătrânul cu fața rumenă și ochii aprinși, apoi intr’o clipă se îngălbeni ca un mort și clătinând capul ce se lașa pe piept șopti a iubi“.</p>
<p>Ast cuvânt pe care nu ’l spusese decât unei ființe in viață, aceleia pentru care simțise adâncul nemărginit a acestui mic cuvânt. Și cu acea șoptă Dragoș rămase in visare, sub privirile Iul Dorin care de pe aste șâpte cugetă, câtă nemărginire s’a răsfrânt in astă frumosă ruină, ăst sfârșit care reflecta o așa minune trecută. Acum insă ca ’n totdeauna ișî tăcu întrebarea acelui trecut tainic, căci in levășite rânduri încercase cât de puțin se afle; Moina i închidea vorba, ast fel că tânărul Înțelese că moșul său nu vroia să i spună nimic, și că, fără se-și dea semă se trăda câte odată. Astfel și acum sfatul rătăci când Dorin spuse: Moșule, sunt mii de iubiri care să oglind atât asupra naturei cât și a patriei, indivizilor.</p>
<p>— Da răspunse Molna, pentru toți ai acel îndemn de bine, acel bun simț pe care-l are orice om când a săvărșit o faptă bună, o datorie, simți o mulțumire sufletească insă nici nu-i de cuvîntat ăst grai ce cuprinde nemărginitul, pentru orice nimic.—Și cînd acel foc își mai oglindi</p>
<p>slaba lumină a amintirii, bitns. șat de trista figură a nepotul, chipuindu-și că poate și snfleti precum a simțit iei — un gind făuri dorința de al mângiia poate la o destăinuire, spuse:</p>
<p>— Mi se pare că inima lui prinsă, și numai mie nu vrea drept ?</p>
<p>— Ie prea adevărat mo?ule-tînărul mișcat.</p>
<p>— Și ie nostimă, ie frumoasa</p>
<p>— Moșule ne-asemănat de 1® : Dora, insă ne-grăit de dragii alta..... dupe ce iubesc cu prieten» chița drăguță fată; cit ași nea rit cu Vurtzmund.</p>
<p>— Crezi eă s’o putea? grăi b pe cînd mintea-i remase pe acte:</p>
<p>— Și de ce nu Vurtzmund» își are cariera lui.</p>
<p>— Ie prea adevărat, insa fa muri cînd ar ști că fiica iei se caș! cn’n strein. Intre bătrîni a mai ti birea cea nemărginită de neam.</p>
<p>FOITA PIARULUI «ROMANULU»</p>
<p>34</p>
<p>DORIN MOLNÂ</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>— Adevărat moșule, de abia îmi amintesc că foștii noștri guvernori sunt străini. Doar numele poate a mai rămas, căci sunt poate mai români decît mulțl băștinași, și Dorin revenind adause ca scuză: iată de ce era să-mi aleg cariera moșule, nu cum ai tăinuit atît de rău, crezînd poate ca pentru ca să-mă hotărești de moștenitor. Nu pntru avere moș iubit, ci pentru ca se o pot lua pe acea fetiță, care imi e atât de dragă, moșule. Și Dorin ca un copil se lăsa pe bătrânul ce’l coprinsese și desmierdându’l ii șopti mișcat.</p>
<p>—Asa cad întâmplările, unu spune ceia ce crede că ie bine, altul se simte jignit știind că la altceva s’a gândit. Apoi dute in pețit, și roag-o se vină aici să o văd și eu, știi că moșu nu mai călătorește de mult. Acum când iți înlătur toate pedi-</p>
<p>cile poftește-o cu părinții ei; sau poate e orfană?</p>
<p>— Nu, nu e orfană, insă maică-sa nu vrea.</p>
<p>— Poate fiindcă nu știe că ești bogat.</p>
<p>— Nu, moșule, insă findcă vrea se o mărite cu altul.</p>
<p>— Apoi să ne intoarcem la vechii noștrii străbuni, hai fură’ți mireasa.</p>
<p>— Și eu sunt de părere moșule, insă mai zăbovesc puțin, poate s'o hotărâ și muma ei ?</p>
<p>—Dorine da știi că nu o să prea fac haz, cum să poate să nu’i placă Dorinelul meu?</p>
<p>— De, moșule, știu și eu? răspunse tînărul ridicându-se de pe 'pieptul bătrânului, care’i mai cuvîntă dulce.</p>
<p>— Și ție dragă tare?</p>
<p>— Moșule ! — și Dorin tăcu privin-du’l pe când bătrânul se pierdea pârăndu-i că e chipul Veniaminei aprins de iubire.; Atunci cuprînzându-i obrajii intre mâinile lui, il sărută pe frunte gâdilin-du’l cu șoaptele. Și nu’i ai fotografiia?</p>
<p>— Ba da moșule — și Dorin scoase de la piept unde o purta și o dete moșului său. Bătrânul așezându’și ochelarii privi, mult apoi rosti: „nostimă figură și are aerul foarte inteligent.“</p>
<p>— Foarte inteligentă, moșule,., când ai </p>
<p>știi ce am se’ți cer, o voie, dulce, dulce Am primit veste că ie cam bolnăvioară și că mă dorește, dar e cam departe, fetița e la Constanța.</p>
<p>— Și cât ai se lipsesc! ? vezi că nu mi-e prea la îndemână să stati singur de când iar mi’ai înveselit casa.</p>
<p>—Moșule, am să rog pe cucoana Sandru flindcă Vurtzmund și Ersi incă nu s’au reîntors sunt, sigur că vor primi să te întovărășească cât voiă lipsi, vreau să rămân prieten cu ele, și cu oricine. Nu zăbovesc de cât 5 zile. Patru sunt dusul și întorsul, și numai o di fericită. Moșule imi îngădui? când al ști să o doresc să o văd!</p>
<p>Bătrânul de și ar fi dorit să știe ce spun scrisorile, insă vădând că vorbește intr’un chip ascuns, tăcu și el dorința ce avea și incă alte multe privitoare la tânăra fată găsi insă că vor avea toată vremea și astfel lăsându’l in cele mai bune impresii il privea pe când ii dezmierda barba și săruta mâna.</p>
<p>— Da, trebue să invoesc; scaperl să te duci, dar, să nu-mi stai mai mult de cât cinci zile; dacă treci mai mult de o zi să știi că,te desmoștenesc, sfârși bătrânul râzând in ochii lui Dorin care cu multă trufie ii spuse. „Moșule ai să te incredințezi că sunt român*.</p>
<p>Și cum îi este familia? e avută? </p>
<p>— Cred și eu moșule când e inteligentă și simțitoare, și pe dată ii injghebă o familie pompoasă pe când Molna mai adaose:</p>
<p>— Dacă ți-e dragă, dragă îmi va fi și mie, și mai prielnic simțirea să inlocuâscă bogăția. Du-te și te invoește, sfârși bătrânul, trecând in apartamentul său unde se culcă puțin cugetând că la insurătâre îi va spune că e copilul lui, se nu mai trăgăueze până după mârte cum îi era gândul pe când scria taina, și acum in gânduri fericite își plăzmuia o viață plină de desfățare intre copiii lui.</p>
<p>Și figura Veniaminei necontenit se furișa pe sub genele lui urneai de amintirea iei.</p>
<p>In ăst restimp Dorin ieși pe balcon și prinse a se plimba jignit că-i m'nțise moșului său, insă de multe ori in viață, a minți e de mare nevoe. El vroia ca totul să se petreacă astfel incât unchiul său nici să știe că a a mai fost măritată, căci totul credea el că și-ar pierde valoarea când bătrânul va ști că nu e fată. Intre ei a rămas acel ales de impărechere ca holteiul să ia fată, pentru ca amândoi deodată se incăpă viața, și credea că poate și el a fost de astă părere. Astfel din umbletul său nervos se opri «Jărind ca să apropie Curierul curței, venind de la tîrg</p>
<p>cu grânele și citeva conrespond^ bătrânului cu prietenii b6I depărt^’</p>
<p>Dorin il primi in odaia lui de care pianul harpa, sevalent și caș ceau minunată podâbă. Flăcăul intră, prietenos ilinmână o scrisâre ui Moina se măriră privind plicul. de abea resbătn să’l desfacă, ia ce-1 cuprinsese, și mintea infimi sorbea cu răpediciune acele pitit graiuri, gândite și scrise de iubita</p>
<p>„De abea astă di mă invrednicest aflu adresa, Dorinei iubit, Dorinei» Pentru cele ce s’afi petrecut iote nu-ți cer ertare, am suferit de 15 vestea insâ că viitorul tău nu midii de nimeni mi-a desmorțit inima. Toi pot spune ie că d-1 Aramă ie tatii vitrig și.... că te doresc cu atâta ii cât pâte simți inima ta când te gin la mine. Am fost mirâsă Dorinei, rece și Împietrită ca un sloiă rupt de tuni, ce fără voe ie purtat de valonii indurătâre. Dacă moșul ie mai bine 1 măcar o singură di să te văd aeve, crede că nu sunt cu tine in Wtă clip; mal fericită in somn, căci, iu vis te 1 e ascult. La trezie insă golul ie m nețărmnit, cum spun versurile poporali</p>
<p>(Va</p>
<p>FOIȚA PIARULUI «ROMANOLU»</p>
<p>36</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>„M’am trezit. ș’am pipăit, dar nimica n’am găsit. Numai dorul inimei, scris pe fața pernei, cu mătase genelor, și cu rouă ochilori</p>
<p>E atât de adevărat căci de câte ori nu mă trezesc când îmi intorc capul pe răceala pernei udă de lacrimi. In trezire ca și invis nu ești decât tu care mi-ai cuprins viața întreagă. Și dacă ai răgaz vino iubite, iar de nu te voi mai aștepta încă, tu nu știi câtă răbdare am deunăzi vroind se incerc pornirea lui Resboianu, i-am povestit, ca zvonită o intâmplare ca intre noui. El mi-a spus că l’ar fi ucis, vezi bine ce om primejdios. Me cred că mult mai in voe m’aș simți să te ador o viață întreagă, numai scriindu-ți și văzându-te din când in când, de </p>
<p>cat să me simț atât de iubită, dragoste ce mă imbolnăvește, când imi vine de la un om atât de străin inimei mele. lată-mă egoistă cumpănind numai pentru simțirea mea, egoism pe care nu’l poți călca de cât prin minciună.</p>
<p>Ce ar fi să mă jertfesc acestui om,— insă cum să me Îndur să te jertfesc pe tine.</p>
<p>Aici la Constanța am o singură mîngâiere. E marea cu milele de umbre și lumini, cu vapoarele, furtunile și liniștea ei. Târgul e mai mult o ruină și din dărâmăturile caselor turcesti iucep a se ivi clădiri europene.</p>
<p>Pentru vremi viitoare nu crezi tu că Dobrogea iși va avea • partea sa de glorie, căci sub pământurile troienite de veacuri, nebănuite zac dacă nu târguri cel puțin remășițe din trecut.</p>
<p>Și iar mă intorc la marea lângă care cuget la tine și nu am alt suflet cui me tângui de cât bătrânei Nâeșa ce ca o umbră e veșnic lângă mine.</p>
<p>Mai am o distracție, e drăgălașa fetiță frumoasă ca un înger a stăpânei casei la care locuiesc, și mult mai uit urâtul cu astă floricică pe care cu drept cuvânt o numește Viorica. E foarte prietenă cu Necșa și când le văd imbrățișindu-se par’că trecutul și viitorul preschimb o sărutare Căi de drăguțe imi sunt amen-</p>
<p>două, și cum ca intr’o prăpastie dispar când dorul tău m’ajunge,</p>
<p>Par’câ te văd la țară cum te tot plimbi și mă vezi oriunde, căci numai gândul purtat de dor ne făuresce acum aceiași fericire atât de depărtată Dar dacă visul s’ar împlini Dorine ? Și noi tovarăși pentru tot-da’una... Acel tot d’auna fi-va o zi, fi-va ani mulți care e vor strecura ca o zi,</p>
<p>Ah! Dorinel, oare când vom fi ?</p>
<p>Par’ că inima-mi șoptește să-ți spun la bună vedere Dorinei iubit. Dorinei neuitat. Și mult timp cu sc.'isore in mână stătu Dorin, aiurit in potopul de gânduri ce se aprindea tot mai lămurite, unde din altele in lungul și al desnodământului astei enigme și ’n urmă tînărul se încredința că vine ieră Ruxandra. De abia acum știa ca Liliana nu este fata lui Arama, ci că’i purtase numele ca o politicire, și ’n câteva ingheburi de minte ghici totul, și bănui ca o scenă Îngrozitoare trebuie să se fi petrecut, intre iele, pentru-ca Liliana se se despartă de iei cn atâta durere, incât Molna să speriase că a ’nebunit. in acele momente atât de fatale pe cat de sublime Aste rânduri ce primise era răspunsul unei scrisori pe care Dorin odată cu plecarea sea o adresă poștei restante la Constanța, știind prea bine că Liliana ierea se trimită pe Necșa să cerceteze, măcar</p>
<p>că se despărțise atât de străin. Și’n dragul său mereu cerceta rândurile scrisorii când gândurile c, potopul alunecau pe altă cale, ceea a trecutului și a părerilor de reii. Coprins de aste gânduri, rămase pe jilț, sprijinindu-și fruntea intre mâini, cugetând lingă biroul său pe, care se ridicau năltuțe două statui; una de marmoră reprezentând o Daca alta in bronz un Roman.</p>
<p>Printre perdelele ușei lăsate, privea pinditor bătrânul la Dorinel al lui, admirând cât de minunat îl prindea portul țărănesc, in care mai răsufla când era la țară. Molna, nu putea să sufere pedantismul burghezimei de astăzi care dictează și care mai că nu ajunge ca Viogen pentru ca se arate lumii că ei sunt genii și oameni serioși ai științei.</p>
<p>Dorin găsea că un om trebue să fie perfect în toate, și rămâi o caricatură când cauți cât de mult să-ți subții mintea și devii cât de sensibil, pe când în schimb rămâi brut de maniere și haine. Toi modei Suntem supuși și cei mai sceptici, tot cu redingotă și pălărie si vedem, crezându-se în straiul cel mai sever in ăst trac de sub care se lungesc pantalonii strimți sau largi. Fost’au oameni mari și înainte sub straele minunate, iuxdse, și omul adevărat mare nu e acela care toată ziua stă înfundat în cărți până ee ’și os- I</p>
<p>tenește creei iil, de nemâne în acea zitate atat de grosnică pe câtie, de adevăratul om. Doriu avea a?,, studiu in care seriozitatea se 1^ rvsfnl dilei reinînea pentru distracții erului pentru al ținea tot-de- a echilibru, pentru ca se nu cadă ia monotonie care nu e de cât dovadi creer bolnav. Dorin îmbrăcat camlr perdu-se de ridicul, se distra fără degrada, ținea la tradițiele frumoasi a face caz și ca nâ petrecere.—Don găsea ni de mai ridicul Decât să hi in serios toate amânunțimele din na|</p>
<p>Bătrânul dupe ce’l privi lung pi perdelele lăsate, trecu pe covoarele și catifelate a odădi turcești, și no se decât pe balcon, unde* cu bucurie i?Ii ’n minte „o seploie când burateculse» și ca pe un prieten pe care ’l vedi so&gt; Moina privea horn ii ce scăpiniiw a gerau treceau trimețindu-și. recorrelt</p>
<p>(Fa m»!</p>
<p>FOIȚA PIARULUI «ROMANULU</p>
<p>37</p>
<p>DORIN MOLNA</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>CONSTANȚA</p>
<p>Lungiș și curmeziș cât ochiul nu poate coprinde, se intinde cernita mare snopită de talazuri, și din fundul nelămurit, de unde parcă cerul se îngână cu valul, un punct negru se tot mărește - e vaporul fumegând care despică valul, lăsând in urmă brazda pe unde a trecut. Corăbii cu pânzele încovoiate se leagănă amețitor pe când vintul cîrmaciu prielnic sudând in aripele de pânzi întinse, le ajută, săltându-le prin munții și văile mării învrăjbite de curenții ce le dușmănesc in luptă din care răsar mii și miliarde de valuri ce se risipesc, se făuresc talaz de talaz. Și parcă marea muge când văzduhul se stârnește, mișcat de talazurile negre ce se ridic ca munții și din crestele albe ca de ninsori se împrăștie erupțiune de picături ca snopuri de diamante.</p>
<p>Cu încetul vijelia se potoală, fața’i sbărcită de acel potop de moșiroae incepe a se netezi, fiorosul urlet se micșoreză până ce rămâne numai sunetul metalic al undelor de abia chiotuite, iar clăbucii albi mai rămăn nițel, ca ostrove de omăt pătând noianul întunecat. Vasele se mișcă drept, pe când vaporul trece ca un vultur pe cerul iutins al mării, și corăbiile lunecă lin sub pânzele lor ca pasări cu aripile întinse, imprăștiindu-se din calea vaporului care ca un uriaș își măsură puterea cu adâncele valuri. Valui i ce scaldă de-a lungul țărmul Dobrogei, îmbătrânită in sclavie, dar care rupând lanțurile scăpătă din înstrăinare, și a cărei istorie se des-lâgă incă de pe mormintele străbune de pe al căror pietre rose se alcătuesc astăzi firul ei. E o ruină tristă și pustie pentru un nepăsător; pentru omul învățat insă e O comoară; el pe ruin! se abate, le des-gropă le tălmăcește căutând să in ghebe iarăși așa cum aii trăit de mult.</p>
<p>Frumoase și demne de laudă ar fi, toate aceste ruini refăurite de pe sub pământul ce le-a acoperit, de pe pământul pe care de abea se mai țin, cum sunt ruinele cetății Ienisale zidită de Ghenovezi, pe o înălțime a cărei poale sunt scăldate de întinsul lac Razem.</p>
<p>Iaz ce hăt departe se împreună cu marea, vărgând o dungă neagră, pare că și </p>
<p>Natura desparte, ce e mare de ce e mic. Dobrogea e menită a fi o carte deschisă a trecutului, cu minele ei străbune; acum insă din ce in ce intră in felul orașelor moderne; din piatra zidurilor mari ce lăn-țuiau casele miei turcești, astă-zi se ridic clădiri moderne, pe care le vor ruina iarăși pentru a desgropa ruini ascunse. In locul giamielor se inalță scoli, iar monotonia vieței otomane e trezită de noii cuceritori. Este minunată astă tară, unde civilisația, și inapoierea se ating atât de aproape, unde la salutul modern al unui european îmbrăcat de modă, răspunde musulmanul atingându-și cu doue degete gura apoi fruntea plecându-și capul. E de observat astă închinăciune prin care cred că vor să spună că, „vorba și mintea fac omul“.</p>
<p>De abea se mai zărește, din cînd in cînd cite-o cadînă ieșind de pe deschizătura tupilate ale porțIi tăiată in zid, și sub razele lunei par fantome albe ascunse cum sunt din creștet pănă’n tălpi in haine fanatice. Turcii bătrlni port in suflet ura împotriva ghiamurilor ce le-a stricat liniștea, fetițelor turcoaice insă le plac mult românii și mai cu seamă militarii Împodobiți cu fir și de cum aud sabia astă prevestire a trecerii, astă șoaptă a iubitului, se dosesc alergînd la bageagă deasupra casei, singurul loc unde pot domina </p>
<p>zidul.— Acolo se arătă cîs (fata) și lătu-rînd broboadele ca două perdeluțe își ivesc capul, mai totdeauna frumos. Și cu cită dibăcie nu s’au priceput ele să vorbească cu străinii, și cită muncă nu le-a dat curtezanilor până ce au putut desnoda enigmele lor atît de vorbitoare 1 De-ți arată o floare albă, e fată, un iartagan și un fes, are un părinte urgiitor să te păzești se nu te prinză, căci frica lor cea mare ie obiceiul barbar al turcilor, că îndată ce zăpseaă indrăgiri, mai ales cu’n strein, pe-o fată sau nevastă, o afundau intr’un sac pe care îl legau la gură, și'n urmă îl aruncai in mare. De vor se-’ți vorbească de ziuă, îți arăt o oglindă cu fața, de-i noapte întoarce oglinda. De cîte ori dupe aste gingașe tălmăciri in icoane vii, fetele de turc au fugit trăind in cea mai mare dragoste aprinsă si străine pănă ce și unul și altul incepeau a pricepe cuvintele dulci ale îbovniciei, spuse de fiecare in limba lui, și simțite de amândoi eu aceiași putere. Dar tot mai grabnic de dînsa în care nu domnește de cât inimi atât de nevinovată, și chipul visător îți oglindă acea stare melancolică până și’n veselia ti Căci ele nu știu ce este speranța, sufletul cadînei e numai dorul aprins și neterminat care-o muncește viața întreagă, și moare tot dorind fără a ști măcar că visul ei se numește</p>
<p>„Libertate. In tovărășia asta pe acel pămînt al amintitei, j^ț Liliana cu Necșa iei și pe mato | negre de furtuni îl tot aștepta p cel mai drag. In aste așteptări. 4 ori Liliana nu cugeta la versurile răsărit pe malul astei mări, lingă trăit, a scris și a murit, Ovidiu, Roma aci in vechea cetate Tonii cenușa lui și din Tomis nu a ml r de cit numele cunoscut de căttnrsri, menii invierei care indată după ce 1 instrăinărei se rătrase, începură reină cu statua lui Ovid cu ’ncetul și n ascunse. Noua statue a vechiului ridicată tot pe acel loc lingă marau și atunci îșî mișcă talazurile purtau furtuni sau desmierdată de liniștea ta , muit de’ntinsă. Pe atunci o singură | tate perită ca și numele, și’n locul» s’a intins orașul Cons.anța remas cil mirea de la Constantin cel Mare și ■ pîndit sub numele surorel lui, cnm J țerwuit și iei numele in zidirea lui Gt tautinopol. Două tîrguri ca doui li dispărțiți și uniți prin marea neagră,Iii care acum petrecea Liliana ingînînd gîndurile cu șoaptele sau gemetele pe cînd alături în odaie Necșa se tot treba. Oare cît se vede in numai apa</p>
<p>FOIȚA PIARULUI «ROMANULU</p>
<p>38</p>
<p>DORIN MOLNĂ</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Lângă ia Viorică își tot așeza pe fereastră păpușele abătîndu-și din când in când privirea pe depărtatele corăbii ce-i par jucării, apoi iar mânuindu-ăi păpușele ce sunt ca niște clape pe care atingindu-le sar, cum inima ei vrea. Să stingheri insă din joc cănd Liliana intră inmînîndu-i cartea, iar D-na Meliny își slobozi in poală horbota albă și fragedă ca o spumă prinzind a-și privi fetița așezată pe scăunelul mic, mlădios plecată, cu cartea pe genuchi.</p>
<p>E încântătoare când își procitește lecția, plecând pleoapele ce slobod gene lungi mătăsoase, și numai din când in când le ridică privind pe carte, spre ași aminti ceva incă ne-pătruns. Atunci lăturiș, ochii umezi lunec spre păpușă intr’o privire verzie și pătrunzător de dulce, sub sprin-</p>
<p>cenele păroase dar subțiri, intre care croit e nasul, drept, cu nări ca două foi de trandafir. Câte-va inele aurii amij o zare de umbriș pe fruntea senină, albă ca și bălaii obraji, care aburiți cresc când sfir-cul rumenelor buze se afund, croind zîmbetul ce lasă zarnic șirul strălucitor de sidef.</p>
<p>Și pleoapele iar se închid după ce ochii cu greii și trăgănit s’afl desliplt de păpu-șele ce parcă o indeam1 ă. Gropițele din obraji se netezesc și după un suspin lin ca adierea, buzele cărnoase și subțiri iar se lipesc și se desprind repede, in mutele șoapte a minței, îngînate de filele ce sun sub degete subțiri. Când își pleacă îngerescul cap, virtejele de păr năvăleau pe simplele cu vine albăstrii, ce se zugrăvesc ca pentr’un obruzariu sub pelițe subțire, de s’o tai cu un fir de păr. Bucle mai mari se prelungesc pe ceafă lunecând pe lângă grumazul alb și p'inuț ca gușa de porumb, în jurul căria lipicios să încrețeau faldurii rochiții vișinii.</p>
<p>Liliana se abătea mereu privind drăgălașa copilă, apoi pe zilnecele file urma a scrie. „Lecție Vioricăi ie verbul a fi Oare când va fi mare și va citi monologul din Hamlet își va aminti cu câtă ne-știre a învățat ast verb unde egoismul piere in imperativ — Fii,—să fim-să fiți! Aș vroi să ’i tălmăcesc fetiței adîncimea peste care </p>
<p>trece cu aripele neștirei, ce poate insă adince vou ? ia nu restrânge de cât punctul ce o inconjoară. Pentru Viorica a fi e atunci când ticnită o lași să se joace și să cânte. Joace-să, joace, căci cine știe ce-i vrăjesc soartele pe firul Încă neîntors, și dară ’n vremuri ce-or să vină, astă picătură de rouă nu va fi sorbită, de un nour negru și fulgerător.</p>
<p>Astfel sfârși Liliana ridicându-și capul îl apropie de obrazu lui Resboianu, care plecat o cuprinse, șoptindu-i desmierdător: Liliano tot mâhnită? mereu in gînduri? Poate dacă am face o călătorie ți-ar prii.</p>
<p>— Da mi-ar prii, insă in acele țări de unde nimeni nu se mai intoarce!</p>
<p>—■ Resboianu se ridică drept ea și cum astă mișcare l’ar fi inlesnit să’și lămurăscă mai bine mintea atât de nedumerită, pe când Liliana plecându-și fruntea începu repede a schița figura Vioricei pe marginea caietului. Și inima fără pricină începu a bate simțitor când vaporul șuierând se aproprie de mal Liliana ca și toțul el de tăcută asculta glasul căpitanului care comanda vasul, părea un răspuns la glasu Iul Hogea, care colindând cerdacul de pe vîrful turnului Geamiei, revărsa peste tirgușor vocea adânc de ademenitoare, ce ’n trei soroce cântă aria melancolică prevestirea rugăciunii. Glasul parcă venea din ceruri, ingânîndu-se fermecător, sus, in</p>
<p>văzduhul liniștit, ast grai a lui Dnmnezeu, ce la noi e măsluit in clopot. De pe portițele joase eșeau turcii porniți spre geamii, cadinele pe la vecini Înfășuratei în haine din care nu resarea decât cei dou iminei ce se mișc in mersul grăbit, și un singur ochiu călăuzul drumului.</p>
<p>Petele inhobotate ca și ele se țineafi lipicios de mamele lor, pe când puii de turc cu șalvari și fesuri alergau pe întrecute si culăgă ghioceii aruncați de valurile ce păreați smălțuite cu argint viu, sub razele soarelui. O pată de foc pe albastrul intins al tăriei</p>
<p>Totul pare că se desmorțește, ca un copil din somnu’i blând; e dimineață. Li-liana incordindu-și trupul iși întinse puțin brațele leneșe, apoi trecu in salonul aerisit și parfumat de flori, să apropie de terestra deschisă privind cercetaș vasele ce se tot îndreptau spre țărm, apoi găn-dît6re prinse a se plimba de-a lungul odăei cu pași lini și muți, mișcând după ia trena halatului alb, garnit cj pete de păun.</p>
<p>Un gînd o țermui pe loc și vroind să’ gonescă deschise uă carte inse nu înțelese decât fraza iută), cele-lalte toate se pierdeau, sterse de gândurile ei.</p>
<p>„Pote, nu va veni“. Cugetă ia pe când cartea lunecînd căzu alături, și Liliana</p>
<p>strîngăndu-și intre mini fruntea, se aruncă fața pe canapea inădușindu-și un, suspin.</p>
<p>La intrare sune. Ea se ridică drept ca strajă și zîmbetul indoelnic se topi obrajii rumeni, când Necșa intrind repede, și privind’o eu ochii plini de lacrimile bucuriei ii spuse: Puică când ai ști cine a venit.</p>
<p>—Dorin—rosti Liliana și nici avu vreme să pășească, când îl văzu și fn lângă la imbrățișind'o cu sărutări calde și u» spus de dulci, desmierdînd’o cu nesaț pe când la sta alipită de el ca o ederă. Zadarnic căută să-și misce mânuțele prinse intre piepturile lor ce se sbăteafi puternic.</p>
<p>Dorinei sărută, mal sărută, alintă desmeardă-me Dorinel.</p>
<p>Și remase privind in ochii lui ce ardeau ca două diamante pe când sărutările iu-necauu pe fața ei fericit de visătoare.— Atrasă de iubitul ei, se așezară pe canapea când Molna cu acel grai nedestăinuit al simțire! ii șoptea.</p>
<p>Va urma,</p>
<p>FOIȚA PIARULUI «ROMANULU</p>
<p>38</p>
<p>DORIN MOLNÂ</p>
<p>DE</p>
<p>4DELA XENOPOL.</p>
<p>— Liliano, să nu-mi taci nimic, mărturisește-mi pricina acelei despărțiri așa, nefățarnic, cum îi spui inimidrei tale când stai singurică.</p>
<p>— Iertare, inse să nu me mai întrebi nici odată, să uităm cu desăvârșire, Dorin.</p>
<p>— Se nu te mai intreb? Fie de o taină atât de primejdiosă, cu toate că de aș trăi veacuri, din minte nu mi s’ar șterge amintirea acelei despărțiri.</p>
<p>— Dorinei mă crede nu-mi mai aduc aminte, de nimic! Și inădușindu-și suspinul căzu pe genuchii lui.</p>
<p>— Cât ai suferit Liliano, iți voi răsplăti in iubirea viitorului ce ne așteptă.</p>
<p>— Viitor?... Spuse ea ridicându-se— Poate te vei ingrozi că m’am hotărât să nu mai cuget la viitor. Nu te gândi cum mă vei iubi, lubește-mă, să ne iubim Dorine, acum, și se ne căutăm unul pe altul </p>
<p>cu frica condamnatului la moarte, care ’și numără secundele, pentru a alunga tot mai departe sensul hotărît. Dorine când ai simți ce se petrece acum in mine? Și cinaș se lăsă pe spetezâ privindu-1 pe când el lipindu-și fruntea de umerul ei serută mâna ce-I desmierda obrazul cu palma călduță, gudurindu-și fruntea pe lângă gitil ei șopti gîdilând’o cu sărutări.</p>
<p>— Și cum crezi tu că ar fi destoinic se ne incumătăm, Liliana mea.</p>
<p>— Dar cum crezi cu ce e mai vrednic Dorinel iubit.</p>
<p>— Ce cred? Se fugim de lângă ăst tigru care in sălbăticia lui ne-ar pierde.</p>
<p>— Vrei se fugim?</p>
<p>— Liliano, da.</p>
<p>— Ca doi mișei.</p>
<p>— Nu iubito, ci ca un om dintre fiare.</p>
<p>— Greșești, Resboianu nu e barbar, ci viteaz; pornirea lui e violentă insă are inimă bună.</p>
<p>Se mai avem răbdare.</p>
<p>— Voiu mai avea Liliano, inse cu costul meu, și de tine imi pare rău că ești atât de r6bă, aștepți ca stăpânul se’ți dea voe?</p>
<p>— Te înșeli, eu sunt stăpânul care mă despart insă nu fug.</p>
<p>—Moșu te așteptă cu cea mai mare nerăbdare.</p>
<p>— Se-l săruți pe moșu, uite așa de dulce.</p>
<p>— Nespus e de dulce Liliano, îl șopti el strîngând’o lingă sîn, tot mai apropo, intrebând’o cu grai de abea auzitor. Așa-i că ești bolnăviciosă, uite mînuțele-ți sunt reci; și serutându-le și le apăsă de sîn, subțirele și albe,</p>
<p>—Nu sunt bolnăvicioasă, insă dragostea are fiorii iei reci, și plecendu-și genele se inroși depărtându-l cu manele stăpânite pe pieptul lui, când Molna palid o coprinse in brațe, privind'o cu ochii aprinși. Ușa se deschise cu răpeziciune inse odată cu spaima li se crestă și surîsul când Vierice ca o vijeiie intră purtând sub-suoară pisoiul mic și alb cu canaturi roșii cu cercei la urechi, și nedespărțitul cățeluș care ’ș-sălta urechile lungi sărind in preajma coi toiului.—Viorica se opri din mersul grăbit privind străinul, și sfiicioasă se apropie silită de Liliane, care se ridică de mînuță In urmă sosi și Doamna Meliny. Prietenoși ca de un veac ei prinseră sfat vorbăreț și numai târziu sosi și Resboianu intorcându-se de la cazarmă, și care de pe pragul ușii își răsuna glasul in «Bine-ai venit Dorin.</p>
<p>Dupe prietenoase îmbrățișări sfatul se încinse fuior ca’n miez de șezătoare.</p>
<p>— Și nu mai te indemni de rămâi soldat Dorine.</p>
<p>— Nu prietene in locul săbiei, am luat</p>
<p>coasa, de abia acum știu că moșul nu me are de cât pe mine.</p>
<p>— Vrei să zici rămâi omul bogat.</p>
<p>— Nu e de aruncat răspunse Molna surizind.</p>
<p>— Și numai vrei se te mai bați cu turcii uite ce frumos țărm de mare am dobândit.</p>
<p>— Da se ne răcorim focul de a fi., eram se spui pierdut, insă nu, de a ne fi deslipit pentru câtva timp de frumoasa nostră Basarabie, pe țermul astei mări vom putea să ne jălim durerea să deprinză un țerm celebru.</p>
<p>— Adevărat Dorine, noi l’am făcut celebru prin luptă vitejescă,</p>
<p>— Pentru voi resboinicii, ăsta ie re-spunsnl, pentru mine insă ie măreț trecutul sâu, cred că dacă s’ar face săpături aici sub Constanța s’ar găsi urmele vechei 'fomis. Adevărat ie că vor se ridice o statuie Iul Ovid?</p>
<p>— Așa se zvonește insă numai de nu s’ar grăbi, pentru ca momentul se fie vrednic de chipul ce iufățoșază....</p>
<p>— Eu știu de cine ați vorbit întrerupse Viorica, desmerdând cu o mînuță cățălușul ce’i dormea pe genunchi, iar cu cea-laltă alintînd și alipindu-și la gât pisoiul mic, ce-i torcea pe umăr.</p>
<p>— Spune, drăguță Viorica—și Resboianu rĂmase privind’o cînd ia rosti. Ați</p>
<p>vorbit de Roni care ne aduce ui</p>
<p>-ni t*</p>
<p>de dulci, și pe urmă de Ovid»^ Luxiței.</p>
<p>Ascultătorii rîseră cu mare vi, l cînd Moina întrebă. Netăgăduit J cucoană Luxița și-a botezat vr'nl c' cu numele de O vid.</p>
<p>— Ie și mai rău spuse LilițI v un băiat idiot care se numeai cînd cine-va dă nume atît de M ar trebui să lese intăi să le 1 ■ pii mari și apoi se vază de li st 1 se’i înfiereze cu’n ast fel de sigii. I</p>
<p>— Nu ie vorbă, mititica noastei, cut o judecată bună, ce știe ea dea vorba, sfârși Resboianu sărutai care remase cam jignită in ned» cînd vezu că toți aii rîs și de Rom aduce fruc.e dulci, și de bietul Orii tru care simțea ea atîta milă, pe învăța se se joace, și se vorbească.</p>
<p>Necșa vesti oaspeți, ceia ce ta Viorica să se ridice, mergind in pn bătrînei, cu pisica pe umăr, și urmați cățălușul ce se scutura de somn, ri pe mica lui stăpină ce scobora trep</p>
<p>&lt;Va n*</p>
<p>FOIȚA PIARULUI «ROMANULU»</p>
<p>39</p>
<p>DORIN MOLNÂ</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Ana de lângă fereastră privea din când in când cu acel ochi de mamă pe Viorica ce acum se juca in ogradă cu mingea; aruncând’o tot in sus de se sălta și ea apoi cu mânuțele potir, privind cum se tot mărea, iși cumpănea trupul sub căderea ei. De ostenea aburită se așeza sub-copaciul cel mare, lângă Necșa ce’i faptuia pe crăcane de crenguțe, păpuși țărănești zugrăvindu le chipul cu dâră de tăciune, și cosind mătasea de păpușoi in loc de păr.</p>
<p>Viorica de multe ori lăsa păpușele de marmură și chiar pe cea mai frumoasă dăruită de Liliana, pentru astea, cu care petrecea mai mult vățlendu-le cum se înjgheb din scoarță’n scoarță.</p>
<p>Și sub umbra copăcelul mare care până departe întuneca iarba năltnță, Vio</p>
<p>rica stând ciobănește cn burta la pământ, și cn coațele pe fusta Ndcșel, și cu obrazul înfundat intre mânuțele pe care și’l sprijinea, privea cum din șuvițele de petici răsare chipul păpușei. Pisica se afla încă in trebi pândind cu o-chii rotunji o pasere ce se legăna pe crenguțe pe când cățelușul culcat lângă Viorica lingea cu drag pulpele grăsuțe.</p>
<p>Din când in când fetica privea cu ochi șireți zâmbind cu bucurie când amjea „cucu“ „cucu, dupe care șe ivea intre crengi mutra lui Aii cu fesul roșu, care chemat de Viorica incăleca crengile venind să o distreze cu acele graiuri ale pantominei, se d a de a tumba se grăpănâ pe copaci, alerga cădea in brânci și Viorica scăpătându’și capul pe ceafă râdea cu voe bună de prietenul său, care de și nu știa limba insă român iera, fiu de le-niceriu, acea dijmă de băeți cu care România iși plătea tributul pe fiecare an 601 Dupe multe jocuri Aii se așeză lângă prietena lui pe un covor subt umbra vechiului stejar, unde apoi, adormeau vegheați și de cățeluș și de Năcșa ce torcea din caer. Când venea vremea să scalde Viorica iși lua pălăria cu streașină lată și prinși de mână întovărășiți de Neacșa și Dan soldatul mergeau pe malul mării. Amândoi se priveau cu acea nerușinare a copilăriei când ii desbrăca goi ca napul </p>
<p>și tot ținându-se de mânuți pășeau in apă privindu’si mereu picioarele ce se măreau sub unde ș’apoi iarăși le ridica să le vadă mititeluțe. De multe ori piticii se supărau când Dan soldatul ii ținea in pofta lor de a se duce tot mai departe, ca acei ce sus arunca apa înotând. Acum încă se jucaso de ajuns, Aii mai mie de cât ia și mai trudit se duse in chiliuța Neacșei unde dormea de obicei, și se culca odată cu pasările, la ceasul hotărât când pe cer lucea „Steaua ciolanului “.</p>
<p>De mult resărise «steaua ciobanului11 și marea se măsluia cu noaptea, in acel văl de aburi ce pâlcuește valurile, de parcă aură mișcare trudnică ostenitoare si la văz, mult o priviră și oaspeții noștri ,de la nă vreme insă se cercuise in jurul mesei ca grecii, urmâudu-și sfatul.</p>
<p>Ana horbota alături de Liliana ce brăsda isvod cu împestrițări in sute de masle pe o bandă. Doar și Viorice aveu de lucru stînd intre Dorin, și Resboianu, ea înalță căsuți de cărți pa când Moina cu suflare lină le dărâma, ceea-ce făcea pe Viorica să deschidă ochii mari, când le vedea căzând Răsboianu insă indată-o impăca dîndu-i pe rind cocoșii de hârtie, meniți să străjuiască astă oaste in jurul clădire! de cărți. Astfel să jucau ei eu mititica </p>
<p>când Domna Mdiny spuse adresendu se lui Dorin.</p>
<p>— Aveți case mari pe moșia vostră.</p>
<p>— Domnă sunt peste 20 camere.</p>
<p>— Atunci e o curte! zise Resboianu stângheiîndu-și gândurile neîmpăcate, insă ascunse.</p>
<p>— Da. răspuase Molna cu infrînarea-i obișnuită.</p>
<p>— Moșia e mare, întinsă ?</p>
<p>— Să întinde la 5000 fălci, avem ceiriu iaz dumbrava, e frumns, minunat.</p>
<p>— Știi că te-aș vrea de ginere — spuse Ana Șăgalnic — așteptă să mai crească Viorice și te ’nsor cu iea.</p>
<p>— Nu, nu, ieu mă mărit cu Necșa, întimpină cu repeziciune fetica și rumenă de speriată să lașa pe Resboianu p ivind la Dorin care sărutându-I mânuța o întrebă : Apoi vă iau pe amândouă și pe Viorica și pe Necșa, nici acum nu vrei ?</p>
<p>— Ba nu, Necșa ie a mea nu vroi se te insori nici cu dânsa.</p>
<p>— Toți rîseră cu voie bună, când Dorin privind in ochii ce străluceau de spaimă cuvintă : Nu cocușoară drăguță, pe Necșa nu o iau, îți mulțumesc de așa stărostie.</p>
<p>—Atnnci mai bine i t pe cucoana Luxița pe Necșa chiar nu ți-o dau.</p>
<p>— Așa dar s’a hotărît, și ve rog cine ie cucâna Lnxița ?</p>
<p>— E tipul cel mai săvârșit de ciocdtca</p>
<p>nici un tânăr care s’a ridicat l gența nu să poate să nu fi fet i părinții lui slugă la iea, seS ci M de pomană.,..</p>
<p>— Cu banii care i-a furat de la j adaose Ana Meliny privind pe bW curtenie la care iei Întâmpina cn: si bunii noștri, la rândul lor au știți bucure, îngrădind pământuri cât M pe atunci când populația iera mici I nu au prea fost epitropi buni, cin 1 prea lăsat in părăsire locuitorii de Decă ciocoii ne-a furat le daâ dtipJ insă ori-cât de buni hoți ar fi, dări nu poți fura tot ce-i intr’o casă, ații le-a mai rămas și fruntașilor citetai sfîrși Dorin lăsând să se înțeleagă tis terea și bunul simț.</p>
<p>Pe când Liliana il privia cu acei ti ce spun tot fără a și da sesma Resboia* rosti cam jignit. „Dar nu ți-e pe pii ciocoiul ?“</p>
<p>— Nu prea fiind că s’au hultuit cutdf aparența boerului pe când caracterul Iu ș mult de dorit, ie râsbunător falș trâdw fălos, îți spune veșnic că ie boier ca 1 cum-va să uiți cu cine ai cinstea se sli de vorbă. In schimb insă mă închin democrației, ăst strat care s’a ridicat prin cub tura minței sunt cred in lumină.</p>
<p>fVa urm)</p>
<p>FOIȚA PIARULUI «ROMANULU»</p>
<p>39</p>
<p>DORIN MOLNÂ</p>
<p>DE ADELA XENOPOL.</p>
<p>— Iești Zorvasfru spuse Liliana.</p>
<p>— Credincioșii cel mai inteligenți, pe care îi urmăm noi sub alt scut, ei închinau la soare. Ia focul fără de care nu ar există nimic, noi ne inchiuăm luminei care ne face să descoperim atîtea minuni din intuneric.</p>
<p>Mi se pare că soarele Vostru nu ie tocmai in cer ci pe pământ spuse Ana.</p>
<p>Doamnă, intr’adevăr ie atât de aproape dar și atât de departe.. incât me bucui de ori ce rază, scîntee, uita acuma soarele meii e Viorica, sfîrși el netezind mâna fe-piței ce tot mai greoaie de somu se lăsa pe pieptul lui Răsboianu, care o ținea pe genunchi, și care ne-impăcat se uită la nevasta lui a cărei figură se schimbase cu desăvârșire. Ochii îi ardeau de vioi, obra</p>
<p>jii ’i se rumenise, iera vesela, și cu atâta . spor de vorbă! — „Dăcă ar fi tot-de-una ast-fel! și de ce numai in astă-seră ? — Atunci năprasnic îi încolți in minte cuvintele scrise de Dorin. — Cînd me gîn-dese că mini ’ți-e nunta par-că mi se rupe inima“. Atunci gândurile presupuelnice sporesc, luptând cu dragostea ce nu le ingădue, spuzîndu-le tot mai strâns pe inima ferbinte, totuși Resboianu căută să se liniștească cu gândul. „E veselă fiind, că are o ființă cu care poate vorbi așa cum înțelege ea. — Der tot in acea clipă ca un fulger se brazdă alt gind.</p>
<p>— Cum de vine Dorin se-i vadă, de atât de departe măcar pentru o singură zi.</p>
<p>Rămase mihnit, apoi surise pentru a-și potoli bătăile inimei, și clipi ca și cum ar fi vroit se împrăștie petele gândurilor negre. Ce poate să fie ? — A venit fiind-că poate îmi e adeverat prieten, cita presupuneri când ți-e inima robită! — Resboianu își inela pe degete, in neștire buclei Vioricăi, și râmase cu ochii a drum când in minte îi picură ca veninul pe-o rană, rindrrile scrise cu atâta dragoste pentru floarea de Liliac și tot atunci anzi și pe Molna care spunea.</p>
<p>Intr’adever, la țâră e un rai nu-mi lipsește de cât un înger el pentru a fi cel mai fericit.</p>
<p>— Unchiu spune că ieu sunt un înger și Viorica somnoroasă cască, se intinse și trudită se lasă pe brațele lui Eesboianu care sărutînd’o spune. „Am se tal aripiârele cu sabia ca Viorica se remâie aici.</p>
<p>— Adevărat vitejie, ca un bun urmaș a lui Ștefan cel-mare, cuvîntă Liliana surprinsă,</p>
<p>De sigur și prea fericit urmaș a unui eroâ atât de vestit, răspunse soțul ei privind la fetița ce cu ochii a gale tot luneca in somn.</p>
<p>— Găsesc că a fost barbar, in fiecare an stîrnea resboaie numai pentru setea măririi lui..</p>
<p>Erou a fost Alexandru cel bun el a domnit, cu liniște, prin înțelepciunea lui, iar nu prin sîngele stors din poporul ucis</p>
<p>— Liliano, mi se pare că rătăcești, toți istoricii sunt de părere că Ștefan-cel mare, a fost un caracter de domn desăvârșit.</p>
<p>— Nu putem pune mult temei, urmă Molna, nn istoric susține că a fost un erou, altul că nu era de cât un barbar, și eu nu văd in toate aceste de cât propriul caracter a istoricului, de vreme ce de la unul la altul apucăturile domnului se schimbă</p>
<p>— Și Țepeș a fost mare, roiti, Resbo. ianu ridicându-se și așezînd pe. canapea ' pe Viorica adormită, pe când Liliana, lo-</p>
<p>vită sbucni cu un vulcan, și ridicîndu-se cuvîntă. „Tot a mai rămas din sîngele lui in voi, salbatici.</p>
<p>Dorin ca și Ana se ridicară fără știre pe cînd Liliana năbușind in plina, își ascunse fața pe pieptul soțului iei, care surprins, se îndreptase repede spre dînsa, remînînd tăcut și înmărmurit, ea și cei ce-1 incunjurau. Liliana suspina tot mai rar sub desmierdările lui Besboianu rămas in gîndiri, și cînd se liniști ridică sfios și dulce ochii spre soțul ei in semn de împăcare.</p>
<p>— Să te însori și tu Dorine, să mi te cerți, pentru ca sa poți primi in urmă, iertare atît de dulce.</p>
<p>— Să mă insor ? Dar cum aș putea; cînd ființa la care mă inchin, mi-a ripit’o altul. Era a mea, cum astăzi, doamna, ie soția ta, și nu mi-a rămas decît să mă uit la iei, cum vă privesc pe voi. Res-boene mi-e dragă, atât de dragă cum poate nici nu pot destăinui, și de ’mi ești prieten, ingădue, ajutămă. Ce vrei fii drept, nu sunt vinovat, cum nu a fost nici Țepeș mai adinioarea ; nici Ștefan cel Mare-—Mi-e dragă Resboene.</p>
<p>Dorin tăcu când bătăile inimei îi rupseră graiul, iar ochii lucitori de lacrimi lunecaă pe Liliana care-l privea speriată de ăst avânt, căzută cum rămăsese pe pieptul lui Resboianu, palid ca și dânșii,</p>
<p>Atunci totul se limpezi, iu^ inima lui pornită ’n furtuni graiul, ea o apă când o Resboianu nu mai era omil j tocul dragostei intrece judecea omul mal mult Tristnie, care ț un tată ca un frate care o wi când, și ’n dragostea supusă judeca, se era și se osindea nu putu decât să-i arunce ui prindătore de-o jale nesfârșită,. Dorin remase ’n nedumerire, ț pentru cine, și cum se va sfârți,-insă că tăcerea se făcea tot mr § că ei nu rămân decât ca statui ce mai împietriți, Moina nu mi i ci ’și luă rămas bun sărutând m mâna Lilianei, rece ca o marmoră</p>
<p>Apoi plecându-și genuchii săruți s dor, in mai multe restimpurî chipul ricăi, de inger adormit, și rtaf» privind’o cât de minunat ii cădea« sub razele 1 unei, ce se juciă pe *1 lângă umbra ferestrei—cum se a* și pe nesfârșite in păinjănișul formate de atratul strirtai al *1* ridicat de lună, de asupra mișcătW</p>
<p>FOIȚA PIARULUI «ROMANULU»</p>
<p>40</p>
<p>DORIN MOLNÂ</p>
<p>DE</p>
<p>ADELA XENOPOL.</p>
<p>Moina se ridică — inchinându-se doamnei Meliny, și iinbrățișindu’și prietenul ce se lasă rece, plecă urmat de ei și petrecut de adâncile priviri a Lilianei ce-i-șopti stins rămas bun.</p>
<p>Când fu afară, Molna rămase in gânduri neindnrându-se a se depărta de cuibul iubitei lui, și cum privea iu jos ca atunci când iești mâhnit, ochi’i lunecară pe o umbră ce se apropia. Dorin ridică fruntea și cu mulțumire privi la Necșa care’i spuse. Ce gând te poartă cocon frumos, că Puica se topesce ca ceara la focul dragostei. Vezi cum s’a prefăcut? — spuse bătrâna stergăndn’și ochii cu năframa, pe când cu graiul tremurător rosti am să mor de scârbă, când o văd că se mistuie așa.</p>
<p>— Nu te scârbi mamă Necșă, mai e puțină zăbavă, și ve iau pe amândouă la mine.</p>
<p>— Să te audă D-zeu, se o văd și ed fericită, inainte de a închide ochii, dar nu's de cât un tăciune! — cuvântă bătrâna facendu’și cruce și privind ca’n rugă cerul scăpărător de troianul stelelor. Un atom se desprinse și lumina’l petrecu ca o rază când bătrâna ridicând degetul spuse. Uite ! a căzut o stea, s’a stins un suflet !</p>
<p>Asta icoană care’și are obârșia răsărită sub fruntea lată Egipteană, in care au încolțit cele intâi gândiri, s’a păstrat la noi că orice suflet are in ceriu o stea și steaua să desprinde când sufletul s’a stins.</p>
<p>Ei sE despărțiră, totul reintră in tăcere, numai sunetul valurilor se auzea mai lămurit, purtând tot departe vapoarele ce se ghicesc de pe umbra vârtejelor de fum roșiatic, ce se restrâng și’n mare ca două pete de jăratic, ca două stele gemeni pe fundul negru și întunecat.</p>
<p>Deasupra, adâncurile pornire a cerului jar atât de liniștite, cu norii lor de lumină in care natura iși țese cele intâi mreje ale începutului.</p>
<p>A doua zi dis de dimineață, detunătura vesti că vaporul a desancorat, și ea nici </p>
<p>odată Lilianei i se păru că in piept i s’a oprit acel vuiet surd care o sgudui.</p>
<p>In liniștea dimineței, glasul căpitanului parcă ieșise din mare răsunând pe valurile ce-1 înstrăinați când ii comanda tră-gănat și sonor. Tișe la tres-sa. Guarda la pu... pă!</p>
<p>Vaporul se depărta atât de lin incit Lilianei i se păru că se îndepărtase de Dorin, și rămase privind printre lacrimi in urma vaporului, se se tot micșora pe mișcătoarele valuri, pe care jucau strălucirea de raze, unindu-se ca un strat, colo, iu fund de unde soarele sub cununa’i de toc, resare par’eă din valurile ei.</p>
<p>De pe vapor priveau in spre ferm, o-cbii lui umezi, și suspinul par’eă nu’i a-jungea măsoareștea marei. Adâucurila mărei sunt liniștite, adâncul suspinului ie numai vijelii.</p>
<p>DOFTAN A</p>
<p>liniștea de țară se primeni iar in bucurie când Dorin sosi, pe fața bătrânului se ogiihdea o nespusă mulțumire revă-zându-l. Cu cât îmbătrânea îi simțea mai mult lipsa, care i-a îngăduia in timpuț invățăturei, insă pentru care suferi mult in toiul companiei. Acum de când îl avea iar lângă dânsul se îngrijea când tânărul </p>
<p>vroia să plece, crezând că iar va fi pentru mult timp. In lipsă de a pururi Vintmund îl înlocui, căci Pelsy intovărășia t«t anul pe Dorin. Acum insă lipseau și iei duși stingheri prin călătorii, ast-fel ca tovarășii singurătății avu bătrânul pe D-na și D-ra Șandru. Iele veniră se-i țină de urît pe când in fapt îl nemulțumeau mai mult ne-deprins cum iera a avea femei in gazdă Cu toată grija ce dăduse jupăneselor da casă, să nu lipsescă nimic oaspeților totuși își avea și iei pe ale lui care ierafi cele mai grele. Să le petreca să nu le jignescă să le vorbească pe plac: și unde nu îndruga Dragos sute de povești, convorl iri cu totul noue, care’l plictisea căci din știința lui nu se putea folosi cu nimic pentru Tarsiță ar fi fost, cai verzi pe pe reți. Ast-fel Moina trebuie să înșire uă sumă de vorbe ușoare să râză când âu-i era cheful și ce era mai anevoie, de cumpănit era viitorul Vochiței, eând se va mărită! De multe ori bătrânul se întreba cum de Tarsită a putut trăi o viață întreagă fără a ști nimic decât ale gospodăriei ia ce a gâudlt ? Cu ce și-a petrecut iea mintea! Și cât de mult și ce bine trăise având cu petrecere mai exotică cancanurile de pe la Iași spuse de prietenele ce-i veneafi. După acele vești mințea Tarșițel mai avea de rumegat ceva nou, cum s’a întâmplat, cnm a fost și cum ar</p>
<p>fi mai bine pentru aceia dacă s’ar povățui așa după gândul el.</p>
<p>Pe Moina atât îl stingherise, încât Do. rin îl găsi ea nici uă dată in viața Ini, vroind să le petreacă să trezi inervat cățălit peste măsură. Tarșița insă nici cind nu petrecuse mai pe plac, și acum parcă nu s’ar mai fi indurat dusă ca și Vochițj care’n ăst timp atâtea visase cu ochii deschiși. Era de necrezut, cât de repede și departe ajunsese mintea ei in aprinderea inchipuirei. Dorin o pețise, erea fericita își alcătuise zestrea, trusoul alesese odăile în care va locui. De multe ori mișca inelul ascunsând pietrele ce-l împodobea, și privind veriga se socotea chiar logodită Acum nu-1 așteaptă de cât pe Dorin pentru a se săvârși odată! Și par’că alături îl simțea pe logodnicul iei închipuit când se lasă pe canapeaua lui, șoptind întrebările ca și răspunsurile lui Molna, care de sigur s’ar fi rușinat de astă naivitate, de ar fi știut cum îl punea Vochița să vorbească. Cât de nerăbdător îl așteptau, Insă și bietul Molna care când îl văzu i se păru și lui că a răsărit soarele de la apus.</p>
<p>Va urma.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
