<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Călugărul misterior: ediție POPLITE </title>
            <author>Rizescu, R. T.</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Lucreția Pascariu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781566"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Marienescu, Atanasie Marian</author>
               <title>Călugărul misterios</title>
               <pubPlace>Târgoviște</pubPlace>
               <publisher>TIPOGRAFIA ȘI LEGĂTORIA VIITORUL </publisher>
               <date>1891</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">21548</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="complete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
 <text>
  <body>
<p>CĂLUGĂRUL MISTERIOS</p>
<p>Într-una din nopțile cele mai senine și mai plăcute din zilele de mai, când luna își scălda fața ei aurie printre arborii stufoși ai unui palat măreț din părțile Chinei, ce era înconjurat de diferite plante încântătoare brăzdate ici și colo prin jurul palatului. La o mică distanță de palat vedeai o frumoasă boschee, unde patronii palatului în fiecare seară căutau a gusta plăcuta aromă a drăgălașelor floricele ce o înconjura și aerul curat al nopților senine.</p>
<p>Această boschee zic, le servea de consolare în timpuri de tristețe.— Poate mă veți întreba onorabili cititori de ce întrebuințez cuvântul de tristețe, când aceștia după cum veți vedea în șirul narațiunii mele, se bucurau de cea mai frumoasă poziție.— Dar, sigur sunt, că cu toții cunoașteți, că pe acest pământ, muritorul crează-l cineva cel mai fericit, însă trebuie să existe un vierme distrugător și pentru el care veșnic puțin câte puțin roade din rărunchii săi.</p> 
<p>Priveai în figurile lor tinere tristețea și durerea și te întrebai însuți; ce grele dureri va fi consumând aceste ființe care abia în floarea tinereții lor, bărbatul abia atinge etatea de 30 ani, femeia abia are 25 ani și care se bucură de cele mai plăcute fericiri, palate, aur, trăsuri etc. și pe fețele lor, vezi figurând tristețea cea mai adâncă— ce o fi având oare?</p>
<p>Îi zăreai până târziu noaptea în frumoasa boschee stând în adânci cugetări și din când in când scoteau din piepturile lor fragede câte-un geamăt și cu mâinile întinse către cer, exclamau: Ah D-zeule! tu care ai dat totul și toate muritorilor, tu care ne-ai dat și nouă toate bunurile și plăcerile naturii, nu credem a ne lăsa lipsiți de ce e mai scump și mai plăcut din tot ce poate gusta omenirea pe acest pământ dacă nu dai libertatea dorinței omenești să posede ceea ce se poate prin puterea ta. Și pătrunși de durere, zdrobiți de oboseală cugetării grele, cădeau parcă în nesimțire pe elegantele dormeze ce ornau acel boschet.</p>
<p>Era miezul nopții — peste tot tăcere mormântală, — numai din când în când se auzea haosul ce producea bătăia orologiului ce era situat în fața castelului. — Deodată, un mic zgomot se auzi prin jurul palatului— ambii tresăriră ca dintr-un somn letargic din cugetările în care căzuseră.</p>
<p>Ce să fie? exclamară ei. Pentru un moment crezură că vântul ce sufla ușor printre încântătorii arbori ce înconjurau palatul și boscheta îl produsese. —Erau însă amăgiți— acest zgomot era de pași, care din ce în ce se apropia de boschet. Cu privirele fixe către partea aceea de unde venea zgomotul stăteau neclintiți.— Zgomotul de pași avansa cu iuțeală. </p>
<p>Lumina reflectătoare a lunii când cerul e senin străbătuse printre frumoși arbori dând o lumină plăcută în boschet. Printre lumina ce reflecta luna, o umbră întunecoasă se zărea și ca prin farmec se vedea apărând din ce în ce mai voluminoasă.— Patronii rămaseră încremeniți de groaza ce le inspirase acea umbră. Nu rămaseră așa mult timp, căci umbra se arătă în fața lor.— Era într-adevăr umbră căci era înveșmântată în doliu — Era un Călugăr — care cu un zâmbet sarcastic pe buzele lui palide, le zise: Bună vremea, dragii mei!</p>
<p>Orologiul castelului suna miezul nopții.</p>
<p>Surprinși de această neașteptată vizită, la o oră așa de întârziată, răspunseră jenați.— Bine ați venit, domnule.— Ce voiți și pe cine căutați aici la această întârziată oră?</p>
<p>Eram foarte sigur, răspunse călugărul, care sta înaintea lor rezemat în Sceptru, ce purta cu sine de care era legat un ciucure volant de aur, că prezența mea aici vă va surprinde, dar interesul ce port pentru voi, a vă da fericirea, m-a inspirat a veni. Patronii care credeau că acesta va fi vreun om periculos, auzind cuvintele sale începuseră a mai pierde din jena ce aveau și pofti pe călugăr să șadă, grăbindu-se a-i da un fotoliu. Și cu frumoase expresii continuă a-i zice : Cinstite călugăre, ne vorbiseși că interesul ce porți pentru noi te-a împins a veni aici; te rugăm a ne comunica și nouă care este acel interes ce porți pentru noi.</p>
<p>Știu destul de bine, urmă călugărul, că mâhnirea în care vă găsiți, nu este alta, decât lipsa unui „moștenitor” care ar putea să vă dea pacea și fericirea.</p>
<p>La auzul cuvântului de „moștenitor”, patronii ce până acum crezuseră că acesta este o ființă răuvoitoare lor, începură a se convinge că acesta trebuie să fie vreo putere supremă de cunoaște atât de bine suferința lor.</p>
<p>Convins că acest lucru vă consumă, urmă călugărul, prin puterea științei mele, în curând veți căpăta cea ce vă doriți, însă cu o condiție.</p>
<p>— Și ce condiție? răspunseră patronii.—</p>
<p>— Ei bine! ascultați dar.— Și punând mâna în buzunar, scoase o sticluță mică care conținea un fel de lichid roșu. Condiția ce v-o cer este: Vedeți, aici în această sticluță există fericirea voastră.—Prin puterea aceasta veți putea căpăta ce doriți. Prin urmare, dacă îmi promiteți că veți accepta propunerea mea, atunci în scurt timp veți căpăta un moștenitor.</p>
<p> Patronii ascultând cu atenție cuvintele călugărului și cugetând că dacă această ființă neinvitată de nimeni a venit aci, sigur că trebuie să fie omul științei.</p>
<p>Îți promitem, cinstite părinte, că nu numai că vom asculta propunerile tale, dar vom putea chiar a-ți da tot ce posedăm spre a putea căpăta ceea ce dorim.</p>
<p>Ei bine, după cum v-am spus, am venit aici ca prin puterea științelor mele, a vă da fericirea, și întinzând mâna către patroană, îi dădu sticluța cu acel lichid și zise: doamna mea, vei pune într-o cupă curată 30 de picături din acest lichid și vei turna peste ele 50 de dramuri de apă curată, și în dimineața zilei viitoare, le vei soarbe, și la timpul cunoscut de omenire, vei naște un prunc de sex masculin, însă veți cunoaște că până la etatea de 16 ani va fi al vostru, iar de aici înainte va fi al meu.</p>
<p>— Aceasta este propunerea mea.— </p>
<p>— Patronii rămaseră puțin gânditori.— Apoi privind la călugăr care părea deja gârbovit de bătrânețe, cugetară că nu va mai avea încă ațâția ani de viețuire. Se sculară în picioare din locul unde ședeau și avansând către călugăr, cu un zâmbet de recunoștință, ziseră :</p>
<p>Îți mulțumim, cinstite călugăr, de fericirea ce ne-o aduci și de va fi ca prin puterea acestui lichid să putem căpăta un îngeraș, primim cu plăcere propunerea ce ne-o făcuși. Luna dispăruse, orizontul era întunecat. Călugărul se sculă de pe fotoliu și mulțumi patronilor că cu mare bunăvoință primiră propunerea sa, și făcând un salut, dispăru în întunericul nopții.</p>
<p>De la dispariția călugărului, părea că steaua lor e mai strălucitoare. Părea că totul învie în natură pentru ei, zi cu zi ce trecea, vedea realitatea și din cugetul lor nu dispăreau minunile ce călugărul le arătase lor, pe buzele lor se auzea șoptind recunoștință.</p>
<p>Astfel timpul trecu ca fulgerul.</p>
<p>Intr-una din nopți, cerul era senin, luna se ivea încetul cu încetul printre frumoșii arbori ce înconjurau palatul, plină și strălucitoare. În palat se vedeau diferite candelabre arzând, vedeai ici-colo, câte un trecător oprindu-se în loc, și întreba, ce să fie astă-seară în palat?</p>
<p>Li se răspundea de alții: sigur, mare veselie. A doua zi în tot ținutul se întinse vestea că guvernatoarea născuse.</p>
<p>Vedeai ici și colo, pe străzi, prin cafenele și prin case câte un grup de bărbați și femei convorbind și adresându-se unul altuia, să trăiască, micul nou- născut! Siguri suntem că de astăzi înainte nu se va mai vedea pe fețele guvernatorilor tristețea de până acum.</p>
<p>Noul-născut luă numele de Paul.</p>
<p>După cum cunoaștem cu toții, timpul trece cu iuțeala fulgerului, și micul Paul se mări.</p>
<p>Era un geniu.</p>
<p>Când fu în etate de 4 ani, pentru mirarea tuturor ținea conversații și răspundea fiecăruia după termenii cu care se exprimau. Toți îi admirau înțelepciunea sa.—Mai târziu fu introdus în scoli, în care școli trecu clasele cu succes până la etatea de 16 ani.</p>
<p>Era o zi frumoasă, zi de sărbătoare, încă din ajun se dăduse ordine a se prepara un dejun splendid; de dimineață servitorii se întreceau care mai de care să facă treburile mai bine ca să placă micului Paul și Patronilor.</p>
<p>În palat era tăcere.</p>
<p>În această zi fatală și blestemată pentru părinți, se împlinise timpul promisiunii ce dăduse călugărul, și fără să țină cont de ea, și că aceia era ziua, cănd pentru ultima oară trebuia să mai vadă pe scumpul lor Paul.</p>
<p>Se simțeau cei mai fericiți.</p>
<p>Stau de conversație cu micul Paul admirând gesturile și istețimea cuvintelor sale, ca fiecare părinte care se bucură de dreptul unui singur copil inteligent.</p>
<p>Pendula ce era situată în perete sună ora 10. </p>
<p>Micul Paul observând aceasta, cu un zâmbet plăcut, se adresă către părinți zicându-le, iubiții mei, vedeți că a sosit ora, haidem să dejunăm,— și ca un fluture zbură de pe fotoliul în care ședea către părinții săi, și luându-i de brațe se îndreptă către ușă.</p>
<p>Un mic sgomot se auzi.</p>
<p>Cineva bătea la ușă.</p>
<p>- Intră!răspunse micul Paul.</p>
<p>Ușa se deschise puțin.</p>
<p>Ce priveliște! Ce surprindere!</p>
<p>Pe fața patronilor se brăzdă o paliditate mormântală, și fără să facă un pas mai departe, rămaseră ca două statui cu ochii ațintiți către ușă.</p>
<p>Micul Paul care era puțin mai la stânga, și care nu putea vedea cine este în ușă, și privind uimit pe părinții săi le zise: ce înseamnă aceasta, cine este și ce vedeți în ușă? Și văzând că nu răspund nimic, indignat în suflet strigă: Intră!</p>
<p>Ușa se deschise mai de tot.</p>
<p>Era! Era călugărul, care apăru, și cu gestul lui sarcastic, zise: Bună ziua, dragii mei! Te sărut dulce, scumpul meu Paul.</p>
<p>Al lui! De unde și cum știe el numele meu, murmură micul Paul.</p>
<p>Pentru Paul era o curiozitate, și pentru părinți un trăsnet.</p>
<p>Micul Paul, văzând că părinții săi nu scot niciun cuvânt, se grăbi cel dintâi să vorbească, adresându-se către călugăr.</p>
<p>Te rog, cinstite, spune-mi cine ești și pe cine cauți aici, și de unde cunoști așa de bine numele meu și mă numești scumpul tău Paul.</p>
<p>Atunci călugărul, adresându-se către micul Paul, zise:</p>
<p>Scumpe, copile! Pentru că dorești să cunoști cine sunt, ce caut și de unde te cunosc, vei cunoaște îndată.—Și adresându-se către patroni zise :</p>
<p>A! Dragii mei, ați făcut foarte rău de nu ați comunicat micului Paul până în prezent acest mister, vă rog dar acum a-i comunica, cine sunt eu, cum cunosc pe Paul și dacă am dreptul a fi al meu sau al vostru.</p>
<p>În curiozitatea sa, micul Paul nu știa ce să creadă, și se adresă către părinți zicându-le: lubiții mei, doresc din suflet a cunoaște ce înseamnă această rea impresie ce v-a făcut acest călugăr și de unde eu sunt al lui, căci după cum văd aici se petrece ceva straniu, sigur un mister necunoscut până acum de mine.</p>
<p>La cuvintele micului Paul, se treziră ca dintr-un somn letargic și cu un ton aproape pierdut, răspunseră plângând. </p>
<p>Ah! Scumpe Paul!... Află că acest călugăr, este ființa căruia noi te datorăm pe tine! Pe tine, micule Paul! Prin a cărui știință te-ai născut. Și crezând noi că nu va mai avea încă a viețui atâțea ani, am primit propunerea sa, căci aveam marea dorință a te avea și prezența sa aici ne amintește că astăzi este acea blestemată zi când pentru ultima oară trebuie să te mai vedem. Și aruncându-se la picioarele călugărului ziseră:</p>
<p>Scumpe, călugăr! Tu!...care ești înveșmântat cu haina dreptății!... credem că și sufletu-ți va fi tot astfel de drept. Tu!... care până astăzi ne-ai dat cea mai plăcută viață!... tu!... care prin el ai făCut ca întotdeauna să fim mândri și veseli de poziția lui și a noastră, nu credem ca astăzi vei avea curajul a ni-l răpi din sânul nostru, și in loc de fericire la etatea în care ne găsim să brăzdezi tristețea și durerea pe pieptul și fețele noastre.</p>
<p>Ascultând cu atenție cuvintele patronilor cu un ton batjocoritor călugărul răspunse: Ei, dragii mei! La aceasta trebuia să cugetați mai din dinainte să nu fi primit propunerea mea.</p>
<p>Cunoască cititorul, că curiozitatea de multe ori ne aduce foloase, dar, de mai multe ori cele mai imense nenorociri. De aceea, oricine este dator a fi mult pacient, căci numai astfel va ajunge scopurile sale.</p>
<p>Și cu un ton poruncitor se adresă călugărul către micul Paul zicând:</p>
<p>Urmează-mă, copilul meu.</p>
<p>De și micul Paul se opuse cu multă energie, însă blestematul călugăr întinse bastonul său magic către el, și ca prin farmec fu electrizat și atras către sine.</p>
<p>Aici este locul a arăta cititorilor că acest călugăr prin studiile sale, avea puterea să facă din omenire tot ce voia.</p>
<p>El era puternicul farmecelor.</p>
<p>Se făcuse noapte.</p>
<p>Cerul era noros și din când în când vedeai licărituri înspăimântătoare și groaznice fulgere care-ți luau vederile; și din când în când, câte un tunet înfiorător.</p>
<p>Ploaia începuse să cadă torențial. </p>
<p>În palat priveai un tablou îngrozitor.</p>
<p>Patronii, atinși de magnetism rămaseră ca două statui, fără a putea scoate niciun cuvânt, cu ochii ațintiți după călugăr și micul Paul, care fără voie înainta și dispăreau împreună pe treptele scărilor, și în curentul trăsnetelor și fulgerelor îngrozitoare din acea noapte.</p>
<p>Patronii rămaseră în cele mai groaznice dureri de la dispariția lui Paul.</p>
<p>Micul Paul în casa Călugărului</p>
<p>Cu trei zile în urmă, micul Paul se găsea în locuința călugărului, noul său părinte.</p>
<p>Introdus aici, nu putea avea tot acea fericire de până acum, simțindu-se departe de aceia ce-i iubea, de aceia ce îl legănaseră pe brațele lor.</p>
<p>De și călugărul putea a-i procura orice ar fi dorit el, ca distracție, dar dorul de scumpii lui părinți îl tortura veșnic. În tot momentul vedeai pe fața lui zugrăvită cea mai profundă tristețe, totul pentru el era negru, totdeauna trist și cugetător. Călugărul din parte-i își depunea toate silințele a-l face să mai piardă din cugetări, dar totul era zadarnic.</p>
<p>Într-una din zile, călugărul îi zise lui Paul: iubitul meu copil, pentru ce totdeauna te văd trist și cugetător, ce oare!... nu poți găsi și la intimul tău părinte prin a cărui putere te-ai născut, tot acele distracții ce ai avut pană acum? Fii sigur, copile, că voi fi eu în stare a-ți da orice fericire ai dori tu, numai schimbă-ți ideile deșarte de care te hrănești, căci niciodată bine nu-ți va aduce, ci din contră rău, căci văzundu-te tot astfel voi fi capabil a te pedepsi cum nu te aștepți (crezând că cu acestea îl va schimba din ideile lui).</p>
<p>Drept alt răspuns din partea micului Paul la amenințările și promisiunile călugărului, răspunse ferm și hotărât:</p>
<p>Cinstite părinte! Poți face din mine ce voiești!... poți a mă tortura în modul cel mai cumplit!. . nu pot șterge așa ușor din memoria mea pe acei ce până acum îngrijiră de mine cu atâta dragoste, și care prin dispariția mea sunt sigur că am brăzdat în figurile și în inima lor jalea și disperarea!... O maximă zice: „Decât slugă turcilor și rob cadânelor, mai bine masă peștilor și bucate racilor.—Pentru mine este mai ușor a primi orice torturi, fie ele cât de îngrozitoare, decât să fiu departe, departe de ce am iubit!. . Și lacrimi șiroaie începură a-i curge din ochii săi. Dacă am a-ți aduce vreun serviciu aici, repetă el, te rog spune-mi!... iar dacă nu, eliberează-mă și arătă-mi calea spre scumpii mei părinți.</p>
<p>Atunci călugărul indignat în suflet cu un ton prefăcut, îi zise: După cât văd aici la mine totul îți face rău!... dorul te consumă!... Ei bine, dacă voiești să afli ce serviciu îmi poți aduce, îți voi spune, și dacă vei împlini acest serviciu te voi elibera.</p>
<p>La cuvintele „te voi elibera”, micul Paul tresări de bucurie.</p>
<p>Și iată ce:</p>
<p>Ia aminte cu multă băgare de seamă cuvintele ce-ți voi spune.</p>
<p>În acest ținut este o Mănăstire unde servesc numai eu, și la care până acum pe tine nu te-am dus acolo. În mijlocul acestei mănăstiri este un monument de marmură, prea frumos lucrat, care nimeni altul nu-l poate deschide, decât prin puterea științei mele de care dispun, și numai la timp; vom merge împreună acolo, intrând în Mănăstire, nu vom mai putea vorbi nimic, prin puterea secretelor mele voi face a se deschide acel monument, și acolo nu poate intra nimeni altul decât numai acela ce tot prin puterea mea s-a născut, și care încă nu a împlinit etatea de 20 ani, tu care încă nu ai împlinit acea etate, când vei vedea că s-a deschis, te vei lăsa pe o scară ce te va conduce până jos, la capul scării de jos să observi cu multă atenție că este răsuflătoarea unei subterane, unde parcurge un râuleț, voi pune deasupra ei o blană, ce ți-o voi da eu vei trece dincolo și vei vedea un zid. La înălțimea de un metru, de la pământ vei da de o ferestruie, în acea ferestruie vei găsi o cutie mică de aur, vei lua-o și vei trece puntea iarăși înapoi și vei ieși afară. Dacă însă te vei abate din direcția în care te îndreptai și dacă văzând și alte lucruri acolo, care sigur te vor face să le admiri, de vei pune mâna pe ele, înapoi nu te vei mai întoarce. Repet, încă o dată, să bagi bine de seamă și șă nu faci altfel.</p>
<p>Micul Paul promise că va face totul după povața sa.</p>
<p>A doua zi, în zori, călugărul pregăti blana, deșteptă pe Paul, amintindu-i din nou cele zise seara, apoi se puseră pe drum. Ajunși acolo, călugărul puse o cheie în broască și ușa se deschise, avansând mai departe în mănăstire, zărește blestematul monument.</p>
<p>La câteva cuvinte rostite încet de călugăr, capacul monumentului se deschise, parcă o mână puternică l-ar fi ridicat.</p>
<p>Făcu semn lui Paul, arătându-i să pogoare scara.—Micul Paul luă blana și se coborî.</p>
<p>Ajuns la capătul cel de jos al scării, întinse blana peste acea răsuflătoare a subteranei și trecu dincolo.— Privirea lui fu izbită de o lumină colosală.</p>
<p>Atras către aceasta,(spre nenorocirea lui) nu-și putea astâmpăra curiozitatea cugetănd cum dintr-o piramidă de pietre să reflecte așa lumină colosală, încetul cu încetul se apropie de ele, și văzând că nu dau nicio căldură din reflecția lor, își luă curajul a pune mâna pe câte una și a le admira. În acel moment îi vine ideea de a lua una din ele spre a o duce călugărului, crezând că cu aceasta îi va face surpriză, și va fi eliberat fără opunere.</p>
<p>Dar nenorocire!</p>
<p>Cum puse în sân blestemata piatră, o detunătură înfiorătoare se auzi. Capacul de deasupra monumentului se închise.</p>
<p>Călugărul se palpita și aștepta cu nerăbdare, văzând aceasta, exclamă cu furie.</p>
<p>Ah! Blestemat copil! Prin nesocotința ta ți-ai pierdut capul, și dacă vei mai avea fericirea să scapi de aici, din ghearele mele nu vei scăpa. Te voi urmări prin tot locul. Și mormăind cele din urmă cuvinte dispăru.</p>
<p>Torturile lui Paul în Mormânt</p>
<p>Micul Paul pentru un moment crezu că din neglijența călugărului capacul căzuse, și urcă repede scara, forță în sus capacul, dar în zadar, era închis de veci, începu să strige din răsputeri, dar nimeni nu-l auzea.</p>
<p>Ce să fac D-zeule! exclamă el cu durere, și începu a plânge amar și zicând :</p>
<p>Ah! Blestemat călugăr! acestea ți-au fost tendințele și scopul tău infernal, a mă răpi din sânul maicii mele și a mă închide de veci în acest mormânt!... Fii sigur, blestemat călugăre, că de va fi posibil să scap de aici voi fi capabil a mă răzbuna</p>
<p>Zdrobit de durere, pătruns de oboseală, se rezemă de scară și căzu în cugetări.</p>
<p>Ar fi rămas pentru totdeauna acolo dacă, apa ce se strecura pe sub subterană nu l-ar fi atras.</p>
<p>Deodată, tresări și plin de mâhnire zise:</p>
<p>Ah!... D-zeul meu!... ce am greșit eu oare, să sufăr aceste îngrozitoare torturi!... să fiu pradă mizeriei și foamei.</p>
<p>Ah, maica mea! Roagă-te și tu astăzi pentru scăparea micului tău Paul! Roagă și tu pe înaltul Creator pentru scăparea lui! Și se coborî la vale din locul în care ședea, fixă cu atenție subterana pe care o vedea boltită și care părea că putea trece oricine dacă nu l-ar fi împiedicat apa ce se strecura la vale.</p>
<p>Se retrase din locul în care ședea și-și forma ideea cum ar putea scăpa din acest blestemat mormânt. Ideea îi veni repede ca fiecărui om ce cade pradă mizeriei și disperării, voi să lase blana în jos ca pe ea să plutească încotro îl va duce soarta. Dar fatalitate! Îi trebuia o sfoară pe care avea nevoie să se lase, și el începu să caute, dar în zadar că nu putu găsi.</p>
<p>Fu si mai groaznic torturat de diferite cugetări. Rămase până târziu noaptea în acest blestemat mormânt. Disperat de foame și sete, se tot zbuciuma și căuta să găsească o sfoară spre a putea să se lase la vale. Ideea însă i se lumină, i se descinse de brâul care îi acoperea mijlocul și legă un capăt al blănii lăsând-o în jos și celălalt capăt îl legă de scară și voi a se lăsa în jos. În aceste momente își aduse aminte că uitase ceva.</p>
<p>Pentru ce blestematul călugăr mă aduse aici, exclamă el. A! cutia! Și ca un erete se repezi către zid, și deschizând acea ferestruie găsește cutia, o ia, o pune în sân lângă piatra ce deja o poseda, apoi, cu pași grăbiți se apropie de răsuflătoarea subteranei, și disperat zise: Haide, râule misterios! Îmi dau viața cu plăcere tie, decât să rămân aici înmormântat!... mai bine pradă peștilor! ... decât mort de foame în această vizuină.</p>
<p>Cu o mână se agăță de scară și cealaltă de brâu, și se coborî la vale, se agăță bine de blana pe care o balansa cu repeziciune apa. O dezleagă și închizând ochii își dădu drumul.</p>
<p>Spaima ce-l cuprinsese cugetând că va fi înghițit de valuri, îl făcu să cadă în nesimțire.</p>
<p>Când se trezi din amorțeala în care căzuse, se vede în fața unei insule.</p>
<p>Cam deodată crezu că se află tot sub subterană, dar, era amăgit, căci blana pe care plutise ajutată de valuri îl adusese aici.</p>
<p>Zdrobit de oboseală, amețit de apă, voi să se ridice, dar nu fu posibil, hainele de pe el se udaseră și i se părea că corpul îi atârnă o greutate colosală, și voia să mai aștepte puțin a se mai zvânta, dar teama că vreun vânt să nu-l sufle din acest loc, îl făcu să se forțeze și sări pe uscat.</p>
<p>Privi în dreapta și în stânga și nu zărea nicio casă în apropiere spre a putea să ceară un mic ajutor și zărea numai cer, pământ și apă.</p>
<p>Ce să fac D-zeule! exclamă el, unde pot merge acum!... cine-mi poate arăta calea către părinții mei!... numai tu creatorule poți face această minune. Se simțea foarte obosit — Hainele udate de apă, îi apăsau corpul cu putere și-l făcu a se lăsa pe iarbă cugetând a se mai usca puțin și apoi a porni încotro îl va duce soarta.</p>
<p>Influența soarelui, torturat de foame și obosit de cugetări, micul Paul adormi.</p>
<p>În depărtare se zărea cineva venind.— încetul cu încetul se apropia de locul unde Paul se afla. — Era un sărman care purta în spinare două donițe atârnate de o cobiliță, care venea de la distanța de 30 kilometri pentru a lua apă sarată din mare spre a face mămăligă copiilor săi.</p>
<p>Ajuns aici nu putu a-și astâmpăra mirarea când văzu în acest loc pustiu o ființă întinsă pe iarbă și în așa hal, udată de apă. — Pentru un moment cugetă el, că este vreun nenorocit ce se înecase în mare, și puterea valurilor îl aruncase afară. — Se apropie de el, voind a observa de este mort sau viu, și cine este el, și voi a-i pune mâna pe braț— micul Paul se deșteptă puțin și așteptă să vadă daca acesta nu este vreun rău-voitor.</p>
<p>D-zeule! exclamă el, acesta nu este un mort.-A! ce tânăr curățel, ce figură plăcută are, ce nenorocire o fi dat peste el.</p>
<p>Micul Paul văzând că acesta era un om simplu și nu avea de ce se teme, cugetă că nu e corect să șadă în așa poziție oricine ar fi el și se ridică în sus.</p>
<p>Bună ziua, tinere, zise acel om, ce întâmplare te-a făcut să cazi prin aceste locuri pustii?</p>
<p>Micul Paul aproape sfârșit de foame răspunse:</p>
<p>Îmi făcuși întrebare domnul meu, ce întâmplare m-a făcut să mă aflu pe aici, — se gândi puțin să spună adevărul sau nu.—Este de observat că de multe ori, minciuna este salvatoare și poți uza de ea acolo undo trebuie a nu-ți compromite situația, și unde vei crede că nu vei fi descoperit, căci de mii de ori ea este cea mai compromițătoare, căci de vei minți unde nu trebuie, va să zică că ești un om care nu te nutrești de altceva decât de minciuni,—și micul Paul găsi aici locul a nu spune adevărata cauză care l-a adus aici și zise :</p>
<p>Află, că ne-am îmbarcat pe o corabie 12 comercianți din ținutul Chinei spre a cumpăra și vinde pe la porturile mării mărfuri. Nu apucarăm să plutim cam 10 kilometri de uscat, și un vânt puternic veni peste noi, marea se agită, cataretele corabiei se rupseseră și rămăserăm la capriciul valurilor a ne conduce unde soarta va voi. Toți rămaserăm înmărmuriți de spaimă și de groază, însă tot mai există în piepturile noastre cugetul curat și speranța în Creator, că prin puterea Sa va mai înceta acea groaznică furtună, dar în zadar-, că valurile se umflau cu furie din ce în ce mai- uriașe, și ca un fulger ne repezi corabia de o stâncă și o sfărâmă în bucăți, toți ceilalți companioni ai mei se înecară, eu din întâmplare mă agățai în disperarea mea de această scândură ce o vezi aici și plutii prin valurile furtunoase ale mării și când furtuna se mai potoli, ajunsei aici.- Și zdrobit de oboseală, torturat de foame, cugetam, în cotro să pot apuca spre e cere un ajutor, și în cugetarea mea mă cuprinse somnul.</p>
<p>Omul ce venise asculta cu atenție cuvintele lui Paul, și compătimindu-l îi zise:</p>
<p>Ascultă, tinere.—Eu ount om foarte sărac, am acasă 11 copii, cu mine 12 și cu femeia 13. Ei bine! De voiești, haide cu mine și vom fi la număr 14, vom munci împreună pe unde vom putea și vom mânca toți câte o bucătură mai puțin și îți vom da și ție să mănânci, căci suferințele tale mă făcură să sufăr mai mult decât tine și, de primești propunerea mea, haide cu mine.</p>
<p>După cum vedem, tot în săracul ce îndură mizeria, găsim respectul și umanitatea.</p>
<p>Micul Paul nu stătu un minut la îndoială și plecară împreună.</p>
<p>După un drum destul de obositor pentru Paul, ajunseră acasă și știind că foamea îl tortură îi întinse masa.</p>
<p>Femeia acestuia curioasă de vederea lui Paul, întrebă pe bărbatul său, cine este acest băiat și ce te-a făcut să-l aduci aici. — Bărbatul îi povesti tot ce știa despre Paul, adăugând că-l va opri pentru totdeauna în casa lor.</p>
<p>Femeia acestuia puțin cam indignată, zise bărbatului său :</p>
<p>Bine, omule! Tu nu vezi că ai aici 11 ființe nenorocite, cărora nu le poți asigura niciun viitor și nici măcar existența zilnică, de multe ori nu o au; pentru ce dar mai cauți a nenoroci și pe această ființă care se vede nobilă și plină de viitor.</p>
<p>Deși aceasta voia să continue cu dojana, dar bărbatul o întrerupse zicându-i: Taci, femeie! Tu nu cunoști ce este omenia, tu nu te gândești că omului îi e dat pe acest pământ, din cât puterile îi permit, să ajute pe cel în suferințe, care poate este lipsit de foame și de sete.</p>
<p>Când întâlnești o ființă așa de nenorocită ca aceasta, nedându-i ajutor, va să zică că ești cel mai neuman om care nu ai în vinele și cugetările tale un pic de sânge uman, care să te înduioșeze să asculți durerile sale, va să zică că ești omul avar și disprețuit de societatea cu caracterul uman și nobil.</p>
<p>Ei bine, dar toți acești 11 copii care îi iubesc, și care sunt fără nici o picătură de noroc, vor mânca câte o bucătură mai puțin și îi vor da și acestei ființe a-și alina foamea,—și sigur sunt că daca răsplata nu o vom găsi pe acest pământ, creatorul va îngriji de noi în cer.</p>
<p>Micul Paul, deși înțelesese nemulțumirea aceștia, dar se prefăcu că nu băgase de seamă, și le mulțumi cu mult respect de ospitalitatea ce îi dete.</p>
<p>După câteva zile de ședere aici, și indurând mizeria cu care nu era obișnuit mâncând numai mămăligă, cugeta în sineși cum ar putea să scape de această mizerie, în același timp să poată răsplăti și pe binefăcătorul său.</p>
<p>Un zâmbet se ivi pe buzele lui</p>
<p>Privirea lui în acea zi luase expresiunea veseliei.</p>
<p>Binefăcătorul său lipsea de acasă în acea zi.</p>
<p>Seara când se întoarse, spre mirarea lui, găsi pe Paul foarte vesel și cu drag se apropie de el zicându-i: </p>
<p>Nu-ți poți face idee dragul meu cât sunt de mândru, văzându-te astă seară mai vesel ca întotdeauna.</p>
<p>Binefăcătorul meu, răspunse Paul. Ceea ce mă face vesel este: se vede că creatorul ce îngrijește de toată suflarea nu voiește a ne lăsa mult în suferință.—Astăzi ieșind puțin din casă voind a mă preumbla, când D-zeu îmi scoase în cale această piatră, văzând-o cugetai că vom mai putea înlătura întrucâtva mizeria—și arătând piatra ce o poseda de sub subterană, o dete binefăcătorului său.</p>
<p>Acesta luând piatra îi mulțumi cu recunoștință și zise: mâine de dimineață mă voi duce cu ea la oraș spre a o vinde, și ce voi prinde pe ea când mâ voi întoarce ți le voi da ție spre a-ți face ce ai nevoie.</p>
<p>În zori de zi se sculă și porni către oraș, ajuns aici visită mai multe stabilimente, în scop de a vedea o piatră ca a sa, spre a se convinge de preț, — neștiind cum a o vinde pe a sa. — Căutarea îi fu zadarnică, că ce căuta nu fu posibil a găsi. În fine, vizită și o mare giuvaiergerie ce aparținea curții imperiale, și observând tot ce poseda acel atelier, voi să plece.</p>
<p>Antreprenorul acestui stabiliment observând că acest om tot căuta și nu știa ce, îi făcu întrebare zicându-i: D-le te rog spune ce cauți și nu găsești.</p>
<p>În adevăr D-le că nu găsesc ceea ce caut.</p>
<p>Antreprenorul se cam indignă de acest cuvânt, compromițător stabilimentul său, și îi răspunse cu ton aspru, ce spui D-le că nu găsești aici la mine, când atelierul este cel mai bogat în diamante și briliante.</p>
<p>D-le răspunse mușteriul trebuie să înțelegi că o piatră ca aceasta eu nu văd aici. Si puind mâna în buzunar îi întinse piatra. </p>
<p>Acesta văzând-o se mișcă puțin, și îi zise: în adevăr d-nul meu, nu am o asemenea piatră, și te rog a-mi spune de voiești a o vinde.</p>
<p>Acesta răspunse: pentru aceasta am venit d-le a o vinde. Și începură tocmeala.</p>
<p>Antreprenorul îi oferi o sumă de 5 sute de mii lei. — Acesta crezând că îi spune glume, căci el credea că va căpătă câțiva lei, se indignă și supărat îi răspunse: Te rog d-le nu face glume cu mine că nu am venit aici să stau cu d-ta de glume, având a mai îndeplini și alte afaceri.</p>
<p>Antreprenorul crezând că nu se mulțumește pe suma oferită, și constatând că piatra valora cât nu-și putea da seama, îi oferi 2 milioane. Acesta văzând că antreprenorul nu glumește, luă o expresiune cam nehotărâtoare și zise: haide pentru că ții așa de mult a o avea mă învoiesc.</p>
<p>Antreprenorul mulțumit că-l făcuse a ceda, îi numără suma promisă.—Acesta luând banii mulțumi și plecă.</p>
<p>Binefăcătorul lui Paul devenit fericit</p>
<p>Ajuns acasă și întâlnind în ușă pe micul Paul, care aștepta cu nerăbdare —nu putea găsi expresiuni puternice a-i mulțumi cu recunoștință. — Luându-l de mână intrară în casă și povesti micului Paul și femeii sale totul, dându-i micului Paul banii ce luase.</p>
<p>Micul Paul cu un gest nobil respinse banii ce i se dădea și zise către binefăcătorul său: Aceștia vi se cuvin vouă scumpii mei, ca răsplată faptelor voastre, iar nu mie, eu mă mulțumesc a vă vedea pe voi și copii voștri fericiți, ca să mă pot mândri și eu de fericirea voastră, și se retrase în camera sa.</p>
<p>Binefăcătorul său văzând că Paul are un caracter așa de uman și nobil, se adresă către femeia sa zicând: Vezi femeie, tu erai mâhnită de venirea acestui luceafăr al fericirii noastre aici. De aceea zic, fie omul bogat sau sărac, niciodată să nu uite pe cei căzuți în suferințe.</p>
<p>Binefăcătorul lui Paul spre a nu fi observat de vecini că are bani, întreprinse un mic comerț cu pasări mai pe urmă cu animale, și așa mai departe. Construi apoi un palat de o rară frumusețe. Separă pe micul Paul de ceilalți copii ai săi, punându-i la dispoziție un salon bine mobilat, servitori, servitoare etc.</p>
<p>Micul Paul în noul Palat</p>
<p>Micul Paul fu introdus în noua sa locuință. Aici căpătă toate mulțumirile.</p>
<p>Intr-una din zile pe când se simțea puțin mai fericit, îi veni în minte că el poseda o cutie, pentru care fusese expus morții, și care de când o posedă nu avusese niciodată curiozitatea a cunoaște ce mister sau altceva conține, pentru care blestematul călugăr ținea a o poseda.</p>
<p>Se duse și o luă din locul în care o ascunsese și punând-o pe masă nu putea a-și astâmpăra curiozitatea, zicându-și: Ce blestemat călugăr, pentru un nimic ca acesta voi el a-mi pricinui atâtea suferințe—neștiind însă ce conținea secretul acelei cutii și se hotărî a o deschide.</p>
<p>Se făcuse noapte.</p>
<p>Cerul era noros și mii de fulgere și trăsnete acopereau orizontul.</p>
<p>Micul Paul plin de spaimă cugeta: D-zeule! timpul acesta misterios îmi amintește acea fatală noapte în care fui sustras din sânul scumpilor mei părinți.</p>
<p>Nu cumva prin deschiderea acestei cutii ce blestematul călugăr mă expuse morții, îmi voi pricinui un rău și mai mare ca acela? Nu cumva această cutie va conține niscaiva lucruri care mă va face să sufăr și mai mult în viitor ca până acum.</p>
<p>Afară ploaia curgea cu furie.</p>
<p>Micul Paul cugeta ce să facă. În fine zise el, știu pozitiv că curiozitatea este cea mai bună lumină pentru muritor, dar de multe ori cea mai dezastruoasă.</p>
<p>În aceste cugetări se apropie de masă, puse mâna pe resortul cutiei și îndată se deschise.</p>
<p>Furtuna dispăru, norii se sparseră, cerul era senin și mii de stele îl acopereau.</p>
<p>Micul Paul cu degetul pe buze rămase uimit de ce văzuse în cutie și nu putu a se stăpâni, a nu exclama: Ce nebun călugăr, pentru aceste fleacuri ce văd aici, voi el să contribuie cu viața mea. Ce voia el să facă cu ea oare? căci eu nu-i pot da nici o importanță? — și izbindu-se de toate cugetările nu-și putea da seama la ce-i putea servi</p>
<p>Ce era în această cutie?</p>
<p>12 Lumânări de ceara albă!</p>
<p>Fiecare lumânare purta legată câte o panglică roșie de mijlocul ei.</p>
<p>A! ce fără minte sunt, zise el zâmbind; cum să nu-i servească, știu că mai toți clericii sunt cei mai avari și poate o fi având însușirea a nu se mai topi niciodată aceste lumânări și ca să scape de cheltuială, sigur că avea nevoie de așa ceva.</p>
<p>Așadar voi înlocui eu pe călugăr și voi fi scutit de a mai cumpăra când va trebui, de va fi astfel cum cuget eu,- și se hotărî a aprinde una din ele, spre a vedea adevărul.</p>
<p>Luă un chibrit de pe masă și dete foc la una din ele.</p>
<p>Ce nenorocire! ce mister!</p>
<p>Un țipăt înfiorător se auzi și micul Paul căzu jos pe covoare ca trăsnit de groază, și în căzătura sa dete cu mâna peste lumânarea ce fusese aprinsă și se stinse.</p>
<p>Servitorii care erau în odaie auzind acest zgomot care se auzi în odaia stăpânului lor, se grăbiră a intra.</p>
<p>Ușa se deschise cu repeziciune.</p>
<p>Micul Paul ședea încă întins pe covoare ca trăsnit.</p>
<p>Ce tablou îngrozitor, ce nenorocire, exclamă servitorii.</p>
<p>Surprinși, începură a alerga să dea de veste binefăcătorului său spre a aduce un doctor.</p>
<p>Binefăcătorul sdu 'aproape .fără resuflare, alergă iute cu doctorul</p>
<p>Ce e! ce e! ce ai micule Paul, exclamă acesta.</p>
<p>Paul care își venise în simțire și ședea pe fotoliu cugetând și căutând a ascunde, respunse:</p>
<p>Nimic, nimic, bine-făcătorul meu, cugetam la scumpii mei părinți, și co-pHn de o durere neavoasă nu putui a mă opri a nu da un semn de es-clamație cam esagerat, și în acel moment mă simții coprins de o nervo-sitate, și îmi perdui simțirea pentru un moment, acum însă numai am nimic.</p>
<p>Dupe puțină conversație, aceștia se duseră.</p>
<p>Micul Paul rămase singur, ceea-ce și el dorea.</p>
<p>Se apropie iarăși de cutie și cugetă zicând :</p>
<p>Doamne, visat-am eu oare?</p>

<p>I se păruse că odată cu aprinderea lumânării, apăruse un chip femenin din acea lumânare, care îl provocase a ■ se speria în așa mod îngrozitor.</p>
<p>Curiositatea i se aprinse și mai tare; nu .se putea stăpâni a rămâne mulțumit numai cu aceasta.</p>
<p>^Oți-ce va fi, esclamă el, de va fi</p>
<p>S Muzeul Digital al Romanului Românesc</p>
<p>să mor, sigur că din această causă va 6 scris de soarta mea a mă sfârși, ori cu ce preț zic, voi aprinde din nou lumânarea, însă voi ști acum să mă apăr, și daca nu voi răuși singur voi chema ajutor.</p>
<p>Puse mâna pe un resort și clopoțelul sună,—servitoarea intră.</p>
<p>Ascultă Mario, zise Paul, adu aci un cuțit ce '1 ai mai mare pe la bucătărie și care tae mai bine, voesc să făc ceva.</p>
<p>Servitoarea surprinsă,—poate voia a se sinucide,—îi zise: ce vei face cu el înalte stăpâne?</p>
<p>Aceasta nu e treba ta, dute iute.</p>
<p>Servitoarea grăbi a aduce cuțitul, și la un semn al lui Paul se retrase. Ea se opri la ușe a observa prin cheia ei ce va face stăpânul său.</p>
<p>Cu cuțitul în mână se apropie de masa pe care ședea cutia.</p>
<p>Fie ori-cine va fi el, de va cugeta a’mi face vre-un rău îl voi omorâ cu acest cuțit, zise micul Paul.</p>
<p>Intr’o mână ținea cuțitul și cu cea-</p>
<p>E Muzeul Digital al Romanului Românesc</p>
<p>l'altă luă un chibrit a da din nou foc acelei luminări.</p>
<p>Dădu foc și se trase doi pași înapoi spre a se putea apăra.</p>
<p>Odata cu aprinderea lumânărei apăru același chip ce ’1 văzuse și mai nainte.</p>
<p>Era o frumoasă juna cam în etate de 16 ani prea frumos costumată și de o frumusețe rară.</p>
<p>Paul voi să se repează cu cuțitul, cre&lt;|end că aceasta voește a avans.a spre el a'l apuca, dar se stăpâni un minut, vSțJSnd că tânăra femee ținea în delicatele sale mânușițe .o mulțime de monede de aur, și care depuindu-le pe masă lângă cutie, se retrase în mijlocul salonului, salutând într’un mod ,re,spe.c.tps pe Paul.</p>
<p>Paul se încurcă, nu știa ce să cr6ză, .și f$ră..șă știe ce face, mulțumi jenat.</p>
<p>Servitoarea vătjend prin cheia ușei o a doua ,ființă, deschise ușa și intră.</p>
<p>Prin ..corentul ce făcu cu deschiderea ușei, rflacăra lumânărei avansă și la cele-l’alte și se aprinse una câte</p>
<p>B Muzeul Digital al Romanului Românesc rewsWansilvaniiro/mda-</p>
<p>una, din care apărură încă 11 ființe tot așa de gingașe ca‘ ceă' dintâi, și fie-care puse pe masă acelea’și monede, și se retraserăînapoi lângă cea dintâi.</p>
<p>8">9">Micul Paul cel mai fericit</p>
<p>Paul rămase cu totul uimit de frumusețea acestora și nu știa sâ crâ^â» rămase cu totul încurcat&quot;în fa.ța acestora, cu peptiil săltând, privea cu ne-sațiit la ele.</p>
<p>Ce fericire!!..</p>
<p>Nu rămase așa mult' căci de odată un sunet de voci se auzi.</p>
<p>Fințele ce apăruseni începură a cânta cele mai frumoase ' și'plUcute câtece. Vocețe lor nu putea a le întrece nici cel'mai renumit'1 instrument din lume.</p>
<p>j</p>
<p>Paul se așeză pe un fotoliu și as-^ cultă cu multă băgare de seamă și plăcere, și își zice în sineși. — Vai D-zeule, ce fericit sunt, acum văd eu ce a dorit călugărul.</p>
<p>Ținerile ființe cântau mereu, ora înainta din ce în ce. $</p>
<p>Era ora 2 noaptea,^cerul era senin, și mii de stele îl acopereau, și parcă, chiar ele priveau cu plăcere la acele drăgălașe și armonioase ființe.</p>
<p>Micului Paul i se făcuse somn.</p>
<p>Pentru un moment îi lipsea cura-giul a le zice să se ducă, cre^end că prin disparațiunea lor va lua și monedele ce le lăsase pe masă.</p>
<p>(Dupe cât se vede, tot bana este ! mai scump ca toate fericirile în lume).</p>
<p>Dar mai târziu își adună toate forțele și cu un surâs plăcut se adresă către acele ființe zicendule:</p>
<p>Gingașele mele ființe!... vă inulțu-mese din suflet de plăcerea ce ’mi ț făcurăți, care ați redeșteptat în mine i cele mai plăcute suveniri, până in a- . aceste momente nu am mai simțit</p>
<p>Muzeul Digital al Rumânului Românesc jșvistatransilvania.re^r^r</p>
<p>încă o asemenea plăcere, care aă mă facă a rămâne atât de uimit și cu pep-tul bătând de mclodiele îngerești ce intonarăți, —dar dupe cât vedeți, multa plăcere ce mi-ați inspirat m'a făcut să vă țin până la această oră, care din suflet vă rog a mă acuza, și încetați de a mai cânta, și puteți a vă duce apre a vă odihni.—In același timp vă rog a nu mă părăsi pentru tot-d’auna.</p>
<p>Atunci o voce se au^i zicând:</p>
<p>Această voce era a celei dintâi, care apăruse când Paul aprinse lumânarea.</p>
<p>înalte stăpâne, zise ia:</p>
<p>Fiți prea sigur că nici odată nu ne vom mai despărți de tine, afară numai dacă întâmplarea va face ca prin forță sau altele, să cădem în alte mâini, tu de astăzi înainte ești iubitul nostru, stăpân căci espunerea ta pentru noi a fost prea mare, și te-ai riscat chiar cu viața ta, a ne poseda și a ne scăpa din acel mormânt unde căzusem de</p>
<p>veci, și care numai avusesem ferici-</p>
<p>cirea a vedea omenirea de secoli; de aceia datoare suntem a te urmări și iubi din tot sufletul nostru și la porunca ta vom fi tot-d’auna gata a te servi, și vei cunoaște că nu putem a ne depărta de aci până nu vei stinge lumânările, și de aci înainte ori de câte ori ne vei chema prin aprinderea lumânărilor vom fi gata cu cel mai profund respect a vă servi.</p>
<p>Zicând acestea se retrase înapoi lângă cele l’alte.</p>
<p>Micul Paul râmase și mai încurcat în situația sa, și voia și nu voia a se depărta; dar, cugeta el, tot ce este prea mult nu este folositor, ci mai plăcut și bun este, mai rar, căci plăcerea devine mai simțitoare.</p>
<p>încetul cu încetul abia se putea apropia de plăcuta cutie ce adusese atâta fericire pentru el, stinse lumânările și ființele dispăru.</p>
<p>10">11">Micul Paul ie două ori fericit</p>
<p>Rămase cu mâinelo pe coiful mesei și parcă regretând de disparițiunea lor. — Insă de o dată tresări. — A!!. . zise el!... Aceste monede de aur ființele gingașe nu le-au luat cu ele.—Ce să fie oare ?</p>
<p>Voi să se apropie a pune mâna pe ele, dar se opri un moment cugetând: dacă acestea nu va fi monede solide, și va fi ceva care mă va face să sufer, atunci ce mă voi face ?</p>
<p>—Stătu un moment în cugetare.</p>
<p>A!!... zise el, de vreme ce aceste ființe au fost așa de apropiate cu mine de sigur că nu îmi voesc răul, mai cu seamă că m’a numit iubitul lor stăpân, bar, de multe ori ființele ce par apropiate și lingușităre, au tendințe rele care contribue prin a’ți face rău, a te dis</p>
<p>B Muzeul Digital al Rumânului Românesc revistatansilvania.roifrndrr</p>
<p>truge chiar din mijlocul societăței, orbite de pasiune sau gelosie.</p>
<p>Dar, fie ori-ce ar fi, curiositarea m3 face să văd daca aceste ființe îmi vo-esc răul sau nu, daca va fi așa apoi sub picioarele mele voi sdrobi acâstă cutie.</p>
<p>Se apropie de monede și le pipăi cu multă băgare de seamă; care nu fu mirarea sa când constată că acele monede erau piese a un galben, fiecare, le numără una câte una, și dădu suma de 360 galbeni.</p>
<p>A!... zise el, de aci înainte nu voi mai putea suferi nici moral nici material, căci voi avea tot-d’auna și de câte ori voi avea nevoe a aprinde luminările și va apare drăgălașele ființe, câte 360 galbeni, așa că voi putea fi cel mai bogat și mai fericit, de astă-zi înainte, din acești bani voi da jumătate săracilor și restul îl voi opri eu, de astă-zi înainte săracul care geme sub povara mizeriei cum fusei eu o dinioară, nu va mai suferi mult.</p>
<p>Luă banii dupe acea masă și îi puse într’un scrin elegant.</p>
<p>A doua-zi, obosit de somn, dormi cam târziu.—Pe la ora 11 i se aduse dejunu,—dejuna și ordonă să pue cai la caretă și plecă în oraș. — 8c preumblă în dreapta în tânga și zări la marginea orașului o căsuță aproape ruinată. -</p>
<p>Ordonă visițiului să oprească în fața acelei căsuțe.</p>
<p>Țrăsura se opri dupe comanda stăpânului său.</p>
<p>Voi a se da jos, însă fu întâmpinat de două ființe foarte drăgălașe, câm în etâte de 15—1G ani, dar foarte rău îmbrăcate, care se întreceau sa' alerge mai iute înaintea sa și să în-''', trebe cu ce dorește al servi. •</p>
<p>Alicul Paul stătu un moment privind la ele și răspunse :</p>
<p>Nu voesc de la voi nimic drăgă-'. lașe copilițe, dar doresc să știu cine este stăpânul acestor case ^și cum se numește el, în acest timp micul Paul observă că aceste ființe sufereau prea'1'</p>
<p>mult căci costumele dupe ele erau foarte murire, și rupte, dar figurile lor pierea a arăta eppreaiunea nobleței.</p>
<p>.Al domnule, respunseră amândouă de o. dată; daca, ai dorința să afli— de, și sunțem i foarte sărmane și nu avem aș^ mobilă, în casă a vă pofti, dar vă rugăm poftiți aci în a noastră grădiniță, unde avem o laviță și frumoasă iarbă, și veți cunoaște imediat, toțu|.</p>
<p>Paul nu se împotrivi și urmă pe acele copilă, care îl conduseră în o grădiniță cu țoțul plăcută.</p>
<p>Ș^z.u ids pe lavița arătată, și cu un ton blajin, întreg pe una din ele zicând: ascultă copilă.— Nu aveț’ părinți?</p>
<p>Aceasta răspunse cu un ton umilit.</p>
<p>O. domnule, părintele nostru care era un brav soldat, și avea gradul de polcovnic, a, făcut mai multe răsboae și a eșit victorios, și în urmă când îi era viața mai liniștită o boală înde* lungață Pau răpit din brațele noastre.</p>
<p>Ce putuse agonisi în viața sa, aproape s’a cheltuit cu înmormântarea</p>
<p>și boala sa. De la disparițiunea sa sunț 10 ani. De atunci și până în present nu am mai pututără agonisi nici un venit, și îndurăm miseria cea mai crâncenă, hrăuindu-ne cu ce dă Dumnezeu.</p>
<p>Atunci Paul pătruns de compătimire întrebă: Ei bine dar mamă nu aveți?</p>
<p>Lacrămi șiroae începură a curge din ochii acelor ființe, și cu un ton aproape stins, abia putură a respunde.</p>
<p>Veți cundaște domnule, că avem și mamă, dar vai!! ea sermana este și mai nenorocită ca noi.</p>
<p>Și de ce? întrebă Paul mirat.</p>
<p>Pentru că de la disparițiunea tatălui nostru care ne'a lăsat lipsite de tot, îndurând cea mai crâncenă mizerie, și care nu era obișnuită cu ea, la un an dupe moartea sa, a cătjut la o boală caro nici doctorii nici babele nu o poate cunoaște, și nici un leac - nu poate exista pentru ea, - și sunt nouă ani de când veghem în jurul ei, fără ai putea da vre-un ajutor, de</p>
<p>aceia nu am avut curagiul a vâ pofti în ca -.ă, spre a nu vă face o rea impresie.</p>
<p>Micul Paul care dorea a cunoaște totul, ceru să '1 introducă, în casă, de și acestea se opuseră, dar cl insistă prin cuvinte delicate, și le puse în posiție a’i introduce.</p>
<p>Ce durere!... ce nenorocire!... ce rea impresie! vedeai, colea un scaun cu totul ruinat și impropriu a servi, dincolo o măsuță asemenea ruinată, pe care ședea fel de fel de sticluțe, cu liferite medicamente. Cam în fundul camerei era un pat de anin, aproape mâncat de cari. In pat se vedea o ființă palidă a cărei figură părea că aparținuse unui caracter nobil.</p>
<p>laul se apropie do ia, și cu un ton compătimitor se adresă către dânsa zicendu-i: doamna mea! ce aveți? de ce suferiți ?</p>
<p>Spre mirarea lui, aceasta nu putu a scoate un cuvânt ci din când în când făcea câte un senin din mâini</p>
<p>— 59 — parcă ar^tănd către copilele sale, că dacă are ceva de vorbit, să se adreseze către ele.</p>
<p>Atunci Paul înțelese că nu poate vorbi cu ea, și că boala ce o consuma este durerea ce suferă, vă&lt;Jănd copilele sale în așa mizerie.</p>
<p>Alicul Paul pătrans, puse m&amp;na în buzunar și scoase o pungă în care era acei bani ce lăsase ființele din cutie, și o întinse către cea, mai mare din aceste două copile și zise:</p>
<p>Vedeți sermane copile, aci aveți ceva monede cu care vg puteți elina întru cât-va suferința voastră, și puteți da un ajutor maici voastre, care pătrunsă de durere, vâ&lt;Jăndu-v6 pe voi nenorocite, suferă în așa dureri îngrozitoare.</p>
<p>Aceatea primi banii cu mult respect și mulțumi lui Dumnezeu că trimise acest înger al binelui în ajutorul lor.</p>
<p>Alicul Paul salută și plecă.</p>
<p>Bine-făcătorul s€u care ședea în bal-</p>
<p>conul de sus al palatului său, cum îl zări se grăbi a’i eși înainte lu&amp;ndu-l în brațe din trăsură, și cu expresiunij foarte dulci, întrebândud:</p>
<p>Unde ai zăbovit atât scumpul meu copil ?</p>
<p>Micul Paul respunse cu un surâs plăcut pe buze. A! scumpul meu, am fost puțin prin oraș și de aci când venăm am mai stat puțin la aer, admirând plantele și cele I’alte ale naturei.</p>
<p>Paul ascunse a nu spune bine-fa-cerile sele.</p>
<p>In seara aceia urmă iarăși a aprinde lumânările, din care apăru tot acele ființe și cari lăsară pe masă tot atâtea monede de aur, și se retraseră în mijlocul salonului intonând cele mai melodioase și plăcute cântece care făcură pe micul Paul să rămână foarte încântat și mulțumit în suflet.</p>
<p>Era miezul nopței. Cerul era senin și parcă și el privea cu nesațiu la fericirea lui Paul. El se apropie cu regret de lumânări a le stinse, dar</p>
<p>□|Q Muzeul Digital al Rumânului Românesc</p>
<p>j reyi.stațransllvania.i;o/mdrr .</p>
<p>□arcă, ceva îl oprea, avea dorința a nu se mai deslipi nici odată de acele 5ințe drăgălașe și mult melodidse.</p>
<p>Stinse lumânările și se culcă.</p>
<p>Adoua-zi se sculă de dimineață ca ie obicei și porunci să pue cai la trăsură și porni iarăși la acele ființe ne-aorocite.</p>
<p>Ajuns aci nu perdu mult timp, de sât că scoase din buzunar și acei bani ?.e îi lăsase ființele drăgălașe, și dân-Ju-i celei dintâi care venise la trăsură, îi zise: sărmană copilă!... cu acești bani și cu cei l’alți veți putea trăi de aci înainte fără să suferiți, căutați a găsi niște bărbați demni de voi spre a vă lua în căsătorie, și sigur sunt că veți trăi foarte liniștite, îngrijind în acelaș timp și de nenorocita voastră mamă, căci de astă-zi înainte eu nu mai pot veni pe aci, temându-mă să nu dau loc de vorbă vecinilor ce vă înconjor.</p>
<p>&quot; Aceasta luă suma ce i se dete și nu putu a opri lacrămile din ochi</p>
<p>B Muzeul Digital al Romanului Românesc revistatransilvania.ro/mdrr</p>

<p>■i</p>


<p>și curge, auzind că de astă-zi înainte sunt părăsite de acel ce a făcut așa mare bint pentru ele, — mulțumi cu cea mai vie recunoștință si se trase înapoi.</p>
<p>Trăsura pcrni către locuința st.</p>

<p>12">13">Micul Paul plecă din casa bioe-Morului său</p>
<p>Dupe ședere de 3 ani în casa bine făcătorului său (dupe cum îl numea el), atât în suferință cât și în fericire. Micului Paul i se redeschise din nou acele torturi arzătoare ce sdrobise așa de mult peptul său.</p>
<p>Această tortură, era dorul!... dorul pentru scumpii săi părinți.</p>
<p>De multe ori se cerca a pierde din memoria sa acest lucru, dar nu era cu putință, căci din zi în zi durerea sa creștea și mai vie.</p>
<p>Intr’una din zile, nemai put&amp;ndu-și stăpâni durerea, chemă pe bine-facă-torul său și femeia acestuia și le puse durerea de care suferea, adăogi nd că el de și spusese în momentele când îl găsise pe malul mărei, că fusese feciorul unui comerciant din China, Muzeul Digital al Romanului Românesc wsvistatQjsiivania.ro/mtWy</p>
<p>dar acesta le spusese, fiind că nu găsea un alt argument mai puternic de a fi compătimit, și că altă întâmplare mult mai curioasă l’a făcut să plutească pe acea scândură și a fi scos de valuri: lai țărmul mărei, unde fu sese găsit.</p>
<p>Micul Paul nu ascunse nimic.</p>
<p>Spuse totiadevărul, din ce familie aparținea și cum ajunse aci, afară numai că ascunse ă spune secretul cu-(iei, și că acea piatră dupe a cărui urme se înavuțise el, era din acea suterană, adăogând cu rugăciune, ca mâine în zori de zi să i se pregătâscă totul pentru’ voiaj, și dacă va mai voi Dumnezeu, mă voi mai întoarce din când în când a vă mai vedea.</p>
<p>Aceștia își depuseră cu multă durere toate silințele a’I mai opri, dar nu fu posibil.</p>
<p>In ziua următoare încă din noapte cerul era întunecos și nori cei mai înfiorători îl acoperea, licărituri de fulgere îngrozitoare vedeai eșind din ei, ihii de tunete se auzea și la fie-</p>
<p>B Muzeul Digital al Romanului Românesc</p>
<p>revi^transiKania.ro/nldff</p>
<p>care 10 minute câte un trăsnet înfiorător.</p>
<p>Micul Paul care era încă în pat, observând acest trist spectacol al na-turei, iarăși își aminti acea blestemată noapte, când fusese sustras de infernalul călugăr din sânul părinților sfii. Cugetările lui se isbeau de fel de fel de idei.</p>
<p>Sigur zise el, că în călătoria ce voi. face voi mai suferi ceva. Dar, fie că aș trece prin ori-ce primejdii, dorul ce me consumă nu ’mi dă pace un minut, cu risicul chiar de a contribui cu viața mea, trebuc să întâlnesc pe sempii moi părinți.</p>
<p>La orele 7 diminieața se pregătise totul.—Cerul se seninase, tunetile și fulgerilo încetaseră.</p>
<p>Bine-făcătorul sfiu îi puse, la dispo-sițic bani, servitori, trăsura și tot necesarul trebuitor în timpurile acelea, când nu exista căi ferate ca astă-zi. r Alicul Paul însă refusă totul spuind că nu are nevoe de nimic, ci numai de ă</p>
<p>— GO —</p>
<p>trăsură, a’l conduce până la oraș, și de aci se poate întdrce trăsura înapoi.</p>
<p>In zadar își depuseră aceștia silințele a’l face să ia ceva cu sine, căci nu fu posibil.</p>
<p>Atunci Paul chemă pe toți copii bine-făcătorului său, și se sărutară, luându-și ziua bună, bine-făcătorul și cu femeia sa îl urmară până în oraș, de aci se îmbrățușară și se despărțiră.</p>
<p>Micul Paul tocmi o tăsură cu ziua unde, va voi el să meargă în timp de o lună de zile, și porni pe drum.</p>
<p>Dupe o călătorie de 7 zile ajunseră într’un oraș foarte mult populat și care părea a fi capitală. — .Și în ade-vgr că nu se înșelașe că era așa.— Trase la cel dintâi hotel ce întâlnise, puse caii la grajd, dejună și apoi porni prin oraș a’l visita.</p>
<p>14">15">Micul Paul căijut victima suferințelor și mizerii</p>
<p>Spre nenorocirea lui, zări Ia fer^stra •unui palat o domnișoară prea gingașe și prea frumoasă, a cărui fereastră era alături cu fereastra unui hotel mare, •cel mai renumit din acel oraș.</p>
<p>Din momentul în care acea ființă, inima lui începu să bată cu furie.—Amorul se înfipse în plămânii sSi cu atâta putere în cât nu se putea stăpâni.</p>
<p>Ce să fie Dumnezeule aceasta? zise el! Suferința ce simt nu am avut-o până în momentul de față. Acea ființă mi-a sdrobit peptul, și stătu ca un tâmpit a o privi și mai mult.</p>
<p>Aceasta observând că cine-va o privește de jos, se retrase înapoi.</p>
<p>Micul Paul regretă de disparițiunea.</p>
<p>ei. De aci plecă înapoi la hotelul în care era instalat, și chemă pe antreprenor, cerând a-i face socoteala de tot ce consumase în acea zi, antreprenorul aduse socoteala,—achită și plecă:—drept la acel renumit hotel undo vătjusc pe gingașa fată. Intră în năuntru și se interesă daca camera ce era alături cu fereastra palatului este liberă și poate a o închiria.</p>
<p>Antreprenorul curios de această întrebare, îl fixă de sus până jos, și îi respunse cu un ton cam sarcastic și batjocoritor. Camera ce întrebași domnul meu, vei cunoaște că mai tot-d'auna este liberă, căci în acea cameră nu intră ori și ce pasager, ci este conservată numai pentru oameni mari și cu titluri renumite, cari vin. în acest oraș în afacere cu Regele nostru, sau alte afaceri importante, căci acea cameră nu se poate plăti de fitecine, a-io pune la disposiție.</p>
<p>Micul Paul cam indignat respunse antreprenorului. .</p>
<p>— G9 —</p>
<p>Domnule, cu nu te întreb cine vine, și cine visitează acea cameră! ci te întreb de voești a o închiria cu Juna sau cu ziua, ce costă, dacă se poate a mi-o închiria, inie.</p>
<p>Acesta nu știa ce se’i respunză, căci âl observa de sus până jos, și 'și zicea:— un om de rând, ca acesta nu se poate să plătească acea cameră;—și adresându-se către Paul zise:</p>
<p>Veți cunoaște domnule, că acea cameră costă câte 5 galbeni pe zi, și dacă voiți a o lua, veți respundc banii înainte pe 10 zile.</p>
<p>Paul observă că aceasta îl nesocotește și scoase din busunar un portn-J’oliu și numără 50 galbeni pe masa antreprenorului și ceru camera.</p>
<p>Acesta când v&amp;Ju lucind acele monede rămase cam încurcat in fața lui Paul și nu știu cum sa mulțumească, și cu respect să’l servească.</p>
<p>Alicul Paul fu introdus in acea cameră și din când in când iși arunca privirea sa lucitoare către fereastra unde zărise pe scumpa sufletului său.</p>
<p>Insă totul era in zadarcăci ia nu sc ivi.</p>
<p>In seara aeea el dete drumu ferestrelor și se așează lână masă, scoase cutia ce veșnic o purta Ia sânul său, puse mâna pe resort, cutia se deschise, aprinse lumânările din care apărură aceleași drăgălașe ființe, lăsară fie-care po masă aceleași monede ca de obiceiu, și se retraseră in mijlocul camerei și incepură iarăși a cânta.</p>
<p>Micul Paul se așeză pe un fotoliu și asculta cu multnesațiu dulcele melodii.</p>
<p>De și aceste ființe îl amuza în destul, lăsă cugetarea lui era aiurea, căci din când in când își arunca privirea către fereastra acealia dupe care mult suferea, privirea lui fu zadarnica, că ia nu se mai ivea.</p>
<p>Era aproape disperat.—Sângele incepuse a i se revolta, in disperarea sa, ar fi voit se strige, ar fi voit se zică, arâtăte scumpă ființă! căci pep-tumi bate cu multă turie, și brațumi te doresce cu multă ardoare.</p>
<p>Se vede că sgomotul ce produsese ființele din cutie, atrase pe aceasta</p>
<p>către partea acia de unde venea dulce melodie. Când Paul ridică din nou privirea către fereastră, zări pe tenă-ra fință care părea că ascultă cu multă plăcere, vocele ce se auzeau in camera hotelului. — peptul său Începu a bate și mai cu furie și nu se putu opri a nu exalama, Ah! ființă, dulce! tu care ai săpat o rană atât do adâncă in suferindul meu pept, tu care Încă nu cunosci durerea aceluia cc mult te adoră, te rog lasă-mă cel puțin să te privesc mai mult dacă nu pot avea fericirea a mă bucura de alt drept.</p>
<p>Aceste cuvinte fu lansate cu putere, in cât tânăra ființă auzise aproape tot și se prefăcu că nu înțelesese.</p>
<p>—Dar, dupe cum cu toți cunoascem, acest lucru muritorul nul poate trece așea lesne cu vedere, amorul este ba-sa, fericiri.</p>
<p>Tânăra ființă nu remase in nepăsare mult, căci din ce 'și amintea dureroasele cuvinte ale lui Paui, peptul său, fără voe începea a bate.</p>
<p>Micul Paul sd robit, nu putu face un pas din locul unde ședea.</p>
<p>Până târziu noptea se auzi acele dulci melodii in camera vecină, care făcură pe Paul se adoarmă in cugetarea: O scumpa mea iubită, dacă ai avea și tu tot această bătac in pept, dacă tu ai avea spiritul a pătrunde in inima mea. O 1 scumpe angel, ai vcnilengâ peptul meu ami alina crâncena durere ce mă sdrobcsce, și in aceste cugetări el adormi.</p>
<p>•— Era mediul nopți, pendula sună ora 2— Micul Paul tresări, și nu putu găsi cuvinte puternice a se scuza către ființele ce serviseră atâtea ore. Se apropie de cutie și stinse luminările.</p>
<p>>Micul Paul plecă din casa binefăcărului său</p>
<p>După ședere de 3 ani în casa binefăcătorului său (după cum îl numea el), atât în suferință cât și în fericire. Micului Paul i se redeschise din nou acele torturi arzătoare ce zdrobise așa de mult pieptul său.</p>
<p>Această tortură, era dorul!... dorul pentru scumpii săi părinți.</p>
<p>De multe ori încerca a pierde din memoria sa acest lucru, dar nu era cu putință, căci din zi în zi durerea sa creștea și mai vie.</p>
<p>Într-una din zile, nemaiputându-și stăpâni durerea, chemă pe binefacătorul său și femeia acestuia și le spuse durerea de care suferea, adăugând că el de-și spusese în momentele când îl găsise pe malul mării, că fusese feciorul unui comerciant din China, dar acesta le spusese, fiindcă nu găsea un alt argument mai puternic de a fi compătimit, și că altă întâmplare mult mai curioasă l-a făcut să plutească pe acea scândură și a fi scos de valuri la țărmul mării, unde fusese găsit.</p>
<p>Micul Paul nu ascunse nimic.</p>
<p>Spuse tot adevărul, din ce familie aparținea și cum ajunse aci, afară numai că ascunse a spune secretul cutiei, și că acea piatră după a cărei urme se înavuțise el, era din acea subterană, adăugând cu rugăciune, ca mâine în zori de zi să i se pregătească totul pentru voiaj, și dacă va mai voi Dumnezeu, mă voi mai întoarce din când în când a vă mai vedea.</p>
<p>Aceștia își depuseră cu multă durere toate silințele a-i mai opri, dar nu fu posibil.</p>
<p>În ziua următoare încă din noapte cerul era întunecos și nori cei mai înfiorători îl acoperea, licărituri de fulgere îngrozitoare vedeai ieșind din ei, mii de tunete se auzeau și la fiecare 10 minute câte un trăsnet înfiorător.</p>
<p>Micul Paul care era încă în pat, observând acest trist spectacol al naturii, iarăși își aminti acea blestemată noapte, când fusese sustras de infernalul călugăr din sânul părinților săi. Cugetările lui se izbeau de fel de fel de idei.</p>
<p>Sigur zise el, că în călătoria ce voi face voi mai suferi ceva. Dar, fie că aș trece prin orice primejdii, dorul ce mă consumă nu îmi dă pace un minut, cu risicul chiar de a contribui cu viața mea, trebuie să întâlnesc pe scumpii mei părinți.</p>
<p>La orele 7 diminieața se pregătise totul.Cerul se seninase, tunetele și fulgerele încetaseră.</p>
<p>Binefăcătorul său îi puse, la dispoziție bani, servitori, trăsura și tot necesarul trebuitor în timpurile acelea, când nu existau căi ferate ca astăzi. 
<p> Micul Paul însă refuză totul spunând că nu are nevoe de nimic, ci numai de trăsură, a-l conduce până la oraș, și de aci se poate întoarce trăsura înapoi.</p>
<p>În zadar își depuseră aceștia silințele a-l face să ia ceva cu sine, căci nu fu posibil.</p>
<p>Atunci Paul chemă pe toți copiii binefăcătorului său, și se sărutară, luându-și ziua bună, binefăcătorul și cu femeia sa îl urmară până în oraș, de aci se îmbrățișară și se despărțiră.</p>
<p>Micul Paul tocmi o tăsură cu ziua unde va voi el să meargă în timp de o lună de zile, și porni pe drum.</p>
<p>După o călătorie de 7 zile ajunseră într-un oraș foarte mult populat și care părea a fi capitală. — Și în adevăr că nu se înșelașe că era așa.— Trase la cel dintâi hotel ce întâlnise, puse caii la grajd, dejună și apoi porni prin oraș a-l vizita.</p>
<p>Micul Paul căzut victima suferințelor și mizerii</p>
<p>Spre nenorocirea lui, zări la fereastra unui palat o domnișoară prea gingașă și prea frumoasă, a cărei fereastră era alături cu fereastra unui hotel mare, cel mai renumit din acel oraș.</p>
<p>Din momentul în care văzu acea ființă, inima lui începu să bată cu furie.—Amorul se înfipse în plămânii săi cu atâta putere încât nu se putea stăpâni.</p>
<p>Ce să fie Dumnezeule aceasta? zise el! Suferința ce simt nu am avut-o până în momentul de față. Acea ființă mi-a zdrobit pieptul, și stătu ca un tâmpit a o privi și mai mult.</p>
<p>Aceasta observând că cineva o privește de jos, se retrase înapoi.</p>
<p>Micul Paul regretă de dispariția ei. De aci plecă înapoi la hotelul în care era instalat, și chemă pe antreprenor, cerând a-i face socoteala de tot ce consumase în acea zi, antreprenorul aduse socoteala,—achită și plecă;—drept la acel renumit hotel unde văzuse pe gingașa fată. Intră înăuntru și se interesă daca camera ce era alături cu fereastra palatului este liberă și poate a o închiria.</p>
<p>Antreprenorul curios de această întrebare, îl fixă de sus până jos, și îi răspunse cu un ton cam sarcastic și batjocoritor. Camera ce întrebași domnul meu, vei cunoaște că mai totdeauna este liberă, căci în acea cameră nu intră orice pasager, ci este conservată numai pentru oameni mari și cu titluri renumite, care vin în acest oraș în afacere cu Regele nostru, sau alte afaceri importante, căci acea cameră nu se poate plăti de oricine, a i-o pune la dispoziție.</p>
<p>Micul Paul cam indignat respunse antreprenorului. .</p>
<p>Domnule, eu nu te întreb cine vine, și cine vizitează acea cameră! Ci te întreb de vrei a o închiria cu luna sau cu ziua, cât costă, dacă se poate a mi-o închiria mie.</p>
<p>Acesta nu știa ce să-i răspundă, căci îl observa de sus până jos, și își zicea:— un om de rând, ca acesta nu se poate să plătească acea cameră; și adresându-se către Paul zise:</p>
<p>Veți cunoaște domnule, că acea cameră costă câte 5 galbeni pe zi, și dacă voiți a o lua, veți achita banii înainte pe 10 zile.</p>
<p>Paul observă că aceasta îl nesocotește și scoase din busunar un portofel și numără 50 galbeni pe masa antreprenorului și ceru camera.</p>
<p>Acesta când văzu lucind acele monede rămase cam încurcat in fața lui Paul și nu știu cum sa mulțumească, și cu respect să-l servească.</p>
<p>Micul Paul fu introdus in acea cameră și din când in când iși arunca privirea sa lucitoare către fereastra unde zărise pe scumpa sufletului său.</p>
<p>Însă totul era in zadar,căci ea nu se ivi.</p>
<p>În seara aceea el dădu drumu ferestrelor și se așeză lângă masă, scoase cutia ce veșnic o purta la sânul său, puse mâna pe resort, cutia se deschise, aprinse lumânările din care apărură aceleași drăgălașe ființe, lăsară fiecare pe masă aceleași monede ca de obicei, și se retraseră in mijlocul camerei și incepură iarăși a cânta.</p>
<p>Micul Paul se așeză pe un fotoliu și ascultă cu mult nesaț dulcile melodii.</p>
<p>Deși aceste ființe îl amuzară îndestul, însă cugetarea lui era aiurea, căci din când in când își arunca privirea către fereastra aceea după care mult suferea, privirea lui fu zadarnica, că ea nu se mai ivea.</p>
<p>Era aproape disperat.—Sângele incepuse a i se revolta, în disperarea sa, ar fi voit să strige, ar fi voit să zică, arâtă-te scumpă ființă! căci peptu-mi bate cu multă tărie, și brațu-mi te dorește cu multă ardoare.</p>
<p>Se vede că zgomotul ce produseseră ființele din cutie, atrase pe aceasta către partea aceea de unde venea dulcea melodie. Când Paul ridică din nou privirea către fereastră, zări pe tânăra fință care părea că ascultă cu multă plăcere, vocile ce se auzeau in camera hotelului. — pieptul său Începu a bate și mai cu furie și nu se putu opri a nu exalama, Ah! ființă dulce! tu care ai săpat o rană atât de adâncă în suferindul meu piept, tu care Încă nu cunoști durerea aceluia ce mult te adoră, te rog lasă-mă cel puțin să te privesc mai mult dacă nu pot avea fericirea de a mă bucura de alt drept.</p>
<p>Aceste cuvinte fură lansate cu putere, încât tânăra ființă auzise aproape tot și se prefăcu că nu înțelesese.</p>
<p>—Dar, după cum cu toți cunoaștem, acest lucru muritorul nu-l poate trece așa lesne cu vedere, amorul este baza fericirii.</p>
<p>Tânăra ființă nu rămase în nepăsare mult, căci din ce își amintea dureroasele cuvinte ale lui Paul, pieptul său, fără voie începea a bate.</p>
<p>Micul Paul zdrobit, nu putu face un pas din locul unde ședea.</p>
<p>Până târziu noaptea se auziră acele dulci melodii in camera vecină, care făcură pe Paul să adoarmă în cugetarea: O scumpa mea iubită, dacă ai avea și tu tot această bătaie în piept, dacă tu ai avea spiritul de a pătrunde în inima mea. O! scumpe înger, ai veni lângâ pieptul meu a-mi alina crâncena durere ce mă zdrobește, și în aceste cugetări el adormi.</p>
<p>— Era mediul nopții, pendula sună ora 2— Micul Paul tresări, și nu putu găsi cuvinte puternice a se scuza către ființele ce serviseră atâtea ore. Se apropie de cutie și stinse luminările.</p>
<p>Se făcuse ziuă. Tânăra ființă ce fusese mult atrasă de ființele ce intonau acele dulci cântece apăru iarăși la fereastră, însă de astă dată, cu o idee infernală.— A!... își zise ea — mă voi preface că îi doresc amiciția, și din partea lui nu mă îndoiesc că o va primi căci cunosc in destul de bine decadența bărbaților în fața sexului frumos. Și cu aceasta sunt sigură că-i voi putea sustrage cu ușurință acea misterioasă cutie — cu multă istețime puse imediat în practică ideea sa, dar se intâmplă cu totul altfel.</p>
<p>Micul Paul când o zări la fereastră, pieptul începu a-i bate cu furie, mintea  i se pierdu, și fără să știe ce face, îi dete un salut — tânăra fiintă primi salutul, și cu un zâmbet prefăcut pronunță câteva cuvinte.</p>
<p>A! bună dimineața domnule, ce faceți? Sigur că trebuie să fiți foarte fericit că vocile mult melodioase ce se aud ieșind din camera d-voatră, au puterea să atragă pe orice muritor.</p>
<p> Micul Paul la auzul vocii sale, rămase foarte încurcat și nu putu pentru un moment a da niciun cuvânt.</p>
<p> Tânăra ființă cu o ocheadă fulgerătoare observă aceasta, și se grăbi a zice:
<p>A ! domnule, pentru ce nu răspundeți, nu cumva prin cuvintele mele v-am produs vreun rău?</p>
<p>Micul Paul își adună toate forțele și cu un zâmbet plăcut respunse:</p>
<p>A! Nu scumpă domnișoară, nu mi-au produs nici un rău dulcile d-tale cuvinte, ci din contră, bine, dar după cum cunoasteți,e pentru prima oară aud gingașele d-tale cuvinte, și oricare muritor, fie cât de obișnuit e el cu sexul frumos, nu poate imediat da aceleași vibrațiuni precum le-ar da sexului masculin, mai cu seamă când inima-i palpită cu multă furie după vreo ființă ca d-voastră, și care poate a avut multă dorință a-i comunica dorul și bătaia inimii sale, și când surprins de această ființă este întrebat de ceva, sigur că trebuia să rămân, pentru un moment timid.</p>
<p>Tânăra ființă la auzul acestor cuvinte, cugetă un minut.</p>
<p>A! după cum constat, el mă iubește!!... Așa să fie oare? Și culoarea feței sale se schimbă, inima-i drăgălașă începu a bate cu furie. —Si voi să ascundă aceasta, dar nu era posibil.</p>
<p>Micul Paul observă și tăcu.</p>
<p>Cănd drăgălașa copilă voi să mai scoată câteva cuvinte a-i vorbi lui Paul, ușa camerei sale se deschise. — Guvernanta intră și o invită la dejun.</p>
<p>Ambii dispărură din locurile unde ședeau.</p>
<p>Tortura în cugetare a tinerei ființe</p>
<p>În tot cursul mesei ființa drăgălașă era într-o cugetare.</p>
<p>Ei bine, își zise ea în sine: el e drăgălaș, mă iubește, am putut constata foarte bine, dar ce să fac? Ah Dumnezeule!! ce pot să fac, căci părinții mei nu ar putea consimții niciodată la aceasta. Și apoi, când ei nu ar consimți, voi rămăne lipsită de el, și de aceea scumpă cutie, ce conține așa frumoase suveniruri.—Dar voi căuta să fiu tare înaintea sa, îl voi face să creadă că și eu îl iubesc cu aceeași voluptate de care suferă el, până când va veni timpul să pot pune mâna pe acel scump suvenir...</p>
<p>Părinții săi observă această cugetare a fiicei lor, și cam îngrijorați o întrebă:</p>
<p>Scumpă copilă? Ce este această cugetare? Ce gravitate te muncește, de ești așa de tăcută astăzi ca niciodată.</p>
<p>Tânăra ființa căută să ascundă acest mister, și cu un zâmbet plăcut pe buze răspunse:</p>
<p>A! Scumpii mei părinți! Imaginația D-voastră vă înșală, eu nu sunt nicidecum cugetătoare, dar pentru un moment negăsind niciun subiect de vorbă am căutat să tac.<p>
<p>Părinții săi rămaseră mulțumiți cu aceasta și nu căutără să meargă mai departe cu întrebarea.</p>
<p>Micul Paul din partea lui suferea și mai mult, căci se întreba. Ah! Dumnezeul meu! Am visat eu oare? Sau ea cu adevărat mă iubește? —A! desigur că mă iubește, căci daca aceasta nu o nutrea în delicatul său piept, sigur că nu-mi dedea acele plăcute cuvinte.</p>
<p>Se făcuse noapte, și ca de obicei el aprinse lumânările și apăruseră ființele drăgălașe și își exercitară până târziu funcțiunea lor.</p>
<p>În zori de zi, Micul Paul apăru la fereastră, în zadar așteptă el, căci tânăra ființă nu se mai zări, căci părinții ei o reținură prin conversație.</p>
<p>Plin de durere după multă așteptare se hotărî a mai ieși puțin prin oraș pentru a mai pierde din cugetările ce-l torturară groaznic.</p>
<p>Își mai aruncă încă o dată privirea către fereastra tinerei ființe, dar în zadar că, nu se mai ivea.</p>
<p>Zdrobit de durere porni scările la vale, ieși în stradă, se aruncă într-o trăsură și porni către oraș.</p>
<p>Mergea și nu știa unde, cugetarea sa se izbea de fel de fel de idei. — Deodată culoarea feței lui deveni palidă, o tremurătură nervoasă îi zgudui corpul și cu vocea aproape stinsă strigă, întoarce birjar la locul în care te-am găsit.</p>
<p>Dar și birjarul, voind să îndatoreze, mâna ca un fulger, însă lui i se părea că merge prea încet, — și striga mănă mai iute birjar!!...</p>
<p>Pieptul îi bătea cu furie, mintea îi era rătăcită. — Ce se petrecea în cugetarea lui. — Durere!... căci în orbirea amorului sâu uitase fereastra camerei deschisă și scumpa lui cutie pe masă.</p>
<p>Birjarul opri în fața hotelului, plăti și urcă scările cu repeziciune.—Deschise ușa și ca un erete aruncă privirea pe masă. — dar vai!!!... râmase ca trăsnit pe pragul ușii, —căci mult scumpa lui cutie dispăruse.</p>
<p>Se trânti ca un disperat pe un fotoliu și rămase în cugetări.</p>
<p>Cine să fie acel mișel ? cugetă el.</p>
<p>Nu poate fi din servitorii hotelului căci am găsit ușa tot în starea în care am lăsat-o. — A!!... de sigur că ea.— Vai Dumnezeule!!... ce mă voi face eu!... lipsit de tot ce am avut mai scump pe acest pământ.—De sigur că de astăzi înainte voi cădea iarăși în acele torturi îngrozitoare ale mizerii.</p>
<p>Ah!!... Blestemat călugăr. Tu ești ființa ticăloasă care ai contribuit a-mi pricinui atâtea suferințe.</p>
<p>Deodată se năpusti ca un disperat către fereastra tinerei ființe, după care oftase în zadar, spre a cere cu furie satisfacție pentru cele ce suferea, dar se opri cugetând: A!... ce fac? de voi contribui cu vreo insultă la adresa ei, care sigur sunt, că ea este autoarea acestui furt.— Ea este mare!... este regină!... va ordona imediat a me băga în vreo subterană alături de guzgani ca pe un mișel, și atunci vai!! durerea va fi și mai mare. —Dar voi căuta să sufăr în tăcere și mă voi mulțumi cu atât. Poate va veni timpul, în care să fiu resplătit de suferința mea.</p>
<p>Vedeți iubiți cetitori.—Este de remarcat că neglijența este cea mai mare nenorocire pentru muritor. De aceea recomand fiecăruia să fie cu multa băgare de seamă în toate păsurile sale, fie la comerț, fie la mariaj, fie la amor, căci neglijența este cea mai mistuitoare boală a binelui comun.</p>
<p>Se rezemă de un fotoliu, puse mâna pe resortul ce era situat în perete și clopoțelul sună.</p>
<p>Un mic zgomot se auzi la ușă.</p>
<p>Intră, zise el.</p>
<p>Era antreprenorul hotelului care se întâmplase să fie pe sus, și se grăbi cel dintâi a-l servi.</p>
<p>Ce ați poruncit, zise el.</p>
<p>Micul Paul cam încurcat răspunse: a! d-ta ești d-le antreprenor? A! da d-le... da ce sunteți așa palid, ori suferiți de ceva?</p>
<p>A!... da d-le, răspunse Paul, am o durere care nu știu cine în lume ar putea-o vindeca.</p>
<p>Antreprenorul care era un om avar și mult interesant după material, numai așteptă ca Paul să termine și întrerupându-1, zise: cu ce voiți a vă servi d-nul meu, căci nu pot pierde mult timp aci.</p>
<p>Paul răspunse : serviciul ce vă cer este a-mi face socoteala, căci de astăzi înainte nu voi mai locui această cameră.</p>
<p>Voiți o alta? respunse el.</p>
<p>A! nu d-le, mă voi duce din acest oraș.</p>
<p>Antreprenorul cam mâhnit că pierde un așa bun client, plecă cam agale, a aduce socoteala. —Nu trecu mult, el se reîntoarse.</p>
<p>Micul Paul plăti totul și părăsi hotelul cu puținii bani ce-i mai rămăseseră.</p>
<p>Ieși în stradă și își îndreptă pașii către marginea orașului.</p>
<p>Se făcuse noapte.</p>
<p>Tot rătăcind din stradă în stradă, se opri în fața unui han, ce era afară din oraș. Dădu bună vremea și se interesă dacă acel hangiu are dormitoare și dacă poate fi găzduit în această seară acolo.</p>
<p>Hangiul care avea nevoie de mușteri îl pofti cu multă plăcere.—Micul Paul rămase aici.</p>
<p>18">19">Sustragerea cutiei de tânăra fată și minunile ei</p>
<p>Când micul Paul în orbirea pasiunii sale părăsise camera, tânăra regină se ivi la fereastră în scop de a întâlni pe Paul spre a mai schimba câteva cuvinte. Dar privind pe fereastră, nu putu a-și astâmpăra mirarea când văzu că Paul lipsea. Atunci îi veni iarăși în cugetare ideea sa infernală, și profită de această frumoasă ocazie, chemând imediat 2 servitori la care le ordonă a se introduce pe fereastră și a lua cutia de pe masa ce era situată în mijlocul camerei.</p>
<p>Servii la ordinul reginei se supuseră orbește și în cea mai mare iuțeală intră în cameră și luă cutia ce o arătase stăpâna lor.</p>
<p>Când regina fu în stăpânirea acestei cutii, bucuria ei era din cele mai mari și ordonă, imediat a se închide pentru totdeauna acea fereastră, unde până acum trăgea câte o ochiadă pe stradă, temându-se ca nu cumva Paul în disperarea lui să nu contribuie cu ceva rău, când va mai vedea-o în acel Ioc.</p>
<p>După cum vedem, iubiți cititori, când cineva cade victimă jafului și mizeriei; lașul trădător, tot în suferind contează, că este lașul și chiar cel mai de jos, aruncă asupra lui disprețul, căci juna regină ce până odinioară aproape era alături cu ideea lui, aproape inspira aceleași sentimente. După ce Paul fu jefuit, urmă a arunca asupra lui cel mai amar dispreț.</p>
<p>20">21">Imaginea tinerei Regine</p>
<p>Trecu timp de la sustragerea cutiei tânăra regină ascunse a nu mai spune nici părinților săi aceasta, și avea dorința a se bucura de acea fericire când va veni timpul, dar ca orice hoț ordinar se ferea să nu fie văzută de cineva spre a se vorbi pe ici și colo, și pe urmă a ascunde cutia timp de un an.</p>
<p>Intr-una din zile ne mai putând a-și stăpâni răbdarea, și cugetând că Paul poate a părăsit acel oraș, se hotărî a pune în funcțiune misterioasa cutie.O luă din locul unde o ascunsese și se așeză pe o dormeză foarte elegantă și trase lângă dânsa o măsuță lucrată numai în fildeș, și puse acea cutie pe masă și voi a o deschide. Când!... de o dată îți aduse aminte zicând: A! ce fac? dacă eu voi aprinde lumânările, sigur că va face zgomot, și atunci când părinții mei vor auzi aceasta, care sunt în necunoștință de cauză vor crede cine știe ce. Dar voi face altceva. — Închise cutia și o puse la locul ei.</p>
<p>A doua zi trimise guvernanta să invite în camera sa pe părinți, având a le comunica ceva important.</p>
<p>Regele și regina se supuseră și veniră imediat în salonul fiicei lor.</p>
<p>Aceasta se grăbi a le oferi câte un fotoliu și cu un zâmbet plăcut pe buze se adresă către părinții ei zicând:</p>
<p>Scumpii mei părinți! ceea ce m-a făcut să vă invit în camera mea, ceea ce era de datorie să vin eu, este a vă cere un mic lucru.</p>
<p>Și care răspunseră părinții cu zâmbetul cel mai plăcut.</p>
<p>Iată ce, răspunse fata.—Am marea dorință să dați un bal în numele și patronajul meu, să invitați la acest bal toate celebritățile orașului, căci vă voi arăta o minune nemaivăzută de nimeni până acum, care va face cea mai mare onoare și veți fi cei mai fericiți văzând-o.</p>
<p>Regele și regina în curiozitatea lor se grăbiră, a ruga pe fiica lor a le comunica și lor ceea ce voia să arate dar nu fu posibil.</p>
<p>În dimineața zilei viitoare, regele dădu ordine ca peste 10 zile să se pregătească un bal splendid, se făcu invitații și în seara balulului saloanele regale gemeau de lume. Dupe ora 12 noaptea se pregăti un prânz foarte elegant. — Când tot personalul își ocupară locurile, servitorii se întreceau să aducă cele mai plăcute mâncăruri și băuturi.</p>
<p>Era ora 3 noaptea, rândunelele începură a împăna orizontul, lumina zilei începuse să apară.</p>
<p>Tânăra regină într-un costum elegant apăru în salon cu cutia misterioasă într-o mână și în cealaltă cu o făclie mare de ceară curată.</p>
<p>Se apropie de masă în mijlocul salonului, și cu un zâmbet plăcut pe buze se adresă către meseni, cam astfel:</p>
<p>Iubiții mei boieri și doamne! încântată de onoarea ce mi-ați făcut, că la chemarea mea v-ați asociat cu toții a veni aici, prin care mi-ați aprobat că sunt ființa agreată de voi, și care veți fi gata la orice primejdii a mă sprijini.—Încântată de aceasta, am marea dorință de a vă arăta astă-seară o minune, nemaivăzută de voi până acum și care cred că ve face multă plăcere.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte, puse cutia pe masă, apăsă pe resoltul ei și se deschise. - În neștiința ei, neavând cunoștință de cauza cum să le aprindă, le luă pe toate de la locul lor, le făcu un mănunchi și le dădu foc.</p>
<p>Ce nenorocire!! Ce dezastru!!</p>
<p>In loc de a apărea ființele drăgălașe apăru 12 Câini mari negri și ca lupii cei flămânzi se năpustiră asupra mesenilor, începând a-i întinde pe care de unde-i apuca, lăsa pe unul rănit lua pe altul.—Se produse o învălmășală foarte mare.</p>
<p>Toți țipau și se repezeau unul în brațele altuia, și câinii nu-i slăbeau de loc. Lumânările căzură de pe masă, de multă izbitură ce produceau aceștia prin fuga și spaima lor; și regele care fusese apucat de câini și zbuciumându-se a scăpa se împiedică de un scaun și căzuse cu spatele peste acele lumânări, care imediat se stinseră, și în acel moment dispăru și animalele, ce produseseră atâta rău.</p>
<p>Toți fugiră care încotro văzură cu ochii, alții rămaseră întinși pe scândurile salonului, fiind grav răniți, și toți blestemară acea nefastă și mult periculoasă noapte, și scoteau murmuri de durere că își vor răzbuna pe tânăra regină de murdara ei purtare. Regele însă caută mai înainte a-i da pedeapsa meritată.</p>
<p>22">23">Răsplata furtului, Paul ferice</p>
<p>Din acest moment, regele pătruns de durere și rușine, ordonă ca nemernica lui fiică se fie pusă la închisorea cea mai mizerabilă și întunecoasă din jurul palatului său, si să i se dea ca mâncare, la fiecare două zile, câte un sfert de pâine uscată și mucedă și un litru de apă, și cine va îndrăzni să calce acest ordin se va pedepsi cu moartea.</p>
<p>La ordinul regelui doi temniceri veniră să ridice pe tânăra regină, care se zbuciuma în cele mai crâncene dureri. Ușa camerei sale se deschise cu multă repeziciune și o voce cam răgușită pronunță aceste cuvinte.</p>
<p>Măria ta, avem ordin de la regele părintele d-voastră a vă aresta în cea mai adâncă, suterană și fără multă opunere, te rugăm să ne urmezi</p>
<p>La auzul acestor greoaie cuvinte tânăra regină se înfioră groaznic și se opuse din răsputeri la cererea lor, strigând cu lacrimi în ochi că nu e vinovată. Aceștia îngroziți de ordinul serios al regelui nu vor să țină cont de durerile tinerei regine, și puse mâna pe dânsa și o forță a-i urma, fu aruncată de acești gâzi în cea mai adâncă suterană, alături cu guzganii cei mai înfiorători.</p>
<p>„Cunoască cetitorul că toată fapta fie bună, fie rea își are răsplata sa.</p>
<p>Suferința tinerei regine fu foarte mare, și nu pierdea un minut a nu se gândi la Paul și a-l blestema, dar parcă cineva îi șoptea, ești infernală de acuzi pe acel ce din suflet te-a iubit.</p>
<p>Regele în mânia sa, chemă a doua zi după ce o întroduse în închisoare pe fiica sa și îi ordonă să spună de unde a posedat acea blestemată cutie și cine este proprietarul ei, căci de-l voi descoperi. cu cea mai aspră moarte i1 voi pedepsi.Tânăra regină nu se opuse la porunca tatălui său și îi comunică totul, cum acum un an un tânăr foarte elegant și foarte drăguț fuse instalat în alăturatul hotel și cum văzuse adevărata minune la el, și că încântată de acele dulci melodii, a avut dorința să aibă în stăpânirea sa acea cutie și că a profitat de ocazie în lipsa sa, de a sustras-o din cameră. Dar se vede că cutia a avut alt secret pe care eu nu l-am cunoscut bine, și din acest punct de vedere produsese acel rău, dar facultatea ei este cu totul altfel.</p>
<p>Regele aproape nu ținu cont de spusele ei și ca un tigru ordonă să o ducă iarăși la închisoare.</p>
<p>In acea noapte regele fu torturat de fel de fel de cugetări. — Cum se făcu ziuă ordonă să cheme pe hotelier vecinul său spre a-l cerceta dacă este adevărat că acum un an avusese un așa pasager.</p>
<p>Un mic zgomot se auzi la ușă. -Intră, răspunse regele neliniștit.</p>
<p>Hotelierul intră, și făcu un salut foarte respectat și șezu pe un fotoliu ce-l arătase regele.</p>
<p>Cu ce pot a vă servi prea înălțate-doamne ?</p>
<p>D-le hotelier, te-am chemat aici. a-mi spune dacă acum un an ai avut un pasager aici alături de camera copilei mele, cine era el, cum se numea și dacă știi unde se află acum. Te rog a-mi spune adevărat.</p>
<p>Atunci hote1ierul care știa ce se petrecuse, răspunse: Da Majestate. Am avut un pasager care îmi plătea pe fiecare zi 5 galbeni, și care părea că este din o familie nobilă și se chema Paul. Cât a stat la mine în hotel nu am putut constata că venea cineva la el și când se întâmpla a trece eu seara pe sus, din când în când auzeam niște melodii de cântece care nu m-au făcut tocmai să regret banii ce-i primeam, dar numai acele dulci melodii ce se auzea acolo.</p>
<p>îmi aduc bine aminte că în una din zile me chemă sus și îmi ceru socoteala și am observat pe fața lui o paliditate mormântală, ceea ce m-a făcut să cred că el suferea greu de ceva și imediat mi-am luat curajul a-l întreba, și Ia întrebarea mea mi-a răspuns că suferă de o durere pe care nu o mai poate vindeca nimeni.</p>
<p>De la plecarea lui este aproape un an, și unde se află acum nu pot ști.</p>
<p>Regele la spusele hotelierului se cam mișcă puțin. Din ce în ce începu a se convinge că acea cutie avea un mister cu totul altfel.</p>
<p>Intr-una din zile regele ședea forte mâhnit și muncit în cugetări că cum ar putea el să descopere pe Paul. Un mic zgomot se auzi la ușă.—Intră răspunse regele, servitorul anunță că un tânăr ordinar îmbrăcat are dorința a vorbi cu măria voastră.</p>
<p>Regele răspunse : spune-i să intre.</p>
<p>Servul se grăbi a introduce pe acel ce dorea să vorbească cu regele. _ Ușa se deschise din nou.</p>
<p>Era!!,.. Era micul Paul care căzuse în mare mizerie, și auzind de cele petrecute la Palat se grăbi a veni să desmintă — Făcu un salut cu mult respect regelui și se opri aproape de ușă.</p>
<p>Ce voiești de la mine tinere răspunse regele.</p>
<p>Paul în disperarea lui răspunse :</p>
<p>A!... Măria ta! Voiesc moartea, sau salvarea poziției mele ce am pierdut-o de peste un an.</p>
<p>Ce moarte, ce salvare îngână regele.</p>
<p>Fiți liniștit măria voastră că veți afla imediat totul. — Insă vă rog respectuos a-mi acorda mai întâi voia de a vorbi și spune totul, și a-mi promite că mă veți asculta până voi fini și atunci veți alege de merit moartea sau salvarea poziției mele.</p>
<p>Regele care nu știa despre ce vorbește a spune, tremura de furie că nu finește mai repede și îi spuse cu un ton cam forte, ești liber, poți vorbi, și îți promit că te voi asculta.</p>
<p>Atunci Paul tremurând, căzu la picioarele regelui că știa ce pericol îl așteaptă, dar gândea el, ori îmi voi salva poziția să scap iarăși de acesta, mizerie, ori. voi cădea pradă morții care este mult mai dulce de cât în așa suferințe lipsit de tot și cu totul aproape stins zise : Află înălțate rege că eu sunt Paul proprietarul cutiei, care va produs atâta rău.</p>
<p>Regele deveni palid și se înfurie foarte tare și voi a se repezi către el a-l face mii de bucăți, dar de odată se stăpâni căci deduse cuvântul său de rege că-1 va asculta până ce va fini și zise cam indignat, dacă mai ai ceva de spus vorbește.</p>
<p>Paul se grăbi a răspunde.</p>
<p>După cum vedeți viața mea stă în puterea d-voastră și nu m-aș feri câtuși de puțin a vă comunica că în adevăr aceia ce ați văzut este secretul cutiei.—Dar mă remușcă conștiința că lăsând uitării acest secret miraculos să se piardă de veci, voi comite o crimă din cele mai oribile, dar pentru ca să cunoașteți totul, vă cer voia, pentru a face să vă bucurați de dreptul și frumusețea acelei cutii, a-mi da timp de 10 zile și a mă primi în una din camerele palatului măriei voastre spre siguranță a mă avea aici, și dacă, nu veți rămăne încântat de frumusețea ce veți vedea atunci primesc cu plăcere orice moarte cu torturi îngrozitoare.</p>
<p>Regele stătu cugetător și nu știu ce se răspundă.</p>
<p>De o dată tresări și cu un ton cam aspru zise: bine tinere, îți acord cererea ce făcuși, însă bagă bine de seamă căci dacă va fi altfel de cum spui, atunci cele mai îngrozitoare torturi de moarte le vei suferi tu.</p>
<p>Primesc majestate cu plăcere orice torturi dacă nu va fi astfel. — Insă vă rog a-mi da cutia pe care sigur sunt că o posedați. Ordonați unui servitor a-mi arăta camera în care trebuie să locuiesc și la timpul ce vă arătai, veți vedea acea misterioasă minune.</p>
<p>Regele ordonă să se aducă acea cutie blestemată (o numi el) să se dea lui Paul și a-l introduce într-o cameră, curată, dându-i tot necesarul.</p>
<p>Ordinile se împliniră cu sfințenie.</p>
<p>Micul Paul se închină și pleacă.</p>
<p>Când se află în stăpânirea scumpei sale cutii, bucuria lui fu una din acelea ce muritorul le capătă foarte rar.</p>
<p>Insă lumânările ce erau puse în cutie cu mare negligență le șterse frumos pe toate și le așeză la locurile lor, și așteptă cu nerăbdare a se ivi mai curând noaptea.</p>
<p>Se făcuse noapte, cerul era senin și totul surâdea în natură.</p>
<p>Micul Paul rezemat de un fotoliu, luă cutia dintr-un sertar în care o pusese, și o puse lângă el pe o măsuță. Apăsă de resort și cutia se deschise. Aprinse lumânările una câte una, și în adevăr apărură iarăși acele dulci ființe ce le dorea el, numărară iarăși fiecare câte 30 galbeni pe masă și se * retrase în mijlocul salonului, începând a cânta cele mai dulci cântece ca și mai înainte. — însă spre mirarea lui, Paul observă, că una din ele nu scotea nici un cuvânt, ci stătea tristă și parcă cu durere privea la celelalte.</p>
<p>Micul Paul se grăbi a-i face întrebare că de ce stă așa tristă, oare suferă de ceva? Aceasta nu răspunse nimic, și cea dintâi care se grăbi a răspunde fu aceea care părea că este regina lor care cu un zâmbet plăcut zise :</p>
<p>O scumpe stăpâne! Vei cunoaște că de când am fost sustrase de acea sălbatică fiară, care a voit să te nimicească, am suferit lipsa ta ca și în închisoarea din subterană, unde atâta timp am suferit cele mai grele dureri; și în neștiința tinerei regine, smulse toate lumânările de o data și le dete foc, ceea ce pricinui multă durere nouă, și noi având facultatea a ne transforma și în rele făcătoare, prin știința ce posedăm, am căutat a ne transforma în acei câini și a-i tortura pe toți spre a arăta tinerei regine că nici odată nu este frumos a se bucura orice muritor de averea altuia ce a câștigat-o cu multă muncă și sudoare, și din multă zdruncinare din acea seră, scumpa noastră soră a pierdut vocea sa.</p>
<p>Micul Paul cu durere făcu întrebarea, dar care este cauza principală de a pierdut vocea și ce remediu este a o recăpăta?</p>
<p>Niciun remediu în lume nu poate a-i da vocea, zise ea, decât numai dacă se va găsi cordonul cu care a fost încinsă lumânarea care a rămas jos, când noi am fost căzute dupe masă.</p>
<p>Micul Paul promise că va face totul a se găsi și se grăbi a stinge lumânările, care imediat dispăru ființele drăgălașe.</p>
<p>In zori de zi Paul se grăbi a comunica camerierului că voiește să vorbească ceva cu regele, acesta comunică regelui și Paul fu chemat.</p>
<p>Paul fu introdus la regele și cu un salut respectos zise regelui: Majestate,
<p>’) Acel cordon era panglica tricoloră de mijlocul lumnnărei.</p>
<p>am venit a vă comunica și ruga un mic lucru.</p>
<p>Și care răspunse regele.</p>
<p>Deși știu că pentru un moment vă va pricinui oarecare supărare însă, vă rog a mă ierta că, sunt mult nevoit a vă comunica.— Și ce răspunse regele din nou.</p>
<p>In nefasta noapte, din multa zbuciumare, s-a pierdut un mic cordon de la o lumânare, care era în formă de panglică tricoloră și care de nu se va putea găsi, nu voi putea arăta în tocmai minunea de care trebuie să vă bucurați, ci respectuos vă rog ordonați argaților curții să caute cu amănuntul prin tot locul acel cordon, care este foarte mic, și vă promit că chiar mâine vă voi arăta acea minune.</p>
<p>Regele care dorea să sfârșească o dată aceste toate, dăduse ordine serioase a se căuta prin tot locul spre a se găsi ceea ce Paul spusese. •</p>
<p>Căutarea lor nu fu zadarnică căci răscolind mai toate colțurile unde știa că sunt gunoaie, găsi acea panglică și o duse lui Paul. — Paul mulțumi cu recunoștință de acest serviciu și scutură bine panglica atașând-o la lumânare. Când se apropie seara aprinse lumânările și iarăși apărură gingașele ființe, făcând ca totdeauna aceleași servicii; de astă-dată însă cu mai mare efect ca rândul trecut, căci tânăra ființă ce suferea până acum își recăpătă vocea.</p>
<p>Paul văzând aceasta, nu așteptă se finească timpul de 10 zile, și a doua zi comunică regelui că în astă seară este dispus a arăta minunea ce promisese, cu rugăciunea a nu mai tortura pe tânăra regină care suferă nevinovată, și în același timp am dorința a scoate ideea rea din imaginea celor ce urăște pe tânăra regină.</p>
<p>Veți invita pe toți aceia ce au asistat atunci la cele petrecute să vină astă seară la palat.</p>
<p>Regele cam deodată nu primi această rugăciune crezânnd să nu aibă tot acel trist efect ca odinioară, însă Paul își depuse toate silințele a-l convinge, promițându-i viața lui că nu va fi după cum gândește și cu cu totul altfel.</p>
<p>Regele aproape convins invită prin servitorii săi pe mai mulți boieri a veni astă seară la palat sub cuvânt că vor avea multe afaceri de discutat, adăugând că se vie cu familiile.</p>
<p>Invitații se opuseră la prima invitație, amintindu-și de tortura îngrozitoare din acea blestemată noapte, și după a doua invitație fură siliți a nu supăra pe regele și se duse. Insă din tot personalul ce invitase nu veniră decât aceia ce aparțineau guvernului.</p>
<p>Invitați ce veniseră fură foarte bine primiți.</p>
<p>Regele se silea a-i ține cu fel de conversații.</p>
<p>Pendula sună ora 12.</p>
<p>Când toți se pregăteau să plece, Paul apăru pe ușe într-un costum forte  elegant, făcu un compliment foarte respectos regelui, și adresându-se către cei de față zise:</p>
<p>Onorabili boieri, astă seară cu permisiunea regelui veți avea fericirea a vă arăta ce încă nu ați avut ocazia a vedea până acum ; și puse pe masă cutia ce o avea la sine.—Boierii care nu îl cunoșteau pe Paul îl priviră lung și cu sânge rece, și își închipuiau că poate va fi vreun scamator, care regele având dorința a-i amuza, îl chemă aici, dar cum văzură cutia, pe care o cunoșteau, imediat își amintiră nefasta seara de tortură, și se grăbiră a lăsa locurile unde ședeau, voind a porni pe ușă, înspăimântați că poate va suferi mai rău ca în trecut.</p>
<p>Regele vâzând aceasta, depuse toate silințele a-i opri, comunicându-le totul, adăugând că dacă se va mai întâmpla răul pricinuit Paul va fi zdrobit în cele mai grele torturi.</p>
<p>Cu toate ostenelile regelui a-i calma, boerii se retraseră către ușă, ca la primul pericol să năvălească pe scări. .</p>
<p>Micul Paul puse mâna pe resortul cutiei și se deschise, aprinse prima lumânare și apăru acea drăgălașă ființă și se retrase în mijlocul salonului. Atunci Paul se adresă către boeri zicând: vedeți cinstiți boeri că nu este tot așa cum ați avut nenorocirea a vedea de prima dată și vă rog a vă lua locurile, căci vă garantez viața mea, că veți petrece bine, și începu a aprinde și celelalte lumânări, de unde ieșiră toate acele ființe și urmă a-și face datoria ca și până acum, scoțând cele mai plăcute cântece ce ei în adevăr nu mai auziseră până acum.</p>
<p>Regele și boerii ce până acum se aflau plini de spaimă, nu se puteau sătura de a privi și admira acele ființe.</p>
<p>Atunci regele îl îmbrățișă pe Paul și îl rugă din inimă a-l ierta dacă cumva l-a supărat prin purtarea sa și imediat ordonă servitorilor să invite pe regină și pe fiica sa ce fusese torturată în modul cel mai cumplit, fără însă a fi vinovată. (E de observat că regele până în astă-seară nu schimbase nici un cuvânt cu regina și fiica sa).— Peste 5 minute apăru regina cu fiica sa pe ușă, care era scoasă din temniță abia de 3 zile, și priveai în figura sa cea mai adâncă durere și paliditate.</p>
<p>Regele cum le văzu apărând pe ușă se aruncă la picioarele lor, cerându-și iertare de supărarea ce le-o produsese, și se grăbi a le oferi cele mai elegante fotoliuri.</p>
<p>Atunci regina și fiica sa adresându-se regelui zise:</p>
<p>Rege! prin nesocotința ta ai dat cele mai grele torturi unei mame cu durere și unei fiice care nu era vinovată; așadar, după cum vedeți misterul cutiei a fost cu totul altfel. — Iert dar totul; și se așeză pe fotoliurile arătate, privind cu mult nesaț la ființele drăgălașe.</p>
<p>Tânăra regină care până acum suferise atâta timp acele torturi, când zări pe Paul uită totul și pieptul sâu începu a bate, își reaminti iarăși prima impresie ce îi făcuse el. Paul din partea lui nu mai puțin suferea, i se părea, că totul se mișcă pentru el, i se părea că brațele scumpei sale îl recheamă și îi strigă, vino.</p>
<p>Când pendula din perete sună ora 5 Micul Paul nemaiputându-șî stăpâni răbdarea, și nemaiținând socoteala unde se află, părăsi locul de unde ședea si cu cel mai mare respect se apropie de rege și regină, căzându-le în genuchi la picioarele lor, atunci i se părea că pieptul îi bate, și cu mai mare furie, mintea-i era aproape rătăcită și aproape fără să știe ce face, zise:</p>
<p>Măria voastră! cum ați avut indulgența la prima mea vedere a nu mă supune morții, vă rog fierbinte a-mi acorda voia a vă comunica și în acest moment ce zdrobitul meu creier îmi dictează și făcu o pauză.</p>
<p>Vorbește micule Paul, respunse regina cu un zâmbet plăcut, totul îți este admis. (Regina aproape pătrunse în sufletul lui, aproape știa ce dorește Paul).</p>
<p>Atunci micul Paul zise: Este timp de când suferințele mele au fost cele mai crâncene, este timp de când mizeria mi-a obosit forțele și aproape mi-a veștejit fața. Insă bătaia inimii mele nu a încetat un moment după ființa ce am iubit-o și o iubesc cu cea mai vie sinceritate, de multe ori fiind în suferința de când am fost lipsit de această cutie, îmi puneam în memorie de a pierde ideea ce o aveam de a nu mai iubi pe o ființă care mi-a cauzat atâta rău, însă totul era zadarnic, că din ce voiam a goni aceste gânduri, din atâta pieptul meu începea să bată cu furie, după cum bine ați văzut că am voit a mă arunca în brațele morții chiar prin venirea mea aici, numai și numai să pot scăpa de acele torturi ce mă consumau zilnic. Așadar ființa după care am suferit și încă sufăr. Dați-mi voie a v-o numi. Este!... Este scumpa d-voastră fiică. Cer cu multă insistență de la măria voastră părinții ei. Cer zic, ca delicatele sale mânușițe a mi le oferi mie pentru eternitate.</p>
<p>Când pronunță aceste din urmă cuvinte, mintea lui se rătăci cu totul, și de nu ar fi venit în ajutorul său tânăra regină, care ca și el suferea, și observase că el pierduse puterile, udând cu repezelă batista sa și alinând-o pe fruntea lui, și cu același ton și durere, solicită de la părinții săi același lucru, căzând în genunchi lângă Paul care era aproape rece.</p>
<p>Pentru un moment regele și regina rămân fără să poată exprima cele ce gândeau; însă nu trecu mult și începură a vorbi urmând astfel:</p>
<p>Dacă provedința a făcut ca sentimentele voastre să se unească cu atâta putere, apoi vă rugăm scumpii noștri copii, ridicați-vă, și cu cea mai vie plăcere, primiți binecuvântările noastre rugând cerul a vă purta etern pe bine spre a ne servi de consolarea bătrânețelor noastre.</p>
<p>Toți miniștrii și boerii ce erau de față, la auzul acestor cuvinte exprimate de rege și regină, exclamară cu viu entuziasm, Trăiască tânăra pereche! și în cele mai frumoase impresii, se despărțiră fiecare pe la casele lor.</p>
<p>A doua zi se respândi vestea despre cele petrecute la palat, toți simțeau cea mai vie bucurie, și chiar aceaia ce până acum urau pe tânăra regină.</p>
<p>Într-una din sărbătorile cele mai plăcute din Mai, când totul surâdea în natură. în palat se celebra cu cea mai frumoasă pompă căsătoria micului Paul cu tânăra regină.</p>
<p>MICUL PAUL</p>
<p>CĂZUT VICTIMĂ CĂLUGĂRULUI</p>
<p>Omorul din pădure, Paul căzut victimă Călugărului</p>
<p>Micul Paul gustă cea mai plăcută fericire în noua sa viață, totul în natură surâdea pentru el, tânăra regină îl iubea cu acea simpatie care astă zi aproape nici o femeie nu o dă soțului său, îi vedeai în tot momentul unul lângă altul ca doi îngerași, unul de altul nu se despărțeau nici un minut, inimile lor băteau în același contact. Însă nu se putu bucura mult timp de această plăcută viață, căci micului Paul i se redeschise din nou acea durere de care suferise atâta timp.— Dorul de scumpii lui părinți.</p>
<p>De multe ori voia să ascundă acesta de scumpa lui regină, dar nu era posibil, căci regina observă că el are o oarecare nemulțumire, și într-una din zile, cu un zâmbet dulce îi făcu întrebarea:</p>
<p>Scumpul meu iubit! este câtva timp de când citesc în fața ta o schimbare cu totul altfel de cum ai fost până acum. Daca ții la scumpa-ți soțioară te rog din suflet spune-mi care este cauza suferinței tale ce te consumă zilnic.</p>
<p>Paul căută să ascundă pentru un moment durerea sa, însă nu fu posibil, căci tânăra regină care-și forma fel de fel de idei, (cum face mai tot sexul frumos, astăzi când bărbatul are suferințele sale) insista a-i comunica.</p>
<p>Atunci Paul cu un ton blând se adresă către regină zicând:</p>
<p>Scumpa mea! pentru că aproape cunoști că în pieptul meu este o durere îți voi comunica sincer totul.</p>
<p>Sunt 12 ani de când prin niște împrejurări foarte misterioase am părăsit dulcele leagăn al copilăriei mele, am lăsat în cele mai crâncene dureri un tată și o mamă ce m-a vegheat cu cea mai ageră spadă a amorului sincer, timp de 16 ani. De la această etate după cât văzuși i-am părăsit. Și din când în când mi se deschide în pieptul meu cea mai adâncă rană și mă consumă zilnic, că nu voi mai avea fericirea a-i mai vedea, și aceasta mă face să sufăr așa de greu.</p>
<p>Află dar, că am contribuit cu fel de fel de mijloace a mai pierde din memorie imaginea lor, acel dulce suvenir al copilăriei mele, dar nu e posibil. — Si am dorința ca în cel mai scurt timp să fac o călătorie către acea parte în ținutul Chinei, și daca tu scumpa mea ai această dorință a călători împreună, cu mine te rog a mă urma.</p>
<p>Chiar și în acest moment, răspunse tânăra regină; sunt gata a te urma.</p>
<p>A doua zi comunicară regelui și reginei dorința lor, și aceștia admiseră totul fără Împotrivire.—Se dădură ordine a se îngriji totul pentru voiaj.</p>
<p>În zori de zi cerul era cam întunecos, o ploaie cam torențială începuse să cadă, din când în când câte un fulger aproape înfiorător le turbura liniștea. Deodată se aude un trăsnet înfiorător aproape de ei. Micul Paul tresare ca un disperat.</p>
<p>Privește pe fereastră, dar vai!!! privirea lui se izbi de un spectacol îngrozitor.—I se părea că palatul luase foc din trăsnet.</p>
<p>Nimeni nu știa, nimeni nu era deștept să vină în ajutor.— Micul Paul își aminti iarăși blestemata noapte, când, fu sustras de călugăr, dar în cele mai grozave torturi, caută a ascunde aceasta. Și căutând a se convinge dacă într-adevăr arde, ieși cu cea mai mare repeziciune ieși afară din palat pe când scumpa-i soțioară încă dormea, privi în partea aceia unde odinioară văzuse focul. — Însă nu văzu focul, ci soarele care apăruse pe orizont, întinzându-și razele sale pe bolta cerească și reflecta o lumină colosală pe acoperișul palatului, atunci el se liniști și se reîntoarse în palat lângă tânăra regină, care încă dormea liniștită.</p>
<p>Când tânăra regină se deșteptă, totul era gata de voiaj. O trăsură elegantă cu patru cai îi aștepta la scară. Regele și regina îngrijiseră cu multă băgare de seamă a nu le lipsi nimic.</p>
<p>Cu toții coborâră scările, și îmbrățișându-se se aruncară în trăsură și porniră pe drum.</p>
<p>Convoiul ce urma după trăsură, era compus din 4 călărași bine armați, vizitiul și un fecior care ar fi fost în stare să nimicească pe oricare le vor fi stat înainte.</p>
<p>După șapte zile de călătorie, când erau în apropiere de orașul Chinei, aveau nevoie de a străbate prin o pădure colosală, toată ziua a opta merseră prin acea pădure, însă nu fu posibil a o străbate, când fu pe la mijlocul ei se făcuse noapte și fură nevoiți a se opri aici.</p>
<p>Ordonă să pregătească ceva de masă din proviziile ce luaseră cu ei, și totul se pregăti într-o clipă, prânziră și după puțin timp fură nevoiți a se lăsa, în brațele lui morfeu pe iarba cea verde, în cele mai frumoase plăceri. Sentinelele fură deștepte până târziu de miezul nopții.</p>
<p>Era miezul nopții. Vizitiul și feciorul care erau culcați în trăsură și care încă nu adormiseră, din când în când auzea câte un trosnet cam îngrozitor. Aceasta-i făcură și mai mult atenți.</p>
<p>Ce nenorocire!... ce dezastru!...</p>
<p>Când sentinelele se deșteptară, un lac de sânge văzură împrejurul lor, Paul și Regina dispăruseră.— Disperarea lor fu una din cele mai dureroase, alergară în dreapta și în stânga prin pădure, spre căutarea lor, dar nu fu posibil a-i regăsi.</p>
<p>Ce să facem!!... ce să facem!!... exclamară ei, unde vom merge acum!... dacă ne vom înapoia, regele și regina va zice că i-am omorât noi, și cele mai grele torturi vom suferi. Si se tânguiau amar, întorcându-se la locul dezastrului.—Era balta de sânge. La câțiva pași de acel loc spre spaima lor zăriră două cadavre.— Aceste cadavre erau ale vizitiului și feciorului, care fuseseră deștepți și săriră în ajutorul stăpânilor. Atunci pătrunși de durere înălțară ochii către cer în cele mai crăncene dureri voind a zice, Vai Dumnezeule!... ce înseamnă aceasta? Colegii noștri aici prăvăliți în sânge și stăpânii nu.</p>
<p>Când ridicară ochii în sus, fură izbiți de un spectacol și mai îngrozitor.— Micul Paul era spânzurat de o ramură a unui copac colosal. Vai! exclamară ei. Ca pisicele cele mai agere se aruncară în copac și dezlegară pe Paul care era spânzurat numai de brațe, și care era fără simțire, durerea lor fu și mai torturătoare.</p>
<p>Îl întinseră pe iarbă și cu durere priveau în jurul lui, și lacrimi șiroaie curgeau din ochii lor.</p>
<p>Vai Dumnezeule! exlamau ei, unde vom pune acest cadavru acum!!.. ce vom face cu el și celelalte două ce stau prăvălite în sânge.</p>
<p>Ce întâmplare ciudata a fost acesta! cine se fie ucigașii? unde-i vom putea oare noi găsi? când nu ne poate arăta nimeni un singur cuvânt. Dar! unde este ea, scumpa noastră stăpână? unde-i? desigur ea este răpită.</p>
<p>Vai Dumnezeule! ce să facem?... unde o vom găsi?</p>
<p>Dar dacă și ea va fi tot astfel mutilată, apoi la ce ne vom mai împrospăta durerea, ce ajutoare-i putem noi da în așa caz. Nici unu ah, nici unu.</p>
<p>Blestemul căzu asupra voastră tirani mizerabili, ce v-au făcut vouă aceste ființe? mai bine torturați corpurile noastre în modul ce vă convenea, decât pe ale lor.</p>
<p>Și în aceste dureri ei se tânguiau lângă Paul.</p>
<p>Un țipăt sfâșietor deodată răsună: Torturează-mă! zdrobește-mă! ia-mi tot! numai lasă-mi scumpa-mi soțioară tiran nelegiuit.</p>
<p>Ce se petrecea?</p>
<p>Micul Paul care nu era mort ci numai leșinat în delirul său de tortură, pentru un moment deșteptându-se din nesimțirea în care căzuse, crezu că cel din fața lui este tot nelegiuita ființă ce-l torturase noaptea.</p>
<p>Sentinelile care priveau cu durere la el, pe de o parte inimile lor se umplură de bucurie văzându-l cu răsuflare, pe de alta, se apropiară de el și cu inimile sfâșiate, exlamară; A! scumpe stăpâne, nu suntem noi răi voitori, spune-ne te rugăm, cine sunt mizerabilii, căci vom da imediat viața noastră a te salva.</p>
<p>Micul Paul pătruns de suferință abia putu zice : Mizerabilul!... Ucigașul!... Călugărul!...</p>
<p>Aceste din urmă cuvinte abia putură fi înțelese de sentinele, și se grăbiră a-l întreba : Ce mizerabil ? ce călugăr? spune! o spune, scumpe stăpâne. Toată ruga lor fu zadarnică, căci Paul iarăși căzu în nesimțire. Rămaseră ca statuiele în jurul său fără să-i poată da vreun ajutor.</p>
<p>Peste o oră Paul își reveni și cu un ton melancolic iarăși exlamă: Ajutor!!... iartă-mă!!... încă nu-i ieșise din creier acea îngrozitoare spaima ce o suferise și puțin câte puțin își reveni în simțire.</p>
<p>Sentinelele văzându-l astfel restabilit; îl rugară a-i comunica ce se petrecuse în acea noapte.</p>
<p>Paul atunci zise: cum, voi care ați fost aici de față nu ați auzit țipetele mele, nu ați auzit gemetele celor ce stau înaintea voastră în acea baltă de sânge.</p>
<p>Nimic din toate acestea, noi nu cunoaștem.</p>
<p>Atunci Paul încă plin de spaimă și parcă privea în toate părțile, parcă s-ar fi jenat să nu fie auzit, zise :</p>
<p>Pe când căzusem mai dulce eu și cu regina în brațele somnului furăm deșteptați de niște gemete foarte înfiorătoare. Tresărirăm amândoi deodată și privirile noastre fură izbite de cea mai îngrozitoare priveliște, am văzut aceste 2 cadavre mutilate în modul cum le vedeți și voi.</p>
<p>Când voiam să strig ajutor, în fața noastră sta el!... el!... mizerabilul!! călugărul!!</p>
<p>Dar cine este acest călugăr iubite stăpâne, întrebară ei cu nerăbdare.</p>
<p>Paul ascunse a nu spune cine era el.</p>
<p>Cine! cine să fie! un călugăr care purta rasa și culionul dreptății, și vocile noastre la vederea lui care sta cu pumnalul în mână, se înăbușiră și nu mai puturăm scoate un cuvânt. Imediat fui legat și ridicat unde mă găsirăți.</p>
<p>Sărmană, scumpa-mi regină, când văzui că eu fusei legat, căzui în nesimțire, atunci el, mizerabilul mă jefui din tot ce avui pe lângă mine, și dispăru cu regina (care încă era leșinată împreună cu tânărul copil ce venise cu el, în întunericul desimei păduri.</p>
<p>Călugărul cum găsi pe Paul</p>
<p> Ce se întâmplase?</p> 
<p>Blestematul călugăr, care mai făcuse încă o victimă prin știința lui pornise încă din noapte cu un înger de copil, prin misterioasa pădure către Mănăstirea în care se afla monumentul unde fusese pierdut pentru el micul Paul, căci el nu putea ști bine dacă Paul reușise a lua cutia sau se pierduse acolo, și căuta toate mijloacele a reuși să o răpească. Ajuns în mijlocul pădurii zări întinși pe iarbă câteva ființe care recunoscură între ele pe Paul, cei deștepți abia avură timpul a striga, stai!! căci blestematul călugăr având în vedere că un pericol îl așteaptă întinse toiagul său magic peste ei și imediat fură electrizați și rămași în picioare ca 2 statui, apoi le înfipse pumnalul în piept și căzură jos în lac de sânge, atunci se năpusti către Paul și regină care la aceste zgomote se desteptară și cu un ton aspru zise:</p>
<p>A! mizerabile Paul! tu aici, tu ferice ! nu te-ai gândit un moment că eu încă exist, nu te-ai gândit că torturile mele de când nu ai voit a-mi da ascultarea la acel moment a nu pune mâna pe nimic, a fost cele mai sfâșietoare! nu te-ai gândit cel puțin a mă înștiința și a veni la mine a-mi aduce cutia dacă ai răușit să scapi de acolo. Mizerabile ce ești, ai cautat să mă frustrezi, că acea cutie nu era dreptul tău, ci al meu. Acum dar îți voi da pedeapsa ce meriți, și ca un turbat puse mâna pe frânghia ce era legați cai ce pășteau în jurul faitonului regal și îl legă de brațe, azvârlind un capăt al frânghiei de o cracă a arborelui care îi umbreau, îl scotoci peste tot și găsi cutia în partea dreaptă a brațului său, și trase de capătu fringhia ei în sus ce imediat fu spânzurat dupe cum îl găsirăm. Lăsându-l acolo, luă pe regină care leșinase de spaimă, în viguroasele lui brațe și ordonă copilului a-l urma, și se întoarse înapoi de unde plecase.</p>
<p> Moartea Călugărului, Paul victorios </p>
<p>Cu câteva zile în urmă, găsim pe Paul în conținutul Chinei aproape de orașul său natal. Scăpat din această tortură îngrozitoare când se făcu bine ziuă și soarele lumina, înhămară caii și plecă mai departe prin acea pădure, jurând împreună cu cei patru servi, a-și răzbuna.</p>
<p>Când se făcuse noapte abia putură ieși din acea pădure și în depărtare se zărea o lumină. Era miezul nopții când se apropiară de partea unde se zărera lumina.— Era un sat.— Ajunși aci se opri în fața unei case care se părea că este un han.—Bate la ușă și foarte târziu cineva răspunse, cine este? Oameni buni răspunse Paul. Hangiul deschise și îi găzdui, - și rămaseră aci 6 zile. A șaptea zi în zori înhămară cai și porniră pe drum. Micul Paul zdrobit de durere, forțele îl părăsiră și se lăsă pe perina faitonului a fi condus de oamenii lui unde vor nemeri ei.—Când se deșteptă se făcuse nopte. — Locul unde ajunsese era un oraș, aci se opri trăsura în fața unui hotel, sună clopoțelul și portarul se grăbi ai servi. Puse cai la grajd și îi împărți prin camere după cererea lui Paul.</p>
<p>Paul simțindu-se cu totul zdruncinat și prevedea că starea sănătății lui este în pericol, avea nevoie de un doctor și sună clopoțelul.</p>
<p>Un mic zgomot se auzi la ușă.</p> 
<p>Intră, răspunse Paul.</p>
<p>Ușa se deschise și un serv cam în etate de 16 ani intră; și care părea că nu prea cunoaște bine datoria serviciului de hotel.</p>
<p>Cu ce vă putem servi? întrebă el, Micul Paul de o dată tresări, parcă ar fi fost apucat de niște friguri zguduitoare,—și cugetă el:—această ființă Dumnezeule îmi este cunoscută. Servul, însă, nu observă această schimbare a lui Paul și din nou făcu întrebarea: cu ce vă putem servi ? crezând că de prima dată Paul nu înțelesese.</p>
<p>Atunci Paul privi lung la el și răspunse: Ascultă tinere! de mult timp servești în acest hotel?</p>
<p>Servul răspunse: numai de 3 zile.</p>
<p>Din ce oraș ești?</p>
<p>A!... Domnule, orașul meu este departe de aci, și când pronunță aceste cuvinte ochii lui se umplu de lacrimi și priveai în el o durere îngrozitoare.</p>
<p>Atunci Paul observând aceasta, mirat zise: după cât văd, această amintire ți-a făcut rău, dar te rog lasă pentru un moment durerea și spune-mi din ce familie ești, și cum te aflii aci?</p>
<p>Servul pentru un moment tăcu și nu răspunse nimic.</p>
<p>Paul urmă a-i zice: pentru ce taci, ce oare ai și tu vre-o durere la această fragedă copilărie ? Ce oare ai tu dureri mai mari ca ale mele, și cu toate acestea vezi bine că eu îmi face plăcere a sta cu tine de conversație.</p>
<p>Cum Domnule și d-ta suferi, și d-ta ai dureri? A!... nu cred.</p>
<p>Când d-ta ai totul, ce-ți trebuie? când d-ta ai servi, trăsură, cai și cine știe mai ce; aceasta nu este o suferință.</p>
<p>Suferință este aceea, când cineva este răpit din casa părinților săi, în care se bucura de cele mai scumpe plăceri și care îndură cele mai crâncene dureri, când se văd lipsiți de scumpii lor părinți și ajunși prada mizeriei cum sunt eu.</p>
<p>Cum tinere! tu ai fost furat de cineva? O! da ,d-le.</p>
<p>Servul plecă capul în jos și nu răspunse nimic.</p>
<p>Paul însă îi făcu întrebarea din nou.</p>
<p>O lacrimă căzu din ochii lui și ridicând capul răspunse:</p>
<p>Te rog d-le dațim voie să plec, căci venirea mea aci îmi pricinui o durere care abia o mai pierdusem din memoria mea, și dațem ordinul cu ce vă pot servi.</p>
<p>Paul care căuta să afle totul, căci după cum constatase el, imaginea de odinioară nu-l înșelase, și cu un ton blând zise: de ce voești să fugi dragul meu? de ce nu-mi spui totul? te rog spune-mi de ce suferi? cine te-a răpit din sânul maiici tale?</p>
<p>Și când pronunță aceste dulci cuvinte de mamă, o lacrămă se lăsă pe obrazul său.</p>
<p>Servul observând aceasta, imediat zise: Ce oare, domnule, și d-ta ai fost răpit de cineva?</p>
<p>O! da răspunse Paul.</p>
<p>Și ca să poată face pe serv a-i comunica durerea lui și știind că nu avea de ce se teme, spuse servului totul cum fusele el răpit de blestematul călugăr și cum suferise tortura din pădure.</p>
<p>La auzul acestor dureroase cuvinte, pe fața servului se ivi o paliditate mormântală, mii de sudori curgeau pe fruntea lui, și foarte mișcat zise:</p> 
<p>Cum domnule!... d-ta ești ființa spânzurată din pădure? d-ta ești acela care blestematul Călugăr ți-a răpit femeia și ți-a omorât servii, unde am fost martor ocular la această misterioasă crimă?</p>
<p>D-ta!O D-zeule!!... mult ai suferit.</p>
<p>Sfârșind aceste cuvinte, amândoi rămaseră nemișcați.</p>
<p>După un moment Paul care ca și servul suferea, cunoscu imediat că și el suferise aproape acele torturi de la călugăr, și zise:</p>
<p>Acum cunosc totul dragul meu, cunosc că și tu ca și mine ai suferit; dar cum ai căpătat de la acel tigru libertatea?</p>
<p>După crima din pădure, fui nevoit a-l urma până acasă, ajunși aci stătui numai o zi acolo, și fui chemat de călugăr în casa sa care îmi zise:</p>
<p>Copile! de astăzi înainte ești liber și te poți duce din casa mea unde te va conduce soarta, însă bagă bine de seamă a nu spune nimănui cele petrecute, căci atunci vai! voi fi nevoit a te pedepsi și pe tine ca pe Paul, te voi urmări chiar până la marginile lumii, dacă îmi vei pricinui vreun rău, nimenea altul, decât tine nu cunoaște acest mister, căci Paul după cum I-ai văzut l-am spânzurat de acel copac, care sigur sunt că acum chiar e mort.</p>
<p>Ferește-te dar nu spune nimănui.</p>
<p>Atunci eu promise-i cu siguranță călugărului că nu voi spune nimănui și el mă eliberă.</p>
<p>Căutai a găsi vreun adăpost a-mi regula pentru un moment poziția și apoi a pleca din aceste locuri blestemate spre a-mi căuta părinții, cari sunt oameni foarte avuți ca și ai d-tale.</p>
<p>Atunci Paul nu mai ținu compt că se află în fața unui servitor, ci în fața unei ființe nenorocite ca și el, și strângându-1 în brațe cu durere îl întrebă:</p>
<p>Dar ea!! scumpa mea femee!! este la el ?</p>
<p>Da, respunse servul, este în casa lui.</p>
<p>După ce a răpit-o din brațele d-tale când am fost aproape de casă și-a revenit din delirul în care căzuse, și ca o disperată a strigat: Unde este el?! Unde e scumpul meu Paul?!</p>
<p>Atunci blestematul călugăr cu pumlul în mână și cu toiagul în alta, o amenință să tacă, care ca prin farmec nu se mai auzi nici un grai.</p>
<p>Paul foarte neliniștit zise:</p>
<p>Unde șade el? este în acest oraș?</p>
<p>Da, răspunse servul. Locuiește la marginea acestui oraș.</p>
<p>Așa dar, răspunse Paul, tu cunoști mai bine situația locurilor pe aci. Te rog ca în astă noapte să mă conduci la el, căci trebuie să se sfârșească odată cu această fiară sălbatică care are tendințele cele mai rele asupra omenirii.</p>
<p>Voi lua cu mine cei 4 servitori, și sigur sunt că vom reuși a-mi recăpăta femeia și cutia.</p>
<p>Atunci servul esclamă: Ah! blestemată cutie, ce mistere o fi conținînd. căci pentru ia voia a mă confunda și pe mine în acel monument prin care ai trecut d-ta.</p>
<p>Îți promit că mă unesc cu ideea d-tale și din ce-mi va fi posibil te voi ajuta.</p>
<p>Când se făcu seară Paul chemă servii să vie și le comunică că în astă noapte trebuie să-1 ajute a-și recăpăta femeia.</p>
<p>Atunci servii mirați răspunse: cum înalte stăpâne! știi unde locuiește.</p>
<p>Pa, respununso Paul, în acest oraș, am găsit aci un copil care a fost martor la crima din pădure, și prin ajutorul lui, sunt sigur că vom izbuti.</p>
<p>Servii cu inimile pline de bucurie fură gata și imediat puseră mâna pe arme, coborâră scările, ieși în stradă, împreună cu Paul și băiatul din hotel și se îndreptă către locuința călugărului.</p>
<p>Când ajunse aci, băiatul făcu semn Iui Paul arătând casa călugărului.</p>
<p>Ca un disperat voi a se introduce în camera acestuia care deja o cunoștea, însă băiatul observînd că Paul nu știe ce face, îl opri imediat și zise: stai!! ce faci? de vom face zgomot vom fi auziți de vecini și atunci vai nouă, căci lumea va crede altele și cu lanțul de brațe vom fi dați pe mîna justiției ca niște hoți ordinari.</p>
<p>Dar mai bine așteptați puțin, că mă voi introduce eu singur. La primul semn ce veți vedea sau auzi, veți sări imediat, însă cu multă băgare de seamă și fără sgomot.</p>
<p>Călugărul care încă nu se culcase auzi o bătaie ușoară la ușă, și se grăbi a ieși înaintea celui ce voia să intre. Ușa se deschise, și spre marea mirare a lui, privi în față-i pe copilul ce acum 3 zile îl concediase, și cu un ton cam aspru îl întrebă:</p>
<p>Ce cauți copile acum la această oră aci, încă nu ai plecat din acest oraș?</p>
<p>Copilul cu un ton prefăcut răspunse umilit:</p>
<p>A!! prea cinstite călugăr, te rog, iartă-mă dacă împins de mizerie și durere te supăr la această oră, cauza este:</p>
<p>Sunt 3 zile de când am plecat din casa sfinției-voastre și am depus toate silințele posibile a-mi găsi un adăpost fie în orice calitate, dar nu a fost posibil să găsesc, și am dormit prin bălării pe unde am putut. Aș fi făcut și astă noapte aceasta, dacă foamea ce îndur de atâtea zile nu m-ar fi silit a veni aci a-ți cere ajutor.</p>
<p>Călugărul care avea o inimă de fiară se înduplecă la plângerile prefăcute ale băiatului și îl introduse într-o cameră obscură și îi ordonă să șează aci astă noapte.</p>
<p>Dar, mie foame!! fie-ți milă!...</p>
<p>Călugărul răspunse: ți se va aduce îndată, așteaptă.</p>
<p>Peste un sfert de oră, apăru înaintea sa în mâini cu o tavă ce conținea deasupra ei o bucată de pâine, o bucată de brânză și o cană cu apă.</p>
<p>Ține, răspunse ființa ce purta tava, și voi a se retrage înapoi.</p>
<p>Însă băiatul ce observă în această ființă pe tânăra regină, imediat îi făcu un semn de tăcere, și în câteva cuvinte îi aduse la cunoștință venirea sa și a lui Paul aci.</p>
<p>Tânăra regină nu se putu abține a nu exclama, ah! Paul!! Paul aci!!</p>
<p>Tăcere, răspunse copilul, tăcere; totul depinde de d-ta a ne salva.</p>
<p>Dar cum!! cum voi face să scap de aci? cum voi putea reuși a vedea iarăși pe scumpul meu Paul.</p>
<p>Un zgomot se auzi la ușa camerei obscure.</p>
<p>Regina se grăbi a deschide. Călugărul care observă întârzierea reginei, se grăbise a sonda ce face. Și cu un ton prefăcut, zise: A!... scumpă regină, ce însemnează această întârziere? Îmi dai dreptul a crede că tu fugi de mine, și îți place mai bine să stai aci decât lângă brațul ce te adoră, cu entusiazm.</p>
<p>A! nu prea cinstite! ce m-a făcut să întârziez puțin este, că priveam pe acest suferind și pătrunsă ca și sfinția-ta de milă, am căutat a-l consola pentru un moment și te rog de ai bunătatea acordăm voia să mai stau lângă el, căci după cum îl vezi, el suferă!...-suferă sărmanul!!</p>
<p>Călugărul, ca orice ființă de genul masculin, dorind a nu o supăra îi acordă cererea și se retrase înapoi.</p>
<p>Atunci copilul arătă reginei totul și o sfătui să întrebuințeze toate mijloacele, pentru a face ca ușile camerelor în astă noapte să fie deschise, căci la ora 12 va fi Paul împreună cu servii săi aci, spre a da o lovitură blestematului călugăr.</p>
<p>Regina care prevedea o întâmplare îngrozitoare, pe figura ei se ivi o paliditate groaznică, nervii i se divulgară, începu să bată cu furie și mintea îi era aproape rătăcită.</p>
<p>În aceste dureri se retrase din camera obscură.</p>
<p>Călugărul văzând-o cu totul schimbată, nu se putu opri a nu-i face întrebarea: A!.. scumpa mea, zise el: ce înseamnă această schimbare?</p>
<p>O prea cinstite! această schimbare înseamnă: copilul acela m-a făcut să sufer prea mult mila ce mi-a inspirat, el m-a adus în această poziție.</p>
<p>Călugărul care cu multă furie pieptul îi bătea după regină, căuta a face totul a o liniști.</p>
<p>Când pendula sună ora 12, călugărul căzuse adânc în brațele lui morfeu, copilul din camera obscură apăru în ușa ce cu multă grijă fusese lăsată liberă, făcu cu batista semn lui Paul și servitorilor ce erau ascunși în dosul casei, ca pisicile ei intrară în camera lui și ca leii cei turbați se năpustiră asupră-i.</p>
<p>Ce tablou îngrozitor!!...</p>
<p>Călugărul se deșteptă la zgomotul lor, și ca un disperat voi să se apere, dar în zadar căci sceptrul lui care conținea magnetismul și cu care urma să se apere fusese sustras de tânăra regină.</p>
<p>O voce disperată se auzi.</p>
<p>A!!... blestemat călugăr!! de acum nu te vei mai mișca de aci. Farmecele tale mizerabile! de acum nu mai au nici un efect.</p>
<p>Acum dar îți voi da răsplata torturelor ce mi-ai cauzat până acum, răcni Paul disperat. — Și fără a mai pierde timp, îi înfipse pumnalul în piept și călugărul căzu într-un lac de sânge.</p>
<p>Luă de mână pe scumpa-i soțioară și cutia și părăsi blestematul loc.</p>
<p>Călugărul în agonia morții, când ei dispărură, cu pumnalul înfipt în piept și cu sângele care curgea șiroaie, încetul cu încetul se târâ până în ușa camerei sale, și voi să strige ajutor:</p>
<p>Dar, puterile îl părăsiră, și căzu zdrobit pe pragul ușei.</p>
<p>Sângele ce pierduse îi sfârși puterile, și în aceste îngrozitoare dureri, el dispăru pentru totdeauna.</p>
<p>Cu un an în urmă găsim pe Micul Paul și băiatul din hotel în dulcele locaș al nașterii lor, unde își petrecură restul vieții înconjurați de dulci îngerași și respectați de toți, căci cugetând la suferințele lor din trecut, căutară a se face iubiți.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
