<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Botezul de sânge. Nuvelă istorică originală, Episoade din istoria resbelului independenții României: ediție POPLITE </title>
            <author>Popescu, N.D.</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Lucreția Pascariu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="https://revistatransilvania.ro/mdrr/"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Popescu, N.D.</author>
               <title> Botezul de sânge. Nuvelă istorică originală, Episoade din istoria resbelului independenții României</title>
               <pubPlace>București</pubPlace>
              <publisher>CALPT</publisher>
               <date>1892</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">28540</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="complete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
 <text>
  <body>
<p>IN EDIȚIE SEPARATĂ</p>
<p>Amazoana de la Rahova.............2-a ediție</p>
<p>2">Banul Mărăcine, ilustrat..............2-a</p>
<p>3">Boierii haiduci, ilustrat..............1 -a</p>
<p>4">Botezul de sânge ilustrat.............1-a</p>
<p>5">Bujor Haiducul, ilustrat.............2-a</p>
<p>6">Căpitan Buzdugan, ilustrat.............2-a</p>
<p>7">Carte de Basme, ilustrată.............3-a</p>
<p>8">Codreanu Haiducul, ilustrat............1-a</p>
<p>Constantin Brâncoveanu, ilustrat......._. . . 2-a r</p>
<p>9">Fata de la Cozia, ilustrat.............2-a</p>
<p>10">lancu Jianu Zapciu, ilustrat............l-a</p>
<p>11">lancu Jianu Haiduc, ilustrat............l-a</p>
<p>12">Istoria Războiului Româno-Turc..........3-a</p>
<p>13">Maria Putoianca, ilustrat.............2-a</p>
<p>14">Meșterul Manole, ilustrat.............2-a</p>
<p>15">Miul Haiduc, ilustrat...............2-a</p>
<p>16">Peneș Curcanu ilustrat..............2-a</p>
<p>17">Primul Rănit. » 2-a</p>
<p>18">Moartea lui Bujor, ilustrat.............2-a</p>
<p>19">Prizonierul de la Plevna, ilustrai..........3-a</p>
<p>20">Radu Anghel, (epuisată). . . ...........1-a</p>
<p>21">Radu al III-lea cel frumos, ilustrat........l-a</p>
<p>22">3 Razboiul dintre Haiduci și Ruși, ilustrat......l-a</p>
<p>23">Santinela de la Grivița, ilustrat..........f-a</p>
<p>24">Sora de caritate.................2-a</p>
<p>25">Tunsu Haiducu, ilustrat..............3-a</p>
 
 
<p>1 volum</p>

<p>1 »</p>
 
<p>1 n</p>
 
<p>1 ii</p>
 
<p>1 »</p>
 
<p>1 o</p>
 
<p>1 »</p>
 
<p>1 »</p>
 
<p>1 »</p>
 
<p>1 »</p>
 
<p>1 »</p>
 
<p>1 »</p>
 
<p>2 »</p>
 
<p>2 »</p>
 
<p>1 a</p>
<p>■i » 1 a</p>
 
<p>1 .</p>
 
<p>1 o I »</p>
<p>I v</p>
<p>1 » 1 »</p>
<p>1 » •</p>
<p>■I » 1 ■;</p>
 
<p>Și vor ieși în curând succesiv :</p>
<p>26">Alexandru Lăpușneanu, ilustrat...............1</p>
<p>27">Dumitrașcu Cantemir, ilustrat................1</p>
<p>28">Epoca Ghiculeștilor, ilustrat................1</p>
<p>29">Epoca Mavrocordaților, ilustrat...............1</p>
<p>30">Junețea lui Mihaiu Viteazul, ilustrat .............I</p>
<p>31">Mihai Viteazul și călăul, ilustrat..............1</p>
<p>Mihai Viteazul, domn al Ardealului, Moldovei și Țarii-Romănești.l »</p>
<p>32">Mihnea cel Rău, ilustrat..................1</p>
<p>33">Mircea cel Bătrân, ilustrat.................1</p>
<p>34">Moartea lui Mihai Viteazul, ilustrat............1</p>
<p>35">Moștenitorii lui Radu Negru, ilustrat............I</p>
<p>36">Postelnicul Constantin Cantacusino, ilustrat..........1 *</p>
<p>37">f Radu al lll-lea cel frumos, ediție nouă, ilustrat.......1</p>
<p>38">Radu Negru și descălecătoarea, ilustrat...........1</p>
<p>39">Radu Vodă de la Afumați, ilustrat.............1</p>
<p>40">Stefan Vodă cel Mare, ilustrat................1</p>
<p>41">Testamentul lui Petru cel Mare, ilustrat...........1</p>
<p>42">Colecții de nuvele, ilustrat................6</p>
<p>43">44">Cei doi amici.</p>
<p>Amândoi erau orfani, amândoi crescusera în voia întâmplării, aruncați prin vitrega îngrijire a unor rude depărtate pe la deosebite pensionate, amândoi fusesera lipsiți în pruncie de prevezătoarea protecțiune a tatălui și de tinerele mângâieri ale  mamei, astfel că singură natura le făcuse educația și le cultivase și dezvoltase caracterele. Unul fusese născut pe înfloritele maluri ale Amaradiei la moșia ce ținuse tatăl sau în arendă si rămăsese orfan la varsta de trei ani, celalalt s-a născut pe malul Dunării aproape de orașul Severin și nasterea sa a costat, viața mamei sale care rămăsese văduvă de câteva luni! Crescuți pe mainele rudelor se învățase de mic cu suferința și de mici se deprinse a cugeta și a se încrede numai în ei.</p>
<p>Rudele voiseră să facă dintr-înșii tot ce costă mai ieftin adică pe unul voiau sa-l spoiasca cu putină învățătură elementară ca apoi sa-l dea la un cultivator mare de moșie și să facă din el un arendaș cum fusese tatăl sau ; pentru celalalt își pusesera în gând rudele sa-i capete bine rau o diplomă de licențiat în drept spre a intra in birocrație ca să ajungă judecător,avocat, om de legi ca și tatăl lui; nenorocirea și singurătatea însă făcuse ca micii orfani să dobândească din varsta cea mai fragetă o voință fermă si o tenacitate de caracter nemlădioasă, care sili pe mai marii lor să se supuie voinței lor.</p>
<p>— Vrem să fim oșteni, strigară ei rudelor cu un ton care nu mai permitea replică, și rudele, neavand încotro, îndată ce terminară ei patru clase gimnaziale, îi preparară pentru școala fiilor de militari.</p>
<p>La Iași și în curtea școlii se întâlniră pentru prima oră cei doi orfani și intinzand mâna unul altuia olteanul zise Mehedințeanului:</p>
<p>— Stii că D-ta îmi placi mie? </p>
<p>— Și mie-mi placi, răspunse Mehedințeanu.</p>
<p>— Cum te numești! ?</p>
<p>— Alexandru Vivianu, dar D-ta ?</p>
<p>— Costică Balotescu.</p>
<p>— De unde vii ?</p>
<p>— Din Craiova, dar D-ta?</p>
<p>— Din Severin.</p>
<p>— Va să zică suntem amândoi Olteni: dar tată, mamă, frați ai D-ta ?</p>
<p>— Nu, nu am pe nimeni decât pe D-zeu; sunt orfan, raspunse Alexandru stergandu-și cu mâneca noului mundir cu care fusese îmbrăcat de o oră, o lacrimă strălucitoare ce se ivi la geana ochilor sai.</p>
<p>— Ca și mine, exclamă Costică strângând cu căldură mâna camaradului sau; stii una, haide să fim amici, dar nu amici așa într-o doară, ci frați de cruce nedespărțiti ca să ne ținem unul altuia loc de tată și de mamă.</p>
<p>— Primesc bucuros si-ți jur dragoste frățeasca până la mormânt, raspunse Alexandru.</p>
<p>— Și eu ma jur să-ți fiu frate până la moarte.</p>
<p>Din acea zi cei doi amici fură nedespărțiti; pe când ceialți se jucau și se zbenguiau, ei își preparau lecțiile unul altuia; pe când ceialți se pizmuiau și se pârau, ei se acopereau unul pe altul și se ajutau ca unul să nu ramână mai pe jos decât altul, și pe când cei alți își puneau bețe în roate ca să nu se distingă mai mult la studiu sau la exercițiu, ei își dau concursuri mutuale, și lucru de mirare, la finele fiecărui an ei ieșeau cei dintai la clasificatie, pe când ceilalți care se împerecheau între ei ramâneau înapoi-</p>
<p>Astă amicie nu fu pe placul camarazilor din capul locului; mai multi din ei își puse în minte ca s-o strice și își dădură toate silințele ca să-și ajungă la scop; dar în zadar; ea rezistă contra tuturor intrigilor, tuturor uneltirilor, tuturor calomniilor și făcu pe toți dușmanii să crape de necaz. Aceștia vazand că cu răul n-o poate scoate la cale, alergară la îmbunări, se incercară a lega amiciție strânsă cu câte unul din ei spre a băga zizanie contra celuilalt, dar de surda fu și astă incercare, ei primea cu bunătate toate manifestările amicale din partea dușmanilor lor, dar unul de altul nu se despărțiră nici nu se răciră.</p>
<p>Să nu credeți însă că astă minune era rezultatul vreunei asemănări mari de caracter; din contra ei aveau firi cu totul opuse și deprinderi zilnice foarte deosebite. Pe când Alexandru era lapinos, tăcut, iubitor de liniste și de singurătate,discret și foarte meditativ, Costică era zvăpăiat, zgomotos, iubitor de petreceri și veselii și vorbitor întocmai ca o cotoroanță. Pe când unuia îi plăcea isihit și se retrăgea într-un colț ca să se adâncească în gânduri diverse, celuilalt îi plăcea să se amestece între camarazi să se joace, să se zbeguiască și să facă o mulțime de nebunii copilăresti; însă când Alexandru zicea lui Costică: Amice dacă ma iubesti astâmpără-te și vino să medităm împreună căci nu prea pricep cutare lecție, Costică lăsa jocurile în cea mai mare aprindere a lor, și alerga lângă amicul sau ca să se adâncească cu o pacientă neacceptată la varsta și caracterul sau în calculele cele mai plicticoase. Asemeni și Alexandru ieșea din muta sa  contemplație și se amesteca în valurile zgomotoase jocului când îl ruga amicul sau Costică.</p>
<p>În fine trecu și vremea studiului și junii noștri fură siliți să părăsească Iașiul și să vie in Bucuresti, unde la 1 Iulie anul 1873 fură înaintați la gradul de sublocotenenți și încorporați în regimentul întâi de artilerie în aceiași baterie. Destinul îndeplinise cea mai scumpă a lor dorință, adică îî făcuse să ramana nedespărțiți în societate cum fusese si în scoală.</p>
<p>II</p>
<p>Marul Discordiei.</p>
<p>Junii noștri eroi începură să-și petreacă timpul zburdalnicei juneti cum își petrecură și p-al copilăriei, adică împreună ; ei parcă fusesera născuti unul pentru altul, căci nu puteau cu nici un preț să trăiască despărțiți, și daca se întâmpla vreodată să se găsească unul într-o parte și altul într-alta, se grăbeau numaidecât d-a se alia împreună. Fiind în același regiment ei își luară cu chirie case în aceeași curte și chiar în aceeași sală, se abonară la același birt și foarte adesea dormiră în aceeași cameră.</p>
<p>Timpul zilei îl petrecea fiecare într-un mod cu totul deosebit; zburdalnicul Costică cum scăpa de la cazarmă îșt lua lumea în cap și cutreiera toate strazile capitalei, pe când studiosul Alexandru se închidea in cămăruța sa ca să aprofundeze toate secretele stiințifice ale specialității ce îmbrățișase. Costică cât ținea ziulica de mare se ocupă a scoate fetițele din fundul cămărilor prin zdrângănitul sabiei sale și a face multe piepturi să palpite zărind vitejeasca sa mustață, și Alexandru își bătea capul a scoate din negura misterului toate tezaurele pe care stiința le ascundea cu îndărătnicie; însă când era timpul dejunului și al prânzului, adică orele obisnuite ale întâlnirii, atunci nici petrecerile, nici strengariile și nici meditațiile cele mai profunde nu-i putea opri d-ași petrece acest timp împreună.</p>
<p>Se scurse mai multi ani, epoca primelor zburdălnicii trecu, dar ei nu se schimbară deloc, Costică ramase tot zglobiu, Alexandru tot așezat și amiciția lor amicie tot tanară, tot vie, tot gata la orice moment pentru orice sacrificiu.</p>
<p>Astă afecțiune extraordinară, mai ales într-o societate ca a noastră atât de cangrenată de plaga materialismului, atrase atențiunea tuturor camarazilor și a o mare parte din șefi. Unii din el își dădură mari silințe d-a o pune la incercare prin felurite obstacole, dar astă legătură sfântă și neinteresată rezistă in societate ca și la școală și învinse toate piedicile. Unul din șefi ca să petreacă câteva ore în socoteala lor, merse cu gluma până la cruzime; venind timpul înaintării lăsă în același grad pe cel mal capabil, pe cel mal studios și pe cel mai inteligent dintre ei, adică pe Alexandru Vivianu, și înaintară pe Costică Balotescu, dar nici cu asta nu putură reuși; cel dintai care saltă de bucurie când auzi astă stire, acela în ochii căruia luci mai întâi scânteia adevăratei fericiri, și acel care mulțumi mai cu căldură Provedinței când află despre favoarea ce se făcea amicului sau, fu Alexandru; Costică din contra simți părere de rau adevarată iar nu prefăcută, când află că Alexandru a fost nedreptățit, căci cu înaintarea sa se asuprea singurul și meritosul sau amic cu care nici nu cuteza a se compara.</p>
<p>Unii din scormonitorii de zâzănii  incercară d’a profita pe astă ocazie și d'a aprinde focul geloziei în pieptul lui Alexandru, punand meritele lui în paralel cu ale lui Costică, dar acesta le tăie pofta d’a mai continua prin următoarele cuvinte:</p>
<p>— Bine au făcut acei ce au înaintat pe Costică înaintea mea, zise el, fiindcă ’mi a ridicat o piatră după inimă. Mi era foarte frică că Costică prin zburdălniciile lui o să ramana înapoi; acum însă nu mai am nici o grija, fiindcă despre mine sunt sigur că dreptatea șefilor mei va răsplăti la timp silințele ce ’mi dau d’a fi folositor țarii mele, și ma vor înainta îndată ce se va face vreo vacantă. '</p>
<p>Prevederea lui se realiză în curand ; la prima ocazie fu și el înaintat și transferat într-altă baterie, însă ei își urmară tot viața de mai inainte și se iubiră tot ca mai inainte. Destinul însă voi ca astă amicie model să fie pusă la o încercare mai aspră, și unealta cu care se servi spre a distruge aceste trainice legături, fu ființa care din vecie a semănat cearta și învrăjbirea între oameni și noroade, adică femeia.</p>
<p>Stim din repedea descriere de mai sus că Costică era vesel și zglobiu și Alexandru serios și cu o înfățișare în care surasul nu se prea vedea adesea ; însă să nu credeți că avea una din acele fizionomii posace și posomorâte; din contră; seriozitatea sa se acorda de minune cu figura sa cea plăcută și-i da un aspect impunător. Stim asemenea că Costică da cu prastia p’a casă, adică venea la ora somnului pe la miezul nopții, și Alexandru ședea mai toată ziua în camera sa; însă iarăși să nu credeți că aceasta era un sălbatic mizantrop care fugea de societate; din contră vizita din când în când câteva familii alese și își petrecea uneori câteva ore din noapte intr’unul sau două saloane din lumea cea mare.</p>
<p>De ordinar el ieșea din acele locuri de petrecere cum intra, adică rece, serios și indiferent, însă într’o seară se pomeni fără să bage de seamă că acea seriozitate fu transformată în adevărată posăcie și că sprâncenele sale se posomorâră cu tot dinadinsul.</p>
<p>A doua zi fu și mai posac și mai posomorât; asemenea și a treia zi și a patra zi, în fine săptămâni întregi. Costică, de și era deprins d’a i vedea fruntea încruntată, băgă de seamă numaidecât astă schimbare, și auzindu-1 că ofta din când în când, înțelese că amicul său nu era în apele lui și-i făcu următorea întrebare:</p>
<p>— Dar tu ce ai de esti asa de posac?</p>
<p>— N'am nimic, răspunse Alexandru oftând.</p>
<p>— Nu se poate, replică Costică; tu suferi de ceva.</p>
<p>— Iți spun încă o dată că n-am nimic.</p>
<p>— înțeleg, te ascunzi chiar de mine, de amicul tău; trebuie să fie un motiv prea grav; să nu mai vorbim de aceasta.</p>
<p>Și nu mai vorbi, și lăsă pe Alexandru să suspine în pace și să se usuce din picioarele.</p>
<p>Intr-o seară Costică scoase din cufer uniforma sa de mare ținută și se îmbrăcă cu dansa.</p>
<p>— Unde te duci astfel îmbrăcat intr-o zi de lucrătoare ? întrebă Alexandru.</p>
<p>— Sunt invitat la un bal din lumea mare ; dacă vrei haide și tu.</p>
<p>— Nu, mai am putin ca să termin o lecție din tratatul meu de strategie și nu voi să-i pierd șirul.</p>
<p>— Cum vrei; am petrece însă de minune căci e un bal splendid.</p>
<p>— Du-te de petrece tu în locul meu, tu esti făcut ca să simți plăcere în asemenea adunări zgomotoase, pe când eu ma simt destul de mulțumit petrecandu mi timpul între teoremele mele.</p>
<p>— Fă cum stii, îndoapă-te ca un burduf de carte; eu ma duc să petrec căci în petrecere e viața. Adio.</p>
<p>— La revedere; mâine sa’mi spui și mie cum ai petrecut.</p>
<p>A doua zi pe când se lumina de ziuă Alexandru se desteptă auzind că intră în casa sa ca o vijelie o ființă omenească care deschise ușa cu o izbitura de picior și fu in mijlocul casei numai printr-o săritură. Când deschise ochii se vazu fata în fata cu amicul sau îmbrăcat ca si seara, adică în mare ținută de locotenent.</p>
<p>— Dar asta pe tine, ce ai pățit? exclamă Alexandru frecandu-se la ochi.</p>
<p>— Ah ! scumpe amice, ce păcat că n-ai fost și tu ! exclamă Costică cazand zdrobit pe un scaun. Ce bal splendid! ce lume elegantă și mai ales ce frumusețe feerică! Ah! cât sunt de fericit!</p>
<p>— Fericire care se va risipi odată cu fumul amintirii ăstui bal.</p>
<p>— Astă amintire n-o voi uita-o în viață, căci am făcut cunoștință cu zâna zânelor, mândra mândrelor, divinitatea care va dispune pentru eternitate de viața mea.</p>
<p>— Pf! ce mare vorbă! exclamă Alexandru pufnind de ras cu toată întristarea ce-1 chinuia de câtva timp.</p>
<p>— Razi Alexandre ! strigă Costică cu aprindere, dar dac-ai fi vazut-o și tu cum am vazut-o eu rezemată pe acest braț, valsând intr-un turbilion fermecător, și ai fi respirat cu nesaț ca mine călduța și parfumata respirație a guriței sale, zau n-ai mai fi ras, ci ai fi fost ca și mine nebun de admirațiune și de amor. Ah! ce ochi, ce obrăjori, ce buze, ce dinți, ce piept, ce talie, ce întreg D-zeesc! Până ori nu credeam că Creatorul a putut produce așa admirabilă perfecțiune, și acum sunt sigur că îngerii cerului sunt cu mult mai pe jos ca ea.</p>
<p>— Cuvinte de amorezat! cuvinte de nebun! exclamă Alexandru într-un mod sentențios.</p>
<p>— Razi de mine cât îți place, răspunse Costică sculându-se după scaun si plimbându-se prin casă foarte agitat, eu îți spun că s-a sfârșit cu viața mea de fluturatic; am alergat, am căutat și în fine am găsit încarnarea visurilor mele, făptura idealului meu. De acum încolo trăiesc numai pentru ea, prin ea și daca-mi va ajuta D-zeu cu ea.</p>
<p>— Cum aud eu amorul tau e ceva serios, esti rănit țeapăn la ficați, nu mai e vorba de o spărietură care mâine se va șterge cum s-au sters toate câte au zdrelit până acum inima ta.</p>
<p>— Te mai îndoiesti ? Alexandre ! tu ma cunosti mai mult ca toți; stii că sunt zglobiu, fluturatic, pot zice chiar într-o ureche; ’ți am vorbit de mai multe ori de sentimentele tinere ce au trecut prin inima mea; stii că astă inimă-mi a bătut chiar pentru ființe care meritau acest sentiment. Spune m-ai vazut vreodată atât de entuziasmat?</p>
<p>— Intr-adevar nu.</p>
<p>— Spune, m-ai auzit pronuntând solemnul cuvant al căsătoriei ?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Ei bine acum îți spun că această ființă cu care am dansat astă noapte și care m-a îmbătat cu nectarul spiritului sau, m-a subjugat, m-a învins și m-a făcut să me gândesc la acest pas important. Mâine îmi cer concediu și alerg la Craiova la unchiul meu ca să vie să-i ceară mâna.</p>
<p>— Costică, zise Alexandru cu o intonare solemnă, acest pas e cel mai important din câte face omul în viață, și merită o reflecțiune mai matură ; du-te acum scumpe amice de te culcă ca să ți se astâmpere gândurile, și daca vei fi și după desteptare in aceleași idei, mai lasă să treacă încă câteva zile; întroduce-te in casa fiintei ce iubesti, studiază-i caracterul, sondează-i inima, și după ce te vei încredința că inima ’ți e tot în aceleași dispozițiuni, dacă și atunci vei fi de părere că aleasa ta e demnă de tine și te vei crede sigur că nu vei întâmpina din parte-i un refuz dureros și umilitor, atunci cere-ți concediu.</p>
<p>— Alexandre te ascult, căci sunt sigur că vorbele ieșite din buzele tale sunt înțelepciunea încarnată și tu esti singurul meu amic care-mi vrea binele. Jumătate din sfatul tau este realizat, deja ușa ființei ce ador 'mi este deschisă, căci Nicu Verescu care m-a prezentat ei se rudeste cu dansa; voi face și ceaaltă jumătate, adică ma duc să ma culc ca să ’mi adun ideile și pe urmă vom vorbi.</p>
<p>După desteptare Costică era cu mult mai amorezat ca mai nainte de culcare; asemenea și a doua și a treia zi, în fine cu cât trecea mai mult timp cu atât pasiunea sa crestea în loc de a scădea.</p>
<p>Din noaptea de bal se operă în Costică o transformare radicală; nu mai era ștrengarul de altă dată vesel, râzator și nepăsător; fruntea sa se încreți de griji și mâhnire, figura lui rumenă se acoperi de paloare, și căutătura lui plină de vioiciune și seninătate se întunecă și deveni tristă și gânditoare. Nu ieșea din casă decât ziua la serviciu și seara câteva ore, după care revenea  casă, uneori radios de fericire, alte ori trist ca un convoi funebru.</p>
<p>Când sta în casă nu-și petrecea timpul ca Alexandru dezlegând probleme și studiind tactica militară, ci umplea coale întregi cu fel de fel de versuri, pe care după ce le citea le rupea, și apoi iar le scria și iară și le rupea. Alexandru îi plângea poziția dar nu putea să ’i o ușureze cu consolațiuni binefăcatoare, căci nici el nu era într'o stare mai bună; se mulțumea numai d’ai hrăni sufletul cu speranțe îmbucurătoare, uitând adesea tainicele lui dureri pe care le îndura în tăcere spre a le potoli pe ale lui.</p>
<p>Peste câteva zile se pomeni cu Costică că aduse acasă o pianină și se puse să facă gamele cele mai imposibile și zgomotul cel mai asurzitor; astă activitate însă nu avu multă durată; peste alte câteva zile de lectiuni foarte obositoare pierdu gustul muzicii, părăsi pianul și se puse a cânta din gură și a face iarăși poezii. Slăbise bietul băiat de ’ti era milă de el.</p>
<p>Intr-o zi, Alexandru care era foarte îngrijorat de soarta amicului sau și se silea să afle cine era acea ființă fără de inimă care chinuia cu atâta cruzime pe sărmanul sau camarad, văzu pe Costică intrând în camera sa ca un sălbatic, și repezindu-se spre panoplia de deasupra patului, smulse un revolver și -i trase cocoșiul. Alexandru citind în trăsurile lui foarte descompuse o parte din intențiunile sale, se repezi după dansul și puse mâna pe pistol și i-l smulse din mână.</p>
<p>— Ce faci nebunule? strigă el cu o voce imperioasă.</p>
<p>— Vreau să ma împușc, răspunse Costică cu disperare.</p>
<p>— Și pentru ce ?</p>
<p>— Pentru că sunt cel mai nenorocit dintre muritori, răspunse bietul băiat căzand pe un scaun și izbucnind într-un plâns convulsiv.</p>
<p>— Și pentru ce esti nenorocit?</p>
<p>— Pentru că ea nu ma iubeste, pentru că am un rival, pentru că acela în care aveam încredere mai mult decât în D-zeu mă trădează.</p>
<p>— Și pentru aceea vrei sa te împusti, pentru aceea plângi ca femeile, tu care esti bărbat și oștean!  Rușine, de trei ori rușine ție descreieratule ce esti. Ai pierdut mintea, ai pierdut dreapta judecată, ai pierdut demnitatea de om pentru un cap de femeie ? Zau nu ma asteptam de la tine atâta slăbiciune. Și pentru ce toate acestea? pentru că iubeai o ființă care încă nu stiai  de te iubeste! Copile, copile! pentru ce vrei să-ți jertfesti viața, cel mai scump dar ce ti a dat D-zeu ? pentru că intr-un moment de aiurare ai luat umbra drept realitate, nălucirea drept aievea și ai crezut că esti iubit de o ființă care poate nici nu visa de tine, și ai pus toată speranța viitorului tau într’o ființă care de la început iți dă singură probe că nu se crede demna de a fi copărtășa vieții tale ! Dacă d-acum se arată că nu te iubeste și preferă pe altul, ea prin această faptă îți dovedeste că inima ii este înstrăinată și tinerele ei sentimente consacrate altuia. Pentru ce dar să’ți pierzi cumpătul și să te disperezi până a-ți curma zilele? Ce vrei s-o sperii cu astă amenințare și să-i silesti mâna, s-o îndupleci a te lua de milă și apoi să duci o viață de amărăciune care ’ți-ar ucide iluziile in floarea varstei? Daca de acum iubeste ea pe altul precum ai zis, atunci inima ei deja înstrăinată va ramâna vecinie rece înaintea tuturor desmierdărilor tale, și sufletul tau va fi in veci muncit de chinurile geloziei. Dar raul va fi și mai mare dacă chiar ființa sa va fi dată aceluia ce-i a dat inima și va duce în casa ta înfășurată in valurile de beteală ale castității rușinea și dezonoarea! Atunci va fi de trei ori vai ție. mai bine ai muri de durerile iubirii decât să piei chinuit de muncile ăstui infern. Daca ai bănueli de asemenea natură, e mai demn pentru tine să faci ca mine adică să suferi in tăcere și sa aștepți cu resemnatiune indurarea divină, care să-ți dăruiască uitarea. Și eu, amicul meu, iubesc cu tot focul primului amor și cu toată pasiunea adevăratelor sentimente, o ființă din care eram hotărit să fac companioana vieții mele, obiectul cultului meu, doamna inimei mele. Până mai deunăzi credeam ca și tine, că inima sa bătea numai pentru mine și buza el cea rumenă numai mie a început să suradă. Dar acum câteva zile am priceput și eu că m-am amăgit și că îngerul nu era mai mult decât o femeie. Oh! numai unul D-zeu stie disperarea ce m-a cuprins când am aflat tristul adevar, dar numai pernele capului meu sunt confidentele lacrimelor ce am varsat.</p>
<p>— Se vede că tu nu iubesti atât cât iubesc eu, strigă Costicâ ridicându-se repede în sus, sau cel putin ai cruda consolare d-a fi sigur că într-adevar acea femeie nu e demna de tine.</p>
<p>— Nu, nu am nici astă tristă consolare, răspunse Alexandru oftând; bănuesc nu mai oarece, dar nu sunt de nimic convins, citesc. în ochii ei nenorocirea mea, dar nu pot să-i imput crima ei.</p>
<p>— Ca și mine! exclamă Costică plimbându-se de colo până colo ca un ieșit din minte.</p>
<p>— Am dreptul să ma plâng de purtarea ei, dar nu pot să-i imput nici o schimbare în manierele ei; după șovairile și nehotărârea sa ghicesc secretul ce vrea să ascundă cuvintele sale de sirenă, dar buzele sale încă n-a rostit cuvantul fatal care să-mi zdrobeasca inima și să-mi descopere realitatea.</p>
<p>— Ca și la mine, exclamă Costică, oprindu-se în loc și uitându-se în ochii lui Alexandru palpitând de neastâmpăr.</p>
<p>— Până acum zece zile citeam in ochii ei plăcerea și bucuria d-a ma vedea, și simțeam că ardea de dorință d-a ma auzi zicandu-i: Domnișoară te iubesc, dâ-mi voie să ’ți cer mâna de la tatăl D-tale. Ba încă m’a îndemnat de mai multe ori prin cuvinte și aluzii indirecte ca să am curajul, să las la o parte sfiala și să merg drept la țintă cu încredere, sigur fiind că solicitarea mea va fi bine primită. Eu p-atunci stăm la îndoială, o studiam, îi observam calitățile. Acum însă după ce m-am convins că e un tezaur întreg de toate darurile pământesti și ceresti, o perfecțiune între perfecțiuni, încarnarea idealului celui mai sublim, acum după ce buzele mele deja ’i a șoptit cuvântul: te iubesc, după ce inima mea s-a destăinuit ei și am cutezat s-o rog a ma autoriza d-ai cere mâna de la tatăl ei, acum ea stă la îndoială și se fereste d-a pronunța acel da ce m-ar fi transportat intr-al treilea cer, acel da care m-ar fi facut fericitul fericitilor.</p>
<p>— Alexandre, strigă Costică apucând repede de mână pe amicul sau, spune indată numele acestei ființe, spune-1 te rog.</p>
<p>— Tu n-ai spus p-al ființei ce iubesti, exclamă Alexandru degajandu-și binișor mâna; dă-mi voie să fiu și eu tot atât de discret.</p>
<p>— Alexandre, strigă Costică cu aprindere, descriind întâmplările tale ai descris p-ale mele, și facand portretul ființei ce iubesti ai descris întocmai chipul idolului ce m-a robit. Alexandre, nu poate să existe pe acest pămant doua ființe atât de perfecte și cu inima atât de nehotărâtă ! Alexandre, te cunosc precum ma cunosti, îți cunosc gusturile precum și tu p-ale mele; noi iubim aceiași femeie. Elvira Verdeanu se numeste ființa ce adori.</p>
<p>Auzind acest nume Alexandru tresări si se retrase repede înapoi ca cum ar fi călcat pe un drug de fier roșit; ochii sai se injectară în sânge, fata sa fu acoperită de o paloare mortală, și corpul sau începu să tremure ca cum ar fi fost cuprins de friguri'.</p>
<p>— Cum ? tu! strigă el cu o voce detunătoare, tu ești pricina nenorocirii mele, tu amicul meu cel mai scump esti tiranul care ma chinuieste cu atâta cruzime de atâta amar de vreme?</p>
<p>— Dar al meu cine e decât tu? numai tu! raspunse cu același ton Costică.</p>
<p>— Ce fel? îti lăsasem ție lumea întreagă, petrecerile, veseliile, zgomotul și pe toate femeile frivole ca tine, și pentru mine alesesem singurătatea, studiul, monotonia, numai și numai ca să am parte de o femeie care prin asemănarea caracterului ei cu al meu să îndulcească astă viață retrasă; îți daruisem ție toate silfurile nebunatice care înveselesc petrecerile și îmbată simțurile, și pentru mine îmi păstrai numai o zanișoară care să transforme pustiul vieții mele într-un paradis modest și discret, și nu te-ai mulțumit cu partea ce ’ți-am făcut, și te-ai repezit să-mi iei și părticica mea! Ce ai căutat lacomule să îmi răpesti și acest unic bun ce ’mi a dăruit D-zeu ? Ce ai căutat egoistule să ma lipsesti de singura femeie ce a putut să aprindă cu modestele sale daruri astă inimă înghețată de descurajare ?</p>
<p>— Alexandre, trebue să suferi prea mult de îmi vorbesti astfel, zise Costică oprindu-se în loc mai potolit și uitându-se cu oarecare milă spre amicul sau ; te aud și nu-mi vine să cred ca tu esti acela ce vorbesti astfel și rostesti aceste cuvinte; atâta nedreptate și atâta lipsă de raționament din parte-ti ma sperie. Dar de unde am stiut eu că in ziua când am găsit o femeie între atâția fluturi nebunatici care sare in foc crezand că merg să se scalde în d-auritele raze ale soarelui, o să-ți fac nedreptate ție și o să cauzez singurului meu amic relele ce-mi impuți stiut-am eu c-o iubesti pe dansa și am alergat să-ți disput drepturile ce câștigaseși in inima ei? Mi ai făcut tu niscaiva destăinuiri și eu am profitat de ele, și am fost un amic fals și neloial?</p>
<p>— Nu, dragă amice, strigă Alexandru apucând mâna lui Costică și strângând-o cu căldură la sanul sau ; așa e, ai dreptate, m-am purtat cu tine ca un amic nedrept și ’ți am ascuns tocmai ceea ce trebuia să-ți mărturisesc mai intâi ; acum însă stii totul, cunosti teribilul secret care ma consumă de atâtea luni, și astept de la amicia și loialitatea ta îndreptarea tuturor relelor.</p>
<p>— Acum e prea tărziu, murmură Costică cu o voce sumbră retrăgându-și încet mâna din mainile amicului sau.</p>
<p>— Ce fel? murmură Alexandru uitându-se cu un aer incremenit spre Costică, ai aflat că iubesc pe Elvira și încă persiști într-acel amor nenorocit ?</p>
<p>— Sunt silit, fiind c-o iubesc și eu mai presus de puterile mele, răspunse Costică căzand din nou pe scaun</p>
<p>— Dar bine nu te gândesti la consecințe? nu te gândesti că ucizi pe acela ce până ieri iți era mai scump ca un frate? ?</p>
<p>— Ea-mi este mai scumpă ca viața mea.</p>
<p>— Costică, inima ta te inșală intr’acest moment ; crede-ma pe mine, tu ai un caracter fericit, în care pasiunile nu lasă urme ce nu se mai pot șterge și rani ce nu se mai pot vindeca. Tu esti june, esti frumos, esti introdus in societate și esti dotat cu toate calitățile care plac femeilor și le captivă anima. In curând această viață de plăceri va șterge impresiunea momentană ce acum ți se pare ca e eternă, și alta mai potrivită cu caracterul tau va veni să vindice rănile ce ți-a făcut Elvira.</p>
<p>— Alexandre, am trăit mai toată viața mea împreună cu tine și incă nu ma cunosti să ma judeci numai după exteriorul meu ca și cei ca m'au vazut de doua trei ori, fără să pătrunzi dincolo de epidermă, mi se pare ceva straniu din parte-ți. Mai credul că sunt nestatornic pentru că sunt nebunatic ; adu-ți numai aminte prin câte furtuni a trecut amicia noastră, și contra câtor curse a rezistat eu ăsta frivolul, și apoi judecă singur daca sunt sau nu constant în iubire.</p>
<p>— Atunci unul din noi trebuie să moară, strigă Alexandru cu o voce întunecoasă punand mana pe revolverul ce încă ținea in mână și aruncând altul la picioarele amicului sau.</p>
<p>— Nu, răspunse Costică respingând cât colo arma ucigătoare, nu sunt capabil să vars sângele aceluia ce până adineauri îmi ținea loc de frate. Este un alt câmp mai demn de noi si de trecutul nostru pe care ne putem lupta cu onoare și demnitate. Suntem amândoi juni, amândoi oficeri, amândoi demni d’a inspira unei femei un amor adevărat. Elvira asemeni este o fată de onoare, o ființă care nu-și speculă inima și o copilă care nu stie ce este corupția. Pe ea s-o alegem de arbitru ; să ne luptăm care de care va sti să se facă mai demn de ea, și cel ce va captiva iubirea ei, și cel ce va fi preferat de ea, acela să fie soțul ei, iar celalalt să se retragă și să se silească sau a o uita sau a muri,</p>
<p>— Ba mai bine să mergem acum împreună la dânsa, să’i spunem că stim totul, s’o conjurăm a face alegerea astfel cum ii dictează inima, și acel ce va fi respins, meargă să moară unde va vrea sau să trăiască daca va putea.</p>
<p>— Fie, răspunse Costică; să mergem.</p>
<p>— Să mergem.</p>
<p>Care din doi?</p>
<p>Domnișoara Elvira Verdeanu este fiica lui Nicolae Verdeanu care a făcut parte ca cadet din prima armată Română și apoi s’a retras la pensiune cu gradul de colonel după ce și-a vazut visul cu ochii, adică toată țara armată. Această copilă, pe care natura a dotat-o cu o frumusețe răpitoare și părinții cu o educație excelentă, care purta mai acum câțiva ani un nume ce se număra între cele mai de frunte în rândul aristocrației Moldovene, și se bucura de o avere foarte considerabilă, era înconjurată de toată junimea strălucitoare a capitalei, curtată de toți nobilii și bogătașii societății noastre, și cerută în căsătorie de toți aceia ce formează speranța și viitorul României. Cu toate astea, ea nu se prea grăbea sa își faca alegerea.</p>
<p>Dotată ca un caracter independent, capricios și putin cam fantastic, ea care nu vedea în căsătorie ca cele mal multe fete din ziua de astăzi, numai o afacere de convenință sau împerecherea a doua interese, ea care ca ființă eminamente imaginară disprețuia tot ce e materie în astă legătură, pe care o credea eminamente spirituală, își croia o lume întreagă de năluciri, și prelinedea câ în legătura căsniciei amorul nemărginit și dezinteresarea până la abnegație sunt în drept să joace cel mai principal rol.</p>
<p>Tatăl sau care-și pierduse de mult sotia și nu mai avea alt copil decât pe ea, o iubea cu pasiune și îi făcea toate voile, chiar când erau cam lipsite de bunul simț, încât dânsa era de mult deprinsă cu ascultarea din partea tuturor, incât abia deschidea gura spre a-și manifesta o dorință, pentru ca îndată dorința sa se si transforma in realitate. Vazandu-se, dar, atât de iubită, atât de răsfățată și înconjurată de atâția adoratori, ea nu stia cum să-și conducă sentimentele și să facă o alegere nimerită spre a găsi pe acela ce o iubea în realitate. Auzind mii și mii de protestații și sute de jurăminte solemne, ea se obisnui cu ele, și neîncrederea începu să încolțească in inima sa.</p>
<p>In mijlocul acestui potop de protestațiuni și declaratii de amor nemărginit, inima sa mereu pusă la cercare se învârtoșa, neavând timp de a se lipi de cineva, astfel că ajunse la etatea de douazeci de ani fără ca să bată o singură dată, și se pomeni în cele din urmă dotată cu un caracter rece și nepăsător.</p>
<p>Ea citise mult, studiase mult moravurile societății noastre si cutreierase foarte mult saloanele lumii noastre aurite, încât ajunsese ca din exemplele vazute, din pătaniile auzite și din ceea ce citise, să-și formeze o convingere care nu era deloc lingușitoare pentru tinerii noștri.</p>
<p>Ea vrea să aibă de soț o ființă care s-o iubească până la idolatrie numai pentru calitățile ei naturale și se temea foarte mult să nu cadă ca și altele victima amăgirii și să se pomenească că a luat iluzia drept realitate, interesul drept amor. Intrându-i în cap că averea sa era magnetul care atrăgea spre ea miriada de suspinători, și că lipsind acel magnet cei mincinoși au să fugă și o să rămana numai aceia ce în adevar o iubeau, ea strigă într-o zi:</p>
<p>— Să dispară averea, și rugă pe tatăl sau să împrăstie vorba în lume că a pierdut printr-o speculă oarecare tot ce a avut și că s-a ruinat cu desăvârșire.</p>
<p>Tatăl sau ii făcu voia și realitatea întrecu cu asupra prevederile ei, căci îndată ce se lăți astă veste, în loc de a se alege grâul din neghină, zbură neghina cu grâu cu tot și se pomeni Elvira noastră intr’o bună dimineață singură, singurică. Acei ce-i jurau cu cuvinte pe loc amorul cel mai dezinteresat fugiră cei dintai și se grăbiră a se duce aiurea ca să repete altor mostenitoare bogate sincerele lor jurăminte.</p>
<p>Astă întâmplare in loc de a o întrista pe Elvira o făcu să se bucure foarte mult si să mulțumească Provedintei că i-a inspirat acel expedient spre a scăpa de niste ispite care putea să-i fie funeste. Ea nu se întrista nici când vazu că i se închise multe din saloanele bunelor sale amice, și cu toată presupusa sa sărăcie, se puse cu îndoită ardoare de-a vizita saloanele ce-i ramasese fidele și de-a lua parte cu o veselă nepăsare într-o toaletă cât se poate de modestă, la toate petrecerile balurilor și seratelor la care mai era invitată.</p>
<p>Mai inainte ea era regina tuturor veseliilor, carnetul sau era acela care se umplea mai intern ca al tuturor, și dintre toate fetele și femeile frumoase, ea era proclamată de unanimitatea junilor curtezani ca cea mai frumoasă între frumuseti. După ce însă se raspândi trista veste, altele ii luară locul și ea fu condamnată de mai multe ori să facă tapițerie intr-un colț fără să se îndure cineva ca să-și aducă aminte că până ieri fusese idolul tuturor. Rivalele sale triumfau și cele ce suferau soarta ei, adică săracele și urâtele, plângeau, babele îi imputa zgomotosul sau trecut, insinuând câte o mică calomnie, și uratele îi dau cu sic, Vazând toate acestea ea râdea după simplul sau evantai de amăgirea tuturor și zicea in sine:</p>
<p>— Acel ce va fi demn de mine și ma va iubi numai pentru mine, va veni și nesocotind toate prejudiciile inspirate de calcul, va obține împreună cu o avere neasteptată o inimă plină de iubire și un suflet bogat de imaginație.</p>
<p>Intr-acel timp varul sau căpitanul Gogu Salcianu veni la dânsa împreună cu un june camarad și ii prezintă pe locotenentul Alexandru Vivianu. Acest june plăcut foarte mult tatălui Elvirei, fiindcă avea un aer serios, o cuvântare cu prea mult bun simț și o deplină cunoștință în afacerile militare. Elvirei plăcu și mai mult acea frunte lată și putin încrețită de cugetare, acei ochi profunzi și adesea luminați de o licărire furișatică dar scanletoare, acea fizionomia nuanțată de un palid ușiure, culoarea lungilor meditațiuni și ale poeticelor gândiri; acele buze rumenite de lungi vegheri sau de ardinte pasiuni, in line acel cap simpatic și impunător era tocmai idealul viselor ei.</p>
<p>Manierele lui Alexandru, vorbele ce ieșiră din gura lui și recomandările ce-i făcu în secret Gogu, captivă atât de mult pe Elvira și pe tatăl seu, încât casa lor fu deschisă junelui ofiter ca a unui amic intim, adică in orice oră din zi sau seară. După plecarea lui Alexandru, Elvira ca niciodată stătu câteva ore pe gânduri, și fără să vrea se pomeni că simte în jurul un gol care-i produse o întristare și o mâhnire adâncă.</p>
<p>Alexandru mai veni încă de câteva ori, și vazand că era bine priimit atât de tată cât și de fiică, și că absenta sa era regretată și raritatea visitelor sale imputată, începu să vie mai des până ce în fine deveni amicul casei.</p>
<p>Anima lui care pân’atunci fusese devotată numai studiului si meditatiunilor si rămăsese cu totul straină oricăror sentimente tinere, începu să se încalzească de fierbintea căutătură a junei sale amice, și să palpite într-un mod neînțeles când privirea sa se oglindea în negrul scânteitorilor sai ochi. înțelegând că iubea, el nu s-a pus cu tot avântul la dispozițiunea acestei pasiuni, nici a cercat să profite de avantajele ce putea să-i procure acea pasiune, care ar fi putut da rezultate funeste, ci dinpotrivă a început să se retragă dinaintea acelei vultori amețitoare, și de departe s-a pus să privească abisul, sa-i masoare profunzitatea și sa-i studieze sinuositățile. Pentru el amorul n-avea alt scop, altă țintă decât căsătoria ; neputând judeca sub fascinatoarea privire a Elvirei, daca ea era demnă sau nu d-a fi sotia sa, el se retrase mai d-o parte, rări vizitele și se puse a o studia din depărtare spre a-i afla mai lesne calitățile și defectele.</p>
<p>Din nenorocire pentru el Elvira interpretă intr-alt mod rărirea vizitelor lui. Precum stim ea avea o singură temere</p>
<p>B Muzeul Digital al Romanului Românesc</p>
<p>revistatransilvania.ro™rr</p>
<p>care o oprea de-a se mărita, aceia de-a nu lua de bărbat un om care avea să se însoare ca să puie mâna pe zestrea sa, și precum stim împrăstiase vorba că averea sa era ruinată. într-o seară pe când simțea mai mult că calitățile lui Alexandru o captivase, aduse vorba pe de departe că a pierdut averea ce posedase, și il făcu să înțeleagă că tatăl sau nu mai avea nimic ca să-i dea ; atunci Alexandru, spre marea sa bucurie, in loc de a se retrage ca ceialți, îi raspunse că fericit ar fi muritorul acela care ar dobândi atâtea tezaure neprețuite, fără sâ-și impute cea mai mică idee de interes, dar se întrista foarte vazand că dinlr-acea zi el a rărit vizitele și nu mai apărea de cât din când in când.</p>
<p>Crezandu-se și de astă dată amăgită în speranțele sale și neștiind că într-acel timp Alexandru se mortifica între pereții camerei sale, și iși da cele mai supreme silințe d-a nu alerga acolo unde-l mâna aprigul dor, tocmai fiindcă o iubea prea mult și dorea să stie daca și el era iubit,ea reîncepu să iasă în lume ce o cam părăsise de când îi călcase dansul pragul casei, și într-o seară de bal făcu cunoștință prin recomandarea lui Nicu Verescu cu Costică Balotescu.</p>
<p>Stim caracterul amicului lui Alexandru, stim că el nu era om care să lase să treacă timpul și să tărăgănească lucrurile de surda, ci că el făcea parte dintr-acei oameni practici ce merg drept la țintă fără șovaire : mânat de firea și spiritul seu practic, el îndată ce obținu ca și Alexandru intrare liberă in casa Elvirei, nu întârzie d'a-și descoperi sentimentele ce i a inspirat frumoasa copilă, precum și ținta dorințelor sale, și aflând că ea n-avea avere sări în sus cuprins de bucurie și-i zise:</p>
<p>— Am eu pentru doi și avere, și brațe, și o sabie care să ne procure tot ce voim.</p>
<p>Aceste cuvinte plăcu Elvirei și tocmai era gata să autorizeze pe Costică d’a-i cere mâna de la tatăl sau, când într-o seară în care se întâmplase să nu vie Costică, veni Alexandru, și acesta cum se vazu singur cu dansa avu îndestul curaj de a-i descoperi tot adâncul inimii sale, motivul ce l-a făcut să vie mai rar și scopul ce urmărea. El asemenea ca și amicul sau o rugă să-i dea voie de a-i cere mâna sa de la tatăl ei.</p>
<p>Elvira se găsi într-acel minut în cea mai ciudată poziție; ei îi erau plăcuți amândoi junii, căci amândoi aveau calități prețioase, deși deosebite, și nu scria pe care să prefere dintre amândoi; iată cauza acelor codiri, acelor amânări și acelor suplicii de care se plângeau cu atât amar cei doi amici!</p>
<p>Ea nu știa că acești doi rivali se cunoșteau și erau chiar amici; căci în casa sa ei nu se întâlnise niciodată, prin urmare o cuprinse mare mirare când îi văzu intrând împreună în micul ei salon de primire și se cutremură când cili pe fizionomia lor cea alterată o parte din crudul adevăr.</p>
<p>Cum îi văzu, Elvira se scoală repede de la măsuța sa de lucru și ieși în întâmpinarea lor cu surâsul pe buze, dar îndată surâsul se Schimbă în spaimă mare când Costică deschise gura ; el era cel mai nerăbdător și mai doritor de a se explica cu un moment mai curând, prin urmare el luă cuvântul fără a ședea pe scaunul cei se oferise, și zise cu o voce tremurătoare:</p>
<p>— Domnișoară, motivul care ne aduce pe amândoi aici este pentru noi foarte important, dar pentru dumneavoastră desigur e foarte supărător; cu toate acestea am crezut că e de neapărată trebuință de a vă importuna pentru un moment. E indispensabil.</p>
<p>Elvira de astă dată înțelese tot și se lăsă .a cădea searbădă și mai fără putere pe canapeaua ce ocupa.</p>
<p>. —Domnișoară, urmă Costică fără a băga de seamă că sărmana fată era aproape de ai veni rău; Alexandru era până ieri amicul meu cel mai bun, fratele meu, al doilea eu, și Adi e dușmanul meu de moarte pentru că te iubește cum te iubesc și eu.Fiindcă nici unul nici altul nu putem renunța la fericirea ce ne-ați făcut să întrevedem, fiindcă nici unul nici altul nu putem trăi fără Dumneavoastră, hotârâsem mai adineauri să ne curmăm zilele într-un duel de moarte, însă după o cugetare mai matură, ne-am decis a veni drept la Dumneavoastră ca să facem apel la inima și conștiința Dumneavoastră. și să vă rugăm a ne spune cu francheță și fără ocolișuri cugetul Dumneavoastră. Domnișoară, alegeți, pronunțați-vă și decideți pe care din noi doi vreți a-l face fericitul fericiților și pe care-1 condamnați la moarte.</p>
<p>— Să vă răspund eu, zise o voce dinspre dreapta, și îndată apăru în prag colonelul Verdeanu tatăl Elvirei; Domnii mei, adăugase el înaintând, amândoi sunteți oameni de onoare, amândoi ofițeri de merit, juni independenți, dezinteresați, dotați cu cele mai alese calități, capabili de a face fericită o fată jună, bine crescută si ambițioasă cum e fata mea; însă alegerea pentru ea între dumneavoastră care sunteți egali în calități e foarte penibilă și pentru mine foarte dureroasă, fiindcă nu am decât o singură fiică. Cum vedeți a vă accepta pe amândoi îmi este cu neputință, a vă pune față în față pe câmpul de onoare îmi este odios și a vă respinge pe amândoi n-am dreptul căci v-aș insulta. Esistă numai un remediu, și dacă-mi dați voie vi-l voi propune.Ca părinte am deptul de a alege pentru fiica mea pe soțul cel mai merituos, și fiindcă-mi este cu neputință de a distinge acum superioritatea calităților unuia asupra celuilalt, in loc de a vă lăsa să vă măsurați forțele pe un câmp strâmt, lipsit de renume și prea mult supus capriciilor întâmplării, vă propun a vă lua la întrecere pe câmpul cel larg și nobil ce se prepară, în curând se va declara războiul; Rușii sunt gata să treacă Prutul și turcii să năvălească în țara noastră; armata Română de bună seamă va merge pe câmpul de onoare pentru a-și revendica drepturile strămoșești; mergeți amândoi acolo unde ve cheamă datoria, și cel ce-mi va vesti că a fost încoronat de mai mulți lauri, acela va fi ginerele meu. Consimțiți! ?</p>
<p>— Consimțim, strigară amândoi ofițeri! apucând cu precipitare mâinile colonelului.</p>
<p>IV.</p>
<p>51">52">Prima bombă.</p>
<p>Calafatul este una din cele mai tari posițiuni strategice din România și singurul punct care domină malul opus și reduce în stare inofensivă Vidinul, una din cele mai redundabile cetăți după țărmul drept al Dunării. De aceea ori de câte ori s-a întâmplat să fie război între Ruși și Turci, aceștia! din urmă s-au grăbit de-a trece dincoa îndată după declararea războiului și de a ocupa Calafatul.</p>
<p>De astă dată însă Turcii n-au urmat aceeași tactică și iată pentru ce: în timpul războiului Turco-Serb, Românii trimisese un corp de observație de vreo 4000 oameni ca să păzească fruntariile de la Turnu Severin până la Calafat, și după închiderea păcii, acest corp n-a fost licențiat, ci din contra a fost întărit cu rezerve și menținut în coastele Turciei, ca o protestare contra înscrierei! statului Român în constituția Turcească ca făcând parte integrantă din Imperiul Otoman.</p>
<p>Intr-acest timp de concentrare corpul de geniu făcu la Calafat oare-care lucrări de fortificațiune pasageră, ridică câteva baterii pe coasta Dunării și croi câteva drumuri acoperite; dar la 11 Aprilie, a doua zi după intrarea Rușilor în România, armata Română primi ordin de la guvernul central ca să se retragă după costele Dunării spre a proba lumii că statul Român n-a declarat război Turciei, și cu chipul acesta Calafatul a fost golit și a rămas în părăsire.</p>
<p>Turcii, sau că nu știură nimic de retragerea Românilor, sau că nu erau îndestul de pregătiți ca să treacă Dunărea, sau că se temură de vreo cursă, lăsară Calafatul neocupat și infestară cu dușmănie pământul românesc in mai multe alte locuri. Atunci Românii, văzându-se atacați, luară defensiva, se coborârâ din retragerea lor și reocupară Calafatul. De astă dată coastele Dunării din preajma orașului fură întărite astfel ca să nu mai poată fi luate decât cu mari pierderi.</p>
<p>După ce se constată că războiul era inevitabil, armata română împreună cu toate rezervele sale fură concentrate din nou și împărțite în două corpuri active cu câte două dividii de infanteria, o brigadă de cavalerie și una de altilerie; comanda corpului întâi fu încredințată generalului Lupii care ocupă Oltenia, și a celui de-al doilea fu încredințată mai întâi generalului Radovici care ocupă laturele dinspre Dunăre ale părții de dincoa de Olt și pe urmă colonelului G. Angelescu.</p>
<p>După ce armata Rusă intră în țară într-un număr suficient și ocupă, după înțelegerea luată cu guvernul Român, toate laturile Dunării de dincoa de Olt, armata română întreagă trecu dincolo de Olt și își așeză cartierul general la Poiana. Altileria, fu înșiruită pe malul Dunării la Islaz, Corabia. Bcchet, Ciuperceni, Cetatea și la Calafat, unde pe lângă tunuri de câmp de calibru 8 și 9, fură așezate în baterii și tunuri de poliție mari de calibru 15, parte luate de la flotila noastră și parte împrumutate de la Ruși.</p>
<p>Junii noștri altileriști, Alexandru și Costică fură între cei dintâi care ajunseră la Calafat; amândoi elevi de elită ai școlii militare, amândoi ofițeri capabili și instruiți fură însărcinați cu primele preparative, mai cu seamă cu punerea în poziție a noilor baterii de tunuri de asediu și cu construcție de noi baterii. Ei sosiră îndată după reocuparea Calafatului, adică cam pe la 18 Aprilie și asistară în memorabila zi de 26 Aprilie la faptul de arme prin care Turcii, fără a fi de nimeni provocați, rupse singuri legăturile de vasalitate ce ne țineau dependenți de dânșii.</p>
<p>Coslică și Alexandru nu mai erau amicii de altă dată; ei venise fiecare în epoci deosebite și cu ocazii  deosebite, numai ședeau la un loc si nici mai vorbeau unul cu altul ; însă în exercițiul funcțiunei! ei își îndeplineau datoria cu zel și bărbăție, și când cerea trebuința își dau ajutor reciproc și se sileau care mai de care să se recomande șefilor lor.</p>
<p>In ziua 26 Aprilie amândoi lucrau cu oamenii lor la facerea unei noi baterii, Costică așeza un tun între parapetele deja ridicate și ieșise afară ca să-1 ajusteze, iar Alexandru rânduia gabioanele exterioare ale unei baterii în formațiune și le lega de grinzile ce susțineau bolta case-matelor ca să nu fie distruse de bombe la caz de un atac. Amândoi erau ieșiți afară din malurile de apărare, amândoi își îndeplineau cu curaj datoria lor și amândoi își expuneau viața cu o temeritate aproape nebună ; poate că fiecare se silea de-a face lucru perfect cu speranță de a fi trecut în ordinea zilei și a se recomanda mai cu preferință printr-aceasta damei cugetelor lor.</p>
<p>Intr-acele timpuri asemenea curaj nu prea era apreciat după justa sa valoare, căci tunurile Turcești stau încă mute pe parapetele lor, și între ofițerii Români se mai găsise încă câțiva care să săvârșească asemenea fapte îndrăznețe, însă în curând evenimentele băgară minte în capetele tuturor și îi opri din a mai săvârși ’asemenea fapte nesocotite. Alexandru și Costică fură destinați de soartă de a servi drept exemplu. Pe când lucrau la așezarea parapetelor, cum spusesem mai sus, ieșiți cu totul din malurile de apărare, de o dată se ivi pe parapetele turcești un norișor ca un fulg de zăpadă care dură o clipă, și îndată răsună o duduitură care cutremură pământul și făcu pe doi din lucrători să cadă amețiți dar nevulnerați în mijlocul cortului ce consolida Alexandru.</p>
<p>Imediat după acel fulg și odată cu acea zguduitură se văzu zburând prin aer o fâșie luminoasă ca un șarpe de foc, și numai decât pământul se ridică în sus ca un nor de praf și o bombă de calibru 15 se afundă în coasta parapetului deasupra căruia Costică așeza tunul și la câteva palme sub picioarele lui ; din fericire astă bombă nu izbucni. Un sub-locotenent, un sergent și doi altileriști care-i dau ajutor de-a pune greul tun pe lafetul său săriră repede în interiorul bateriei ca să se pună la adăpost, Costică însă văzând că Alexandru își vedea de așezatul gabioanelor sale, ca cum nu s-ar fi întâmplat nimic, rămase la postul său și chemă cu sânge rece subalternii la îndeplinirea datoriilor lor.</p>
<p>Prima bombă produsese multă învălmășeală în baterie și o panică teribilă în oraș,fiindcă pentru prima oară asista lumea la o manevră unde simpla iarbă de pușcă era însoțită de bombe ; chiar militarii fură surprinși și cam uimiți de această întâmplare, și se grăbiră de-a alerga in fugă pe la posturile lor ca să înfrunte primejdia cu bărbăție; cât despre orășeni ei începură să ’șl năpustească casele și să caute adăposturi pe afară din oraș ingroziți de spaimă ; după ce însă văzură și unii și alții puțină ispravă ce făcu prima . bombă, și mai cu seamă după ce văzură pe cei doi ofițeri români stând în fața inamicului tot la postul lor, le mai veniră inimile la loc și acceptară urmarea evenimentelor cu mai puțină emoție.</p>
<p>A doua bombă nu se lasă a fi mult timp acceptată; de astă dată ea trecu pe de-asupra capetelor curajoșilor ofițeri si zbură dincolo de oraș ca să se afunde ca și cea dintîi pământ. Astă bombă nu mai fu primită ca cea dintîi cu țipete de spaimă, ci cu urare de bucurie ; unii mai curioși alergară chiar s-o scoată din pământ ca să se uite la dânsa și să se convingă ce dănănae era.</p>
<p>Peste șase minute izbucni a treia bombă care căzu în apă, apoi a patra care căzu într-o câmpie din marginea orașului iarăși fără a plesni, iar a cincea căzu drept în bateria în care lucra Alexandru și începu să se învârtească în loc și să sfredre pămîntul gata de a izbucni. Pericolul era mare, moartea sigură, momentul din cele mai solemn ; toți își pierduse cumpătul; numai bravul ofițer își păstră sângele rece, și cum stă pe parapet cu cașmaua în mână umplând cu pământ gabioanele ce legase, sări numai de cât lângă bombă. începu să arunce pămînt peste dânsa ca să-i domolească expansiunea și într-o clipă de ochi o îngropă cu totul. Oamenii săi văzând că bomba își mai ostiase învârtiturile, se grăbiră a-l imita și nu încetară până ce n-o văzură înțepenită în loc. Cu chipul acesta scăpară un număr considerabil de oameni de o moarte sigură.</p>
<p>A șeasea bombă izbi turla bisericii grecești și izbucni în aer fâcând învelitoarei bisericii oarecare mici stricăciuni. De astă dată locuitorii nu mai fugiră, ci îmbătați de fumul ierbii de pușcă și de înverșunarea răzbunării, alergară spre fortificațiuni și începură să ceară în gura mare a răspunde foc rin foc. Comandantul Calafatului primise ordinul de-a răspunde la orice atac, și după a șasea bombă turcească, strigă.—Foc.</p>
<p>Atunci Costică sări după parapet, căci tunul său era pus în poziție și deja umplut, și prima bombă ce izbi bastioanele Turcești fu aceea ce fusese descărcată de însăși mâna lui.</p>
<p>A doua zi se citi un ordin de zi în capul frontului, în care comandantul lăuda bărbăția oștenilor Români, și numără pe aceia ce se destinsese mai mult. Numele lui Costică și al lui Alexandru erau între cele dintâi: al unuia pentru că prin sângele său cel rece scăpase viața sa și a oamenilor săi de moarte, și al celuilalt pentru că cu o singură bombă făcuse să tacă un tun Turcesc.</p>
<p>Amândoi trimise copie după acel ordin de zi la București, dar amândoi primi drept răspuns de la colonelul Verdeanu, care între altele zicea:</p>
<p>«Și unul și altul v-ați purtat ca niște bravi, alegerea dar este cu neputință; înainte.®</p>
<p>V</p>
<p>53">54">(5 M ai u I 877</p>
<p>Timpul sărbătorilor și al ovațiunilor proclamării independenței își făcuse veacul, ora activității și a trudelor începuseră să se apropie și Marele căpitan al oastei Române porni spre Poiana ca să se vadă în mijlocul bravilor săi.</p>
<p>Mult îngrașe pe copil vederea tatălui, dar cu mult .mai mult îmbărbătează pe oștean vederea șefului suprem. Un soldat nu se supune cu drag ca să îndure nevoile și adversitățile decât când vede pe superiorul său luând alături cu dânsul o parte egală la toate neplăcerile strapațelor, și nu se aruncă cu pieptul înainte în mijlocul focului decât când vede pe mai marele său luând parte la aceleași primejdii. Măria Sa scria din lunga experiență ce făcuse pe câmpul de onoare că exemplele cele bune fac pe soldații cei buni, pentru aceia veni la Poiana.</p>
<p>Mai întâi soldații și mai cu seamă dorobanții crescuți la sânul mamei, începuse să cam murmure contra vieții de campanie, dar când văzură că precum ei se sculau de dimineață, asudau făcând ore întregi exerciții și apoi mâncau cu lăcomie pâinea cea uscată de campanie, tot asemenea și El se scula cu noaptea în cap, și inspecta, și alerga, își da toate ostenelele de-a face din o adunătură strânsă repede legiuni de vârtej, și apoi mânca cu poftă tot pâinea cea uscată a cazarmei, și după ce mai văzură ca și El ca și dânșii se adăpostea noaptea de ploaie și de umezeală sub un simplu cort de pânză, nu numai că nu mai îndrăzniră să cârtească, dar se și jurară cu mâna pe cruce dea-și vărsa sângele până la cea din urmă picătură pentru un șef care știa să inspire abnegare prin asemenea exemple.</p>
<p>Ferice de suveranul care știe a înălța inimele si a arăta entusiasmul! el întotdeauna va fi sigur de reușita oricât de grea îi va fi sarcina ce va avea să îndeplinească și întotdeauna va fi urmat de oșteni cu drag oricât de primejdios va fi locul spre care va alerga. Carol al Românii știu să-și împlinească cu dibăcie datoria sa de comandant suprem, și fructele ce le culese cu iubirea unui popor care până atunci îl privea ca pe un străin.</p>
<p>După ce înfruntă câteva zile arșița soarelui și torentul ploilor la Poiana, Măria Sa plecă mulțumit de bravii săi spre Calafat ca să înfrunte furtuna gloanțelor și a ghiulelelor dușmănesti și ajunse acolo la 15 Mai. Șase baterii fusese stabilite la Calafat spre a apăra litoralul Român și a împroșca pe dușmani: bateria No. 1 numită Carol situată pe o înălțime de 70 de metri la nord de Calafat, armată cu 6 tunuri de calibru 9, bateria No. 2 Elisabeta pe marginea Dunării, la stânga celei dintâi, așezată în fața inamicului și armată cu 4 tunuri mari de calibru 15 ; apoi bateria No, 3 Mircea la sudul celei de-a doua, armată iarăși cu 4 tunuri de calibru 15, pe urmă bateria No. 4 Ștefan cel mare, in jos de Calafat, situată la o înălțime de 60 metri deasupra Dunării, armată cu 8 tunuri de calibru 8 și 9, mai încolo luneta 5 numită Cuza, situată alături de bateria Mircea, și în cele din urmă bateria Michai Bravul situată pe Măgura Evreilor cea mai mare înălțime din Calafat, care bătea Dunărea până spre Ciupercenî și Vidinul până dincolo de cetate.</p>
<p>Toate aceste baterii erau gata și funcționau cu activitate în ziua când Măria Sa sosi acolo. îndată ce ajunse la Calafat M. S. intra fără de veste în fortificațiuni, și nu mai de cât începu să facă inspecție lucrărilor.</p>
<p>Această vizită fără veste uimi pe oșteni dar nu-i contraria, căci lucrările, deși făcute de o armată jună și încă neispitită într-ale războiului, erau gata și întreceau toate</p>
<p>așteptările Măriei Sale; un corp de geniu îmbătrânit pe câmpul de război nu ar fi putut face niște uvraje de fortificații mai perfecte ca cele executate de junii noștri ofițeri de geniu și de artilerie.</p>
<p>Măria sa fu mai mult ca încântat, rămase în loc cuprins de admirație. Satisfăcut de ceea ce vedea chemă la sine pe autorii acestor lucrări, adică pe căpitan Popescu, pe locotenenții P. Vasiliu, A. Vivianu, C. Balotescu și sublocotenent Dimancea, și le mulțumi în fața frontului, mulțumi și celor alți ofițeri care le dăduse mâna de ajutor, și apoi ca să se convingă de justețea tirului tunurilor și de atitudinea servanților în fața focului, dete ordin să înceapă bombardamentul și intră pe la 7 ore seara în bateria No., 1 urmat de un numeros stal major, între care era general Cernat și colonelul Gailard, astăzi general, care fusese numit de guvernul francez ca atașat militar pe lângă cartierul general Ruso-Român.</p>
<p>Atacul începu la 7 ore și 20 minute seara, și primul tun din bateria No. 1 fu îndreptat de locotenentul Constantin Balotescu. Bomba ieșiră din acel tun care era de calibru 9 merse drept în inima orașului și aprinse un incediu care dură aproape o oră. Măria Sa felicită pe junele ofițer strângându-i mâna cu căldură pentru justețea tirului său, și ordonă ca peste 4 minute să se descarce al doilea tun din aceeași baterie. Acest tun fu îndreptat de locotenentul Alexandru Vivianu, și bomba ieșiră din el, care era de calibru 15, se sparse drept în mijlocul cetâțuiei bulgare. Măria Sa răsplăti și pe acest ofițer după merit dându-i mâna, și apoi îi însemnă numele pe carnet alături cu al rivalului său spre a le da virtutea militară, cea mai mare răsplată ce primește un oștean când iși face datoria.</p>
<p>Peste douăzeci de minute răspunse și Turcii, și aceștia își alesese de obiectiv bateriile No. 1 și No. 3, ca cum avusese pe cineva în Calafat să le spună că într-una din ele se afla principele României, și lucru de mirare de astă dată tirul dușman fu cât se poate de bine îndreptat și mai toate bombele izbucniră. „</p>
<p>Strenepotul lui Frideric cel mare și nepotul marelui Napoleon îngrijorat numai de observarea tirului român, se sui pe parapetul bateriei fără a se îngriji că își expunea viața, și începu să înregistreze pe un carnet rezultatele loviturilor, nebăgând de seamă bombele ce cădeau una după alta in jurul său. Deocamdată mai multi ofițeri îl imitară, dar văzând că bombele cădeau într-una și două se sparse chiar în înăuntru acelei baterii, începură să roage pe Măria Sa să nu expună unei primejdii atât de mari prețioasele sale zile, și să se retragă după adăposturi, însă precum e cu neputință de-a înfrâna ardoarea calului de soldat când aude trivoga de război și de-a astâmpăra aprinderea oșteanului oțelit în lupta când este chemat să intre în foc, după ce deja s-a îmbătat de mirosul prafului de pușcă, tot asemeni fu cu neputință ofițerilor Români de-a smulge din fața primejdiei pe Carol al României și de-al face să înțeleagă că de dilele sale atârna liniștea a cinci milioane de suflete.</p>
<p>El rămase la postul său cu binoclu la ochi, dar văzând că și a treia bombă se îndrepta tot spre partea locului, dădu ordin tuturor ofițerilor să se retragă după adăposturi, și El își îndreptă din nou binoclul spre fronturile inimicului. Această bomba căzu la spatele bateriei, și înloc de-a se îngropa ca celelalte în pământ, începu să se învârtească în loc spre a isbucni. Instinctul de conservare făcu pe toți să se retragă fără de voie în adăposturi cu inimile strânse de durere, căci pericolul ce amenința pe suveranul lor era iminent; un fum alb se ridică în aer, un zgomot teribil zgudui pământul și o ploaie de proiectile izbi toți pereții și se înfipse pretutindeni în lemn și pământ.</p>
<p>Casemata bateriei se zgudui, dar dete probe că era bine construită, fiindcă nimeni din cei ce se adăpostise sub bolțile ei nu fu atins de nicio așchie. După ce trecu primejdia, toți năvăliră afară tremurând de frică, însă se liniștiră îndată căci steaua protectoare a României apărase zilele Alesului său, și Măria sa se zări în crepuscula serii notând pe carnetul său efectele acestei bombe, .fiind însoțit numai de doi ofițeri care stau nemișcați la spatele lui; acești ofițeri erau Costică și Alexandru, Unul din ei își ștergea cu batista câteva picături de sânge dintr-o zdrelitură ce-i făcuse pe frunte o așchie de bombă, și celălalt își scotea din cataramele leduncei o mică sfărâmitură ce nu putuse pătrunde prin alama cataramei.</p>
<p>Nici de astă dată nu vru norocul să favorizeze pe unul mai mult decât pe celălt, și le înscrise amândurora numele pe ordinul de zi ce se citi a doua în fața frontului.</p>
<p>VI</p>
<p>55">56">Uă recunoascere la Floretin</p>
<p>Floretinul este un orășel situat pe malul drept al Dunării în partea superioară a Bulgariei, cu câteva kilomelri mai spre nord-vest de Vidin și nu departe de gura râului Timoc care desparte Bulgaria de Serbia. Acest orășel este locuit mai numai de români urmași ai emigraților lupă timpul Fanarioților. Acești emigrați au păstrat intacte pe lângă limba, port, obiceiuri, religiune și sfântul amor pentru patria mumă, și încă de la începutul ostilităților ne-au dat dovezi ca inima lor era cu noi și pentru noi.</p>
<p>Acest orășel era slab păzit de către Turci; o baterie de câmp și un tabor de nizami, iată toată garnizoana ce se afla acolo, și aceasta numai din cauză că orașul era neîntărit cu ziduri de cetate, și turcilor nu le place niciodată să stea pe câmp deschis fără de adăpost de metereze.</p>
<p>Comandanții armatei române știau că simpatia locuitorilor acestui oraș le era câștigată și că pozițiunea era slab apărată; dar nu vrură să ia nicio hotărâre sprijinită pe acele simpatii până ce nu vor face o recunoaștere serioasă, condusă de un ofițer experimentat în ale strategiei, pentru ca să ridice planul localității, să aleagă un. cap de pod eventual, să estimeze forțele turcești și mijloacele lor de rezistență și să aleagă un loc bun pentru un lagăr întărit.</p>
<p>Pe la începutul războiului, adică prin luna Mai și Iunie, Rușii făceau multe nazuri și nu voiau să primească cooperarea noastră alături cu armata lor; văzând că cu niciun preț nu puteau să învingă astă îndărătnicie, Domnul României și miniștrii săi, care doreau să profite de evenimente spre a da la iveală calitățile războinice ale Românilor și a face țara independentă prin brațele oștenilor săi, hotărî de-a profita de provocarea Turcilor și de-a se bate cu ei pe un câmp deosebit de-al Rușilor, adică împrejurul Vidinului. Pentru aceia artileria Română bombarda într-una acea cetate, pentru aceia M. Sa venea într-una la Calafat, și pentru aceia se făcea într-una recunoașteri în susul și josul cetății Turcești.</p>
<p>Planul Românilor era de a-și trece o parte din oști peste Dunăre pe un pod de vase în jos de Vidin între Ciuperceni și Calafat, iar cealaltă parte pe un alt pod între Floretin și Vidin pentru ca să înconjoare și despre uscat formidabila cetate. Acest plan avea și altă țintă;: o eventuală alianță cu Serbii care nu așteptau decât o ocazie favorabilă spre a spăla rușinea de la Deligrad și Guinis.</p>
<p>Iată pentru ce statul major Român hotărî ca recunoașterea despre Floretin să se facă cu multă seriozitate de către un ofițer instruit, experimentat și dotat cu multă dibăcie.</p>
<p>Între ofițerii Români de artilerie erau mulți care posedau cunoștințe speciale privitoare la strategie; multi din ei făcuse studii speciale de geniu și topografie și cei mai mulți puteau să ridice planuri și să facă lucrări trigonometrice, însă mai nimeni nu cunoștea de aproape localitățile și obiceiurile, configurațiunea pământului și resursele de care puteau să dispună acele localițăți, din cauză că prea puțini erau din partea locului. Între acei prea puțini cel mai capabil și mai destoinic de a îndeplini cu succes o recunoaștere atât de importantă, era numai locotenentul Alexandru Vivianu, care, cum știm, se născuse și crescuse pe malul Dunării la moșia părintească care nu era departe de Cetate. El cunoștea Floretinul, fusese în el de mai multe ori, avea chiar rudenii într-nsul și știa să vorbească îndestul de bine limba bulgărească și pe cea turcescă ; nu putea fi decât numai el alesul care să comande recunoașterea proectată. Astă întâmplare neînlăturabilă făcu mult sânge rău lui Costică, dar trebui să tacă și să rabde, căci nu era în puterea sa mijlocul de a se măsura pe acest terăm cu rivalul său.</p>
<p>Alexandru primi propunerea cu bucurie, și sufletul său se umplu de speranță că în fine se va distinge mai cu asupra de cât rivalul său și va dobândi în cele din urmă acea mână prea mult disputată. Îndată ce primi ordinul și instrucțiunile cuvenite, își procură un costum țărănesc cum poartă locuitorii de peste Dunăre din partea locului, își alese din dorobanții de la Mehedinți doi zăplani care stiau sa vorbească bine bulgărește și turcește, și după ce se schimbă împreună cu ei în țărani bulgari, se puse într-o bărculiță, pe care o mâna unul din dorobanți pescar de meserie și contrabandier pe la ocazie.</p>
<p>Dorobanțul era pe Dunăre ca la el acasă; el cunoștea toate cotiturile și ochiurile ei, el știa cum să despice undele fără să-l simtă nici chiar apele, el știa unde să tragă la mal ca să nu fie de nimeni simțit, el în fine era mâna, cea dreaptă a expedițiunei. După ce merse în susul apel în paralel cu țărmul românesc până ajunse la o palmă de loc de Severin, dânsul cârmi spre larg în piediș și zbură ca o săgeata spre țărmul opus mânat de crivățul care sufla cam tăricel într-acea noapte. Văzându-se în mijlocul rogozului, contrabandierul nostru puse mâna pe o prăjină ce avea în luntre, o înfipse în nămol și înainta prin bungetul de papură până ce ajunse la pământ sănătos. Ajungând la mal câte trei săriră din barcă, pe dânsa o legară de o salcie si ei ieșiră la lumină.</p>
<p>Este știut că mai toți locuitorii mărginași cu Dunărea cam fac pe contrabandierul și au strânse legături de tovărășie și înțelegere cu locuitorii țărmului opus, prin ajutorul cărora trec clandestin marfă de la un mal la altul. Dorobanțul nostru care trecea tutun din Turcia în Romania pe sub nasul gardianului regiei,și sare din România ' în Turcia pe sub barba zapciilor Padișahului, era tovarășul cu toți locuitorii mărginași ai malului opus din partea locului și avea chiar rude de aproape printre mărginașii oașelului Floretin ; însă acel tovarăș în care avea mai multă încredere și care erau mai puțin supraveghiați de vigilența armiei Turcești, erau câțiva din locuitorii satului Bregova, sat situat mai în interior pe drumul cel mare dintre Vidin și Negotin ; acolo se hotărîră ca să meargă deocamdată iscoadele noastre spre a mâna până la ziuă și apoi a-ș orienta investigațiile.</p>
<p>Cum ieșiră din barcă ceva mai în sus de Florentin, dânșii merse câtva pe marginea malului până ce găsiră un vad bun prin care se coborau căruțele la Dunăre, și ieșind la loc bătătorit, o luară de-a curmezișiul câmpielor prin holdele de grâu, conduși într-una de inteligenta povățuire a dorobanțului, pe care deprinderea îl învățase să-și povățuească pașii pe întuneric fără greș ca și în miez de ziuă Pe când mergeau astfel încetinel și împedicându-se la fiecare pas de bolovani și diferite obstacole, făcând grâul să se plece sub pașii lor și să producă un fâșiit zgomotos, văzură pe neașteptate o namilă de umbră ieșind înaintea lor ca din pământ sub formă de om înarmat cu o pușcă, și auziră un țipăt răgușit și sălbatec strigând în turceșce:</p>
<p>— Cine e acolo ?</p>
<p>— Ne-am topit! murmură încetinel celalt dorobanț rămânâd în loc înlemnit.</p>
<p>— Taci și pitește-te jos, îi șopti contrabandierul care se și făcuse mîrcă pe pământ, căci aici nici dracul nu ne va găsi.</p>
<p>Vivianu făcu și el aceia ce-l învăță soldatul, se piti in grâu care-1 ascundea de tot și stătu câtva timp în tăcere armându-și rivolverul ce purta sub haine. Din noroc se alese numai cu frica. Turcul deșteptat din pașnicul său somn de zgomotul produs de fâșiitul grâului, își aruncă înprejuru-i o privire somnoroasă și o chiuitură reglementară, și ne văzând nimic și ne mai auzind fășiit, se așeză iarăși jos și se aruncă iarăși în brațele odihnei.</p>
<p>După ce așteptară să iasă ceva din acea strigare, iscoadele noastre văzând că nu urmă nimic, prinse din nou curaj, și contrabandierul îndrăzni să-și ridice capul deasupra spicelor de grâu.</p>
<p>— Agaua iarăși s-a culcat și mă prind ca acum doarme pe sforăite, zise el; putem să ne urmăm drumul fără teamă, căci d-aci încolo n-o să mai fim supărați. Însă pentru siguranță să cotim mai la dreapta și să mergem o leacă de-a bușilea, căci povestea vorbei, paza bună ferește primejdia rea.</p>
<p>Părerea sa fiu adoptată și urmată întocmai; cele trei iscoade cotiră la dreapta umblând de-a bușilea, își sgâriară genuchii călcând peste grunji de pământ uscați de soare, se târâră ca dobitoacele pe lângă rădăcina grâului, stăpânindu-se la fiecare pas de-a scoate un țipăt de durere, dar în sfârșit reușiră să treacă printre cordonul de observație al armatei Turcești fără să fie prinși. De aci încolo nu mai aveau teamă de vigilența lor, căci îi lăsase departe înapoi și ieșiră la luminiș.</p>
<p>Luminișul însă nu ținu mult căci nu prea le dă mâna să meargă pe drumul cel mare din cauză că calea era cutreierată de patrule turcști și ei n-aveau la chimir teșcherele de indentitate. Fură dar nevoiți sa meargă tot prin semănături și locuri nebătătorite și să se înfunde într-o porumbiște care p-acel timp nu era mai înaltă de două palme de la pământ și plină de bolovani, mușuroaie și fel de fel dn piedici ostenitoare.</p>
<p>Când să iasă și din acea porumbiște spre a intra în sat, iată că auziră în depărtare un zgomot de «tropote de cai.</p>
<p>— O patrulă de cavalerie exclamă cel de-al doilea dorobanț iarăși înlemnind în loc.</p>
<p>— O gardă mare! murmură Alexandru ascultând cu atenție zgomotul ce producea copitele cailor.</p>
<p>— Ce ne facem acum? întrebă al doilea dorobanț cu incertitudine.</p>
<p>— Jos la pământ, că din norocire hainele după noi sunt pământii și nădăjduiesc că vom scăpa cu fața curată și din astă treabă.</p>
<p>Așa și făcură, se lățiră la pământ cu fețele in jos, își ținură respirația ca să nu scoată cel mai mic zgomot, rămase în loc nemișcați ca morții în marginea porumbului și stătură astfel până trecură Călăreții. Patrula trecu mai pe lângă dinșii; ea era compusă din vre-o douăzeci de albanezi chipeși la față și ageri la mișcări, armați până în dinți și călare pe nișce cai care scăpărau din nas foc; cu toate acestea ei nu văzură nimic și iscoadele noastre scăpară și de astă dată vii nevătămate.</p>
<p>În sfârșit după ce trecu și se depărta și de-astă primejdie, se furișară în sat, deschise încetinel poarta unei curți spațioase și intrară în casă fără să-i simtă puiul de om. Gata sculată din somn printr-un semnal convenit primi pe ai noștri cu mirare dar iară zgomot și le pregăti cele trebuincioase pentru odihnă fără să-i întrebe măcar pentru ce au venit. A doua zi nu se zări picior de străin prin curtea contrabandierului de la Bregova, gazda casei însă plecă dis de dimineață și se întoarse tocmai seara de la Floretin într-un car străin. Acel car plecă a doua zi când cânta ciocârlia încărcat cu pospai nou și apucă înapoi spre Florentin. Un sârb voinic și bine legat mâna boii, și alți doi compatrioți erau îngropați in pospai deasupra copiliți de nu li se vedeau nici capetele.</p>
<p>Ieșind din sat conducătorul carului apucă drumul mare și începu să dea bold boilor ca să meargă mai iute.</p>
<p>De la Bregova până la Florentin nu e departe și drumul e destul de bătătorit; cu toate astea carul mergea încetinel și boii abia își mișcau pașii, parc-ar fi tras după ei cine știe ce greutate, astfel că după un mers de o oră conducătorul abia începu să rărească turlele din Florentin. Mai era o jumătate de ceas până la oraș și nădăjduiau a-l petrece și pe dânsul în pace, dar nu fu așa. Într-acel minut îi ieși înainte o escoadă de bașibuzuci călare care veneau dinspre Florentin,și care în loc dea-și vedea de drum, înconjurară carul, și șeful expediției se adresă in turceșce către conducătorul boilor cu un ton răstit și îi zise :</p>
<p>— De unde vii tu bre ghiaur?</p>
<p>— De la Bregova Măria ta, răspunse sârbul intr-o Turcească cu accent bulgăresc.</p>
<p>— Și unde te duci bre ?</p>
<p>— La Florentin.</p>
<p>— Dar ce ai tu în car ?</p>
<p>— Fân proaspăt Măria ta.</p>
<p>— Si alt nimic?</p>
<p>— Nimic Măria ta.</p>
<p>— Unde-ți sunt teșcherele ?</p>
<p>— La mine stăpâne.</p>
<p>— Adu-le încoa.</p>
<p>Țăranul se supuse și dădu în mâna bașbuzucului un ghiozdan de piele plin cu telefoane. Turcul le desfăcu câte una una, și după ce se uită la ele la lumina ciubucului ce ținea în gură, le dădu înapoi și zise ?</p>
<p>— Hârtiile îți sunt bune, dar tu nu vei merge la Florentin.</p>
<p>— Dar de ce păcatele mele Doamne ?</p>
<p>— Pentru că trebuie fân pentru ostile Padișahulul la Vidin; haide cârmește la dreapta și dă zor boilor.</p>
<p>— Dar cu ce să-mi hrănesc copiii și să-mi plătesc dajdia stăpâne sfinte, că mă întind zapcii în toate părțile,?!</p>
<p>— Nu crâcni și marș strigă bașbuzucul lovindu-l cu un bici de curea peste spate; ei cardaș Ibraim și tu Ahmed ben Mustafa, adăugase adresându-se către doi camarazi, duceți pe acest câine până la cazarma noastră și daca s-o încerca să fugă împușcați-l.</p>
<p>Doi bașbuzuci ieșiră din ceată, și punându-se unul la dreapta și altul la stânga carului, pe când colegii lor intra în Florentin, el îndreptară carul spre Vidin, începură să de-a bice boilor și din greșeală să dăruiască chiar câteva omului.</p>
<p>Turcii in războiul trecut observau mișcările creștinilor, mai cu seamă ale Bulgarilor cu multă atenție și de mai multe ori le dejucară mai multe planuri de spionaj și . trădare, dar vigilența lor nu era totdeauna ne adormită ; partea dintre Vidin, Dunăre și frontiera Serbiei era mai cu seamă supusă unei aspre atenții, dar cu toate astea lăsară să se strecoare încă multe lucruri neobservate. Bașbuzucii noștri după ce puseră mâna pe care și se depărtară spre Vidin, nu se mai uitară înapoi ca să vadă ce mai se petrecea în dosul lor, ci se așezară bine pe cai, închiseră frumușel ochii și începură să doarmă cumsecade. Intr-acel timp cei doi sârbi din car scoase capetele din mohor, trase cu urechea, se uitară la bașbuzuci și văzându-i că se leagănau visând huriele din paradis, se lăsară a aluneca pe la codârla carului și căzură binișor jos fără să producă cel mai mic zgomot.</p>
<p>Să ridicăm acum velul: chirigiul era locotenentul Alexaudru Vivian care mai ținea minte din copilărie să îndruge cât se poate de binișor o convorbire în limba turcească, și cei din car cei doi soldați; acel dintâi care cum prevăduse ca ce are să se întâmple, fu silit să facă fără să vrea o recunoaștere chiar în cetatea Vidin, ceea ce nu i se prelinsese, și ceilalți doi o tuliră spre Florentin ca să-i aștepte înturnarea.</p>
<p>Aceștia doi din urmă fiind mai în marginea orașului și cunoscându-i toate cotiturile, putură lesne să se furișede într-însul și să se aciuiască la un alt camarad ; celalt însă merse de milă de silă la Vidin, unde ajunse cam pe la nămezi.</p>
<p>De astă dată iarăși Turcii serviră drept călăuze locotenentului nostru deghizat; el îl întroduse în oraș, ei îl făcură să pătrundă chiar în cetate și tot ei îl plimbară până și în castelul Bulgar unde își deșertă fânul. Până să îndeplinească formele unei rechisițiuni în regulă, căci uneori luau și Turcii cu japca după regulă, îl plimbară, prin tot orașul, îl făcură să vadă stricăciunele cauzate de bombele române și să aprecieze efectul tirului artileriei noastre, îi descoperiră toate formidabilele tezaure ale fortificațiilor cetății virgine, și mai cu seamă poziția mai inexpunabilă a castelului bulgăresc. Îl făcură să vadă și moara dărâmată de Români, și giamia' ruinată, și în sfârșit îl dădu afară pe sub seară din cetate nemâncat și fără car și boi ca vai de el, dar în mână cu o hârtie de beilic în toată forma. Altul în locul lui ar fi plâns și s-ar fi văitat de-ar fi înduioșat lemnele și pietrele, dar omul nostru zise bogdaproste c-a scăpat așa de ieftin și intră într-un han din marginea orașului tocmai bine pus ca să se vădă în amfiteatru toate pozițiile cetății, și văzându-se acolo, mancă bine, beau pe-așiderea și pe urmă se închise intr-o cămăruță murdară ca vai de ea, trase niște perdeluțe soioase în dreptul geamurilor, și la lumina unei lumânări de seu, trase pe o hârtie transparentă de pânză o schiță de plan în toată regula. Pe la timpuri mai ieși pe afara, mai intră înăuntru și mai scoase și conturul perspectivei topografică și peisagistă a poziției, și pe urmă băgă iarăși hârtia în sân și o lipi de piele, fără să se gândească că astă hârtie găsită asupra-i echivala cu o bună și formală sentință de moarte.</p>
<p>A doua zi plecă la Florentin și intră în oraș nesupărat de nimeni, căci hârtia de recuiziție îi deschise toate porțile; se plimbă printr-însul, se întâlni și vorbi cu mai multe cunoștințe sigure, Români de sânge și de inimă, făcu toate învestigațiile, culese toate informațiile, se înțelese asupra tuturor întâmplărilor eventuale și apoi merse la gazdă unde-l aștepta cei doi soldați ai lui, și împreună cu ei merse la târg unde se tocmesc muncitori cu ziua și se tocmiră ca să sape porumbul unui cultivator, a cărui holdă era în marginea orașuluî și într-o poziție demnă de studiat.</p>
<p>Ajungând acolo băeții puse mâna pe cazmale și se apucară cu nădejde de lucru ca să muncească cât trei, iar locotenentul profitând de absența stăpânului holdei, care după ce-i condusese acolo plecase după alte afaceri, scoase din brâu și de prin cizme un veritabil arsenal de agrimensură, până și un triped strâns în trei bucăți cu multă măestrie ca să ocupe cât se poate de puțin loc, și cu sextantul, nivela și alidada ridică un plan trigonometric în toată forma, servindu-se cu vârfurile unor copaci drept punct de țintire. Seara ospătară împreună cu gazda, și a doua zi intrară ca muncitori cu plată la un alt plugar dintr-altă parte a orașului unde făcură acelaș lucru. Cu chipul acesta în cinci zile Alexandru ridică planul tuturor împrejurimilor Florentinului, croi și schiță un drum militar spre Vidin, și în noaptea zilei a opta, văzându-și opera cu. desăvârșire împlinită, plecară înapoi de cu vreme și se îndreptară încă fiind ziua spre locul unde își ascunsese barca.</p>
<p>De astă dată lucrurile se petrecură intr-un mod mai lesnicios; amicii politici ce-și făcuse le procurară trei costume de mustafii, adică soldati de gloată turci și trei teșcherele de liberă trecere, cu care traversară spațiul dintre oraș și ascunzătoare cu fruntea în sus și armele la umăr ca cum ar fi plecat să facă un rond militar. Santinelele turceși îl văzură, dar ei le adresară un seleam alehim bine pronunțat și intrară în hățișul după marginea Dunării, unde din norocire găsiră barca la locul unde o lăsase. Dupe ce se înnopta bine, săriră într-însa, merseră prea puțin în paralel cu malul de teamă să nu fie dăriți de santinelele din pichete, și tăiară imediat râul de-a curmezișul.</p>
<p>Apa și de astă dată era agitată de suflarea cam vie a unui vântișor, astfel că în loc de-ai duce lin la țărmul opus, le luă barca pe spinarea înălbitelor sale unde și o tirî cu repeziciune la vale spre Calafat. Santinelele Turcești; din cetate îi zăriră aproape de malul romanesc și dădură alarma tocmai când să intre după adăpostul insuliței din deal. Tunurile începură să bubuie, bombele începură să șuere și să cadă băltîcu în Dunăre, dar barca trase la mal teafără și nevătămată, și tunurile Românești răspunse cu îndoită vigoare și protejară debarcarea tocmai la timp. îndată ce atinse uscatul, locotenentul Vivianu sări împreună cu oamenii săi pe uscat viu nevătămat și aleargă iute la șeful pieții ca să-i dea raportul.</p>
<p>Recunoașterea de la Florentin reușise mai presus decât toate așteptările; un ordin de zi formal vesti chiar într-acea seară oștilor această fericită noutate, și locotenentul Alexandru Vivianu fu complimentat de toți șefii și comandanții săi.</p>
<p>A doua zi de dimineață Elvira era informată de toate acestea prin o epistolă adresată către tatăl său, pe lângă care era anexată și copia ordinului de zi</
<p>VII</p>
<p>Insula Kikinetu și Vaporu Ada.</p>
<p>Izbânda lui Alexandru bucură pe toți ofițerii români, căci isprava sa se resfrângea asupra corpului întreg, dar amarî foarte mult pe Costică Balotescu. Elvira era pierdută pentru el, rivalul său săvârșise un fapt de arme strălucit, el nu putea să facă nimic echivalent într-acel timp de stagnațiune, și inima sa se strângea de durere gândindu-se că rivalul său o să fie preferat.</p>
<p>— Trebuie să născocesc ceva, trebuie să fac chiar o nebunie, strigă el cu disperare, numai să nu trec în ochii ei drept nevoiaș.</p>
<p>Pe-atunci el comanda una din bateriile de la Ciuperceni și ocupa poziția din dosul unei insulițe, dincolo de care era ostrovul care se întinde până în fața Calafatului cunoscut sub numele de Chichinetu. Cinci ostroave, trei mici și două mari sunt pe Dunăre între Calafat și Vidin, dar Chichinetul este cel mai mare și acoperit cu păduri de salcii stufoase. Din pricina lui cei din Cuperceni nu prea puteau ochi bine Vidinul și nu puteau deloc se observe mișcările turcilor. Costică îndată ce luă comanda acelei baterii ceru voie șefului său de-a se muta într-acel ostrov pe riscul și pericolul său, dar comandantul nu-i acordă voia din cauză că ostrovul era supus inundației, timpul nu prea era secetos și turcii puteau să treacă în insulă într-o noapte întunecoasă și într-un număr considerabil, fără ca ai noștri să vadă și să trimită la timp un ajutor eficace. Acest refuz condamna pe eroul nostru de-a sta cu mâinile in sân, dar nici caracterul, nici inima sa și nici interesele lui nu se acordau cu astă poziție comodă și dorită de unii.</p>
<p>— O să vă fac să vreți și fără voie, strigă el cu aprindere în cortul său când primi ordinul, chiar dacă m-ați da pe mâna pretorului.</p>
<p>Insubordonanța este o crimă foarte aspru pedepsită de legile militare, mai cu seamă în timp de război; cu toate astea, el dădu într-o noapte ordin pompierilor săi, căci la Ciuperceni era atilierie teritorială, să scoată din baterie cele trei tunuri de bronz de care dispunea, să le așeze binișor într-o barcă, și transportându-le în insulă, să le stabilească în locul ales de el, adică pe malul dinspre Vidin, într-o măgură acoperită de o pădure deasă. Soldații se supuseră cu bucurie, căci și lor le era ciudă că nu pot vedea ce fac turcii, și până în ziuă tunurile fură transportate și așazate în noua baterie ce construiră într-o clipă. Evenimentele îi ajutară ca să schimbe acest act de insubordonanță într-un fapt merituos și demn de elogii.</p>
<p>Iată cum:</p>
<p>Rușii prin tunurile și torpilele lor reduseseră în neactivitate monitoarele turcești și le închiseseră printr-un cerc de foc în zona porturilor apărate de cetăți, fară să mai fie primejdioasă operațiunilor lor, dar atât nu era destul; ei vreau ca să pună mâna pe dânsele spre a se servi dânșii cu mai mare folos de ajutorul lor, dar nu dispuneau de vase suficiente spre a le captura în momentul rarelor evoluții ce făceau, și cu vaporașele de care dispuneau n-aveau curajul să înfrunte niște monitoare pancerate.</p>
<p>Spre a-și ajunge la scop, ei comandară la Pesta două bastimente cu fundul lat anume construite pentru a naviga prin apă puțin adâncă, și după ce primi știri că unul din ele era gata și deja a pornit spre Orșova, vestiră armata română de-a-l apăra de bombardamentul turcilor de la Vidin.</p>
<p>Acest bastiment se numea Ada; el putea merge până la Calafat fără de nicio supărare, căci austriecii închideau ochii și sârbii, deși încă neutri, simpatizau cu frații lor de-un sânge, dar de la Calafat până la Zimnicea, locul lor de destinație, pedicile se țineau lanț; cea mai mare din toate era Vidinul, fiind o cetate de primul rang, armată cu tunuri de asediu, unde Dunărea este navigabilă numai pe brațul care curge pe sub zidurile cetății turcești.</p>
<p>A trece pe sub bateriele Vidinului fără de vătămare era mai cu neputință după părerea rușilor, dar făceau o încercare căci n-aveau încotro, Bosforul era închis, cu drumul de fier nu puteau să aducă întregi namile așa de mari și nici în bucăți nu se puteau transporta, căci pe marginea Dunării nu se aflau șantiere unde să le încheie; încercară dar și ei într-o doară, și soarta voi să le dovedească că ceea ce la alții este cu neputință la români este cu putință.</p>
<p>Românii știau că pericolele sunt mari și că responsabilitatea ce-și luau asupra-le era aproape temerară, dar cu toate astea tocmai pentru aceea își puseră în minte și luară toate măsurile de-a face cu orice preț trecerea posibilă, Don Carlos pretendentul cunoscut la tronul Hispaniei, care se afla într-acel timp în tabăra de la Poiana, propuse generalului Lupu comandantul corpului întâi o prinsoare și oferi o sumă considerabilă dacă româinii vor reuși să forțeze trecerea fără a cauza bastimentului vreo stricăciune, și generalul, bizuindu-se în vrednicia bravilor săi, primi propunerea și veni la Calafat ca să asiste și el la această luptă uriașă, în care armele cele mai puternice erau iscusința și dibăcia.</p>
<p>Ofițerii și soldați escitați de o legitimă ambițiune asceptau sosirea bastimentului cu nerăbdare și munceau diua și noaptea făcând felurite manevre și sondagiurl primejdioase spre a ’și asigura reușita.</p>
<p>Costică era din numărul celor mai înflăcărați și cel care născocea scornituri mai ingenioase. Toți așteptau de la el o surpriză, chiar Alexandru se temea că va fi întrecut de rivalul său.</p>
<p>În fine sosi ziua cea mult așteptată, Ada se zări venind dinspre Cetatea lină și maiestuoasă, despicând spumoasele unde cu puterea mașinilor sale. Românii salutară cu bucurie această aparație și scoaseră din piepturi urale entuziasmate. Acest eveniment avu loc în ziua de 15 iunie pe la 11 ore înainte de amiază, și vasul aruncă ancora mai sus de Calafat la adăpostul unei insulițe.</p>
<p>Turcii îl zăriseră de la Florintin pe când trecea pe lângă Cetate, și dăduseră de veste celor de la Vidin, prin urmare trecerea pe sub ascuns era cu neputință. Ei îl așteptau să treacă pe la largul apei și își preparaseră toate bateriile ca să le primească în orice oră de zi sau de noapte cu niște salve destrugătoare, dar nu se juraseră românii de surda de a-i face trecerea putincioasă, și generalul lor nu se prinsese de surda cu Don Carlos, care sosise de cu seara cu suita sa spre a asista la astă luptă între forță și dibăcie.</p>
<p>Trecerea fu hotărâtă pentru noaptea spre 16 iunie și se vestiră de cu vreme toate bateriile spre a sta gata de-a respunde atacului turcesc. Pe la zece ore din noapte Ada se puse în mișcare, și turcii favorizați de lumina unei luni strălucitoare, îi zăriră mișcarea și deschiseră focul îndreptând toate loviturile lor concentrice spre bastiment; acesta însă în loc de-a ocoli insula și a ieși la larg pe singura parte navigabilă, apucă brațul din dosul insuliței pe sub bateriile Indepedența și Renașterea, și merse răzând malul românesc sub conducerea celor mai dibaci piloți români din localitate. Alți patru piloți într-o barcă mânată de șase lopătari mergeau înainte la o distanță de 200 metri și sondau întruna adâncimea canalului.</p>
<p>Cerul era senin, luna lumina în toată splendoarea sa pămîntul reăfățându-se pe o câmpie de azur, și râul curgea lin și nebântuit de nicio adiere de vînt; natura intrase în cel mai indolent și mai captivant repaos, și cu toatc astea nu era nici tăcere, nici repaos în spațiu. Prin aer șerpuiau fâșii de foc care zburau bubuind de la un mal la altul, în atmosferă planau nori groși de fum ieșiți din sute de guri de tun., și detunăturile acestor unelte ale distrugerii produceau un zgomot infernal. Aici auzeai o fluierătură mai ascuțită decât a voinicului din codru produsă de bomba ce zbura prin văzduh, aici ți se împuiau urechile de plesnitura asurzitoare a unui obuz ce izbucnea isbindu-se de pământ, și aici te cutremurai de teribilul zgomot produs de salvele unei baterii de asediu.</p>
<p>Pământul era întruna zdrunicat de obuzele ce se învârteau urlând și șuierând prin nisip și praf mai înainte de-a se sparge, aerul se sfâșia întruna de pocniturile șrapnelelor ce se sfărâmau pe deasupra balenelor, împrăștiind în spațiu o ploaie de cartușe, și apa clocotea în toate părțile înghițind noiane de foc, tuci sfărâmat și plumb topit. Cu toate acestea în mijlocul acestui îngrozitor concert al nimicirii, purernicul piept al bastimentului despica râul cu nepăsare și mergea, mergea întruna strecurându-se printre bombe și obuze.</p>
<p>Bombardarea începu pe la 10 ore și 25 minute și semnalul de lupta fu dat de turci din Castelul Bulgar, căruia îl răspunse numaidecât bateria Mircea si imediat toate celealte. Când ajunse în dreptul bateriei Elisabetha, Ada se opri spre a închide vaporul ca să capete la timpul cerut o presiune puternică, și rămase câtva în nemișcare ca să profite de obscuritatea momentană produsă de un nor ce se pusese în dreptul lunii și să se strecoare nedorită.</p>
<p>După o pauză de 15 minute, ea se puse iarăși în mișcare, dădu drumul vaporului, ieși din dosul insulei la larg, și descoperindu-și laturile nepăzite de niciun adăpost, începu să zboare pe sub ploaiea de obuze în jos spre Cuperceni scoțînd din coș milioane de scântei. Acest moment era cel mai critic și cel mai primejdios; de el depindea succesul întreprinderii sau nereușita sa, triumful sau rușinarea românilor. O bombă era destul ca să sfărâme o roată și să oprească vasul din mersul său; un obuz bine ațintit putea să cadă în mijlocul punții și să arunce în aer toată namila plutitoare. A mântui bastimentul din aceste pericole foarte putincioase în acele momente când trecea pe sub deplina bătaie a tunurilor turcești, adică a distrage atenția turcilor spre un alt punct și a le inspira frică de întâmplarea unui pericol neaștepat, iată nodul gordian care trebuia dezlegat la timpul cel mai priincios, într-nsul consta tot meritul dibăciei care asigura succesul.</p>
<p>Ochii tuturor românilor din Calafat erau ațintiți spre acel vas ce despica undele ca o săgeată, și inimele tuturor zburau împreună cu spetezele roatelor lui; fiecare bătaie cu lopată corespundea cu o bătaie de inimă, și fiecare bombă azvârlită spre dînsul era un cuțit înfipt într-un piept de român; câteva momente avură durata unor secole.</p>
<p>Deocamdata tirul turcesc era rău dirijiat, bombele cădeau aici pe uscat și aici în apă departe mult de vas, dar după câteva lovituri, direcția se rectifică și ghiulele începură să băltească în apă pe lângă pereții bastimentului și unul chiar îi zdreli parapetul superior. Inimile tuturor erau strânse de durere; spațiul de parcurs era încă destul de mare, numărul ghiulelelor bine îndreptare se înmulțeau și la fiece moment se aștepta izbucnirea unei catastrofe. Deodată însă și pe ne așteptate, chiar când speranța își luase zborul din inimile românilor, izbucni din mijlocul Dunării o bubuitură formidabilă. Toți crezură că bombele au cazut pe pod și vasul a făcut explozie; în acel minut luna ieși dintre nori și Ada se văzu în mijlocul apei fugând ca o nălucă. A doua bubuitură venită din aceeași parte făcu pe români să creadă că turcii au trimis unul din monitoarele lor cuirasați care se adăposteau în port și au ieșit în întâmpinarea Adei sub adăpostul insulei Kikinetul, dar a treia bubuitură care aprinse un viu incendiu in Vidin făcu deplină lumină și convinse pe români că acele bubuituri erau amice și protejau fuga Adei.</p>
<p>Grație acelei diversiuni turcii îngrijorați de focul iscat în partea cea mai tare a cetății încetară focul și bastimentul putu să ajungă la 12 ore din noapte la Cuperceni și să pornească imediat spre vale fără cea mal mică stricăciune.</p>
<p>Din nenorocire pentru el la Rahova nu fu tot așa de bine păzit; româinii nefiind vestiți din vreme nu luară nici o precauție, o bombă turcească îi rupse o roată din care cauză nu mai putu să înainteze, și rușii care-l conduceau fură nevoiți să-l dea la fund și să ajungă țărmul românesc într-o barcă.</p>
<p>Generalul Lupu vesel că a câștigat pariul propus de pretendentul tronului Spaniei, și mai cu seamă că a câștigat încă o floare pentru coroana gloriei României împletită de fii săi, trimise în grabă să afle cine a fost autorul acelei diversiuni ingenioase, și aflând că a fost locotenentul Constantin Balotescu care a trecut de cu vreme o baterie în insula Kikinetul, care a stat în nemișcare acolo de la începutul luptei, care a început să împroște de acolo cu obuzele sale zidurile Vidinului în partea sa cea mai vulnerabilă, și care a început acțiunea chiar atunci când turcii își concentrau pe a lor în altă parte, adică spre vasul Ada, dintr-o parte de unde turcii nu se așteptau să întâmpine niciun atac. Această diversiune surprinzătoare avu darul de-a îngrijora mult pe turci, căci ea putea să aibă cu timpul rezultate foarte de temut, și-i sili să lase încurcată afacerea cu Ada și să vadă de întărirea acelei părți a cetății care era mai slabă ca celelalte.</p>
<p>Aflând toate acestea generalul Lupu chemă imediat la sine pe curajosul locotenent, și adunând toată oastea îi mulțumi în mijlocul frontului și îl trecu în fruntea ordinului de zi și în capul listei de recomandare pentru Steaua României.</p>
<p>E de prisos cred a mai spune că și acel ordin de zi zbură în copie spre casa colonelului Verdeanu din București.</p>
<p>VIII</p>
<p>Luarea Nicopolului.</p>
<p>Într-acsast timp multe lucruri se petrecuseră care preparau apropierea evenimentelor cele mari: rușii trecuseră Dunărea la Brăila si Zimnicea în zilele de 10 si 13 iunie: generalul Zimerman ocupase Dobrogea în fruntea corpului al XIV-lea, generalul Arnoldi trecuse dincolo de Brăila în capul corpului al XI-lea, urmat de marele duce moștenitor care comanda corpurile XII și XIII spre a înconjura de după uscat Rusciucul, fugarul general Gurco, în fruntea unei diviziuni de cavalerie și urmat de corpul al VIII-lea trecuse Balcanii pe la Șipca și înainta ca o vijălie în inima Rumeliei, și general Krudner cu corpul al IX-lea își împrăștiase oștile spre a încojura Nicopole dinspre uscat.</p>
<p>Această cetate, deși mică, era foarte importantă pentru oștile aliate.</p>
<p>Ea avea avantajul de-a oferi un cap de pod sigur și de cea mai mică întindere, și în mâinele inamicilor amenința întruna și putea ascunde și proteja sub zidurile sale o armată întregă venită pe furiș dinspre Vidin sau Sofia, care să taie pe neașteptate comunicația rușilor cu România. Rușii cunoșteau importanța sa și hotărâră a o lua cu orice sacrificiu. Ca să ajungă la acest scop marele duce Nicolae înainte de a-și stabili definitiv cartierul general dincolo de Dunăre, ordonă generalului Krudner să o încojoare, și-i puse la dispoziție de la 35 până la 49 de mii de oameni. Pe atunci rușii nu cunoșteau valoarea armatei române, și nepunând prea mult temei pe ajutorul său, întâmpinau toate ofertele ce le făceau de-a coopera lângă dinșii printr-un refuz mândru și obstinat; luarea acestei cetăți îi făcu însă să cunoască ce poate românul. Nicopole cade între Turnu-Măgurele și Islaz mai în fața celui din urmă și așezat astfel ca să fie luat în răspăr de o bună artilerie bine stabilită; în acea poziție românii aveau deja instalate aprope de Islaz mai multe baterii, rușii cunoșteau importanța acestei poziții și eficacitatea ajutorului ce l-ar fi dat artileria noastră în caz de un atac general, și cu toate acestea se păziră de-a comunica românilor ziua și ora aleasă pentru asalt și nu le făcură nicio invitație de-a coopera măcar cu artilieria.</p>
<p>Cu toate acestea românii aflară în mod indirect această noutate și se hotărâră de-a-și face datoria și fără voia rușilor și de-a trage turcilor un frecuș așa de bun, încât chiar rușii să recunoscă singuri că erau nedrepți; așadar cum află ziua și ora hotărâtă de la ofițerii ruși din Turnu care treceau în toate zilele la Islaz, generalul Manu capul diviziei a IV-a scrise la Poiana ca să i se trimită două baterii și mai cu seamă ofițerii inferiori din cei mai experimentați care să vină cât se poate mai repede. Bateriile fu luate din parcul artileriei situat în dosul Calafatului și ofițerul dintre cei ce lucraseră la construirea bateriilor din această poziție care erau deja terminate; între acești ofițeri fură aleși și locotenentul Alexandru Vivian și Constantin Balotescu. Când auziră că erau chemați de-a lua o parte mai activă la luptă, inimile amândurora trăsăriră de bucurie, dar când aflară că amândoi erau favorizați de același noroc, deodată blestemară cu amărăciune ursita care-i prigonea de atâta timp prin niște favoruri egale, care cu niciun chip nu-i lasă să se întreacă unul pe altul.</p>
<p>Ei sosiră la Islaz în ziua de 30 iunie, și îndată ce se prezentară comandantului se puseră imediat și fără preget pe lucru, aleseră două poziții priincioase la gura Oltului, și până a doua zi seara dădură gata două baterii bine apărate, pe care le și armară cu tunuri de calibrul 9.</p>
<p>În a treia zi de dimineață bateriile rusești de la Flămânda, sat situat în fața Nicopolelui aproape de Turnu-Măgurele, începură să bombardeze cu înverșunare pozițiile turceșci, și românii auzind același zgomot de tunuri repetat și despre Samovița, adică din dosul cetății, începură și ei să-și descarce tunurile în coasta stângă a bastioanelor dușmane. Bombardarea ținu toată ziua, rușii și românii vărsară spre turci un potop de tuci țăndărit, dar primiră în schimb un răspuns cât se poate de moale, parcă atenția lor ar fi fost fixată într-altă parte. Într-adever ei își concentraseră toate mijlocele de apărare spre partea dinspre uscat. Generalul Krudner îi înconjurase bine într-acea parte, ocupase și câteva poziții avantajoase, și după ce pregătise terenul printr-un bombardament violent, pornise mase compacte de tiraliori spre înălțimile întărite de la Samovița ca să le ia cu asalt.</p>
<p>Nu intră in cadrul acestei istorii descrierea minuțioasă a acelei bătălii sângeroase care a costat pe ruși 31 de ofițeri și 1800 soldați, pentru că niciun român n-a luat parte la lupta de pe uscat; ținta noastră fiind numai de-a descrie isprăvile vitejior noștri, și mai cu seamă ale eroilor acestei nuvele. Acei ce doresc a o citi in detaliu pot recurge la Istoria Războiului româno-ruso-turc partea I.</p>
<p>Vom descrie însă partea ce luă artileria română, parte decisivă, fără care rușii n-ar fi putut pune mâna pe cetate și nici pe cele două pașiale și cei 7000 de turci ce-i făcură prizioneri.</p>
<p>Liniile de tiraliori ruși reușiseră a dovedi cerbicia turcească și a răzbi până pe înălțimile și viile care dominau cetatea, dar cetatea nu era luată. Turcii se retrăgeau urmăriți de dușman, dar nu erau învinși; ei puteau să iasă din cercul de fier pe șoseaua după marginea Dunării care trecea prin fața Islazului fără frică de-a fi închietați de prigonitori dinspre uscat, și puteau, daca îi lăsau ai noștri în pace, să fugă spre Rahova ori să apuce la stânga ca să ia pe dușmani pe la spate și să înconjoare pe înconjuratori; ei și încercară să pună în practică această stratagemă, adică să opereze mișcarea de înconjurare și să zdrobească armata înconjurătoare de întăririle ce înconjurase, și pe la șase ore seara se coborâră pe șoseaua din vale în număr considerabil, și începură, unii să împuște pe români cu gloanțe și bombe, și alții să se strecoare pe la spatele luptătorilor ca să poată trece cu tunuri și bagaje nesupărați pe dinaintea frontului bateriilor noastre, însă îndată ce observă această mișcare, colonel Cantili șeful detașamentalui de la Islaz își împrăștie în grabă infanteria de care dispunea în șiruri de tiraliori, și ordonă artileriei de-a opri cu orice preț această mișcare.</p>
<p>Într-o clipă malurile râului se făcură negură de curcani și flinta românească începu să răspundă vârtos și cu ispravă carabinelor turcești. Ai noștri adăpostiți pe după sălcii și maluri dau întruna în carne de turci și vânau ca pe iepuri roșiaticile fesuri în care se răsfrângea soarele băltind. Infanteria în acel moment făcu minuni de vitejie, o mare parte din dorobanți ieșiră din adăposturile ce își aleseseră, și în avântul ardoarii uitară orice sentiment de conservare și năvăliră la maluri ca să dea mai fără greș; ar fi dat chiar buzna în dușmani dacă n-ar fi fost la mijloc procletele de râu care curgea în vale mândru și maiestuos.</p>
<p>Infanteria își făcu cu prisos datoria, dar arma care jucă cu astă ocazie un rol strălucitor fu artileria. Tunurile vărsau întruna pâraie de foc spre masa compactă de dușmani și luau șoseaua de-a lungul și cu o salvă o măturau de orice urmă de ființe omenești, dar alte mase veneau să le înlocuiască și alte salve să le măture.</p>
<p>Cu toate acestea turcii înaintau întruna călcând peste cadavrele fraților lor, și mergeau, mergeau fără de încetare împușcând din când în când și zorind din răsputeri ca să scape de bătaia tunurilor românești. Românii însă dau mereu și blestemau întruna procleta de urisită văzând că nu le sporea și că dușmanii erau aproape să le scape din gheare. Alexandru și Costică erau cei care făceau mai mult venin de moarte căci ei dau mai mult cauți de lucru dușmanilor, și cu toate astea vedeau cu ciudă că le scăpa izbânda printre degete. Pe când nădejdea era aproape pierdută, deodată cel dintâi se izbi pe frunte cu putere, și tocmai când capul coloanei dușmane era să scape din bătaia tunurilor sale, scoase trei tunuri din baterie și le trase pe câmp deschis și ieși înaintea fugarilor spre a-i trăsni drept în față tocmai când se așteptau mai puțin. Costică văzând exemplul rivalului său nu stătu mult la îndoiala, și fără a-și face unu scrupul că imita o idee născocită de altul, făcu și el asemeni și se puse a împușca din câmp deschis coada dușmanilor.</p>
<p>Turcii văzându-se între două focuri care-i decimau cu înverșunare și-i urmăreau fără de preget, năvăliră îmbulzindu-se spre cetate și goliră într-o clipă șoseaua, lăsând în urmă-le o mulțime de morți si răniți.</p>
<p>Tocmai atunci sosi și noaptea care împiedică pe români din a aprecia efectul isprăvii ce repurtaseră. A doua zi dis-de-diminiață se așezară iar la posturile lor și iar începură a se pregăti spre a reîncepe bombardarea, însă fură nevoiți să se retragă în tabere, căci sosi vestea cum că cetatea s-a pradat încă din seara trecută și că rușii deja au ocupat-o. Această veste îmbucură pe români și-i făcu să ridice în sus fruntea cu mândrie căci au putut să facă pe ruși prin cooperarea lor să câștige o victorie atâta de strălucită.</p>
<p>Nicopole se predă fără nicio condiție în maâinile biruitorilor, Hasan Pașa comandantul corpului de garnizonă și Achmet Pașa guvernatorul cetății se constituiră prizonieri împreună cu peste 100 de ofițeri, 6 steaguri, 100 de tunuri, două monitoare, o mulțime de puști și 7000 de soldați.</p>
<p>Rușii deocamdata voiră să tăgăduiască valoarea cooperației Românilor și să-și păstreze numai pentru ei tot meritul victoriei, dar evidența faptelor și mărturisirea spontană a tuturor ofițerilor străini care însoțeau armata lor, îi sili să marturisească adevărul și să acorde și românilor o părticică din succes. Paza cetății fu încredințată românilor, și generalul Manu capul diviziei IV primi ordinul de-a trece Dunărea cu divizia sa și de-a ocupa Nicopole în numele Măriei Sale Principelui Carol al României. Bucuria ce simțiră strănepoții marelui Mihai când trecură încă o dată bătrânul fluviu ca biruitori ai semilunii și apoi văzură fâlfâind pe bastioanele turcești tricolorul român, este de nedescris. Urale nefârșite despicară spațiul în decurs de mai multe ore. De astă dată nu fu trimisă nicio scrisoare spre București; căci amândoi rivalii fuseseră trecuți în același ordin de zi și amândoi dobândiseră virtutea militară.</p>
<p>IX.</p>
<p>În jurul Plevnei.</p>
<p>Când generalul Krudner porni în fruntea oștilor sale ca să înconjoare Nicopole, împrăștie ca niște raze în toate părțile prin vecinătate mai multe sotnii de cazaci ca să păzească laturile de vreun atac neașteptat. Una din acele sotnii trecu și prin Plevna, dar comandantul său fu așa de puțin ispitit într-ale tacticii armatei, încât nu înțelese deloc importanța strategică a acelei localități, și nici nu băgă de seamă că acea poziție cu reputație strategică istorică deja se alia apărată de oarecare începuturi de fortificație. Ei ca de obicei trecură printr-însa într-un iureș vertiginos, goni cu impetuozitate câțiva bașibuzuci ce le ieșiră întru întâmpinare și împreunându-se cu cei ce trecuseră prin Lovcea și Selvi, se întoarseră înapoi spre a raporta că într-acele părți turcii au fost împrăștiați și că s-au ivit numai ici și colo câteva taboare de armată nedisciplinată, pe care le-a împrăștiat și nimicit, încât despre acea parte nu mai era nevoie de nicio temere. Acest raport neexact fu fatal rușilor.</p>
<p>Generalul Krudner care era un bun militar se temu de-a avea în coaste, fie și un număr neînsemnat de taboare de dușmani nedisciplinați, și trimise pe generalul Schider Schuldner cu patru regimente de infantarie, un regiment de cazaci și patru baterii de artilierie ca să curețe laturile de acei inimici și să ocupe Plevna, nu pentru că i se păru a fi o poziție strategică de-o însemnătate oarecare, ci findcă era punctul de bifurcație, cum am zice respântia drumurilor dintre Biela, Tîrnova, Sofia, Vidin, Rahova și Nicopole.</p>
<p>Aceste trupe nu erau îndestulătoare pentru a împrăștia dușmanii concentrați la Plevna, fiindcă acolo nu erau numai câteva taboare nedesciplinate cum raportaseră cazacii, ci însuși Osman pașa în fruntea a 30,000 nizami de elită, și orașul nu era deschis ci întărit încă de pe atunci de trei rânduri de șanțuri armate cu tunuri.</p>
<p>General Schilder Schuldner în loc de-a face o recunoaștere prealabilă, după care să-și adune toate forțele la un loc și sa dea atac într-un singur punct, se puse de își risipi mica armată pe o întindere de 30 kilometri de la Breslenița până la Tucenița, și păți catrastrofa de la 8 iulie care-l costă pierderea a 74 ofițeri și 2771 de soldați din 8000 de luptători. Și de astă dată intrară cazacii în Plevna, dar ce intrare! Turcii le întinseseră o cursă vicleană; ei îl lăsară să intre în oraș aproape nesupărați, și când îi văzură înghesuiți în strâmtele și întortocheatele lui străzi, năvăliră din toate părțile, îi împușcară din balcoane și ferestre și-i măcelăriră pe toți, făcându-i să îndure chinurile cele mai groaznice!</p>
<p>Această nenorocire puse pe gânduri pe generalul Krudner și-l făcu să raporteze marelui duce Nicolae care sărbătoarea la Târnova triumfurile de la Șipca și Nicopole. El descrise poziția cu culori destul de întunecoase și ceru ajutoare puternice ca să combată pe dușman cu toată energia cerută, dar supremul comandant, beat de tămâia succesului, nu dădu acestui raport atenția ce merita, ci însărcină pe fugosul principe Schacovskoy, deja cunoscut prin temeritatea sa asemenea imprudentă, ca să ia comanda generală peste corpul al IX-lea al generalului Krudner și peste corpul al IV-lea ce abia atunci trecea Dunărea, și să incojoare Plevna spre a pedepsi cu asprime pe nesocotiții care îndrăzniseră a se pune de-a curmezișul marșului său triumfal.</p>
<p>Această dispoziție fu mai nesocotită decât cea dintâi din mai multe puncturi de vedere: mai întâi pentru că lua comanda supremă din mâna unui general bătrîn și capabil, care făcuse deja trista experiență a rovinelor Plevnei, și o da în mâna unui june fugos, care nu avea alt merit decât că făcea parte din partida panslavistă și ura pe germani, și al doilea pentru că trimitea contra unor forțe, pe care singuri rușii le-au evaluat până la 35,000 de oameni și 75 de tunuri, puse la adăpostul unor fortificații puternice, numai două corpuri de armată, unul obosit de drum și altul descurajat de înfrângere, care nu număra mai mult de 30,000 de oameni.</p>
<p>Generalul Krudner voi să mai amâne atacul și să mai ceară încă ajutoare, însă spulberatul general Schacovskoy răspunse cu aroganță că el era șeful expediției și-i ceru supunerea oarbă. Krudner se supuse, atacul avu loc în ziua de 14 iulie după o bombardare de 8 ore, Schacovskoy începu atacul dinspre Bogot, pe când Krudner atacă pe turci dinspre Grivița, se repeziră amândoi de trei ori spre fortificațiile dușmanilor cu o impetuozitate crâncenă, dar în deșert fură toate sforțările lor eroice, căci după patru ore de luptă supremă, fură nevoiți să se retragă înfrânți, risipiți și foarte descurajați, îndurând înspâimântătoarea pierdere de 169 ofițeri, și 7136 soldați.</p>
<p>Această teribilă catrastrofă băgă groază mare în inima rușilor și-l făcu pe marele duce Nicolae să se coboare în fine din norii gloriei. Prea multa sa încredere în steaua tutelară a patriei sale se schimbă într-o descurajare primejdioasă, cartierul general de la Târnova se risipi într-o clipă și el se retrase mai spre Dunăre, adică la Ceauș Mahala și apoi la Gorni-Studen; ante-garda lui Gurco care deja ajunsese la Adrianopol se întoarse înapoi spre Șipca într-o fugă nebună și mereu hărțuită de oastea lui Reuf pașa, Țarevici care înconjurase Rușciucul și se apropiase de Rasgrad, se retrase înapoi spre Biela, și fugarii învinși de la Plevna se retraseră zdrobiți și rușinați în dosul Bulgărenilor. Fruntea acestor fugari învinși ajunse până la Zimnicea spre a împrăștia vestea că vin turcii și a produce în România o panică funestă care costă viața la mai multă lume din aceia ce treceau podul peste Dunăre.</p>
<p>Dacă turcii ar fi știut poziția rușilor din acele momente, s-ar fi ales praful de creștinătate, și soarta războiului ar fi fost cu totul alta decât aceea ce a fost mai pe urmă, dar turcii de la Plevna nu dispunea de cavaleria îndestulătoare, și numărul forțelor de care dispuneau rușii era foarte mult exagerat în ochii lor de neexactele informații ce primise. Din norocire pentru creștini și mai cu seamă pentru noi, turcii nu profitară de zdrobitorul lor succes și statură în loc fară să se miște până ce învinșii își veniră în fire.</p>
<p>Atunci marele duce Nicolae adună împrejurul Plevnei toate forțele disponibile ce putea strămuta, scrise generalului Zotov care tocmai era gata să treacă cu corpul al VI-lesa Dunărea în Dobrogea după generalul Zimerman și-l invită să vie în grabă la Plevna, opri de-a merge spre Rasgrad o parte din corpul al XV-lea care deja trecuse Dunărea, ordonă gărzii imperiale, cea mai de elită armată rusească, să părăsească în grabă pozițiile ce ocupau în Polonia și să alerge grabnic pe câmpul de luptă, și în sfirșit își aduse aminte că exista și o armată română și că o parte din ea chiar trecuse Dunărea, și numaidecât scrise generalului Manu comandantul diviziei a IV-a care ocupa Nicopole, un ordin în limba rusă, prin care îl invita să părăsescă repede acea garnizoană și să alerge spre câmpul de luptă.</p>
<p>Generalul Manu citind acest ordin scris într-un stil semeț și venit de la capul unei armate străine iar nu de la șeful său, răspunse în românește și într-un stil tot așa de semeț că el era general român iar nu rus, și că nu primea ordine decât de la șeful său suprem care era Alteța Sa Principele Carol al României.</p>
<p>Acest răspuns verde supără foarte mult pe îngâmfatul Mare Duce și-l făcu să se plângă cu amărăciune către Măria Sa și să ceară destituirea și darea în judecată a îndrăznețului general; Măria Sa însă, în loc de-a primi acea propunere, aprobă conduita vrednicului general, și în loc de-a-l destitui, îi încredință misiunea cea mai de încredere și mai merituoasă, îl numi inspector general peste toată artileria activă și încredință comanda diviziunei a IV-a colonelului Al. Anghelescu.</p>
<p>Văzând că Marele Duce n-o scoate la cale cu românii pe acest ton, și simțind că avea mare nevoie de ajutorul lor, mai ales în niște momente atât de critice, schimbă maniera, luă tonul cel mai dulceag, și scrise Măriei Sale Principelui nostru o epistolă duioasă și foarte călduroasă, prin care-l ruga fierbinte să ia parte împreună cu armata sa la marea operă de dezrobire a neamului creștinesc de sub jugul străin. Împăratul asemenea îi scrise o epistolă foarte afectuoasă, și amândoi îl rugară să-și treacă în grabă oștile dincolo de Dunăre.</p>
<p>Măria Sa primi propunerea, fiindcă atât el cât și D.I. Brătianu și întreg guvernul român din acele timpuri era de părere că o acțiune contra turcilor în unire cu rușii ar fi fost și utilă țării și folositoare armatei, care îi trebuia pentru a se forma cu totul numai oțelirea în lupte alături cu o armată experimentată, și în ziua de 15 August M.S. plecă la Gorni-Studen unde era stabilit cartierul general al Împăratului spre a se înțelege asupra condițiilor cooperării.</p>
<p>Condițțiile fură cele următoare: armata română să formeze o armată  parte comandată de un general român, asistat de un stat-major general român și să opereze într-un mod dinstinct în spațiul de loc dintre râul Vid și apa Grivița într-o întindere de 15 kilometri; armata rusă să formeze altă armată comandată de generali ruși și operând într-un mod iarăși distins în spațiul dintre Grivița și Vid pe o întindere de 20 kiilometri, și amândouă armatele să fie comandate de Măria Sa Principele Carol al României, având ca Șef al statului major general pe generalul rus Zotoff. Marele duce Nicolae își reservă comanda supremă peste toate armatele aliate din Bulgaria, și Împăratul nu-și opri niciun rol, ci rămase numai simplu asistent la toate consiliile de război și la mersul tuturor operațiunilor ce se vor desfășura. Guvernul român găsind propunerile ce i se oferiseră îndestul de onorabile, și de avantajoase, nu mai pretinse un atac formal de alianță, ci încrezându-se în tratatul încheiat mai înainte de-a intra rușii în țară și mai cu seamă în cuvântul de onoare și în mărinimia Țarului, Măria Sa Pincipele consimți a trece cu armata sa Dunărea și plecă înapoi spre Grădini ca să ia dispoziție în consecință.</p>
<p>Mai întâi de toate primi ordin divizia a IV-a, care cum știm, era deja dincolo de Dunăre de-a înainta spre Plevna, și artileria și geniul de-a începe lucrările de artă preliminare.</p>
<p>General Angelescu până să sosească restul armatei române își așeză cartierul general la Breslenița la o distanță de 20 kilometri de Plevna și își întinse anteposturile cu opt kilometri mai în vale adică penă la Calisovaț. Cavaleria română se împrăștiă între Calisovaț și Ribna și călăreții împreună cu mai multe sotnii de cazaci sub comanda generalului rus Lascarev trecu Vidul și se întinse de la Tristenicul Bulgăresc penă la Creta. Artileria și geniul cum ajunse se puse pe lucru și numaidecât construiră câteva redute puternice înconjurate de șanțuri adânci ca să apere oștile de orice surpriză neașteptată.</p>
<p>Prima redută construită fu aceea ce se clădi pe marginea Vidului în apropiere de Cerchez Mahala spre a apăra de orice atac trecerea peste râul Vid a oștilor române ce se așteptau să vină dinspre Corabia; a doua redută fu durată tot pe malul Vidului aproape de satul Ribna și a treia ceva mai sus de satul Calisovaț. Alexandru și Costică erau în numărul celor mai harnici lucrători și se sileau care mai de care să-și dezvolte destoinicia de-a lucra bine și durabil în cel mai scurt timp posibil.</p>
<p>Alexandru lucra la fortul Calisovaț și Costică la reduta Ribna; amândoi ardeau de dorința de-a se distinge și amândoi nutreau în secret speranța de-a face ceva extraordinar care să le atragă o recomandare specială către aceea ce asista de colo din București la întrecerea lor. Românii nu știau dacă se află sau nu dușmanii dincolo de dealurile Calisovatului, fiindcă dânșii n-aveau cunoștință de localitate nici nu-i studiase terenul vreodată, prin urmare până să le sosească toate forțele se mișcau cu multă precauție și lucrau cu mare prudență; cu toate acestea într-o seară Alexandru împins de aprigul dor sui într-o seară dealul Colisovatului, si nevăzând în vale nimic, se coborî în ea cu mai mulți lucrători, sui a doua coastă, și folosindu-se de întunericul nopții, se puse a dura o nouă redută pe care o numi reduta București și o și armă cu două tunuri.</p>
<p>Aflând general Angelescu această faptă temerară mai întâi se înspăimântă de cutezanța junelui ofițer și nu-i aprobă purtarea, dar după ce vizită lucrarea și o găsi bine construită și bine aleasă pe un deal care domina valea Verbiței, dădu oștilor sale ordin să înainteze până în valea dominată de acea întărire; dădu și antegardei ordin să se întindă până în valea Verbiței ca să exploreze locurile. Într-acel timp alt ofițer român făcea o faptă și mai temerară. Costică Balotescu după ce termină reduta de la Ribna, în loc de-a se întoarce înapoi la lagăr pe calea cunoscută, el o luă împreună cu oamenii săi în sus pe valea din vecinătatea Ribnei, sui un deal cam spre apus, mai sui încă unul și în sfârșit din vârful celui de-al treilea zări un râuleț și lângă el un sat, în preajma căruia furnica o mișuină întreagă de turci. Costică fără să știe că acel pârâu și acel sat se numeau Bucova, găsi acea poziție avantajoasă pentru a construi un uvraj strategic, și numaidecât croi un fort pe care-l dădu gata în două nopți și-1 boteză Craiova. Când dete peste dânșii antegardele române trimise de la fortul București în recunoaștere spre Crivița și împrejurimi, rămase încremeniți și se miră foarte mult văzând steagul românesc fâlfâind deasupra unei fortificații așa de înaintată și într-un loc unde se așteptau să găsească dușmani. Aceste două lucrări înaintate făcute de niște tineri îndrăzneți permise armatei române care sosi dinspre Corabia la 20 august ca să înainteze fără de sfială spre Plevna și să-și stabilească peste câteva zile cartierul general la Verbița.</p>
<p>Fortul Bechet, fortul Ducele Nicolae, luneta Turnu, luneta Iași și chiar forturile Tudor și Alexandru, cele mai înaintate lucrări românești construite chiar în coastele dușmanilor, fură într-adevăr lucrări de mare merit, poate chiar superioare redutei București și Craiova, dar generalul Cernat șeful armatei române mulțumi mai cu asupra celor doi ofițeri români Balotescu și Vivianu, care întinseseră primele jeloane ale viiloarelor fortificației spre turci; de aceea numai pe ei doi îi chemă la sine și le mulțumii de față cu toți camarazii și le promise steaua României.</p>
<p>Nici de astă dată Elvira nu se învrednici de-a primi vreo știre îmbucurătoare de pe câmpul de război, căci amândoi rivalii își trecură sub tăcere isprăvile fiindcă amândoi erau recomandați de către superior într-un mod egal, și așteptară o ocazie mai favorabilă de-a se recomanda într-un mod mai izolat.</p>
<p>Botezul de sânge.</p>
<p>Îndată ce sosi și se repausă puțin, armata română se puse pe lucru, își stabili tunurile în baterie pe înălțimele de care dispunea în acele momente și puse geniul să-i croiască drumuri de comunicație și alte întăriri și adăposturi, însă până să se termine cele proiectale, începu bombardarea chiar din ziua de 25 august, și in ziua de 26 se strânse cu câțiva kilometri cercul de înconjurare și se stabiliră alte baterii mai în jos spre Plevna.</p>
<p>Consiliul de război în care rușii aveau majoritate alesese ziua de 30 august, onomastica Țarului, ca zi hotărâtă pentru atacul general și împărțise ordinele cuvenite în acest sens • însă până la ziua aceea dăduse ordine să prepare atacul printr-un bombardament prealabil pentru ca să pună mâna pe pozițiile înaintate ale inimicilor care le stânjeneau mișcările;</p>
<p>Una din cele mai stânjenitoare poziții era o redută încă neterminată, dar întărită cu șanțuri și armată cu două tunuri, situată în coasta altei redute mai mari din fața satului Grivița ; acea redută intra ca un ghimpe în pânza de români și le zădărnicea libera circulație între Verbița și Crivița ; generalul Cernat, comandantul armatei române, hotărî să scape de acel ghimpe și dădu ordin de-a pune mâna pe dânsul chiar a doua zi.</p>
<p>În preziua acelei zile Alexandru sta în cortul său cu coatele pe măsuța sa de campanie, și adâncit în cele mai profunde gândiri trecea în revistă întreaga sa viață și felurite accidente prin care trecuse. Își aduse aminte de copilăria sa când i se scurgeau zilele legănat în dezmierdătoarele brațe ale măiculiței sale, de viața sa de student în care gustase dulcea binefacere a sincerei amicii, și în fine de ferbintea sa pasiune care-i răpise toate bucuriile trecutului său și-i lipsise chiar de dulcele său amic, fără să-i dea în schimb nimic altceva decât durere, amărăciune și o speranță care se depărta din zi în zi de ținta dorințelor sale.</p>
<p>Busele sale stau mute, dar prin mintea sa trecea mii și mii de gânduri, mii și mii de cuvinte de părere de rău pent ru ceia ce a perdutși de nenumărate blesteme-pentru ceia ce a câștigai! In viața de tabără când afară ploă mărunt și in întru umedeala se luptă cu frigulu, gândurile se posomoresc chiar în sufletul omului liniscit, ne cum în acela ce era prigonit de vijeliele mâhnire! și ale părere! de reîi.</p>
<p>EI fusese deprins a' trăi întovărășit, și acum era singur; petrecuse un sfert de viață audind ris și glume răsunând gingașiu la urechile sale, și acum era încojurat de tăcerea singurătate!; se învățase a iubi și a fi iubit, a consola și a fi consolat, a încoragea și a fi încuragiat, și acum în pre-diua evenimentelor ce se pregăteau și care puteau să’l coste chiar viața, nu avea lingă sine pe nimeni care să ’1 stimuleze, pe nimeni care să’l consolede, pe nimeni care să’l ajute sau măcar să’l plângă!</p>
<p>Pe când sta asifel adâncit intr’o mută nemișcare și prin mintea sa fluturau gânduri ca cele de mai sus, audi un sunet mic la ușea cortului seu, și când ridică capul in sus scoase un țipăt de surpriză amestecat cu bucurie. Acela pe care ’1 regreta, amicul copilăriei sale, confidentul bucuri-elor și întristărilor sale juvenale, Costică rivalul șeii de. erî era înaintea sa cu brațele întinse ca să’l strângă cu căldură de mal nainte la sinul seu.</p>
<p>În primul moment inima sa generoasă și iubitoare îl împinse să se repeadă cu avânt într-acele brațe deschise, dar această inspirație fericită avu durata unei secunde; amintirea cauzei care-i transformase din amici în dușmani se împrospătă în memorie-i și-l țintui pe loc ca pe-o stană de piatră.</p>
<p>Costică, văzând acea înțelenire, scoase din piept un lung oftat, lăsă mâinele să-i cadă în jos cu greutate și corpul să-i alunece zdrobit pe un scăunel de chingi ce era lângă ușă.</p>
<p>— Credeam că înainte de-a muri merg să-mi iau rămas bun de la un amic, murmură el suspinând, și mă întâlnesc iarăși nu un rival !...</p>
<p>— Stă în voința D-tale de a-ți regăsi amicul, murmură abia in buze Alexandru.</p>
<p>— Renunțând la ea nu este așa?</p>
<p>— Da...</p>
<p>— Ei bine bucură-te, soarta te servește de minune, fac parte din detașamentul care va intra mâine în acțiune, roagă-te lui D-zeu să trimită o ghiulea sau un glonț dușmănesc spre a te scăpa de rival.</p>
<p>— Costică, mă insulți, exclamă Alexandru cu vioiciune.</p>
<p>- Mă iartă, n-am zis că te cred capabil de o mișelie; ești prea onest și prea român ca să te folosești într-un mod nedemn de șansele războiului; dar întâmplarea e adesea un nimerit ajutor.</p>
<p>— Dac-ai venit să-mi vorbești astfel, eu sunt nevoit să te părăsesc.</p>
<p>— O! știi bine că n-am venit pentru aceasta; m-ai văzut cum am intrat cu brațele întinse și cu inima palpitândă de dragoste frățească; nu e vina mea dacă n-am fost primit tot în același mod.</p>
<p>— Mă iartă, frate, strigă Alexandru înduioșat, am fost nedrept, mă iartă, și întinse și el brațele în care se aruncă Costică cu transport, și intr-o clipă sufletele lor se confundară într-o fierbinte strânsătură, și buzele lor se lipiră într-o dulce sărutare!</p>
<p>— Acum după ce mi-am regăsit fratele, zise Costică așezându-se lângă fostul său amic, vin a-ți spune și cauza care m-a îndemnat să-mi îndrept pașii spre tine. Mâine intru în luptă, mâine seară pot să fiu numai un cadavru, vin dar azi a te însărcina pe d-ta cu executarea ultimelor mele voințe. A-ți spune că nu mai iubesc pe Elvira aș minți și mie și lui D-zeu, și chiar d-ta nu m-ai crede, căci scânteile ce scoți din ochi auzind numele ei pronunțându-se de mine, îmi probează că asemenea amor nu se uită niciodată; prin urmare, nu mă ascund de d-ta, unicul meu amic, de a-ți spune că singura mea cugetare și singura mea gândire în asemenea solemn moment sunt ațintite numai la ea. Văd că cuvintele mele îți cauzează dureri vii, dar în considerația situație în care mă aflu te rog iartă-mă și mă ascultă: A o iubi numai în viață și a-i dori fericirea numai cât timp pot să i-o dau eu, aș da probe că o iubesc prea puțin și că sunt un egoist; amorul meu însă e mai presus de orice patimi mici și preocuparea mea principală este de a o ști fericită și după moartea mea. Dispărind eu numai, tu ești omul care poți s-o înțelegi și s-o faci fericită astfel cum merită; de aceea te rog și te conjur pe ceea ce ai mai scump în lume, pe sfântul mormânt al maicei ce ți-a dat viață, să-ți cruți cât se poate mai mult zilele pentru ca să le consacri numai ei.</p>
<p>— Mă îndemni să comit o infamie?! exclamă Alexandru încruntându-se.</p>
<p>— Nu. Te îndemn să-ți faci numai datoria ce ai contractat către ea când i-ai spus că o iubești; te îndemn să nu mai fii nesocotit ca pân-acum, ci să-ți cruți pe cât se poate viața, căci fără niciunul din noi această ființă scumpă, astă perfecțiune a naturii, astă încarnare a poeziei celei mai sublime, ar cădea pe niște mâini profane care nu i-ar cunoaște valoarea și ar sfărâma-o; de aceea, un asemenea sacrificiu e pentru d-ta o datorie sfântă, împlinirea unei obligații ce ai contractat când ai primit lupta ce ți s-a propus.</p>
<p>— Costică ! strigă Alexandru înduioșat, mult o iubești!</p>
<p>— Tu o iubești mai puțin ? exclamă Costică uitându-se la el cu un aer radios de speranță.</p>
<p>— Ce ai zis? exclamă acesta cu aprindere, te îndoiești? A! nu, îndoiește-te că soarele este izvorul luminii și al vieții, că D-zeu este creatorul sentimentelor fragede și mărețe, și că omul este cea mai perfectă operă a creației, dar de amorul meu pentru ea nu te îndoi.</p>
<p>— Nu m-am îndoit; de aceea am si venit, ca să-ți fac astă rugăciune.</p>
<p>— Costică, dacă într-adever numai îngrijorarea pentru viitorul ei te-a îndemnat să vii la mine, ascultă și declarația ce-ți fac eu cu mâna pe conștiiță în acest solemn moment; viața mea este a țării mele, ei o dau fără îndoială, fără cruțare și fără șiovăială; voi merge dar la moarte cu fruntea înainte și fără codeală, iar dacă-mi va cruța D-zeu zilele, îți jur pe onoare de oștean că tot restul vieței mele va fi consacrat ei și numai ei.</p>
<p>— Astă declarație mi-e îndestulătoare; acum ascultă și concluzia dispozițiilor mele. Nu mai am mamă, sunt orfan ca și d-ta și posed oarecare avere. Nemaiavând pe nimeni ca să mă moștenească, las ei toată averea mea; nu protesta te rog, am drept să aștept de la d-ta acest sacrificiu și să te silești a-l executa fără gânduri rele. Gândește-te că nicio ființă nu este mai demnă de a moșteni gătelile de mireasă ale maicii mele ca acea ființă curată și neprihănită care mi-a robit inima, si nimeni nu poate cheltui averea părintelui meu în fapte bune și generoase ca acea ființă D-zeiască a cărei viață pân-acum a fost un lanț de fapte bune si generoase. Ei i-au fost consfințite tezaurile inimii mele, ei i se cuvin și comorile avuției mele.</p>
<p>— Costică, te rog să taci, căci me £aci să mor de gelozie de atâta măreție, strigă Alexandru cu bruschețe.</p>
<p>— Mai îngăduie puțin, că sfârșesc. După ce pământul va lua din mine partea ce i se cuvine și sufletul meu va zbura în brațele nemuririi, atunci te îndatorez cu jurământ ca .... în orele voastre de fericire să-i spui că am iubit-o cum iubește floarea roua dimineții și cum albina iubește mirosul îmbălsămat al rozei; spune-i că ființa mea întreagă a fost plină de ființa ei din momentul de când am zărit-o pentru prima dată, și că chipul ei a stat nelipsit înaintea ochilor mei chiar la sfârșitul vieții mele. Oh! spune-i că de câte ori o vedeam, soarele strălucea pentru mine în cea mai frumoasă a ta splendoare, și când dispărea din ochii mei dispărea și steaua mea protectoare. Spune-i că în tristele ore de despărțire o întrezăream neîncetat, și că totul îmi aducea aminte de ființa ei; orizontul cel nemărginit, dumbrava cea desfătătoare, izvorul cel cu dulce murmur și chiar turbioanele de vijelie, valurile apei furioase și fumul cel îngroșat a salvelor ucigătoare; toate și tot îmi vorbeau de ea, numai de ea! Spane-i că cât am trăit deștept, ființa sa era pretutindeni a fost înaintea ochilor mei și ori de câte ori am dormit fizionomia sa a fost amestecată în toate visurile mele, Spune-i că am trăit invocând numele ei ca pe al Maicii lui D-zeu, și când am zburat spre moarte în loc de Doamne ajută am strigat: Elvira mea, pentru tine mor.</p>
<p>— Ești superb în născociri, scumpe amice! exclamă cu ironie Alexandru, care cu cât auzea pe Costică vorbind, cu atât își schimba fața și din entusiamat trecea la sarcastic; te admir, dar nu crede că sunt atât de naiv de-a cădea în meșteșugita cursă ce-mi întinzi. Aceasta se numește răzbunarea Partului, scumpul meu, dar nu ți-ai găsit omul care să se lase a fi izbit într-asemenea luptă. A ! D-ta mergi să te ucizi spre a fi în veci regretat. A! D-ta, neputând dobândi victoria pe calea leală, apuci pe poteci piezișe și prin acte de mărinimie și abnegație sublimă îmi creezi o posiție intolerabilă, făcând imposibilă pentru mine dobândirea mâinii Elvirei! Ți-a căzut masca mai înainte de timp, Domnul meu; ți-am ghicit din vreme jocul, și am să mă lupt spre a ți-1 dejuca. Alerg la general spre a-l ruga ca să-mi dea voie să iau și eu parte în expediția ce se pregătește, și mâine o să mă țin scai după d-ta ca boala după om sănătos, și daca moartea se va întâmpla să-mi curme zilele o să se găsească undeva un testament care are să dispună întocmai cum erai să dispui d-ta pentru ca să fiu eu cel regretat și d-ta cel detestat. </p>
<p>— Alexandre! m-ai înțeles rău.
<p>— O! nu, nu crede că mai poți să mă amăgești.</p>
<p>— Îți jur că nu m-am gândit la ceea ce ți-a trecut prin minte.</p>
<p>— Nu te mai jura de surda, ca nu mă mai prinzi în cursă.</p>
<p>— Alexandre, să nu ne mai dăspărțim tot dușmani în acest moment care poate să fie cel din urmă.</p>
<p>— Nu se poate altfel.</p>
<p>— Adu mâna.</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Iartă-mă frate dacă fără sa vreau te-am supărat.</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Să ne despărțim frățește.</p>
<p>— Nu, nu, nu.</p>
<p>— Să știi amice că judecata ta m-a osândit la moarte, mâine voi face tot ce îmi va sta prin putință ca să te scap: de mine.</p>
<p>— Nu te voi lăsa eu.</p>
<p>— O sa vezi c-o să scap.</p>
<p>— Să vedem care pe care.</p>
<p>A doua zi, adică la 27 august, bombardamentul reîncepu din revărsatul zorilor și continuă cu furie până la ora 7 seara. Artileria română alesese punct de țintă reduta turcească din fața Griviței numită de turci Kerim-tabia, precum și mica întărire neisprăvită din coasta ei. De mai multe ori bombele sale stricară parapelurile redutei pe care turcii le reparară pe dată, și cam pe la prânz reuși a reduce în tăcere mica întărire. Ținta românilor însă nu era numai de a o amuți ci de a și pune mâna pe acea redută, și cel puțin pe acea mică întărire, de aceea generalul Angelescu cum văzu că bateria din acea lunetă a amuțit, numaidecât trimise regimentul al 13-lea dorobanți și un batalion din al 5-lea de linie însoțite de o baterie de artilerie și le dădu ordin ca să gonească pe dușmani dintr-însa.</p>
<p>Șrapnelele curgeau ca grindina, obuzele năvăleau ca torentul și se spărgeau în toate părțile; cu toate acestea, bravii oșteni ai României mergeau înainte fără să se oprească. Costică scoase bateria sa din poziția întărită ce ocupa și ieși la câmp deschis ca să alerge după coloanele de tiraliori; iar Alexandru, care dobândise autorizația de-a face parte din expediție, îl urmă de aproape cu altă baterie. Bombele și șrapnelele uciseră într-o clipă caii unui tun din bateria comandată de Balotescu, dar bravul locotenent puse numaidecât mâna și, împreună cu sergenții săi, începu a târî tunu cu mâinile. Șrapnelele nemiloase răsturnară pe sergenți și rupseră roata tunului, dar bravul ofițer nu se dădu bătut, sări iute după cal, puse mâna de șleauri și începu să tragă tunul, care era forte mult expus, fiind mai aproape de dușmani, și târî singur tunul înapoi spre baterii ca să nu cadă în mâinile dușmanilor. Atunci o bombă dușmană să sparse aproape de dânsul, o așchie se Înfipse adânc în coapsa sa și îl răsturnă la pământ într-un lac de sânge; dar în acel moment suprem doi otițeri ieșiră repede din trâmba de români, și, cu toată ploaia de proiectile, unul se repezi la tun și celălalt la ofițer. Acel ce mântui tunul fusese căpitanul Pruncul, și cel ce luă în brațe pe ofițer și fugi cu dânsul departe de bătaia tunurilor fusese locotenentul Vivianu. Alexandru se ținuse de cuvânt, rivalul său fusese în ghearele pierzării și el îi mântuise viața, dobândise cu un brav botezul de sânge și el îl primise în brațe din această baie a nașterii de a doua.</p>
<p>Când se deșteptă, Costică era așezat pe un pat moale și culcat într-o ambulanță și cu coapsa legată și îngrijită. Îndată ce deschise ochii primele cuvinte ce pronunță fură:</p>
<p>— Unde este Alexandru? ce s-a făcut tunul meu?</p>
<p>Infirmierii îi răspunseră că tunul a fost scăpat de căpitan Pruncu, iar amicul său după ce i-a scăpat zilele a zburat în fruntea bateriilor sale, în reduta turcească pe care românii au luat-o cu asalt.</p>
<p>- Îmi voi răzbuna amarnic, strigă el, sărind jos din pat după ce ieșiră afară infirmierii și alergă la postul său fără să se mai gândească la rana sa ce încă sângera.</p>
<p>XI</p>
<p> V a l e a  P 1 â n g e r i i.</p>
<p> Alexandru rămânând singur pe câmpul de luptă în ziua de 27 august, repurtă niște succese care lăsă înapoi pe tot de până atunci; după ce scăpă viața camaradului său și-l transportă în brațe până dincolo de bătaia tunurilor; se întoarse din nou pe câmpul de onoare și reuși a așeza cel dintâi tun pe bateriile luate de turci. Opera sa însă nu era săvârșită; înaintea lui, la o distanță de 200 de pași, era un șanț în care se adăposteau restul turcilor împreună cu cele două tunuri ce aveau.</p>
<p>— Această poziție fîră acel șanț nu se poate păstra, strigă el; haideți s-o luăm ca să putem a ne folosi de succes. Și zbură din nou în amestec trăsnind pe dușmani cu ucigătorul foc al tunurilor sale și reuși a sări între cei dintâi în șanț și a pune mâna pe unul din tunuri.</p>
<p> Din cele expuse mai sus se vede lămurit că Alexandru rămăsese stăpânul situației; el învinsese pe adversarul său, repurtase victorii neîndoioase, căpătase crucea sf. George, fusese citat între cei dintâi în ordinul de zi al acelei zile memorabile, și cu toate asta nu trimise nicio scrisoare la București; un scrupul delicat îl oprise, ieșise victorios fiindcă nu mai avea cu cine să lupte, învinsese fiindcă acela ce putea să-i dispute laurii căzuse de la începutul încăierării pe câmpul de onoare, lăsă dar pentru altădată culesul fructelor vredniciei sale.</p>
<p> Avea și timp și ocazie îndestulătoare ca să își pună din nou la o probă și mai neîndoioasă calitățile și bărbăția sa; ziua cea mare a luptei dicisive se apropia și în asemenea ocazie se putea mai bine distinge adevărata valoare; de aceea se pregăti pentru ziua de 30 august ca pentru o zi de mare solemnitate, își luă de cu seară toate măsurile cuviincioase, și în ziua aleasă în revărsatul zorilor intră în baterie, după ce se dădu semnalul hotărât, și stătu nemișcat lângă tunurile sale până la 11 ore înainte de amiază când se comandă repaosul.</p>
<p> După ce își termină rolul de artilerist se puse în capul unei companii de dorobanți, căci cu dezdoirea grabnică a regimentelor teritoriale se cam simțea lipsa de ofițeri, și plecă împreună cu oștenii săi spre redutele dușmănești.</p>
<p> Știm că într-acea zi căzu întruna o ploaie deasă și măruntă însoțită de o ceață orbitoare, știm din nenumăratele descrieri ale acelei zile memorabile, că atacul era hotărât pentru ora 4 seara și că turcii luară mai din vreme ofensiva și ne siliră să începem lupta pe la ora 12 și jumătate; știm asemenea că războiul fu crâncen și foarte sângeros, și că românii se bătură ca niște veterani oțeliți în luptă, și că după ce se luptară, cu neizbândă mai multe ore, puseră în fine mâna pe laurii victoriei și luară cu asalt reduta Grivița. Insă până să se aducă la îndeplinire aceste fapte mari se petrecură multe și nenumărate incidente care au trecut nepomenite de istorie și care cu toate acestea au secerat multe vieți, au dat la iveală multe calități vitejești și au contribuit la realizarea triumfului general.</p>
<p> Dacă s-ar cunoaște toate acele fapte izolate, toate acele incidente eroice, toate acele pietricele din care s-a format mărețul edificiu al victoriei românilor, și dacă s-ar găsi pentru fiecare câte un istoric, câte un poet, câte un pictor sau sculptor care să le reproducă cu fidelitate tot ce s-a petrecut, mult s-ar făli mândria națională cu faptele fiilor săi și de mare folos ar fi pentru fiii noștri exemplele părinților lor.</p>
<p> Istoria a eternizat câteva din ele, adică pe cele mai însemnate, pe cele mai mărețe, pe cele mai izbitoare; spre pildă frumoasele cuvinte rostite de maior Șionțu în momentul când a căzut sprea nu se scula și eroica moarte a căpilanului Valter Mărăcineanu care a căzut înfigând fanionul pe parapetul inamic sunt eternizate pentru vecie prin legendă care trăiște tot așa de mult cât și bronzul, astfel că deja exemplele lor și au dat fructele și au făcut pe camarazi și subalterni să zboare ca niște biruitori la Bucova, Racova și Smârdan. Dacă s-ar fi reprodus toate acele fapte mărețe, toate acele nenumărate incidente petrecute sub focul dușmănesc, sublimele exemple date de ofițeri spre a-și îmbărbăta băieții, mărețele probe de devotament date de băieți spre a ridica sus gloria strămoșească, câte exemple sublime n-ar fi rămas de imitat pentru generațiile viitoare!</p>
<p> Am dori din suflet a ne îndeplini noi această sarcină dar ca s-o realizăm ne-ar trebui mai întâi un talent uriaș ca al lui Homer, și după ce l-am avea ne-ar trebui să numărăm stelele cerului ce să învârt pe firmament, nisipul și pietrele care se rostogolesc în fundul mării, și tot nu ne-ar ajunge mii și mii de volume spre a le conține pe toate. Neputând a ne achita de o așa sarcină uriașă, ne mărginim a descrie numai pe unul din ele, pe acela în care au luat parte eroii noștri favoriți.</p>
<p> Coloanele dăduseră deja primul act și se întorceau respinse și decimate spre a se reforma în valea dintre ultimele înălțimi și redută; soldații începuseră a se descuraja și a cam cârti contra ordinelor ce primeau de la șefi, și ofițerii foarte crud răriți nu mai aveau inimă de a cere soldaților noi sacrificii; înfrângerea părea că era aproape sigură.</p>
<p> Artileria română tăcuse de mult și cea păgână arunca întruna șrapnele și grenade spre cei învinși; poziția era din cele mai critice, steaua României părea că se apropiase de apus. Deja malul dintre redută și vale începuse să fie preserat de trăgaci turci, care ieșiseră din redută spre a pune pe goană pe cei respinși, deja puștile cu repetiție care băteau departe începuseră să facă victime între cei din vale, și p-aci p-aci să schimbe retragerea într-o fugă rușinoasă, când deodată ieși din rînduri un ofițer de artilerie care comanda o companie de dorobanți și strigă cu voce tare :</p>
<p>— Camarazi; găndiți-vă că și înainte și înapoi moartea ne păzește ca să ne secere, dar înainte ne așteaptă moartea bravilor unită cu speranța victoriei, și înapoi ne rânjește moartea rușinoasă a fugarilor sau moartea și mai rușinoasă a lașului condamnat. Alegeți-vă care e mai demnă de numele de român și hotărâți-vă cu grăbire la un fel și urmați-mă ori fugiți ca niște poltroni, căci timp de perdut nu e.</p>
<p> Pronunțând aceste cuvinte, ofițerul sări spre malul deasupra căruia era reduta turcească și toți soldații și ofițerii, uitând descurajarea și îndoiala, îl urmară umplând aerul de urale zgomotoase.</p>
<p> Exemplul acestui ofițer fu mântuitor, căci oștenii se repeziră cu un avânt atât de puternic, încât nu se opriră din fugă până ce nu se văzură din nou în șanțurile redutei; acest exemplu, pe lângă mântuitor, fu și norocos, căci în același moment se zări venind în ajutorul lor coloana ruso-română comandată de general Radionov, fu și sosită la timp căci ceva mai târziu retragerea ar fi devenit imposibilă din cauză că turcii începuseră o mișcare de înconjurare care le-ar fi fost fatală.</p>
<p> De astă dată nimeni nu se mai gândi de-a fugi ci de-a birui ori de-a muri; astă idee, acest unic sentiment îi făcu să meargă drept înainte, să se bată întruna, și să împuște mereu până ce se pomeniră deasupra parapetelor cu pierderi mult mai puțin simțitoare decât în prima dată.</p>
<p> Între cei dintâi care se zăriră pe creasta parapetului fu ofițerul de artilerie; el rămăsese în capul coloanei și în capul coloanei intră în reduta dușmană. În redută rezistența turcilor fu crâncenă, dar crâncen fu și atacul românilor; amândoi dușmanii se războiau fără milă și fără cruțare întocmai ca doi tauri înfuriați când se găsesc pe o arenă față în față, după ce au fost mai multe ore întărâtați de îndemânaticii toreadori. Sângele curgea gârlă, săbiile luceau ca fulgerele, baionetele sfâșiau întruna piepturile și țestele se făceau întruna țândări de nemiloase lovituri de paturi! Ici gemea un soldat în agonie, colo țipa chinuit de crâncene dureri un rănit, colo își aduna de pe jos măruntaiele un nenorocit căruia o lovitură de baionetă îi spintecase pântecele! Inima unui spectator străin luptei ar fi fost sfâșiată de milă dacă ar fi asistat fără să ia parte la un asemenea groaznic spectacol, însă acei ce se războiau nu luau în seamă nimic, nu simțeau nimic, nu se mișcau de nimic, nici chiar de suspinele fraților expirânzi, ci dau, dau mereu ori încotro vedeau uniformă de dușman.</p>
<p> Ochi încetase de-a vedea, simțurile încetaseră de-a funcționa și inima contenise de-a bate; numai mâna împinsă de resortul răzbunării se mișca intruna și izbea fără de precurmare. În fine turcii începură să se încovoaie și să se retragă făcând încă victime, și românii beți de fumul victoriei se puseră a-i ură mări de aproape și a-i secera fără de cruțare. Ofițerul d-artilerie era cel mai înverșunat din toți, el mergea în fruntea urmăritorilor și sabia sa spinteca intruna cranii și piepturi. Vai! de nenorocitul pe care soarta-l condamna să se găsească înaintea brațului său! momentul acela era cel din urmă al vieții sale.</p>
<p> În sfârșit reduta se goli de dușmani, dar setea de răzbunare a românilor nu fu încă potolită; o mare parte din el săriră în șanț și de acolo se întinse în valea dintre reduta luată și o altă reduta vecină care rămăsese în mâinile turcilor, vale pe care românii o numiră Valea plângerii, secerând întruna viețile acelor nenorociți cărora oboseala și descurajarea le sleise cu totul puterile. Ofițerul de artilerie era tot în fruntea lor viu, nevătămat și fără de nicio zgârietură. De nenumărate ori moartea trecuse pe lângă el, de mai multe ori chiar își întinsese coasa spre a-i da lovitura fatală, și cu toate acestea încă trăia și încă se lupta viu și sănătos. O bombă a izbucnit lngă el și a răsturnat la păment zeci de luptători din jurul săi, dar pe el l-a lăsat neatins. Un redif a descărcat la o distantă de zece pași pușca în pieptul lui, și glonțul, izbindu-se de orologiul ce avea în sân, a ricoșat și a ucis un caporal de lângă dânsul; un cerchez înfuriat i-a dat pe la spate cu mare sete o lovitură de sabie, dar o mișcare de cap involuntară l-a scăpat de moarte și sabia a alunecat pe lângă umeri. Odată un nizam s-a repezit spre el ca să-l străpungă cu baioneta, și tocmai în acel moment a călcat într-un lac de sânge și, alunecând, a dat lovitura în sec și a căzut lat la pământ. Toate însă au o margine, până și imprudența.</p>
<p> Ofițerul nostru voi să treacă peste această limita dictată de bunul simț, avântul său războinic îl făcu să devină nesocotit și să urmărească pe fugari mai departe de limita cuvenită. În deșert sună de mai multe ori semnalul de retragere, în deșert îl chemară înapoi camarazii și soldații, căci el n-auzea nimic, ci alerga înainte mereu urmat numai de o mână de oameni! Nesocotința sa fu cumplit pedepsită.</p>
<p> Când să pășească o bârnă spre a sări în șanțul celei de a doua redută după fugari, o detunătură formidabilă izbucni deasupra capului său, un țipăt înnăbușit ieși din pietul său, partea din jos a piciorului drept zbură departe de sine, și corpul său căzu rostogolindu-se în fundul înspăimântătoarei văi a plângerii.</p>
<p> XII.</p>
<p> Jertfa pentru jertfă.</p>
<p> Gostică se deșteptase din leșinul său tocmai a patra zi, adică în ziua atacului celui mare! Într-acea zi mai toți medicii lipseau din infirmerie, fiind porniți împreună cu ambalanțele pe câmpul de război, astfel că nimeni nu observă imprudenta sa faptă.</p>
<p> Cum se sculă în sus se îmbrăcă cum putu cu niște haine de ofițer ce găsi la îndemână, se încălță cu mare greutate, se înarmă cu ce găsi, și auzind afară tunul bubuind și puștile deja pocnind, își stăpâni orice sentiment de durere și porni alergând spre câmpul de luptă strigând:</p>
<p>— Nu te las Alexandre nici mort ca să-mi smulgi din mână fericirea și bucuria.</p>
<p> Entuziasmul și dorința de răzbunare dă picioare ologilor și forță neputincioșilor; aceste două sentimente îi dădură aripe și îl făcu ca în câteva minute nu numai să ajungă rezerva coloanelor de atac care se ascundeau prin porumburi dincoace de văile fatale, ci să traverseze în fugă câmpia care deja era preserată de mii de victime, să coboare cu iuțeală prima vale și să nu se oprească decât într-adoua vale, în care se adăpostea al doilea rând de rezerve.</p>
<p>— Unde e Alexandru Vivian ? strigă el zărind un camarad.</p>
<p>— Acolo, răspunse ofițerul de curcani arătând cu sabia creasta parapetului.</p>
<p> A! strigă Costică repezindu-se spre șanțuri, tu ai ajuns deja și ai și înfipt primul fanion! așteaptă că al doilea va fi înfipt de mine.</p>
<p> Pronunțând aceste cuvinte sări în șanț, se aruncă pe scară, se sui pe zid, răsturnă orice obstacole îi opuse dușmanul, și se ținu de cuvânt; înfipse cel de-al doilea fanion pe parapetul redutei strigând:</p>
<p>— Trăiască România.</p>
<p> După aceea, sări în redută, nevăli spre partea unde zărise pe Alexandru, și întâmpinând înainte-i cete compacte de dușmani, se puse cu o furie ațâțată de nerăbdare să curețe calea de obstacole; atunci se încinse o luptă înverșunată în jurul său care dură aproape o oră, însă nimeni nu putu să reziste furioselor sale atacuri. Când se văzu stăpân peste situație și respinse pe toți dușmanii, își roti privirea în jurul său ca să vadă pe Alexandru în mijlocul ofițerilor care deja începuseră a se felicita de succesul dobândirii victoriei, și rămase încremenit nezărindu-l.</p>
<p>— A murit Vivian ! strigă el lăcrimând de durere.</p>
<p>— Nu, replică alt ofițer: uite-l acolo în goana fugarilor; nimeni nu poate să-l aducă înapoi.</p>
<p>— Nesățiosul, voiește să me învingă cu orice preț, dar nu va izbuti, strigă el sărind în valea plângerii pe gura redutei.</p>
<p> Deja se înnoptase și urmăritorii câți nu pieriseră victime ale nesocotinței lor începuseră să se întoarcă gâfâind de osteneală și de sete spre coasta deasupra căreia era reduta luată dar Alexandru nu se zărea între ei.</p>
<p>— A pierit, strigă Costică alergând în vale ca un disperat sub ploaia de gloanțe care curgea fără precurmare din a doua redută, și ajungând în fundul văii zări în penumbră siluetele mai multor cadavre împrăștiate ici-colo pe pământul ud de sânge și de ploaie.</p>
<p> Nimic nu e mai îngrozitor ca un câmp de lupta după război, mai cu seamă noaptea și pe timp întunecos; inima cea mai împietrită se cutremură de groază și de durere! ici se vede un cadavru căzut cu fața în jos ca și cum ar mușca țărâna de mânie și durere, dincolo altul răsturnat cu fața în sus și privind cu seninătate cerul spre care a zburat sufletul său, și dincolo altul culcat într-o parte pe mână, ca și cum s-ar fi odihnit acasă pe patul său ce n-are să mai revadă. Mai încolo se zăresc îmbrățișați și cu mâinile încleștate de ghiața morții doi vrăjmași ce parcă vor să se sugrume; într-altă parte se văd două cadavre căzute față în față și pătrunzându-și pieptul cu baionetele, iar ceva mai departe se arată muncindu-se în ultimele zmăcinări un muribund care se zbate în paroxismul agoniei. Tăcerea mormântală a acestui tablou groaznic este tulburată de țipetele și văităturile acelor cărora moartea nu s-a îndurat a le lua viața, și întunericul cel profund se vede ici și colo puțin împrăștiat de lumina fumegândă a vreunui crâng incendiat.</p>
<p> Costică vizită pe rând toate aceste grupe, avu curajul să vadă toate aceste atrocități, să se uite în fața tuturor cadavrelor ce întâlnea în cale și să primească ultima respirație a multor muribunzi, dar peste Alexandru nu putu să dea! Orele treceau, întunerecul se îndesea, primejduirea vieții sale se mărea și cadavrul lui Alexandru încă nu se găsea. În sfârșit auzi tocmai în vale un geamăt dureros și scoase un țipăt de bucurie căci i se păru a recunoaște vocea amicului său. Alergă numaidecât în vale, se uită pe rând la toate cadavrele ce zăceau în noroiul produs din strânsura ploilor, și după ce căută aproape un cuart de oră în deșert, zări la lumina unei noi salve de puști dată de inamici pe deasupra capului său o mogăldeață înfășurată într-o manta de ofițer.</p>
<p>— El e, murmură dânsul cu satisfacție, și alergă spre mogăldeață. Cum ajunse lângă dânsa îngenunche în noroi, o desfăcu la piept, începu s-o pipăie și încredințându-se că încă trăia, îi dezveli fața ca să-i recunoască trăsăturile, dar nu putu vedea nimic căci incendiul se stinsese și împușcaturile încetaseră din ambele părți.</p>
<p> Atunci scoase din buzunar o cutie, aprinse un chibrit, îl apropie de fața muribundului și scoase o exclamație de bucurie. Într-adever era el, ofițerul de artilerie care urmărise pe dușmani până în retragerea lor.</p>
<p> Îndată ce recunoscu în trasurile acelui ofițer chipul amicului său Alexandru, îl ridică în sus, îl cuprinse în vânoasele sale brațe și dădu dosul spre redută făcând nenumărate zigzaguri. Un moment dacă ar fi mai întârziat în acel loc s-ar fi ales odată la un fel cu ei amândoi, căci turcii cum zăriră lumina chibritului, îndreptară un tun spre partea locului și aruncară o bombă drept în țintă. Noroc că ei erau prea departe. Peste o jumătate de oră soldații care lucrau la astuparea gurii redutei luată de la turcii văzură că sare în șanț o mogăldeață și alergară intrarmați ca să vadă ce era! Când sosiră acolo găsiră doi ofițeri români leșinați și întinși pe pământ unul în brațele altuia.</p>
<p> A niciunuia!</p>
<p> Peste trei săptămâni după evenimentele de mai sus doi ofițeri români de curând sculați din patul durerii unde fură aproape să-și piardă viața, mergeau încetinel pe dinaintea ambulanței de la Cotroceni patronată de Măria Sa Doamna, unul umblând în cârje și cu piciorul drept retezat de la genunchi și cu celălt sprijinindu-se de un baston gros și cu coapsa înțepenită.</p>
<p> Amândoi erau slabi, amândoi galbeni și amândoi fără putere; după ce făcură câțiva pași, se așezară cu greutate pe o bancă de lemn, și după ce scoase un lung oftat unul din ei zise: </p>
<p>— Slavă Domnului, Alexandre, bine că te mai văd cu zile, căci o băgasem pe mânecă.</p>
<p>— Dar eu cu tine! ce pății! exclamă Alexandru; o sfeclisem cu frigurile ce te munciră atâta amar de vreme după redeschiderea ranei de la coapsă. Ce imprudență mare pe tine!</p>
<p>— Fără imprudența mea cine te mai scăpa din ghearele turcilor?</p>
<p>— Într-adever ție îți datorez mântuirea vieții.</p>
<p>— Dar eu cui? cine a sărit să mă smulgă de sub picioarele cailor când căzui rănit în ziua de 27 august ? Alexandre, între noi dușmănia nu poate să mai existe precum nici rivalitate.</p>
<p>— Așa e, dar ea a cui să fie ? exclamă Alexandru cu vioiciune ?</p>
<p>— A cui va vrea ea.</p>
<p>— Nu, fie a ta dacă vrei, căci eu precum vezi sunt schilod, șchiop; nu mai sunt în stare să-i inspir amor sau măcar simpatie și sunt foarte mândru ca să trăiesc cu o soție care nu mă va iubi.</p>
<p>— Vrei să fie a mea! strigă Gestică radios de bucurie, a mea! ești capabil să suporți un așa mare sacrificiu?</p>
<p>— Sunt nevoit; afară de aceasta, pentru dragostea și liniștea ta mă simt dator să făc un sacrificiu atât de mare: dar tu în locul meu ai fi putut?</p>
<p>— Oh! cu mare greutate aud aceste cuvinte.</p>
<p>— Văd bine că tu mă iubești mai puțin de cât eu pe tine.</p>
<p>— O iubesc mai mult pe ea decât chiar pe mine însumi.</p>
<p>— Te cred; mai 'nainte de nenorocirea ce m-a izbit și eu aș fi vorbit tot ca tine; pentru aceea, primește sacrificiul meu, fie-ți dăruită, comoara mea cea mai scumpă, jertfa inimii mele, întreaga mea existență.</p>
<p> Rostind aste cuvinte, bietul Alexandru lăsă să-i cadă în jos capul cu greutate ca să ascundă o lacrimă ce se strecura printre gene de-a lungul obrajilor săi.</p>
<p>— Scumpe amice, strigă Costică strângându-i mâna cu afecțiune, cred că sunt capabil de-a a primi un asemenea sacrificiu? Ce crezi că nu ghicesc eu adâncul inimii tale? nu prevăd eu că dac-aș primi astă jertfă, tu ai muri și te-aș condamna la o sinucidere sigură? O! nu, nu amice, nu primesc acest sacrificiu; mai bine, haide, fie a la.
<p>— Atunci te sinucizi tu? strigă Alexandru ridicând în sus capul cu vioiciune.</p>
<p>— Nu, căci îmi rămâne amicia ta și recunoștința care-mi va da curaj de-a suporta viața cu bărbăție.</p>
<p>— O! nu, nu, te cunosc eu mai bine decât tu însuți; știi una, mai bine a niciunuia.</p>
<p>— Dar ea, ea ce se va face?</p>
<p>— Ea! îmi este teamă, dragul meu, că văzându-ne cum suntem schilozi și slabi ca vai de noi, va uita că pentru dragostea ei am ajuns în acest hal, și... se va vindeca mai lesne decât crezi.</p> 
<p>— O! nu, Alexandre te rog, nu vorbi astfel, nu vreau s-o calomniezi de față cu mine.</p>
<p>— Să dea D-zeu să nu te calce decepția mai curând decât te aștepți, murmură Alexandru mișcând cu bastonul ce ținea în mână un petic de ziar ce zăcea pe pământ.</p>
<p>— Are haz! adaugă el după ce luă din țărână peticul de hârtie și aruncă pe el o căutătură distrată; știi că e nostimă de tot întâmplarea! adăugase el citind pe petic cu atenție. A! asta e infam, strigă el cu indignare, ia citește colea și convinge-te singur de valoarea jurământului unei femei.</p>
<p> Costică luă hârtia din mână din mâna amicului său, își aruncă ochii din locul ce i se arătă și citi următoarele rânduri:</p>
<p> Declarație de căsătorie la ofițerul stării civile al culorii roșu 15 august 1877; D-l Stavrache Cămătăreanu, văduv, bancher, ia în căsătorie pe d-ra Elvira fiica d-lui colonel Nicolae Verdeanu jună etc...</p>
<p> Cum am zice nobila promisă a junilor eroi sărbătorea căsătoria cu altul, cu un văduv bancher, se mărita pentru bani, ea care căuta un bărbat de inimă, tocmai în acel moment în care pretendenții săi își puneau viața în primejdie ca să merite mâna ei!</p>
<p>— Mizerabila! strigă Costică aruncând cât colo peticul de hârtie și călcându-l cu furie în picioare.</p>
<p>— Pentru ce te necăjești amice? întrebă Alexandru cu un ton foarte liniștit; nu trebuia să te surprindă deloc astă purtare, ci din contra, trebuia s-o prevedem; trebuia ca negreșit să ne așteptăm la una ca asta de la o femeie care a avut destulă tărie de suflet de a ne trimite la o moarte aproape sigură spre a-și satisface o simplă vanitate, decât să aleagă între noi doi pe acela ce preferă inima sa. Mai bine-mi place acest deznodământ umilitor dar consolator, căci ne deschide ochii și ne încredințează că alegerea noastră n-a fost la înălțimea inimilor noastre. Să mulțumim Providenței și acestor răni glorioase că ne-au scăpat de nenorocirea de-a trăi, unul suferind temerile unei vieți amărâte de suferințele unui dor neîmplinit, iar altul urând și prigonind pe amicul său cel adevărat și terminând prin culegerea unor decepții mult mai amare. Să ne înecăm dar durerile și să uităm slăbiciunea ce am avut, consolându-ne cu convingerea că idolul ce ne alesesem n-a fost demn de cultul nostru.</p>
<p> Într-adevăr Elvira nu fusese o ființă făcută pentru un cult atât de înalt, nici un spirit de elită cum își închipuiseră ei, ci fusese numai o ființă frivolă, capricioasă și stricată prin răsfățările tatălui său și prin contactul cu societatea în care trăise.</p>
<p> După ce simțise oarecare înclinare pentru cei doi juni ofițeri și-i trimise la moarte, promițând învingătorului drept laur mâna sa, nu putu să se consoleze numai cu scrisorile ce primea de la ei, ci ca să-i treacă de urât se aruncă din nou în valurile petrecerilor ce nu încetaseră deloc în decursul războiului. Pe când cutreiera astfel saloanele în care se dau mereu baluri și serate în onoarea ofițerilor ruși ce treceau prin București, întâlni într-o seară pe Cămătăreanu care văduvise numai de șase luni, și auzind că a făcut o stare colosală cu îndreprinderile rusești, îl găsi ca încă verde, plin de spirit și foarte dezinteresat pentru că era foarte bogat, și se lăsă a fi curtată și idolatrizată de dânsul, și fără să se mai gândească că mâna sa era promisă altora care pentru ea se gâtuiau în Bulgaria, deși erau tineri și mândri ca niște brazi, îl încurajă să-i ceară mâna, pe el bătrânul și căruntul și consimți a se face doamna Cămătăreanu.</p>
<p> Astă căsătorie însă n-avu lungă durată; Elvira crezuse că ia un sclav cu punga și voința supuse capriciilor sale, și se pomeni în cap cu un cenzor care-i controla toate mișcările și-i lua seama la toate cheltuielile. O asemenea viață era imposibilă pentru un caracter nestatornic ca el ei... Astăzi se judecă cu bărbatul său ca să obțină divorțul, și uimește lumea prin libera și scandaloasa viață ce duce de față cu tatăl său care nu cutează ca s-o contrarieze, și cu societatea din care face parte, care nu are curajul ca s-o concedieze din sânul său pentru că bărbații o curtează și o doresc, iar femeile se tem de ea și o pizmuiesc.</p>
<p> Junii noștri ofițeri puși în poziție de reformă pentru infirmități incurabile cauzate de război, suferiră deocamdată mult din cauza rănilor morale care le pricinuiseră ingratitudinea Elvirei, dar pe urmă faptele ei nesocitite îi consolară și-i făcură să reintre în societatea din care se retrăseseră.</p>
<p> Astăzi sunt căsătoriți cu două surori pe care nu le-au luat din amor, dar cu care trăiesc preafericiți căci soțiile lor, cu toate infirmitățile lor, îi iubesc și se silesc din toate puterile a-i face să își uite suferințele trecute. 
<p>de nenumărate anevoințe și lipsită de slava gloriei; el ziua și noptea bătătoreau fără de întrerupere spațiul dintre șoseaua de la Biela-Plevna până la Plevna-Orcania, trecând prin Poradin, Grivița, Verbița, Susurlu, Dolni-Metropol și Gorni-Metropol până aprope de Vrața.</p>
<p>II</p>
<p> Ploaia cădea întruna, mantalele călăreților pe jumătate putrezite de vremuri rele și maltratările unei grele campanii se muiaseră, tunicele de postav fuseseră de asemenea pătrunse de apă. La multi ploaia ajunsese până la piele; pământul deja sătul de apa ploilor ce căzuse de câtva timp cam întruna dispăruse sub un strat de mocirlă groasă și alunecoasă, și caii, ale căror potcoave de mult se tociseră, se poticneau întruna umblând printr-aste locuri mlăștinoase. Crivățul șuiera subțirel dar viu ; ploaia răpăia, întunericul se îndesa, băltoacele se lățeau și se adânceau, câmpia lină și nemărginită se întindea sub lințoliul de întuneric cobitor ca singurătatea, și cu toate astea, călăreții noștri, deși erau șase la număr, un caporal și cinci soldați, mergeau, mergeau fără de precurmare dârdâind de frig, dar netemându-se de frică.</p>
<p> Caporalul mergea înainte. Ce mai mândrețe de oștean! ce mai mălăier oborean fusese el mai 'nainte de-a cădea la sorți! Stânjenul lui Șerban-vodă rămânea pe josul staturii lui, și chipeșia lui și infățișarea lui marțială făcuseră de multe ori pe iubitul nostru căpitan Fănuță să simtă oarecare ciudă că nu-l avea in rândul escadronului său de jandarmi călăre. Caracterul lui era ca si fizicul său; zi-i bucureștean și oborean și lasă-l în pace. El nu știa ce e frigul, ce e oboseala și ce e fomea și somnul căci de mic se deprinse cu nevoia și pentru el toate erau jucării. Întotdeauna îl vedeai vesel, întotdeauna binedispus;când mergea la horă cânta, când mergea la moarte iarăși cânta; un asemenea exemplu îmbărbăta pe soldatul cel mai fricos și sub comanda sa iepurii cei mai codași se schimbau în lei și paralei; de aceea lui i se încredința comanda patrulelor celor mai periculose.</p>
<p>III</p>
<p> Serviciul ce făcea într-acea noapte nu era unul din cele mai lesnicioase; Dorni-Dubnicul și Teleșiul fuseseră luate de Gurco, Tetevenul și toate împrejurimele până la pasul lui Traian fuseseră curățate de turci de către oștile generalului Delinhausen, călăreții generalului Crilov cuteierau întruna partea stângă a șoselei Biela-Sofia; asemenea și partea dreaptă până la Gorni-Metropol era bine păzită de trupele colonelului Polizu, dar Rachova încă nu câzuse, în cavaleria română se făcuse un gol prin plecarea roșiorilor colonelului Crețeanu spre partea locului, și drumul spre Vidin era încă infestat de cete rălăcitore de cerchezi și bașbuzuci, care-și petreceau timpul mai mult jefuind pe socoteala lor decât războindu-se pentru Sultanul stăpânul lor.</p>
<p> Vesel, vesel era brigadierul nostru Niță Bot de crap, așa-l numeau camarazii săi, dar și îngrijorat; avea și de ce; viața a cinci frați de arme și siguranța corpurilor ce-l urmau erau încredințate vigelenței sale; dintr-astă cauză nu mai cânta omulețul nostru, nici nu se mai odihnea, căci așa era porunca, ci se întrecea cu subalternii săi ca să fie care de care mai privighetori.</p>
<p> Privirea lor șoiman despica nemărginirea spațiului ca și cum întunericul n-ar fi existat pentru ochii lor și urechile lor stau mereu la pândă ca nimic să nu scape neauzit de ei.</p>
<p> Pe când mergeau astfel încetinel dar fără întrerupere, calul brigadierului, acel prieten vechi și credincis cu care-și bătuse petrecul multă vreme, se opri deodată fără să fie înstrunat de zăbale, zbârli urechile, își umflă nările și scoase din piept un rânchezat ușurel dar semnificativ. Ceilalți cai îl imitară pe dată.</p>
<p>— Stați că trebuie să fie ceva, zise Nițu trăgând cu urechea.</p>
<p>— Scârțâit de care, zise un soldat care se născuse si crescuse sub umbra carului.</p>
<p>— Tropot de vite multe dar în mare depărtare, zise alt soldat al cărui tată fusese chirigiu.</p>
<p>— Trebue să fie un convoi, zise al treilea soldat.</p>
<p>— Pe el mă și ce o da D-zeu, strigă brigadierul dând pinteni călușanului său.</p>
<p> Atât așteptau și camarazii săi; un chiot ascuțit ieși din gurile lor, un trosnet din bicele lor, și obosiții bidivii, ca și cum ar fi crescut deodată aripi în spatele lor, retezară câmpica cu ușurelele lor copite și dispărură ca năluca în profunzimile întunerecului.</p>
<p>IV</p>
<p> La o distanță oarecare de locul de unde porniseră ca niște zmei călăreții noștri și în paralel cu șoseaua dintre Vidin și Plevna, care chiar de la începutul campaniei se transformase într-un dedal de gropi și hopuri noroioase, mergea alene băltăcăind prin apă un convoi de mai bine de treizeci de care trase de câte șase boi, mânați de câte doi bulgari ce mergeau pe jos prin apă până la gleznă.</p>
<p> Înainte și înapoia carului se târau alene câte șase călăreți înarmați până în dinți cu fel de fel de arme dar care erau pe jumătate adormiți, și de ambele laturi ale carelor călărea o ceată da treizeci și mai bine de bașibuzuci groaznici la înfățișare și nemiloși la vederea suferinței.</p>
<p> Bulgarii mergeau ca și vitele mai mult de nevoie și de frica sfârcului bicelor ce mânuiau acele haire cu chipuri omenești și păzitorii lor îi însoțeau mai mult ca să împlinească o formalitate și să-și exercite barbarele lor instincte de torturare.</p>
<p> Carele neunse de cine știe ce vremuri scârțâiau cobitor, boi nemâncați de diminiață mugeau plângător, oamenii lihniți de foame și zdrobiți de oboseală gemeau înfundat și păzitorii lor unii mâncau ce aveau prin desăgi, alții băteau pe cei ce întârziau, alții moțăiau și alții cântau încetinel o manea lină și adormitoare ca să le treacă de urât. Ei mergeau fară grijă ca în țara lor nu e vorbă, dar ca și cum țara lor n-ar fi fost bântuită de invazie dușmană, fără antegardă, fără ariergardă, fără nicio pază și chiar cântând!</p>
<p> Deodată în liniștea nopții se pomeni cu un țipăt teribil și cu un ura formidabil, pe care ecoul pustiului îl făcea și mai formidabil.</p>
<p>— Ghiaurii! strigară bașibuzucii spăimântați, și în învălmășeala grozei aruncară cât-colo bicele cu care terorizaseră pe bulgari, uitară că erau încărcați cu un arsenal de arme, și dând pinteni cailor lor dispărură ca și umbrele în negura nopții.</p>
<p> Bulgarii văzându-se iar stăpâni dădură și ei dosul încotro nimeriră uitând vitele și carele spre a-și scăpa viața, și arnăuții rămași singuri se strânseră laolaltă, își aduseră aminte că erau redifi și nepoți ai lui Schenderbei și se opriră în loc ca să înfrunte primejdia.</p>
<p>V</p>
<p> Necunoscutul dușman sosi impetuos ca o vijelie; oțelele se încrucișară, piepturile se izbiră, respirările se amestecară și mai 'nainte de-a se cunoaște și de a-și măsura forțele, sângele țâșni din vine omenești, țipete de durere și de turbare se împrăștiau în aer și pizmașa moarte își întinse în spațiu cobitorele sale aripe ca să adăpostească jertfele ce i se aduceau.</p>
<p> Precum doi tauri deopotrivă puternici și deopotrivă înverșunați își încrucișează coarnele, se izbesc, se împung și se împing cu virtute, și nici unul, nici altul nu poate dovedi pe adversarul său, astfel și cele două cete de dușmani, se izbesc, se împing, umplu aerul de scântei fosforescente scoase din izbitura oțelelor și adapă pământul de sângele ce curge cald din piepturile și brațele lor sfâșiate, fară ca să se dovedească unul pe altul, fără ca unul să înfrângă pe celălalt.</p>
<p> În fine Carpatul înfrânge Pindul, călăreții întind la pământ șase arnăuți, cinci din ei pun pe goană cinci dușmani care în sfârșit o rup de-a fuga și nu rămâne pe câm-</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
