<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mircea cel Bătrân. Nuvelă istorică originală: ediție POPLITE</title>
                <author>Popescu, N.D.</author>
                <respStmt>               
                    <resp>codare POPLITE</resp>
                    <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
                <respStmt>
                    <resp>corectură manuală</resp>
                    <name>Lucreția Pascariu</name>
                </respStmt>
                <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>UAIC</publisher>
                <date></date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
                <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781783"></ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Popescu, N.D.</author>
                    <title>Mircea cel Bătrân. Nuvelă istorică originală</title>
                    <pubPlace>București</pubPlace>
                    <publisher>CALENDAR PENTRU TOȚI ROMÂNII</publisher>
                    <date>1876</date>
                    <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
                    <dim unit="char" type="mare"/>
                    <extent>
                        <measure unit="word">32522</measure>
                        <measure unit="page" type="under_250"/>
                        <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                        <measure type="complete"></measure>
                    </extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
                    <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
                    <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
                    <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
                    <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
                    <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
                    <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
                    <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
                    <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
                    <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
                </keywords>
                <keywords>
                    <term type="receptare" n="5"/>
                    <term type="republicare" n="2"/>
                    <term type="finished"></term>  
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
           <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
                <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
                </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
<p>MTRCEA CEL</p>
<p>NUVELĂ ISTORICĂ</p>
<p>N. D. Popescu</p>
<p>România în secolul XIV.</p>
<p>Multe nevoi și greutăți au fost destinate de soartă spre a fi îndurate de Români în decursul
                secolelor!.... Ca o santinelă pierdută a latinității în imensul ocean al
                păgănității, ei au fost nevoiți să lupte continuu spre a păstra intact postul de
                onoare ce le-a fost încredințată. Nici un popor nu s-a luptat mai mult și cu mai
                mulți inamici ai naționalității sale ca poporul român, și nici unul n-a ieșit
                triumfător ca dînsul din atâtea catastrofe, și cu toate astea nici unul n-a fost
                recompensat cu atătea ingratitudini!...</p>
<p>Multe fură santinelele ce împrăștiară pe fața globului marii concheranți ai lumii, străbunii
                noștri, spre a propaga lumina și civilizațiunea în Antiochia, în Lidia, în Libia, în
                Egipt, în Albion, în Theutonia, în apropierea Scitii, și până în Indii, dară
                dispărând secolele, au dispărut și ele ca pleava din fața vântului, căci vărtejul
                barbar le-a înghițit și le-a spulberat; numai santinela română n-a pierit și nici că
                va pieri.</p>
<p>Colonia Dacică, adusă aici de Divul Traian a fostă mult mai puțn numeroasă, a avut să se lupte cu
                mult mai multe adversități, chiar cu invidia lui Aurelian, care de gelozia ce ’i
                inspira numele marelui concherant de la Dunăre, a despărțit colonia în două părți și
                partea cea mai mare și mai însemnată a transportat’o în Mesia inferioară, Tracia și
                Macedonia și cu toate astea ea a ieșit mai triumfătoare ca toate. Deși cohortele
                legionare ale oștenilor romani fură cele dintâi care părăsiră la capriciul
                barbarilor ast sol binecuvântat de providență, totuși aceia ce rămăseseră în poalele
                Carpaților puțini la număr, lipsiți de apărare, dar inspirați de sfâtul amor pentru
                realizarea misiunii ce li s’au încredințat, rămaseră neclintiți la locul lor și îl
                apărară cu bărbăție secole nenumărate, fără să îl părăsească o singură dată.</p>
<p>Veniră Barbarii, Goții, Ostrogoții, Vizigoții, Gepizii, Geții, Avanii, Sciții, Longobarzii,
                Vandalii și mai apoi Hunii, Ungurii și Bulgarii, trecură peste țara lor, devastară
                tot ce aflară în cale, întinse dezastrele pustiirii lor până în inima Occidentului,
                băgă groaza destrucțiunii până în țara Francilor și în Legănul Latinismului, dar pe
                Români nu’i nimici.</p>
<p>Astă mână de eroi, când avea a face cu un număr înduoit, ieșea la câmp, invoca umbrele
                străbunilor lor și cu credința în justiția cauzei lor, se arunca cu curaj în
                cohortele barbare și respingea cu bravură dincolo de naturalele lor limite pe
                cotropitorii solului lor. Când invaziunca era prea numeroasă, o mare întreagă de
                ființe omenești, setose de prăzi și omoruri, atunci își adunau ce aveau mai bun,
                între care copilașii și vitișoarele lor, și năzuiau la protecțiunea bătrînilor
                Carpați, care ca un părinte bun își deschidea gurile grotelor și speluncilor lor, ca
                și o cloșcă aripile pentru apărarea puilor săi, și'i păzea întregi și nevătămați
                până ce trecea oragiul și se reînsenina coralii patriei lor. Când în fine alții
                veneau ca prieteni și le cereau ospitalitate și amiciție cum fură mai întâi Gepizii
                și mai apoi Bulgarii și Ungurii, ei îi primeau cu plăcere. Pe cei dintâi după ce ’i
                găzduiră îndestul îi petrecură cu bine pănă la fruntarie; iar pre cei din urmă, pre
                unii îi îngăduiră să se așeze în vecinătate cu ei, în marginea Dunării în Moesia
                superioară și pe ceilalți în extremitățile Daciei transalpine, unde sunt stabiliți
                chiar în zilele noastre.</p>
<p>Deși locuiră mult timp amestecați cu acești străini și cu alți mulți străini, pe care ’i atrăgea
                spre partea locului interese comerciale, deși aști oaspeți ingrați se încercară a
                înăbuși în brațele lor cotropitore pe generoșii lor ospătători, deși tentară de mai
                multe ori a le înstrăina obiceiurile, limba și chiar naționalitatea, unii prin
                biserică și ceilalți prin politică, totuși tentațiunele lor rămase vane, căci
                Romanii de la Dunăre rămase mai latini decât Romanii de la Tibru, atăt prin
                fizionomii, cât și prin limbă și obiceiuri.</p>
<p>Dupe ce trecu incursiunile cele mari a le barbarilor, după ce aceștia restabiliră pe unde găsiră
                locuri goale și se înghițiră de către noianul occidentului civilizându-se ei, care
                venisse cu scopu de a barbariza, după ce Longobarzii, Vandalii și Vizigoții, Cimbrii
                și Teutonii, Sciții și Hunii, deveniră latini, germani și slavi, și îmbrățișară
                fiecare mai mult sau mai puțin obiceiurile locului, după ce urmașii lui Arpad se
                așezară și ei și se stabiliră între Tisa și Mureș și începură a deveni oameni, făra
                însă a înceta d’a fi Unguri, Românii începură să mai respire, să se constitue și să
                se organizeze; cei din munți în acord cu vecinii lor Ungurii și cei de lângă Dunăre
                cu Bulgarii formară împreună niște puteri mari, gata d’a înfrunta alte incursiuni
                eventuale de barbari: Imperiul Româno-Bulgar, care fu ilustrat prin glorioasele
                fapte ale Assanilor, fu fructul alianței între Români și Bulgari, care imperiu ar fi
                durat și până acum, dacă invidia Grecilor Bizantini n’ar fi intrat la mijloc ca să
                ’l distrugă, și să ’l nimicească nimicindu-se și el; aservirea Romănilor sub jugul
                orgolioșilor strănepoți ai lui Arpad, fu fructul alianței între Românii Transalpini
                și Unguri, care aservire din nenorocire datează chiar în zilele noastre.</p>
<p>Pe când Românii, zic, scăpați de atâtea incursiuni începură să mai respire, să se adune la un loc
                ca să formeze un corpu mai compact și să se organizeze într’un mod sistematic spre a
                fi preparați de-a rezista contra altor adversități eventuale ce le-ar trimite
                soarta, pe când deosebitele banaturi și municipii dintre Romnic și Severin renunțară
                în interesul unității naționale la deosebitele lor privilegii spre a forma o singură
                țară sub unu singur sceptru, pe când Radu Negru, coborît din țara Oltului, trecea
                Carpații ca să alunge tartarii și să pună fundamente temeinice noului stat Român,
                rădicat pe ruinele vechiului imperiu Romano-Bulgar, iată că se ivi spre răsărit un
                nor negru și amenințător care năvălea spre apus cu furie și distrugea și nimicea și
                reducea în ruină tot ce întâmpina în cale! . . .</p>
<p>Acel nor spăimăntător pe care nu’l putu risipi formidabila putere a Cezarilor Bisantini era
                cotropitorul nor al Turcilor, care părăsise pustietățile Arabii și năvălise spre
                Europa într’o mână cu coranul și într’alta cu sabia spre a șterge după fața
                pământului pe toți aceia care nu vor primi a fi adepții lui Mahomed.</p>
<p>Toate incursiunile de barbari fusese provocate numai de foamete, sărăcie și aglomerație;
                incursiunea turcească avu pe lângă aceasta un motor  mult mai teribil, fanatismul
                religios, pentru aceea înnaintară cu mai multă repeziciune și băgară în inima
                Europei întregi o spaimă mult mai mare. </p>
            <p>Mult timp se luptară cohortele Greco-Romane contra astor noi ospeți care’și propusese
                a șterge semnul Crucii de pe fața globului, dar fură nevoiți să cedeze, să piardă
                din teren bucățică cu bucățică, să piardă câte una una toate posesiunile din Asia și
                Africa și să se retragă spre Metropola Orientului, fiindcă inamicii ce aveau
                înnainte erau numeroși ca nisipul mării, bravi și interprinzători, ispitiți in
                știința războiului, setoși de dorința de cucerire și surescitați prin imamii lor de
                fanatismul religios.</p>
<p>Într’ast timp Romanii se organizau, se într’armau, se disputau cu Ungurii, care voiau să’i
                înghită ca pe cei din Ardeal, asupra dreptului de suveranitate națională, respingeau
                desele incursii de Tătari care năvăleau despre partea Nistrului și pe lângă astea
                toate se mai disputau și între sine asupra dreptului de moștenire al urmașilor lui
                Radu Negru.</p>
<p>Văzând că pericolul ce amenința Europa despre Orient se face din ce în ce mai serios, că Turcii
                au luat din mâna Grecilor toată Asia și au intrat chiar în Europa, și au așezat
                tronul Sultanulor lor în Andrianopoli, și a început să amenințe toate vecinătățile
                cu cotropirea lor, Românii cei buni începură să se găndească mai matur, lăsară la o
                parte pentru alte timpuri disputele și dihoniele dintre ei, îșî făcură unii altora
                concesiuni mutuale, își dădură unii alții mână de ajutor și se grupară împrejurul
                tronului lor. După ce se împăcară și se uniră într’un cuget și o dorință, salvarea
                patriei, începură a se gândi a’și alege o căpetenie demnă de epoca și situațiunea în
                care se aflau, care să ’i conducă cu capacitate și dibăcie la limanul mântuirii
                într-ast timp de furtună.</p>
<p>Pre tronul țării domnea Dan al II-lea Voievod, care din fire era slab și bolnăvicios, boerii
                înțelese că el nu nu este omul epocii și începură a se vorbi ca să ’l răstoarne;
                moartea însă le apucă înnainte și lăsă tronul vacant mai ’nainte de’a pune în
                lucrare planul ce concepuse.</p>
<p>După moartea lui, Românii într’o gură ziseră toți că fiul său Dan nu este domnul ce le trebuie în
                asemenea timpuri critice, și se decise să îl înlăture ca să pună pe tronu pe acela
                care făcuse Oltenia înfloritoare, care poseda toate însușirile unui Domnitor și se
                bucura de încrederea tuturor, așadar, îndată ce înmprmântară pe răposatul, boeri,
                oșteni și chiar pretendentul tronului, decise într’o voce ca să se suie pe tron
                fratele răposatului, Mircea, Ducele Făgărașului și al Omlașului și banul
                Craiovei.</p>
<p>II</p>
<p>Mircea.</p>
<p>Să ni se permită a spune acum în căteva cuvinte cine era acest omu căruia țara îi confia o
                misiune așa de mare și se bucura de o confiență atăt de întinsă.</p>
<p>Mircea era fiul lui Radu II-lea Basarab, care domnise cu câțiva ani mai nainte și frate al
                răposatului Dan Vodă, al treilea frate după tatăl său. Născut în secolul al XIV și
                în o țară orientală, el nu semăna întru nimic cu contemporanii săi, care erau
                probitatea, veritatea, castitatea și austeritatea personificată.</p>
<p>El fu de mic vioi, deștept, îndrăzneț pănă la temeritate, vesel, viclean, nepăsător și foarte
                schimbător. Aste predispozițiuni crescură cu timpul până ce deveniră unele calități
                și altele defecte. O singură calitate potrivită epocii avu și el care se ivi
                într’însul de la etatea cea mai fragedă și pe care n’o părăsi până la moarte:
                iubirea țării sale și dorința d’a-și perfecționa toate însușirile fizice și
                intelectuale spre a o servi cât se poate mai bine. Astă aplecare îl sili să-și
                consacre tot timpul juneței și toate celelalte predispozițiuni spre a deveni un bun
                și valoros oștean, un iscusit cap de armată și un știitor de carte multă, spre a
                povățui pe cei mai puțin luminați întru conducerea treburilor țării. Pentru aceia se
                rugă mult de părinții săi și obținu voia d’a merge în țările apusului spre a învăța
                carte și știința răzbelului.</p>
<p>Praga pe atunci, deși, ca și azi, era o cetate slavă, totuși era centru luminii și civilizațiunii
                germane; în ea era reședința mai tuturor imperatorilor germani, reședința tuturor
                școalelor civile și militare mai importante și locul de întâlnire al tuturor
                dietelor electorale și tuturor oamenilor mai însemnați ai imperiului. Acolo se duse
                Mircea să învețe, acolo se adapă de doctrinele filosofice ale predexesorilor lui
                Ioan Huss, reformatorul Germaniei, care ’l făcu să prindă o ură neîmpăcată contra
                catolicismului și să ’l oțelească contra periculoselor lui tendințe; acolo se
                perfecționa în mânuirea armelor celor mai dificile și conducerea armatelor celor mai
                numeroase și mai eterogene, și tot acolo avu ocaziunea de’a face cunoștință cu Ioan
                de Luxemburg, fiul electorului de Brandeburg cu Vladislav, fiul lui Jagiel,
                întemeietorul faimoasei dinastii Polono-Ungare a Jaghelonilor.</p>
<p>După o lipsă de zece ani, în care timp își termină studiile și vizită tot restul Europei
                ocidentale, Mircea se întoarse în țara sa și se stabili în Curtea de Argeș pe lângă
                curtea tatălui său, Radu Vodă.</p>
<p>Murind tatăl său, mai mulți boeri și căpetenii de oșteni, apreciind cunoscutele lui merite, îl
                propuse ca candidat la tronul strămoșesc, însă el refuză, contribui a se sui pe tron
                Dan, fratele său cel mai mare, își opri pentru sine bănia Olteniei ca frate mai mic
                și ca să-i faciliteze și mai multe mijloace de a domni în pace, se retrase în
                Craiova și se puse a face uz de cunoștințele dobândite prin țări străine, silindu-se
                a ameliora soarta supușilor care cădeau în bănie și a dezvolta cultura teritorială
                și intelectuală, în curînd se văzură binefăcătoarele rezultate ale ostenelilor lui
                și Oltenii începură a fi invidiați de restul țării.</p>
<p>Dan era bun și blând, dar moale și neinstruit îndestul; bunătatea lui însă mergea până la
                slăbiciune și aduse multe rele pe capul țării lui. Hotarele țării nu mai fură
                respectate de vecini, avutul locuitorilor mărginași era expus hrăpirilor Tătarilor,
                care năvăleau din când în când spre a face câte un jaf, și locurile vecine se
                părăseau de populație, care se retrăgea spre munți și lăsau câmpiile necultivate; de
                aci: împuținarea culturii, împuținare de bucate, lipsă și sărăcie. Poporul cârtea,
                uneori chiar în gura mare, iar stăpînirea nu le făcea nici o îndestulare, căci nu
                avea puterea îndestulătoare spre a domoli pe barbari.</p>
<p>Oltenia din contra nu avea teamă de nici o incursiune, nu doar că n’avea vecini îndestul de răi,
                căci Ungurii, frații Tătarilor, d’un sânge și d’un obicei, erau la o palmă de loc,
                gata de’a trece munții spre a se deda stremoșeștilor lor obiceiuri, ci pentru că era
                în capul Bănii un om cu voința fermă și mâna vârtoasă, care să le inspire frică și
                respect, și care să le schimbe pofta cuceririlor. Iată la ce poate fi bun un
                stăpânitor energic: lăcomia vecinilor se împuținase și limbuția lor smerește.
                Vecinul, mal ales când este Ungur sau Neamț, poate servi drept termometru politic al
                unei țări bogate și demne de exploatat. Daca vecinul stă pitulat, înjură, critică,
                vociferează și chiar amenință, dar nu cere nimic și nu pretinde nimic pentru sine,
                ci din contra strigă că toate le face pentru binele și viitorul vecinului său, să
                știi că în capul acelei țări este cineva care’i inspiră temere și ’i stănjenește
                lacoma sa aspirațiune; dacă din contra, vecinul ia ton de protector și laudă, și
                sprijină un guvern și ’l îmbie cu nenumărate lingușiri și ’i cere, mereu îi cere, și
                nu se satură de nimic, ci din contră pofta de a mai dobândi crește cu atăt mai mult
                cu cât dobândește mai multă, atunci să știi că în fruntea țării tronează
                slăbiciunea, pusilanismul și țara este amenințată de pieire.</p>
<p>Ungurii erau vecini și ai țărrii Românești și ai Olteniei; ei bine! pe când țara toată murmura și
                striga contra împilărilor și relelor ce sufereau Românii din cauza slăbiciunii
                domnești, ei n’aveau îndestule cuvinte ca să laude pe Români că au pe tron un așa
                mărinimos principe, să ridice până la cer părintescul guvern al lui Dan și să ’i
                fericească pentru o stare așa de bună și de prosperă; din contra, pe când
                populațiunea Olteniei mulțumea lui D-zeu pentru bunătățile de care se bucurau și
                excita invidia vecinilor lor, Ungurii n’aveau îndestule cuvinte ca să înjure pe
                Mircea, să ’l califice de omul cel mai pervers, demoralizat, și periculos siguranței
                comune și să asmută asupră-i pe toți vecinii și chiar pe fratele său, acuzându-l
                drept inamic al păcii generale.</p>
<p>Mircea auzea toate calomniile, dar râdea de ele și punea și mai multă ardoare spre a-și îndeplini
                datoria și a atrage asupră-și mulțumirea supușilor săi.</p>
<p>Cum am spus mai dinainte, el avea multe calități, dar avea și defecte; între cele mai principale,
                cel mai mare și mai nepotrivit obiceiurilor țării și epocii în care trăia, era
                nestatornicia în sentimentele lui de inimă. Cum a venit de la Praga, tatăl său încă
                fiind în viață, l-a însurat cu fiica unuia din boerii cei mai fruntași ai țării și
                dânsul nu s’a împotrivit, ci din contra a manifestat multă plăcere, căci jupânița
                Stanca era frumoasă și apropiată și a trăit cu dânsa viața cea mai bună. Cu toate
                astea dragostea sa din când în când lua zborul și fără a părăsi sălașul său casnic
                se zbeguia pe ici pe colea spre a reveni la cuibușiorul său tot tânâr și afectuos.
                Băneasa mai întâi se mâhni foarte de purtarea bărbatului său și vărsă multe lacrim,
                dar după ce se convinse că aste rătăciri momentane pe dânsa n’o păgubesc, ci din
                contra face pe bărbatul său să devină din ce în ce mai iubitor și din ce în ce s’o
                respecte mai mult, își luă seama, își uscă lacrimile, își închise inima și’și suferi
                soarta mai întăi cu resemnațiune și apoi cu nepăsare. Mircea din parte’și se sili
                prin toate mijloacele ca să’i ușureze aste suferințe și să le ascundă sub vălul
                celui mai tenebros mister. Veselia sa juvenală, silința ce’și da de’a-și îndatora
                soția pe căt se putea mai mult și binele ce împrăștia în jurul său pentru popor,
                contribuia și mai multă la îndulcirea soartei jupănesei Stana.</p>
<p>III</p>
<p>Ursu1.</p>
<p>Într’o zi de primăvară din anul 1377 Mircea plecă de dimineață împreună cu vărul său Vintilă,
                fiul lui Vladislav Bassarab, fratele tatălui său, spre părțile muntoase ca să vâneze
                niscaiva cerbi și căprioare. Trăgacii cei mai dibaci și cavalerii cei mai curajoși
                făceau parte din numerosul cortegiu ce 'i însoțea.</p>
<p>Vânătoarea fu norocoasă; două ciute și un căprior de toată frumusețea căzură victimele dibăciei
                lor. Pe sub seară Mircea suna din trâmbiță ca să se adune vânătorii de prin
                diversele răspântii ale unei păduri dese și întuecoase și pe când vânătorii începuse
                a răspunde la astă chemare prin fanfare vesele, iată că se aude în apropiere un alt
                soi de fanfară, răspunsul la apelul neașteptat, adică un muget teribil de urs care
                făcu să răsune pădurea cu mare zgomot. Mircea era numai singurul cu vărul său
                Vintilă în marginea pădurii, era bine armat, dar nu îndestul ca să se lupte cu o
                dihanie așa de groaznică; cum auzi mugetul, se uită cu mirare în juru-i, se rezimă
                de un copac gros și’și arma arcul cu o săgeată. Vărul său făcu și el asemeni,
                rezemându-se de alt copac și’i zise:</p>
<p>— Dar asta ce-o fi?</p>
<p>— Un urs.</p>
<p>— Dincotro o fi venind?</p>
<p>— Despre soare răsare.</p>
<p>— Auzi alt muget?</p>
<p>— Se îndreptează drept încoa.</p>
<p>— Și trâmbițele au amuțit, și nimeni nu mai sosește a ne da ajutor!</p>
<p>— Lasă-l să vie, că avem noi ac de cojocul lui.</p>
            <p>— Trebuie să fie o dihanie mare!</p>
<p>— Amu ucis eu singur una în Boemia, care era destul de îngrozitoare.</p>
<p>— Îi aud pașii, ia ascultă cum trosnesc crăcile și buruienile sub greutatea picioarelor lui. Să
                mai sunăm din corn spre a-l speria.</p>
<p>— Nu, taci și dacă-ți este frică suie-te în copac.</p>
            <p>— Rămâi jos.</p>
            <p>În acel moment se desfăcu cu bruscheță un crâng stufos și ieși dintr’însul un ursu
                mare și negru care cum mirosi pământul și zări pe Mircea stând rezemat de copac, cu
                arcul întins la cătare și în gură cu un cuțit mare și tăios, se ridică în labele din
                ’napoi, scoase din largul său piept un muget sălbatec și se năpusti spre Mircea;
                acesta îl primi fără să se clatine din loc și începură a se lupta voinicește.
                Într’acel timp se auzi zbârnăind printre frunze o săgeată aruncată despre partea
                opusă lui Mircea, și pe urs scoțând un țipăt sfâșietor și un mormăit groaznic. Acea
                săgeată anonimă îi intrasse drept în șale și se rupsese acolo. Cum o primi, ursu
                lăsă pe Mircea din brațe, se întoarse înapoi și se năpusti ca o vijelie în crângul
                de unde ieșise săgeata; îndată se și auzi un țipăt omenesc și numaidecât Mircea
                alergă întru ajutorul celui ce’l mântuise, fără a se uita spre Vintilă care deja
                amorțise de frică cu arcul în mână lângă copacul său.</p>
<p>Când dete la o parte ramurile copacilor văzu un spectacol care’l îngrozi și ’l împietri o clipă:
                ursul era călare pe o ființă omenească și o inunda cu sângele din rana sa și o
                năbușea cu greutatea sa și îl zdrobea capul lovindu-l cu cotorul unui arc
                sfărâmat.</p>
<p>— Aleargă Vintilă, strigă Mircea și se năpusti spre dihanie și ’i înfipse în spate tot tăișul
                cuțitului său și ’l luă în vânoasele sale brațe și ’l smulse de deasupra
                bestiei.</p>
<p>Ursul scosese un nou țipăt, se smulse cu putere din brațele potrivnicului său, îi dete un brânci
                vârtos și se năpusti spre el cu toată greutatea corpului său. Mircea amețit de astă
                izbitură puternică, se clătină, căzu într’un genuchi, dar își primi adversarul cu
                demnitate făcându-și din cotorul arcului o armă de apărare cum își făcuse ursul una
                de atac.</p>
<p>Lupta fu terribilă și ținu mult timpu fără ca Mircea să se moaie, fără ca ursul să înceteze d’a'i
                aplica groaznice lovituri și fără a se ivi Vintilă sau altcineva ca să ’i dea
                ajutor. Ființa pe care o mântuise Mircea era Voicu, arcarul său, și cel mai devotat
                din servitorii lui, el îndată ce se dezmetici din amețeala produsă de loviturile ce
                primisse, se sculă în sus, se ridică într’un genuchi, apoi și în celălalt, pe urmă
                în picioare, după aceia se sprijini de un arbore ca să nu cadă, se uită în jurul său
                și văzând în apropiere lupta cea disperată între Mircea și urs, luă de jos un cuțit
                ce’i scăpasse din mână în luptă și iarăși se năpusti spre urs. Tocmai atunci părăsi
                și Vintilă amorțeala lui și se repezi și el în arena de luptă.</p>
<p>Junele arcar deși avea capul numai contuziuni, se apropie cu bravură de urs și ’i înfipse și el
                cuțitul în spate; ursul se întoarse mugind fioros și îi înfipse gheara în umărul
                drept și o trase spre sine împreună cu fâșiile de haine și carne spre a o repezi din
                nou. Nu avu noroc, căci își descoperi pieptul și de astă dată Vintilă îi înfipse
                cuțitul sub subțioară până în plăsele. Astă lovitură fu decisivă, ursul mai scoase
                un ultim răget și căzu lat într’o baltă de sânge scoțând mugete din ce în ce mai
                slăbite.</p>
<p>După ce muri, Mircea se scutură de praf și de balele cu care ’l umpluses bestia, se pipăi spre a
                se încredința dacă este rănită, și convingându-se că cotorul arcului adversar a
                făcut numai câteva contuziuni ușoare și l-a ferit de sfâșierea ghiarelor fiarei, se
                duse la Vintilă, și cuprinzându-l în brațe, îl sărută și ’i mulțumi din inimă
                numindu-l salvatorulu său, asemeni mulțumi și lui Voicu, care ’și lega pe cât putea
                căpătâile de trențe din haină unele de altele, și după ce se mai repauzară puțin,
                mai sunară de căte-va ori din cornuri și văzând că e muncă de surd, adică că
                ceilalți vânători au plecat p’acasă mai din vreme, încălecară pe cai, care erau
                legați la oarecare distanță și se întoarse spre oraș.</p>
<p>Cârciumărita cea frumoasă.</p>
<p>Pe la scăpătatul soarelui, străinii intrară în oraș; tocmai pe atunci o mulțime de lume, flăcăi
                și fete se înțesau grămădindu-se împrejurului fântânelor și puțurilor care scărțăiau
                voios, și își așteptau rândul râzând, zbeguindu-se și spuindu-și felurite glume mai
                mult sau mai puțin inocente. Vânătorii noștri, sub pretextul de’a privi astă tablou
                patriarhal, se opriră în loc ca să ochească brațele și piciorușele goale ale
                drăgălașelor fete din popor și să’și arunce câte o căutătură indiscretă în câte un
                sănișor fecioresc, rău păzit de cămășuța ce’l acoperea.</p>
<p>Era frumos și demn de privit ast tablou primitiv: ici puțul cu cumpăna lui mereu în mișcare, în
                jurul lui tineri și tinere îmbulzindu-se și respingându-se râzând și țipând, dincoa
                mai mult flăcăi întrecându-se care mai întei să scoată apă unei fete frumoase,
                dincolo câte o fetiță rumenă de plăcere și mândrie c’a triumfat mai ’naintea
                suratelor sale, întorcându-se spre casă cu cofele pline și în fine, ceva mai
                departe, viind cu un pas greu și măsurat cirezi întregi de cai, vaci, boi, bivoli,
                miei și capre, vite ale mărginașilor, care umpleau aerul de mugetele și zbieretele
                lor și de nori groși de praf!...</p>
<p>După ce priviră îndestul ast tablou vesel și animat, vânătorii noștri își urmară calea râzând și
                glumind în socotela astor jocuri și întreceri inocente. Ajungând în dreptul unei
                răspântii, Vintilă se opri în loc și zise:</p>
<p>— Eu vă las sănătoși și apuc încoa spre dreapta. </p>
            <p>— Unde te duci? îl întrebă Mircea surprins. </p>
            <p>— Mă ducă să dau o leacă pe la mătușica, răspunse Vintilă.</p>
<p>— Merg și eu, zise cu grăbire Mircea.</p>
<p>— Ce să cauți? exclamă Vintilă contrariat; la o babă bătrână și bolnavă nu găsești nici o
                petrecere.</p>
<p>— Fie, răspunse Mircea surâzând pe sub mustață, mie îmi plac babele care-ți plac ție. </p>
<p>— De ce să te ostenești? mai bine aidem cu toții înnainte.</p>
<p>— Nu se poate, am hotărât o dată să apucăm la dreapta, spre mătușica, p’acolo o să mergem.</p>
<p>Vintilă bufni de ciudă, dar n’avu încotro, trebui să urmeze pe vărul spre partea ce apucasse și
                să nu mai zică nimic.</p>
<p>Strada ce apucase era strâmtă și cotită, dar nu pustie, căsuțe mici și modeste, dar curate, o
                împresurau de ambele laturi și câini care lătrau, vaci care mugeau, cocoși care
                cântau și flăcăi și fete care se întorceau de la apă și râdeau și se zbeguiau goneau
                departe de sine tăcerea singurătății.</p>
<p>Vintilă mergea cu o vădită îndărătnicie uitându-se în toate părțile cu temere și tresărind ori de
                câte ori trecea pe lângă o grupă de cărători sau cărătoare de apă. Mircea rîdea cu
                hohote de dânsul și spunea multe și de fote spre paguba temerii lui, după ce trecu
                însă pe lângă o cârciumioară și își furișă privirile în interiorul ei și nu văzu pe
                nimeni, atunci Vintilă scoase un suspin de satisfacțiune și îi mai venu inima la
                loc. Mircea se făcu că nu bagă de seamă, dar se uita bine cu coada ochilor la
                cârciumă și merse înainte. </p>
<p>La câțiva pași de casă, le ieși înainte o fată cu două doniți în mână care venea cântând și
                silindu-se a întrece alte camarade care o urmăreau cu aceeași iuțeală. Mircea
                înțelese, și ca s’o facă să întârzieze și să fie ajunsă de suratele sale, îi
                zise:</p>
<p>— Fii bună, fetică, și adapă-mă cu puțină apă.</p>
<p>— Bucuros, răspunse fata stând în loc, luând o doniță și îndreptându-se spre Mircea, fără să’i
                bănuiască vicleșugul.</p>
<p>Mircea din depărtare nu distinsese dacă e frumoasă sau urâtă, dar când o văzu aproape de sine și
                se aplecă să’i ia donița din mână, rămase înmărmurit de frumusețea junei
                mahalagioaice. I se păru că n’a mai văzut de când era albețe asa de curată și
                diafană ca albețea pielii ei, forme așa de regulate și de bine tăiate ca formele
                chipului și pieptului ei, părul așa de negru și de strălucitor, ochi negri așa de
                expressivi și de scânteietori, buze așa de rumene, gură așa de mică și grațioasă,
                obrăjori așa de rotunjori, gât așa de elegant, talie așa de zveltă, forme atât de
                răpitoare, ascunse sub o cămășuță subțire și curată ca întregimea corpului său, în
                fine un tot așa de nostim și de fermecător încât vederea sa furnica chiar corpul
                unui sfânt!</p>
<p>Mircea apropie vasul cu apă de gură; dar credeți că bău? nu, ochii lui erau țintă la acea
                frumusețe care i se părea cu atât mai fermecătoare cu cât o privea mai mult. După ce
                nu mai putu să suporte atâta greutate în mână, îi dete donița înapoi și ’i zise:</p>
<p>— Îți mulțumesc, fetiță.</p>
<p> — N’al pentru ce, respunse fata roșind și pregă-tindu-se să meargă innainte spre a ajunge
                camaradele care de multu o intrecusse.</p>
<p>— A cui ești D-ta? întrebă Mircea.</p>

<p>— A jupânesei Rada, cărciumăreasa, care stă colea unde e lavița la poartă.</p>
<p>Vintilă auzind ast răspuns și astă voce tresări, se uită la astă fată spre care nu prea își
                aruncase privirile, și văzând’o își pierdu cumpătul și îngălbeni. Mircea nu băgă
                nimic de scamă și zise:</p>
<p>— Dar pe tata D-tale cum îl cheamă?</p>
<p>— N-am tată, a murit de când eram mică, răspunse copila roșind a doua oară și coborând ochii în
                jos.</p>
<p>— Dar pe D-ta cum te cheamă?</p>
<p>— Despinca.</p>
<p>— Să trăiești, fată, umblă sănătoasă, zise banul puindu-i în mână o monedă de argint.</p>
<p>Fata se uită lung la darnicul strein și după ce se gândi puțin, băgă banul în sân, luă donițele
                și plecă fără să se uite măcar spre Vintilă care o sorbea cu ochii. După ce plecă
                fata, el rămase în loc ca împietrit, se uită lung după ea și văzând’o că dispare în
                curte, scoase un oftat prelungit.</p>
<p>— Dar ce ai tu, Vintilă? îl întrebă Mircea uitându-se la el cu curiozitate.</p>
<p>— N-am nimic, răspunse acesta sprijinindu-se bine în scăei, ca să nu cadă după șea.</p>
<p>Nu se poate, ești galben ca un om la ceasul morții.</p>
<p>— Se vede că osteneala...</p>
<p>— Nu, e altceva și mă prind că ghicesc. Tu cunoști pe astă fată?</p>
<p>— Nu, te încredințez.</p>
<p>— Ba da, da, o cunoști și ea te cunoaște, dar n’a vrut să te bage în seamă. Nu ești plăcut
                frumușicii și de aia nu se firosi d'ați arunca o privire măcar.</p>
<p>— Astea sunt povești.</p>
<p>— Fie și povești, sunt sigur că astă fată este mătușica care te sili a coti drumul.</p>
<p>— Ești foarte amăgit, gângăvi Vintilă din ce în ce mai încurcat.</p>
<p>— Așa să fie dacă zici tu, tu vei fi vinovat dacă taga ta se va dovedi a fi o minciună.</p>
<p>Vintilă nu răspunse nimic, dar își mușca busele până la sânge și urmă pe vărul său în tăcere.</p>
<p>Ajungând la palat, Vintilă trecu în apartamentele sale ca să se gândească la mijlocul prin care
                să repare mulțimea imprudențelor ce comisese în acea seară, și Mircea luă de mână pe
                arcarul ce asistase ca un martoră mut la toate cele petrecute și conducându-l într’o
                cămară singură stătu cu el de vorbă mai bine de două ore.</p>
<p>A doua zi dis de dimineață ușile care conduceau la camera de culcare a lui Mircea se deschiseră
                cu mare zgomot și prin ele trecu ca o umbră un om cu totul în dezordine pe care nici
                unul din slujitori nu cuteză a’l opri. Mircea încă dormea când se deschise și ușa
                camerei sale cu același zgomot; tapagiul făcut de dânsa lovindu-se de perete îl
                deșteptă și ’l făcu să se uite în juru-i și să strige:</p>
<p>— Dar asta ce-o mai fi? cine îndrăznește a intra la ast ceas și cu așa nechibzuire?</p>
<p>— Eu sunt, răspunse vocea detunătore a unei ființe omenești, care intră în casă ca o furtună.</p>
<p>— A! tu ești, Vintilă? exclamă Mircea surâzând, dar ce cauți în cămara mea la asemenea ceas?</p>
<p>— Am venit să-ți cer pe Despinca, unde e Despinca mea?</p>
<p>— Ce aiurezi, vericule, sau ești încă jucăria unui vis ciudat? exclamă Banul cu o surpriză
                firească.</p>
<p>— Nici aiurez, nici dorm, ci sunt deștept și în minți.</p>
<p>— Atunci nu te’nțeleg.</p>
<p>— La alți prefăcătoriile!</p>
<p>— Lămuresce-mă să văd ce prefăcătorie ai descoperit tu în mine?</p>
<p>— Ai furat azi-noapte pe Despinca, mi-ai răpit odorul cel mai scump; spune, unde l’ai ascuns?</p>
<p>— Ce fel! cunoști pe acea copilă care m’a adăpat?</p>
<p>— Dacă n’aș cunoaște-o, nu te-aș întreba de ea.</p>
<p>— D’apoi bine, frate, ce spuneai aseară când te-am întrebat? nu erai D-ta, care te lepădai ca
                Adam de rai și ziceai ca jidanii: nu știu, n’am văzut?</p>
<p>— Am zis ce-am zis aseară, acum însă vin să ’ți spui că este scumpa inimei mele, c’o iubesc mai
                multă ca viața mea și sunt în stare să fac lucruri mari pentru ea.</p>
<p>— Ce felu? D-ta om însurat și cu copil vorbești astfel!...</p>
<p>— Ce’ți pasă D-tale de purtările mele, că atâta îți spui, dă-mi pe Despinca mea, daca nu vrei să
                se facă lucru dracului.</p>
<p>— Ca ce lucru să se facă?</p>
<p>— Mă duc la Băneasa și’i spui tot, și pe urmă dau sfoară în țără de purtările ce ai.</p>
<p>— Ei! și ce rău crezi că ’mi vei face? Băneasa și lumea mă știe cine sunt.</p>
<p>— Nu mă voi mulțumi cu atât, ci voi trece la Unguri și voi veni cu oștite lor spre a-mi spăla în
                râuri de sânge ast afront.</p>
<p>— Vei face tu ast rău țării tale? vei băga tu armie străină ca să calce pămîntul strămoșilor tăi?
                țărâna maicii tale, și mormântul tatălui tău pentru o femeie?</p>
<p>— Voi face tot spre a ’mi izbândi.</p>
<p>— Ei Vintilă! prea mult vrei să te folosești de răbdarea ce’mi insuflă dragostea de rudă.</p>
<p>— De azi încolo nu’ți mai sunt rudă.</p>
<p>— Bine, fie, acum fii bun de te du acasă și te liniștește.</p>
<p>— Nu mă duc d’aici, până nu’mi vei spune unde ai ascuns pe Despinca mea?</p>
<p>— Dar bine de unde știu eu unde e iubita ta? eu sunt păditor de fete?</p>
<p>— Ai răpit’o azi-noapte.</p>
<p>— Du-te de întreabă străjile și pe slujitori dacă am ieșit de aseară eu din palat.</p>
<p>— Nu tu, dar oamenii tăi. </p>
<p>— N’am nici o știință de cele ce’mi spui.</p>
<p>— Jură pe copilul tău.</p>
<p>— N’am de ce jura, n’am de ce minți, du-te și lasă-mă în pace cu asemenea secături.</p>
<p>— Mirceo, strigă Vintilă scânteind de mânie, adu-ți aminte că de astă-zi încolo între noi nu va
                mai fi frăție și prieteșug, daca nu’mi dai pe iubita sufletului meu, ci o dușmănie
                de moarte.</p>
<p>— Fie ce-o fi, căci eu n’am ce’ți da.</p>
<p>— Te voi prigoni cu turbare.</p>
<p>— Fă ce știi.</p>
<p>— Și nu te voi cruța măcar de’aș alerga la mijloacele cele mai deznădăjduite.</p>
<p>— Fă ce’ți place și lasă-mă în pace.</p>
<p>— Te las să te găndești.</p>

<p>— Cale bună, strigă banul cu un ton batjocoritor, închizându-i ușa în nas.</p>
<p>V</p>
<p>Lupul în piele de oaie.</p>
<p>A treia zi pe sub seră un om învelit într’o ipingea neagră ieși pe ușa din dos a palatului
                Bănesei, încălecă un cal ce trăgea de căpăstru și se îndreptă spre nord-est pe o
                stradă dosnică; îndată după acel om ieși un altul, trase și elu după el un cal de
                căpăstru și alergă după cel dintâiu ținându-se la distanță ca cum ar fi vrut să ’l
                urmărească. Celu dintâi era Mircea și cela de’al doilea Vintilă.</p>
<p>Mircea mergea înainte fără a se uita înapoi, dar buzele sale surâdeau cu milă ca cum ar fi știut
                că este urmărit de vărul său, și ca cum ar fi voit să’și bată joc de vigilența sa.
                După ce traversă mai multe strade, intră într’o curte dosnică, descălecă și se urcă
                în niște case mari și posomorâte. Vintilă ajunse și el la poarta acelor case, și se
                puse de santinelă în mijlocul stradei uitându-se fără de întrerupere la calul
                vărului său care lovea mereu pământul cu copitele și din când în când necheza de
                impaciență.</p>
<p>Așteptă Vintilă o jumătate de oră, așteptă o oră, așteptă chiar două până i se slei de tot
                răbdarea, atunci descălecă și el convins că acolo este ascunsă Despinca lui, intră
                în curte, sui o scară dreaptă și nu mare, deschise o ușă neîncuiată, intră într’o
                sală, apoi într’o cameră, pe urmă în alta și după ce colindă mult și bine prin vreo
                șase încăperi se convinse, că acele case sunt pustii și că vărul său, și-a râs de
                sufletul lui.</p>
<p>— Ah! dobitoc ce am fost! Strigă el lovindu-se în frunte, acum ’mi-a scăpat, dar altă nu va mai
                scăpa.</p>
<p>După ce zise aste-cuvinte, dete ocol acelei curți și văzând o portiță mică aproape de scara din
                dos a caselor care da în altă stradă, înțelese pe unde a fugit Mircea. Oftă
                prelungit când trecu pe lângă acea portiță și apoi se întoarse, încăleca pe calulul
                său, luă și pe al vărului său de căpăstru și se întoarse la palat înghițindu-și
                necazul.</p>
<p>În ast timp Mircea traversă pe jos străzile Craiovei, până ajunse la barieră, ieși pe ea, se opri
                în dreptul unei vii din nenumăratele potgorii ce acopereau o dată partea de nord-est
                a capitalei Olteniei, apucă pe un răzor strâmt, intră intr’un stufiș de arbori,
                ajunse in dreptul unui zid în mijlocul căruia se afla o poartă groasă de stejar,
                bătu la dânsa de patru ori într’un mod particular, și după ce i se deschise de către
                o ființă bărbătească care era Voicu, arcașul favorit al Banului, intră intr’o curte
                spațioasă înconjurată cu ziduri și uluci, trecu prin ea repede și intră în niște
                case mărunte care despărțeau curtea de o grădină umbroasă și posomorâtă.</p>
<p>Voicu precedându-l și luminându-i calea cu o lumânare, îl conduse în interiorul acelor case și ’l
                făcu să treacă prin două, trei camere.</p>
<p>— Ce face copila? intrebă Mircea pe drum.</p>
<p>— Șade de vorbă cu mumă-sa în cămara despre grădină.</p>
<p>— Sa bocit ce-va?</p>
<p>— Alaltăieri și ieri toată ziua.</p>
<p>— Ai întâmpinat vreo piedică când le-ai adus încoa?</p>
<p>— Mai de loc; m’am dus chiar în seara întâlnirii la casa fetei, m’am oprit călare pe cal în fața
                cârciumei, am cerut o oală cu vin și mi-a adus’o chiar ea, m’am prefăcut că beau și
                după ce am luat oala de la gură, ea s’a apropiat de mine ca s’o ia înapoi; atunci
                m’am plecat, am cuprins’o cu brațele pe la mijloc, am răpit’o sus ca p’o pană, am
                aruncat’o pe cal, ’i am proțăpit gura cu un căluș, am dat dosul în goana cea mai
                mare și am adus’o aici mai leșinată. Am încuiat’o într’o cămară și după aceea m’am
                întors la minut înapoi la mumă-sa, ’i-am spusă că Vintilă, adică tânărul care totă
                bătătorește calea p’acolo de câtăva vreme ’i-a răpit fata și eu sunt, în stare a o
                duce la dânsa; ea cum a auzit a început să se jelească și să’și smulgă parolă și a
                venit după mine fără nici o siluire până aici. Aici a aflat șiretenia, dar prea
                târziu. Cu toate astea totul bine, căci mă crede unealta vărului înălțimei
                voastre.</p>
<p>— Bine, strigă Mircea frecându-și mâinile, prea bine, sunt mulțumit de tine.</p>
<p>Zicând aste cuvinte intră în ultima cămară.</p>
<p>Interiorul acelei cămări nu era așa spațios, dar era destul de bine mobilat pentru niște
                mahalagioaice. Cum intră Mircea înăuntru și fata și muma sa ieșiră întru
                întâmpinarea sa scoțând vociferări plăngătoare și căzând în genuchi la picioarele
                sale, începură să strige:</p>
<p>— Scapă-ne, scapă-ne din astă inchisore, fie-ți milă de noi!</p>
<p>— Pentru asta am venit, răspunse banul cercându-se a le liniști.</p>
<p>— Dați-ne drumul strigă muma Despinei, jupăneasa Rada, dați-ne drumul, căci nu v’am făcut nimic,
                nici eu, nici fata mea.</p>
<p>— V’am spusă o dată că pentru asta am venită, răspunse Mircea așezându-se pe un scaun și
                contemplând cu extaz fermecătoarele trăsuri ale copilei pe care mâhnirea le făcuse
                și mai frumoase.</p>
<p>— De ce ne-ați închisă aici? întrebă Despina cu vocea sa cea dulce și argintie, eu ce v’am
                greșit?</p>
<p>— Nu te-am închis eu, frumoasă copiliță, răspunse banul arănjându-i părul cu mâna, sunt și eu o
                biată slugă supusă altora mai mari ca mine, prin urmare în neputință de’a face un
                așa mare neajuns unei zîne ca D-ta.</p>
<p>— Ziceai c’ai venit a ne mântui? întrebă Rada.</p>
<p>— Da, să vă dau drumul, dacă voiți să plecați.</p>
<p>— Curînd, curînd, deschide porțile, că suntem gata a părăsi ast locaș chiar în ast minut,
                Despinca începând a se drege la cap.</p>
<p>— Să plecați! murmură Mircea.... numai înfruntați niscaiva neajunsuri!...</p>
<p>— Nu mă tem de nimic o dată ce mă voi vedea în casa mea, răspunse bătrîna.</p>
<p>— Foarte bine!... știi însă cine v’a închis aici și pentru ce?</p>
<p>— Am auzit că un jupânu anume Vintilă care hrănește niște gânduri spurcate...</p>
<p>— Vă înșelați, răspunse Mircea întrerupând-o. Nu el, ci nevasta și rudele lui v’a pus pentru
                câteva zile la acest adăpost, spre a vă scăpa de o are primejdie.</p>
<p>— Maică preacurată!... exclamară femeile împreunându-și mâinile în prada celei mai mari
                surprize.</p>
<p>— Așa, răspunse Mircea, Vintilă vrea să-ți fure fata, jupâneaso, să treacă cu ea granița, în
                Serbească, ori în cea Ungurească, mai știu eu unde s’o necinstească și după ce i s’o
                acri să ți-o aducă înapoi veștejită și poate bolnavă.</p>
<p>— D-zeule apără! exclamă muma strângându-și copila la sîn.</p>
<p>— Ce a făcut nevastă-sa îndată ce-a aflat? I-a apucat înainte, v’a adus să stați aici până ce se
                va potoli furia lui, a scris lui vodă să ’l cheme la Curte și să'l trimită în
                cealaltă margine a țării, și pe urmă m’a trimis să vă rog în numele celor trei
                copilași ce ar rămâne fără de tată, în numele iubirii fiicei D-tale și chiar în
                interesul binelui D-v., să vă fie milă de o soție nenorocită și mumă duioasă, să
                rămâneți câte-va zile aici unde nu vă va lipsi nimic și unde veți fi în cea mai mare
                siguranță, și după ce se vor potoli lucrurile, să vă întoarceți liniștite acasă unde
                veți găsi toate la locul loru.</p>
<p>— Noi suntem în stare ca din casa noastră să înfruntăm nebuna cerbicie a ăstui descreierat,
                răspunse Rada.</p>
<p>— N’ai zice asta daca ai ști cine e! O! cum nu te gândești că el este văru banului, că banul care
                nici el nu e vreo poamă sfântă, poate să’i dea mâini de ajutor, să trimiță soldați
                spre a’ți călca casa, să te răpească de lângă fiică-ta, să te arunce într’o temniță
                neagră unde să putrezești uitată și...</p>
<p>— Să mă desparță de maica mea! oh! nici o dată, mai bine aici; exclamă Despinca strîngând la sîn
                pe mumă-sa.</p>
<p>— Bine zici; fata mea, răspunse Rada, mai bine aici decât despărțite; daca erau niște suflete
                rele nu ne aduna laolaltă; să ne punem nădejdea în Dzeu și să așteptăm.</p>
<p>— Bravo, răspunse Mircea radios, așa vă vreau; eu mă duc, ce să spui stăpânei mele?</p>
            <p>— Spune-i, răspunse Despinca că noi îi primim găzduirea și că dacă ne vrea binele din
                suflet, D-zeu să ’i dea însutită.</p>
            <p>— Bine le tăiași stăpâne, zise Voicu încetinel lui Mircea, după ce ieșiră din
                casă.</p>
            <p>— Așteaptă și vei mai vedea, răspunse Mircea ieșind pe poartă; mâine nu viu, dar
                poimâine așteaptă-mă.</p>
            <p>De atunci vizitele se mai repetară și cu tot spionajul lui Vintilă, tot nu putu
                urmări pe Mircea în pelerinajele sale misterioase și nu putu descoperi refugiul în
                care fusesse ascunsă Despinca.</p>
            <p>Din zi în zi relațiunile între Mircea și prizonierele lui dobândeau mai multă
                intimitate și închisoarea lui devenea pentru ele mai puțin nesuferită. Mircea era un
                companion vesel, el gonea urâtul și întristarea de unde se afla, și prin vorbele
                lui, prin</p>
            <p>poveștile ce știa să spună, făcea pe bietele femei să simtă mai puțin
                singurătatea.</p>
            <p>Din când în când Rada întreba pe prefăcuta slugă a jupănesei lui Vintilă, când are să
                dobăndească libertatea? și el le răspundea:</p>
            <p>— Mai aveți răbdare, căci vremea nu’i departe, așteptăm numai scrisoarea lui Vodă
                care să’l depărteze de Craiova.</p>
            <p>Într’altă zi răspunse la aceeași întrebare zicând:</p>
            <p>— Mi se pare că blestematul a înțeles șiretenia nevestii sale și a scris și el lui
                vodă ca să’l lase în pace.</p>
<p>— Ce ne facemu noi atunci?! Strigă Rada spâimântată.</p>
<p>— Mi-a plesnit mie în cap o idee.</p>
<p>— Care?</p>
<p>— Să mărităm pe jupânița Despinca, să’i dăm un apărător legiuit, și atunci și Vintilă și banul nu
                vor avea ce să mai facă.</p>
<p>La auzul astor cuvinte Despinca roși și lăsă capul în jos, iar mumă-sa răspunse:</p>
<p>— Nu e rău aceea ce zici, dar sunt multe piedici care ne opresc: noi suntem femei sărace și fiica
                mea n’are zestre.</p>
<p>— Stăpână-mea îi va face una de jupâniță.</p>
<p>— Pe urmă de unde să găsim așa fără veste un ginere?</p>
<p>— Eu cunosc undeva un tânăr nu tocmai trecut, prea cum se cade, cu stăricica lui, cu slujbulița
                lui, vrednică de a fi ginere și cu o animă dulce și iubitoare vrednică de iubirea
                fiicei D-tale.</p>
<p>Despinca ridică frumoșii săi ochi spre Mircea care rostea aste cuvinte cu mult foc și după ce’i
                aruncă o căutătură favorabilă și surâzătoare, îi recoborî în jos roșind și mai
                tare.</p>
<p>— Cine să fie acel tânăr? întrebă Rada uitându-se la Mircea.</p>
<p>— Supusa slugă ce ai dinainte și care ’și-ar da toate ostenelele spre a te face fericită,
                răspunse Mircea coborînd de o cam dată ochii spre pământ ca o fată mare și apoi
                țintindu-i în ochii Radei spre a ghici rezultatul.</p>
<p>— Îmbierea D-tale este prea cinstitoare pentru noi, zise bătrâna îngănându-se, mai lasă-ne vreme
                însă a ne chibzui.</p>
<p>— Din toată anima, răspunse Mircea cu transport.</p>
<p>După aceea salută și plecă.</p>
<p>Îndată ce dispăru, muma se apropie de fiica-sa și zise:</p>
<p>— Ei, Despinco, fata mea, ce zici tu de astă cerere?</p>
<p>— De mamă; răspunse fata roșind, ce zici și D-ta.</p>
<p>— Cum ți se pare tânărul?</p>
<p>— Ce să zic? eu nu sunt ispitită într-ale lumii.</p>
<p>— Mie mi se pare prea cum se cade.</p>
            <p>— Are un dar de-a face să treacă ceasurile fără să prinzi de veste.</p>
            <p>— Așa e, pe urmă are și stare, slujbă bună și se bucură de credința jupânesei care
                ne-a adus aici. Ah! căci n-avem pe cine să mai întrebăm! N-o fi bun de asta
                Voicu?</p>
<p>— Oh! mamă! slugile boerești dușmănesc totdeauna pe mai mari lor.</p>
<p>— Fie, tot e bine să ’l chemăm.</p>
<p>Voicu fu chemat, luat pe departe și pe urmă întrebat, descusut și ispitit din fir până în ață de
                către ambele femei.</p>
<p>— Ah! jupănițele mele!... ce mai om! ce mai bucățică de căpătat, strigă acesta cu entuziasm.
                Pâinea cea bună nu e bună ca el, e stup de miere și bunătatea în ființă; ferice de
                nevestica care ’i-o încăpea în mâini.</p>
<p>Femeile mulțumite de ast răspuns îl concediară, și a doua seară când veni Mircea, Rada îi spuse
                că mâna fiicei sale este a lui.</p>
<p>VI</p>
<p>Isprăvile lui Vintilă.</p>
<p>Vintilă nu renunțasse la căutările și spionajele sale, a cheltuit mulți bani plătind oameni
                într-adins care să’i caute odorul și să urmărească pe Mircea. Chiar el l’a urmărit
                de nenumărate ori, și cu toate astea n’a putut ajunge la nici un bun rezultat; vărul
                său era prea șiret și ’și rîdea de stăruințele lui prin felurite chipuri, aci
                intrând într’o casă oarecare și ieșind deghizat astfel ca să nu ’l cunoască de loc,
                aci colindând o noapte întreagă orașul și vecinătățile lui și întorcându-se liniștit
                acasă, și aici iarăși mergând până la un colț de stradă și la cotitură dispărând ca
                cum ar fi dat pământul peste el.</p>
<p>Toate aste străgăuiri, toate aste obstacole, și toate aste căutări infructuoase, în locu d’a
                dezgusta pe Vintilă și a ’l face să renunțe la astă luptă inegală, din contra,
                aprindea și mai mult focul amorului  pentru Despinca și dorința de’a o alia și de’a
                o răpi din mâna rivalului său.</p>
<p>Într’o seară urmări prea de aproape pe Mircea, colindă împreună cu el o bună parte din oraș, ieși
                după el din barieră, începuse să spere că n-a fost zărit și urmărirea sa va fi
                încoronată de succes, când de o dată Mircea coti la dreapta, sări cu calu cu tot un
                șanț lat și adânc, calul apăru dincolo de mal, dar călărețul rămase în șanț. Vintilă
                alergă fuga în acea parte crezând că vărul său a pățit ceva și are nevoie de ajutor,
                descălecă repede, se coborî în șanț, căută pretutindeni în dreapta, în stânga și nu
                găsi nimic, nici chiar urmă de om. Ieși din șanț dând reilor pe vărul său și prostia
                ce avusese de-a alerga să-i dea ajutor; se uita în toate părțile și începu să
                fluiere de ciudă ne mai găsind calul său unde'l lăsase. Întoarse ochii spre partea
                opusă dar nici acolo nu găsi urmă de cal.</p>
            <p>— Nu mai e de răbdat! strigă el în prada celei mai groaznice mânii, își râde de mine
                fără de rușine. Numai băneasa mă poate izbândi, mă duc la dânsa să-l pârăsc ca să se
                încețe minte a-și bate joc astfel de un Basarab.</p>
            <p>Calea făcută pe jos fu mai lungă și mai dificilă, mai ales p'acele timpuri când
                popoarele împiedica în locu de-a facilita și îmbunătăți căile de comunicațiune,
                totuși ajunse la o oră cam înaintată la palat, coti spre partea opusă apartamentelor
                ce ocupa în aripa stângă ca viță de domn, se îndreptă spre apartamentele Bănesei și
                ceru să fie introdus la dânsa.</p>
            <p>— Băneasa este gata să intre în cămară de culcare, îi răspunse un slujitor
                oprindu-l.</p>
<p>— Nu face nimic, respunse el, du-te de’i zi că voi să ’i spun ceva care o privește de aproape și
                nu așteaptă întârziere și vino de ’mi spune ce zice.</p>
            <p>Slujitorul se duse și peste câteva momente se întoarse și conduse pe Vintilă în
                camera de culcare a Bănesei.</p>
            <p>— Ce este, vere? ce s’a întâmplat? zise ea cu un ton sperios aruncând peste
                vestmintele de noapte o scurteicuță de cacom.</p>
            <p>— Voiu să'ți vorbescă D-tale singură, răspunse el aruncând în juru-i priviri
                neliniștite.</p>
            <p>Băneasa făcu un semn servitoarei din casă și slujitorului care încă sta la ușă și
                după ce aceștia dispărură, îi zise așezându-se pe un scaună și invitându-l să o
                imite.</p>
            <p>— Lasă-ne singuri. Spune-mi acum iute acea taină ce nu sufere amânare până mâine și
                sfărșeșce te rog iute, căci ceasurile sunt târzii.</p>
            <p>— Oh! verișoară cum mă descurajezi?!...</p>
            <p>— Știi obiceiurile țării care nu îngăduie unei femei ce se respectă a mai primi in
                cămara sa bărbați după apusul soarelui.</p>
<p>— Ast obicei privește pe străini, dar pe o rudă...</p>
<p>— Pe toți bărbații deopotrivă, fie măcar frate afară de bărbatul cu cununie.</p>
<p>— Ei bine, voi pleca îndată.</p>
<p>— Te ascult.</p>
<p>— Vărul Mircea nu este vrednic de D-ta, te înșală.</p>
<p>Băneasa scose din piept un suspini și clăti din cap ca cum ar fi vrut să zică: O știu de
                mult.</p>
<p>— O mahalagioaică, fata unei văduve, este ființa pentru care calcă acum datoriile de soț și
                părinte adaogă Vintilă bucurându-se în sine că băneasa îl ascultă cu mai multă
                atențiune. Astă dragoste nelegiuită l-a făcut să smulgă această copilă din sânul
                părintesc, s’o ducă nu știu unde, s’o nenorocească să’și piardă lângă ea din zile și
                nopți vremea o se cădea a o jertfi pentru D-ta.</p>
<p>— Ce ’mi spui? D-zeule sânte! exclamă Băneasa împreunându-și mâinile cu disperare.</p>
<p>— Nimic decât adevărul.</p>
<p>— A nenorocită o fată din norod?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— Frumoasă?</p>
<p>— Ca o Dumnezeire, strigă Vintilă cu foc.</p>
<p>— De unde știi D-ta toate astea? D-ta, om însurat... care nu ’ți înșeli nevasta?</p>
<p>— Eu... răspunsse Vintilă încurcându-se... întâmplarea... mila nenorocirii...</p>
<p>— Unde era graba aceea mare care te-a oprit de’a amâna până mâine astă veste?</p>
<p>— Am vrut să’ți dau o dovadă pipăită ca să mă crezi mai bine.</p>
<p>— Unde e dovada?</p>
<p>— Iat’o; trimite să cerceteze unde e bărbatul D-tale în ast minută? de ce lipsește din cămara sa
                în ast ceas înaintat? și dovada e gata.</p>
<p>— Unde crezi D-ta să fie ?</p>
<p>— Este la ea acum; în loc de’a fi aci și d’a se bucura după datorie de frumoasele daruri ale
                legiuitei lui soții, își petrece vremea îngălindu-se în păcat și preacurvie.</p>
<p>— Ești sigur de acesta? strigă Băneasa aruncându-i o căutătură scânteitoare.</p>
<p>— Ca de viața mea.</p>
<p>— Ei bine daca e așa, ia-ți osteneala de’a ridica puțin acea perdea și privește puțin în
                intru.</p>
<p>Vintilă mai multă ca surprins se supuse, se duse în partea ce i se indicase, ridică o perdea
                grăsă de stofă împletită cu aur, iși aruncă ochii în intru și scoase un țipă de
                surpriză; vărul său Mircea era într’un pat magnific și se juca cu copilul său pe
                care' l suia pe genuchi, îl arunca în sus și făcea împreună cu el o mulțime de
                snoave.</p>
<p>— Este întreg necuratul, exclamă Vintilă lăsând să cadă jos perdeaua și ieșind repede din
                casă.</p>
<p>— Altă dată să nu mai arunci în spinarea altora faptele ce săvârșești, îi zise Băneasa
                petrecându-l până la ușă.</p>
            <p>VI.</p>
            <p>Jurământul.</p>
<p>— E dracul pe uscat! murmură Vintilă ieșind din apartamentele Domnești înmărmurit de ciudă. A
                fost dracul pe uscat vor zice poate și mulți din lectorii astei scrieri, însă nu era
                astfel. Vintilă, în paroxismul necazului, pe când căuta în deșert pe rivalul său
                prin șanțuri își manifestase prin viu glas și într’un mod cam tare intenția ce 'i
                trecuse spontaneu prin gînd, și Mircea care, desigur nu era departe, l-a auzit și
                i-a jucat renghiul.</p>
<p>Din ziua aceea se descurajă cu totul, Vintilă nu mai urmări pe Mircea, sau se prefăcu a nu ’l mai
                urmări și înghiți pe cât îi fu prin putință necazul și supărarea.</p>
<p>Mircea din contra, după ce se asigurase despre confiența nevesti-sei de care nici nu făcea tocmai
                așa mare cazu, se ducea în toate serile la adorabila sa Despinca spre a’și juca
                rolul de fidanțat.</p>
<p>Bunele femei confiente și neexperimentate îi credeau ca sincere demarșele lui și așteptau cu
                impaciență mult dorita zi a căsătoriei care se amâna din zi în zi sub felurite
                pretexte care de care mai plauzibile; într’ast timp Despinca considerându-l drept
                viitorul său bărbat, începusse să simtă pentru el mai întâi o plăcere, apoi un
                atașament și în fine un amor care creștea pe fiecare zi.</p>
<p>Mircea de mai multe ori se încercase a se folosi de ast amoră spre a’și ajunge la scop și a
                depărta pe fată din calea datoriei, dar nu reuși; în inima ei erau prea adânci
                săpate sentimentele castității și onoarei, cele mai prețioase daruri pentru o
                femeie.</p>
<p>Aste sentimente erau așa de adânci stampate în inima omenilor acelui secol, încât două cuvinte au
                fost îndestul Despinchei ca să înfrâneze pe Mircea, reputat ca un om predispus spre
                libertinaj, și să’i taie pentru totdeauna pofta d’a ’i fi repețite; și ce erau aste
                cuvinte? credeți că niște cuvinte meșteșugite, niște fraze resunătoare? nu, ci numai
                următorele vorbe zise cu mare simplitate:</p>
<p>— Mirceo, daca nu sunt în stare a’ți insufla destulă dragoste și îndestul respect, ci vrei mai
                bine a mă păta înainte de’a mă face femeia ta, trage junghiul de la cingătoare și ’l
                înfige în pieptul meu fără mustrare de cuget, sigură fiindă că că n’am fost în stare
                a’ți insufla căzutul respect și iubire.</p>
<p>În urma astor cuvinte, Mircea ar fi dorită să se retragă, căci nu voia să facă uzu de silă, dar
                nu mai putea, căci iubirea Despinchei prinsese în anima sa rădăcini adânci și nu mai
                era în stare să le smulgă: sa să mai amâne o soluțiune oarecare iarăși nu’i mai era
                cu putință, căci muma începusse să murmure și fata să plângă și să se întristeze, fu
                dar nevoit să recurgă la un mijloc reprobat de conștiința sa și îl și puse în
                aplicare.</p>
<p>După ce se consultă câtva timp cu Voicu, Mircea într’o seară anunță recluselor lui că ora mult
                dorită s’a apropiat, că cununia se va face Duminica viităre, dar că se va face pe
                ascuns, cu puțină pompă și după cununie vor sta tot acolo încă câtva, căci Vintilă
                încă le caută, dar e gata să plece pentru totdeauna din țară. Ele priimiră astă
                noutate cu bucurie și consimțiră a mai prelungi încă cu căteva luni astă retragere,
                căci deja se obișnuisse cu dânsa, nu le lipsea nimic și timpul rău, care în acele
                vremuri includea pe toate femeile în casă, era gata să sosească în curând.</p>
<p>Despinchi din contra îi păru și mai bine, căci spera că într’ast timpu iubitul ei va rămăne
                nedezlipit de lângă dânsa, dar nu fu așa.</p>
<p>Duminica cea mult așteptată sosi în fine, și împreună cu ea toate preparativele cerute de o așa
                zi solemnă. Cum se făcu ziuă sosi la căsuța lor mai mulți bărbați și femei aleși de
                Voicu din persoane sigure și fidele care să nu denunțe misterul, pe la prânz un
                preot bătrân cu barba căruntă și mare însoțit de un dascăl cu cele trebuincioase, și
                în fine mirele învestmântat după cuviința rangului ce'și dăduse.</p>
            <p>Cununia se săvârși după toate cuviințele și formele ritului ortodox; după cununie se
                împărți la martori ce-va mâncări și băuturi răcoritoare și pe urmă fiecare plecă la
                casa lui și Mircea rămase împreună cu iubita lui Despinca pe care o posedă numai
                prin astă cununie care nu era o bigamie, ci o curată înșelăciune, fiind toate
                formalitățile făcute în prezența credulelor femei false cum era fals și popa și
                dascălul lui. Iată la ce rezultate duce pe om o passiune nelegitimă!...</p>
<p>Deși nu’și consacră tot timpul cuvenit închipuitei lui femei, totuși Mircea știu să justifice
                destul de bine desele și prelungitele lui absențe și să gonească din locașul
                amorului său orice umbră de bănuială, împlindu-și cu scumpătate toate îndatoririle
                impusse de titlu său de bărbat.</p>
<p>Femeile nu mai cerură libertate deși le erau acordate mai multe înlesniri, și iarna o petrecură
                în casă și primăvara și vara ce urmară în grădina și via vecină. Ele nici nu mai
                avea ce regreta căci Mircea le transportase acolo tot ce iubeau și ținea din vechiul
                lor avut și prăvălia, cu casele le închiriase altor persoane.</p>
<p>Despinca rămase îndată însărcinată și peste nouă luni născu un copilaș frumos ca un îngeraș pe
                care botezându-l, îl numiră Dragul.</p>
<p>Pe cănd erau mai bine și mai liniștiți și trăiau mai fără griji, destinul, care împarte omului
                aceea ce merită, nu dormea ci se decise a pune capăt astei necuviințe dând’o pe
                față.</p>
<p>Intr’uă ții pre cănd Mircea sta cu Despinca in grădină sub umbra unoru copaci, și muma-sa legăna
                copilașul sub o umbră vecină așteptând pe Voicu care era trimis în oraș, se pomeniră
                deodată fără de veste cu doi străini înnainte-le, cu un bărbat și o femeie. Mircea
                cum îi văzu îngălbeni și’și pierdu cumpătul, recunoscând în aști străini pe băneasa,
                femeia sa, și pe rivalul său Vintilă.</p>
<p>— Iată unde și cum își petrece vremea bărbatul D-tale; zise Vintilă arătând grupa ce avea
                înainte-le, vezi bine că n’am mințit.</p>
<p>— Ce cați aici, Bane Mirceo? Zise Băneasa cu un ton impunător, aici este femeia și copilulu
                D-tale? asta este locuința Banului Craiovei?</p>
<p>Mircea înmărmuri și nu știu ce să răspundă, aruncă numai căutături scânteietoare asupra lui
                Vintilă care surâdea cu răutate la o parte. Despinca și mumă-sa rămăsese împietrite în locul lor ca niște statui și nu scosese o silabă din gură.</p>
<p>— Aide, urmeză-mă ca să se sfîrșească cu aste necuviințe, urmă Băneasa luând de mână Mircea, care pierduse voința și liberul arbitru.</p>
 <p>— Unde te duci Mirceo? cui mă lași? strigă Despinca sărind ca o leoaică din locul ei și repezindu-se să rețină pe acela ce’l credea a’i fi bărbat.</p>
<p>— Oprește-te femeie, strigă Băneasa cu un ton detunător, tu n’ai drept a te atinge de el; eu sunt femeia lui cea legiuită, iar nu tu.</p>
<p>Zicând aste cuvinte trase după sine pe bărbatul său care nu făcu nici o opunere și ieși din grădină. Despinca văzându-se astfel abandonată, căzu fără de cunoștință în brațele lui Vintilă care rămăsese acolo și se grăbi a o sprijini și mumă-sa începu a se jeli și a ’și smulge părul din cap.</p>
<p> Mi' este cu greu a descrie cele ce urmară după ast abandon neașteptat, prin câte leșinuri și lacrime își manifestă sărmana Despinca durerea ce încerca și prin câte suspine și blesteme încărcă mumă-sa amintirea lui Mircea.</p>
<p>— Nu ’i fu milă nelegiuitului! strigă bătrîna cu sufletul mâncat de indignațiune, de ast pruncuț nevinovat și frumos ca un soare care este sângele lui, și de astă ființă nenorocită pe care o smulse de la sânul maicii salle, și plecă fără să le zică măcar rămas bună! Ah! Doamne trăsnește-l din senin cum ne-a trăsnit și el pe noi.</p>
<p>— Mirceo! Mircea al meu!... strigă Despinca viindu-și în sine, unde ești, dragul meu? unde te-ai dus?... cui m’ai lăsat?...</p>
<p> — Taci nu mai pomeni numele lui, zise Vintilă cercând s’o mângâie, nu mai este vrednic de astă cinste, uită-l, gonește o așa urîtă amintire din minte.</p>
<p>— Cine ești tu? strigă sărmana femeie smulgându-se din brațele lui, care încă o sprijină, și uitându-se la el cu o privire sperioasă; nu te cunosc, fugi, taci, lasă-mă, și zicând aste cuvinte se repezi și cuprinsse cu un brațu pre maica sa și cu altul leagănul copilului.</p>
<p>— Jupâniță, răspunse Vintilă, nu te mânia pre mine și nu mă goni; îți incuvințează mâhnirea, dar gândește-te cine este vinovat.</p>
<p>— Tu, răspunse mumă-sa, tu ai venit de ne-ai smuls din brațele fericirii și ale încrederii; te cunosc acum, tu ești dușmanul nostru cel mai aprig, tu ești Vintilă.</p>
<p>— Da, tu ești dușmanul nostru, tu ești Vintilă căci tu ai adus’o aici, zise Despinca aruncându-i căutături fulgerătoare.</p>
<p>— Așa e, aveți dreptate pană la una punct, răspunse Vintilă, eu am adus’o, dar știți pentru ce? ca să descoper un înșelător.</p>
<p>— Îl credeam bărbatul meu și eram fericită, răspunse Despinca.</p>
<p>— Am voit să vă luminez ochii în privința unui amăgitor.</p>
<p>— Era bărbatul meu, și eram mulțumită.</p>
<p>— Am voită să vă smulg dintr’astă închisoare veșnică pentru că te-am iubit și te iubesc din tot adăncul animei.</p>
<p>— Amuțească-ți gura și fugi dinainte-mi strigă Despinca cu energie.</p>
<p> — Despinco, exclamă Vintilă cu un ton rugător, te rog nu mă respinge; ca înaintea unei icoane îți cad în genunchi și-ți zic încrede-te dragostei mele, urmează-mă, fii a mea, și-ți jur pre numele cel sfânt al lui D-zeu, că femeie mai iubită și mai fericită ca tine nu va mai sta pe fața pământului.</p>
<p>— Destul, răspunse Despinca cu un ton impunător.</p>
<p>— Daca te-ar asculta pe tine, î' aș crăpa capul cu securea, adăugă mumă-sa aruncându-i o căutătură de dispreț.</p>
<p>— De unde izvorăște atâta ură? exclamă Vintilă zdrobit.</p>
<p>— De unde?! mai întrebi? strigă muma cu ciudă, dar bine ai uitat bre câte ne-ai făcut sau crezi că nu știm? noi eram niște femei sărace, dar cinstite; trăiam în liniște cu rudele muncii noastre, așteptând cu încredere în D-zeu să vină un creștin de potriva noastră ca să ’i dau prin legiuită căsătorie pre fiica mea de nevastă. Ce ai căutat să treci pe la poarta noastră și trecând să te oprești și să te uiți la fata mea? Ce ai căutat apoi să treci și cu banul ca să vie asupra capului nostru o nenorocire ca aceasta?</p>
<p>— Vad bine că eu am făcut tot răul, răspunse Vintilă cu ipocrizie, tot eu trebuie să-l îndrept; dă-mi pe fiica D-tale de soție și-ți jur a o face fericită și a lua de suflet pe fiul său ca pe însuși fiul meu.</p>
<p>— Dar femeia ta? dar copilulu tău? exclamă Despinca, i-ai uitat? vrei oare să trecă din mâna unui amăgitor într’a altuia?</p>
<p>— Voi părăsi nevastă, copilu țara, totu pentru tine, răspunse el, după ce trecură primele momente de inmărmurire causate de ast răspuns, numai să te’ncrezi pucin mie și să correspunzi cu uă mică parte din nemărginita dragoste ce ’ți consfințesc.</p>
<p>— Nu mai făcea atătea jertfe, vezi-ți mai bine de acestă care suffere din pricina neajunsurilor ce 'i faci, și pre mmine lasă-mă să pier cum a voit D-zeu.</p>
<p>— Dar bine ce te vei face?</p>
<p> — Ce-o vrea ell!</p>
<p>— Nădăjluesci in intorcerea lui Mircea? numai te legăna in brațele unor așa de deșarte năluciri, Ell te-a părăsit pentru tot-d’auna, a scăpat, nu va mai intorce.</p>
<p> — Minți Vintilă, răspunse uă voce de la spate, simți, șarpe veninat, adăogă Mircea apropiindu-se de ell urmatu de Voicu ; mulțumită D-lui cred că ce-ai vrut tu nu se va îndeplini.</p>
<p>— Mirceo! strigă Despinca cu transport, aruncându-se spre Banal că să ’l îmbrățișeze.</p>
<p>— Stai, fiica mea, opresce-te, strigă muma rețind-o, n’ai ce mai căuta in brațele lui, nu mai este bărbatul teu.</p>
<p>— Nu mai simt, așa este; murmură Mircea cu întristare, dar tot sunt părintele copilului său și ca tată trebue a mă îngriji de ell. Despinco, recunoscu că nemărginita dragoste ce-am simțit pentru tine, m’a împins să ’ți facă un mare rău, recunosc și mă căesc, dar, este prea tărziu. Reulu s’a sfârșit, trebue îndreptat.</p>
<p>- Nu ’mi pare reu de nimic, strigă Despinca nu intusiasmu, daca tu me iubesci, priimescă rușinea sărtei melle numai să 'mi dăruesci și mie uă părticică din ănima ta.</p>
<p>- Despinco! strigă muma cu mânie, ce vorbesci tu? ai încetat d’a te bucura de dreapta ta judecată? numai esci fiica mea?</p>
<p>- Las’o, bătrîno, să vorbiască, căci ănima, iar nu ca vorbesce, răspunse Mircea cu un ton din ce in ce mai trist, sunt eu aci care voi avea durerosul curagi d’a o împiedeca. Despiinco, am jurat aceleia, care are drepturi netăgăduite asupră-mi, a curma și îndrepta tote relele ce am făcut și me voiu suppune; afară de astea te respect prea mult ca să te am drept posadnica (țiitorea) mea după ce uă dată ’ți am dat cu drept sau fără drept numele de soție. Legăturile dintre noi s’au rupt, dar nu crede că te voi lăsa de rîsul lumii; nu; sciu că cu vorbele ce am să ’ți zic îți voi sdrobi ănima și te voi face să verși multe lacrime, dar cu timpul rana se va vindeca. Ca să nu fii rîsul lumii, îți dau un nume, îți dau un bărbat; Voicu, pentru dragostea și credința ce ’mi portă, se înduplecă a ’ți da numele lui, fără a ’ți cere nimică în schimbu; rămâne la voi amendoi a schimba astă stare intr’o adevărată căsătorie, daca vremea va vindeca ranele. Voicu e numit de mine căpitan peste călărașii mei, are un nume nepătat, poți a-l priimi fără de sfială. Căt pentru fiul meu ’ți-l încredințez dragostei mumesci pănă la ore-care vîrstă, și când vei crede de cuviință că este destoinic, trămite-l la mine ori unde voiii fi cu ast inel și ori in ce stare va fi, îți jur pre numele cell sănt allu Macii lui D-zeu, că îl voi primi ca pre fiulu meu și ca pre fiulu meu îl voi aseza lîngă mine.</p>
<p>Aste cuvinte produsse uă mare revoluțiune in grupurile ce era faciă, Despinca plângea cu hohote, jupăncasa strîngea pre micul Dragu la sînul ei, Voicu se uita cu un aeru triunifătoru spre Vinilă și acesta își mușca pumnii cu necaz.</p>
<p>— Nu ’ți ceru astă jertfă cu impunere, adaogă Mircea adresându-se către Despinca, ci cu rugăminte, în numele viitorului fiului nostru și a repaosului D-tale, esci stăpână să priimcsci sau nu astă jertfă să fii sau nu soția lui Boicu și să mă scapi pre mine de chinurile unor mustrări de cuget cam târzie.</p>
<p>—Fie voia ta, răspunse cu un ton sdrobit Despinca, intinzând mâna spre Voicu care o apucă cu respecct și o apropiă de buse; iată și astă jertfă, fii pre deplin nemulțumit.</p>
<p>— O! Despinco! esci un ănger, strigă Banulu coprinzendu-i mâna cea altă și acoperind’o cu mii de sărutări; îți mulțumesc că m’ai invrednicit a pune pre dușmanii mei sub piciorele melle. Acum, vere Vintilă, numai al ce câta aici, eși, pleacă!</p>
<p>— Plec, strigâ acesta scrîșnind din dinți, dar ura mea, uă ură de morte, te va urmări pretutindeni și va amărî celle mai dulci zile alle talle.</p>
<p> Vintilă plecă ca un uragan și după ce dispăru ell, reapăru bănoasa de astă dată dulce, afectuosă, consolă prin vorbele celle mai tinere pre Despinca și acesta sdrobită sub greutatea unei' așa msri bun[t['i, c[zu ]n genunche ;i jur[ a ;terge cu totul din memoria sa suvenirea lui Mircea.</p>
<p>În Dumineca următdre se celebră in biserica cea mare din Craiova căsătoria lui căpitan Voicu cu Despinca, care purta baleala feciorici, totă lumea cea allesă a curții Banului fu faciă la astă ceremonie și Mircea cu soția sa serviră drept nuni.</p>
<p>VIII</p>
<p>Să trăiască măria Sa.</p>
<p>Căți-va anni după înâmplările desciss mai sus, sta banulu Mircea intr’uă Zi de primăvară in camera sa de lucru și consulta uă mulțime de £ărți streine spre a forma un proect de lege, prin care să intinză in coprinsul stăpânirei lui bine-facerile civilisațiunei contimporane din occident prin care să se  amelioreze bunul trai all suppnșilor lui.</p>
<p>Camera in care lucra era situată intr’un chioșcu rotund, care orna centrul grădinci lipită de palatu; ușa era deschisă ca să intre in întru iubălsămitul parfum all rozelor înflorite și cântecele duiăse alle păserelilor, și perdelele de la ferestre trasse la uă parte spre a pătrunde mai multă lumină. Mircea aci citla pre uă carte, aci scria, aci consulta altă carte, aci ștergea ce a scrissă și scria altu-ce-va iș aci se găndia căte-va momente și după aceia scria cu iuțeală pagine întregi.</p>
<p>Pre când se afla într’uă disposițiune de spirit așa de lucidă și condeiul aluneca în fugă pre hârtie sub conducerea mânii salle, de uă dată tresări, se opri și se întorse înnapoi spăimântat de unu sgomot mare ce auzi la spate. Când se întorse să vadă ce e, zări pre fiul seu micul Mihail, fugind iute pre ușe rizînd cu hohote și lăsînd în mijloculă casei un morman de pămîntu de fori și uă grămăjue de cioburi dintr’un vas ce voise să aducă tatălui seu și pre care, împiedicându-se d’uă carte, îl spărsesse. Mircea necăjitu de astă întrerupere, se sculă supărat în sus, se dusse la ușiă o închisse și se întorse la masă ca să scrie, dar nu mai găsi acea mulțime de idei ce se grămădeau mai nainte în capul seu îmboldindu-se care de care să iasă mai curînd. După ce se sbuciumă cât-va, regăsi ideile perdute, iar începu a scrie cu iuțială și căud era în cea mai mare aprindere, auzi la spate uă scărțîitură de ușe care ’i risipi iarăși ideele.</p>
<p>— N’o să te astămperi, blestematule? strigă ell sculându-se ca de astă dată să încue ușa, însă când se întorse rămasse împietrită, vezându-se facia în faciă cu vre-uă doue-spre-zece persone: între care doă fețe bisericesci, celle mai principale și mai remarcabile de la curtea unchiului seu.</p>
<p>Ell, vezându-i, se scusă prin câte-va cuvinte de posițiunea în care se afla, ii rugă să treacă cu vederea gunoiul produs de copilăreasca nebunie a fiului seu, și după aceea ii invită să ia locu și să ’i esplice cărei norocite întâmplări datorează onorea d’a fi visitat de dânșii?</p>
<p>Boerii nu occupară locurile ce li se arătasse, ci remasse in piciore și unul din ei, unu cleric, Antim Archiepiscopul și Mitropolitul Ungro-Vlahii, eși din mijlocul lor, și făcând uă închinăciune respectuosă, ii disse:</p>
<p>— Mărit să fii, Domne, intru stăpinirea fraților tei și prea puternic biruitor asupra vrăjmașilor tăi:</p>
<p>— Amin! exclamară boerii in cor.</p>
<p>— Ca rodul măslinilor să fie roadele domnirei înălțimei talie peste supușii tei, adaogă cell alt eteric, care era Atanasie, arhiepiscopal Severinului, și ca chedrii Libanului să ți se innalțe fruntea d’a-supra vecinilor tăi.</p>
<p>— Amin, repetară iarăși boerii.</p>
<p>Mircea se uitâ surprins la nuoii veniți și după ce ’i lăsă să zică aceea ce pentru eil era o curată enigmă, se adressâ către dânșii și le zisse:</p>
<p>— Me ertați, prea sănți părinți și prea cinstiți boeri, că ve întrerup spre a ve aduce aminte că aceste vorbe se adresez unui Domnitor, când se pune pre scaunu, iar nu unui smerit și nevrednic ban ca mine.</p>
<p>— De adi in colo esci Domnul și Stăpîuitorul nostru, răspunse unul din boeri, anume Vlăduță spătarul, salutâudu-l până la pământu.</p>
<p>— Eu Domnu! strigă Mircea cu mirare.</p>
<p>— Da Măria ta, răspunse boerii.</p>
<p>— Dar unchiul meu Dan?</p>
<p>— Cerul a voit să ’l cheme in sinul aleșilor sei, răspunse Mitropolitul Antim.</p>
<p>— Unchiu meu a murit și eu nu sciu?! strigă banul din ce in ce mai mirat. Când?</p>
<p>— De trei zille a reintrat in pământul din care a foșt alcătuit, răspunse Arcliiepiscopul Atanasie.</p>
<p>— Și de două dille, adaogă unu alt boer și cuviosu, anume Vorniculu Stroe, țerra, boerii, oștenii, biserica și norodul Te-a ales intr’un singur glas să le fii domnă și povățuitor lor.</p>
<p>— Dar bine Dan are unu fiu? întrebă Mircea.</p>
<p>— Da, insă ellă insuși ne-a îndemnat a face astă alegere.</p>
<p>— Pentru ce ore?</p>
<p>— Pentru că țerra este in primejdie și are nevoe de unu brațu puternic și minte întreagă care să mântuiască. Tătarii ne deciuesce norodul, foametea ne slecsce averile, Turcii ne amenință cu robirea țarra este ne armată, săracă și smerită.</p>
<p>— Și credeți că eu o voi adduce in stare mai bună ?</p>
<p>— Da, credem și suntem siguri, răspunse alt boer anume vistierul Sandu, pentru că avem inainte uă pildă vădită; Oltenia sub oblăduirea Vostre este plină de viață și de putere; pre când România se stinge din zi in zi.</p>
<p>— Și credeți că eu voi vindeca-o?</p>
<p>- Da, da, strigară toți intr’uă voce.</p>
<p>— O! frații mei, răspunse Mircea oftând, să nu ve luați după assemenea nădejdi amăgitdre. Alta e Oltenia, care e unu colțișor mai nebăntuit de vecini și alta e România pre care la miazăudpte o hărțuiesce lăcomia ungurescă, la apusă varvaria tătăra și la mimja-ai pustiirea turcească; alt pământ este all nostru, altul all vostru și altfell locuitori d’aici și altfell cei d’acolo. Astea, tote împreună, iar nu nevrednîcul de mine, face ca țerra mea să fie inilorită.</p>
<p>— Măria ta, răspunse Antim, sunt multe și felurite pricinile care face uă țerră fericită sau nefericită, tote insă atârna de la mâna care le cârmuiesce; noi păn’acum am avut un domnitor care se ingrija numai d’alle lui, de petreceri și vânători, iar nu de binele țărrii și voim să avem un domn care să fie și all norodului, ca să se ingrijască și de binele lui cum te îngrijesci înălțimea ta prin felurite chipuri, pănă și prin povățuire de cărți streine cum văd că te îndeletnicesci iutr’aceste minute. Ne trebue unu părinte care să ne iubiasca, să ne apere să, ne indreptățiască și să se ingrijască de binele nostru ca de all lui. Te credem vrednic de astă sarcină grea, implinesce-o, fii părintele nostru.</p>
<p>— Fii părintele nostru! strigară boerii in cor.</p>
<p>— Frumesă este îndatorirea ce 'mi dați, dar mai grea de cât puterile melle. Uă țerră mică și una mare nu e tot una, scutiți-mă de dânsa, părinți și frati, ca sa nu caz sdrobind împreună cu mine și tron si coronă. Dulce e mărirea, plăcută e puterea, dar trebuie o ființă destoinică ca să le porte. Eu nu prea sunt trăit la curte de și tatăl meu a fost domn, ru nu tr sunt isitit in sciința și dibăcia cărmuirei norodelor, nu mă puneți în stare d'a face reul fără voie. Cereți să aveți de uă dată un părinte, unu apărător și un indreptățitor, eu ve marturisesc că nu me pot bizui intru indeplirea astei cereri. Imi place singurătatea, și fug de sgomotul lumii, lăsați-mă in sălbăticia mea ca să trăesc împreună cu Oltenii mei și nu me aduceți in stare d’a le face rău și lor, părăsindu-i și altora neputăndu-le face pre voe.</p>
<p>— Ascultă, domne, respunse Postelnicu Mihnea, țerra, in ințellepciunea ei, a ales și bine a ales, datoria înălțimei Talie este a te supune, dacă în adevăr ești bun pământean.</p>
<p>— Cum să priimesc, cinstite Postelnice, o sarcină peste puterile mele? exclamă Mircea împreunân-du-și mâinile; ce vreți să alunec, să caz și cum mai zisei, căzând să tîrăsc impreună cu mine în penare viitorul țării mele ? Nu te gândești la cele ce se vor întâmpla? nu ve gândiți că vremurile sunt grele și primejdiile multe și mari? Frumosă este corona, dar pentru capul ce nu este vreduic să o porte este grea ca fierulu, rece ca plumbul și strânge capul ca cleștele; mândru este topuzulu, dar greutatea lui rupe brațul care l’a attins cu nevrednicie. Slabele melle puteri simț adesea greutate in povățuirea trebilor Bănii melle, cum voiu putea da de căpăt unei terri întregi? Lăsa-ți-mâ pre mine, iubiții mei, și alegeți uă ființă mai destoinică, căci din milă Sântului, țerra Romanească este bogată de Romani buni și vrednici de domnită.</p>
<p>— Alegerea nostre este făcută și nu se mai in-torce, respunse Attanasie, scimii că dragostea Oltenii te face a te împotrivi, scim că ea te îndeamnă a fi îndărătnic pană într’atăt, jertfesce-o insă pentru dragostea moșii cei mari și D-zeu te va răsplăti schimbând greutatea coronei intr’uă coronă de finic, și a topusulul într’un toiag de isop.</p>
<p>— Poporul a pus totă nădejdea lui in Innălțimea Ta, addăogâ Spătarulu Vlăduță, ell asceaptă mântuire numai de la Măria Ta, nu ’l desnădăjdui, suppune-te rugăciunelor lur-și D-defi te va răsplăti.</p>
<p>— Supune-te, supune-te, strigară toți boerii.</p>
<p>— Pentru binele tău, Oltenie țara mea, am voit , să nesocotesc mărirea și puterea! murmură in adăncul ănimei sale, Mircea cu amăriciune, n’amu putut izbuti, nu mai pot a mă împotrivi. Face-se voința cerului, addăogă cu voce tare, priimesc a me jertfi spre îndeplinirea poruncii' țerrei melle; priimescu greaoa sarcină a domnii, insă numai cu uă îndatorire:</p>
<p>— O priimim fără s’o scimti, strigară boerii veseli de ast răspuns.</p>
<p>— Priimescu a fi Domnulu vostru, daca veți jura spre îndeplinirea mai ăntîi că nu veți cere a numi in locu’mi ban preste Oltenia cate zille voiu avea eu?</p>
<p>— Jurăm, strigară boerii in cor.</p>
<p>— Daca veți jura assemenea că Domnia Făgărașiului și-a Anilașiului voru atârna ca și acum de Oltenia și le veți lăsa a amesteca ?</p>
<p>— Jurăm.</p>
<p>— Și daca imi veți da veți da totă încrederea vostre și'mi veți lăsa cămp d'a domui după cum mă va povățui pre mine găndul meu binelui țerrii melle?</p>
<p>— Jurăm, jurăm.</p>
<p>— Și me veți lăsa a încheia cine voi voi eu, a me resboi cu voi vrea eu și a, scote țerra din impasul in care e numai prin mijlocele ce voi găsi eu de bune?</p>
<p>— Jurăm.</p>
<p>—Găndiți-vă la jurământul ce ați făcut ca o să fie greu de îndeplinit și o să intrați în ispită a 'l călca, căci eu o să urmez nisce căi piezișe și intortochiate, in cat adesea o să se pară multora, mai pucin pătrunzător, că vânz interessele țerrei melle, atunci să nu ve ridicați a vă călca jurămentul, că se sciți că eu plec ori'care ar fi primejdia de mare și nu mai me întorc.</p>
<p>— Ne vom suppune orbesce poruncilor Innălți-mei Talle.</p>
<p>— Eu numai ast-fellu amii putut adduce la starea in care e Oltenia mea; in vremi ca acestea unde se schimbă din capă pane in temelii facia unei țerri, este de nevoe să domniască un cap și uă mână care să conducă firile urdeii, numai acell cap să fie destoinic și insuflat de dragostea țerrei lui și să se bucure de încrederea concetățenilor săi.</p>
<p>— Tu vei bucura de a nostre.</p>
<p>— Bine, atunci sunt Domnul vostru.</p>
<p>— Să trăiască Măria Sa! strigară boerii precipitându-se spre a’i săruta manele și a-l lua pre sus ca să'l ducă in triumf la palatu.</p>
<p>Pane in seară se lăți preste totă facia orașiului vestea cum că Banul s’a ales Domn și poporul împreună cu oșteni și boeri se grăbiră d’a alerga cu mic cu mare, ca cu ochii lunecați in lacrime de durere și părere de rău să ’și ia zina buuă de la Acella ce a fost pentru el mai mult ca un părinte.</p>
<p>După ce’i priimi pre toți fără distincțiune, și după ce se îmbrățișa cu toți câți putu, fără de ingrețo-șare, Mircea intorse facia lăcrămând spre ambasadorii Domnii și le zisse suspinând:</p>
<p>— Cum să nu te lipsesc! de un tron pentru assemenea suppuși, și cum să nu te desparți plâgănd de nisce ființe, cari te iubescu așa de multă?!...</p>
<p>— Te vom iubi și noi, și totă țerra Românilor, răspunse vornicul Stroe cu intusiasmă.</p>
<p>— Să dea D-zeu! murmură Vodă suspinând.</p>
<p>IX.</p>
<p>Bătălia de la Cosovo.</p>
<p>Pucin timp după ce se sui Mircea pre tronă și se unse conformă obiceiului țerrii la Cămpulung și se stabili la Curtea de Argeși, priimi veste că preste Dunăre se petrec lucruri forte îngrijorătoare :</p>
<p>Bulgaria, care cădusse in mănele Romanilor, după ce îi ținusse in respect mai multe secule, fu cotropită fără de veste de năvălirea Turcilor ce debordasse din Asia și încetul cu încetul fu copleșită mai totă. Adrianopole, Sofia, Brutarii, Tărnova nu mai erau orașe Bulgare sau Grece, ci reședințe Turcesci, cellu d’ănteiu era capitala și reședința tronului fiilor lui Orcan. Singur littoralul Dunării scăpasse ne-cotropit de păgâni și se guverna de către despotul Constantin Marcoclarevici. Turcii însă nu lăsară nici ast colțișior de pămînt necotropit. Un bulgar a nume Sisman, om cu năravuri relle, aplecat spre vărsare de sânge, hrăpirî și invidie, se dusse la Odric, își vând țerra păgînilor, condussc ell însuși pre Basail pașea, împreună cu armata sa, până la Nicopole și după astă trădare, pre cănd ascepta a se pune ell pre tron, fu și dânsul uccis cum fusesse stăpunnl său Constantin, fratele luî Bogdan, și toți patrioții Bulgari.</p>
<p>După ce căzu și ast mic colț all Bulgarii în mănele Turcilor, sultanul Murad, împăratul lor, îșl pusse in gînd să suppue și Serbia care încă era mare și puternică. ca pre acolo să ’și deschidă un cămp larg și sigur spre centrul Europei. Animat de astă dorință, se pusse in fruntea a cinci-zeci de mii de oșteni cu care făcusse victoriosul resbel all Peloponesulul și se îndreptă cu dânșii spre fruntariele Serbii.</p>
<p>Țarul Lazâr Samojerdețul Serbii, n’avea nici uă sciință despre liotărîrea Turcilor, ell îl scia departe, n’avea cunoscință despre sorta lui Marcoclarevici, se bizuia că ’l are pre dânsulă și formidabilele lui oști in faciă, nu se certasse nici uă dată cu Turci, nedându-le prilej de ne-mulțumire, ci din contra schimbasse assigurări de amicie, voioșie la nunta cellui mai Boșco Jugovici și se deda în pace la petreceri și veselii.</p>
<p>Pre când dânșii petreceau liniștiți, iată că sosesc în Crușcvaci, capitala Serbii, Cosancic, trămis de voevodul Cosavel, și acesta întâlnind pre fratele său de arme Miloș Obilovici poreclit Milu Combilu, îi zice:</p>
<p>— Frate Miloș, unde este Țarul?</p>
<p>— Benchetuesce, căci a însurat pre cumnatul său.</p>
<p>— Du-te de’i spune să se scole repede de la masă, să se întrarmeze, să ’și adune tote ostile și să porniască în grabă spre Cosova, căci ne-a copleșit păgînii de turci.</p>
<p>— Sânte Simeoane! strigă Combilu înipietrit. </p>
<p>— Da, du-te mai iute și spune-i că de la muntele Esablu până la Sazlia și de la Sazlia până la Zvecian și de la Zvecian păne la Cicion tote câmpiile, tote văile și tote dealurile sunt acoperite mai de mișiună de Turci carii înaintează încoa pe valea Mazgitului chiar sub povățuirea Sultanului Murat.</p>
<p>— Sunt mulți la numer?</p>
<p>— Daca oștite nostre ar fi bulgări de sare n’am putea săra bucatele lor la uă singură cină.</p>
<p>— Atunci suntem pierduți ! . . . esclamâ Miloș cu descurageare. Ba nu , adăoga după pucină gândire D-zeul Serbii este deștept și puternic, ell ne va măntui, ell ne va da mână de ajutor. Trebue să piară unu fiu pentru mântuirea maicii salle și a ților săi. Aleargă, frate, spune Țarului ceea ce’l așteaptă, dar nu ’l îngrozi spuindu-i numerulu și puterea dușnianilor ca să nu se descurageze oștile, din contră spune-i că oștile dușmane sunt puțin numerose și rău povățuite și te încredințez că va birui.</p>
<p>— Așa voiu face, frate, răspunse Ivan depărtâiulu-se</p>
<p>— Mai asceptă, adăogă Milu, spune-mi unde ai lăsat tăbărîtă oștirea păgînă?</p>
<p>— Aprope de Cosova.</p>
<p>— Unde este cortul Sultanului?</p>
<p>— în miljocul taberii, dar ce te găndesci să faci? nu vei râsbi pănă la ell măcar d’ai fi pasăre sburătore.</p>
<p>— Vei vedea ce are să se întămple.</p>
<p>Frații de cruce se despărțiră și Ivan intră la Lazăr.</p>
<p>Craiul Serbii era încă la masă când intră Ivan, lîngă ell sta la drepta Jug Bogdan, la stingă Bun Brancovici, în faciă Milos voivod de Karguevaci și lovan Toplita ,într’unu cap all mesei crăiasa Allița, lîngă ea, la dreapta, mireasa Kiajna, fiica lui Brancovici și lîngă dânsa ginerile și cei opt ftați ai sei.</p>
<p>— Bine ai venit sănetos Ivan Kosancici, strigă craiul cu veselie întinzînd paharul plin spre noul venit.</p>
<p>— Bine v’am găsit cu sănetate, răspunse Ivan oftând și neluând păharul.</p>
<p>— Dar bine ce veste ne aduci tu? întrebă Țarul spăimăntat.</p>
<p>— Uă veste cam rea, stăpâne, respunse Ivan, Sutanul Murat cu Turcii sei a călcat pământul sărbesu  și au tăbărît pre valea Mazgitului aprope de Cosovo.</p>
<p>Astă veste neasceptată turbură pre toți mesenii dar nu atăt ca pre craiulu Lazâru și pre Bunu Brancovici. Cell d’ănteiu se facu roșiu de mănie cellu alt însă îngălbeni și începu să tremure. Nu se băgă de seamă însă astă schimbare, căci Serbi din meseni se schimbară in grabă în oșteni, scosse din
teci spedele și jurară plini de intusiasm că nu vom manca, nici vor mai dormi pană nu vor goni dincolo de hotare pre păgîni cu rușine.</p>
<p>A doua di, pre câmpia din facia Crujevațului strebeau cinci-zeci de mii de sulițe și coifuri, toți Serbii mici și mari, câți erau in stare a purta arma, răspunse la apelul patrii, numai unul nu respunse, acesta era Miloș Obilovici, poreclit Mihi Combilu.</p>
<p>— Miloș este un venzătoru! esclamă Brancovici in gura mare.</p>
<p>— Se va cunosce mâne cine este viindătorul, râspunse Ivan Kosancin, uitându-se intr’un mod straniu spre Brancovici.</p>
<p>Pre sub seară oștile plecară și cetatea remasse sub pada unchiașilor, femeilor și copiilor, căci din cei voinici nici unul n’a voit să remâe cell pucin să pezească pre țarina lor. A doua zi ajunsse la Cosovo și acolo se communicară cu mic cu mare cu Sântele Taine in biserica cea nou clădită, de Lazăr cu căte-va luni inuainte și apoi plecară spre dușmani.</p>
<p>Ciocnitura fu grosnică și săngerosă, dar nimeni nu se clăti din locri, căci mulți ca nisipul mării erau Turcii și viteji ca smei erau Serbii. Pre când lupta era mai crâncenă, se infățișă de către ienicerii sultanului un fugar serb innaintea lui Murad care le făgăduia a le trăda armia sârbească.</p>
<p>— Vorbesce, respunse Murat, adressându-se cu ton restit către fugar.</p>
<p>— Voi să vorbesc Sultanului, unde este Sultanul? zisse prisonierul.</p>
<p>— Eu sunt, spune ce ai de spus, respunse cu acellași ton Padișahul.</p>
<p>Fugarul nu răspunse nimic, ci se năpusti asupra lui in mână cu un cuțitu ascuțit, îl luă in brațe pre sub vintre, îl ridică in sus și apoi îl aruncă josu cu ănima spintecată de snsu până joș, dar peri și ell impreună cu victima lui sub lovitura ascuțitelor hangiare elle ienicerilor ce alergară prea tărziu in ajutorul stăpânului lor. Astfell muri Sultan Murad și Combilu sau Miloș Obilovici!..... ucigașiul său.</p>
<p>Moartea Sultanului inspiră mare turburare și zăpăceală intre Turci și mare curagiu și bărbăție intre Sârbi, insă geniul cell rău jurasse ca Serbia să cadă pentru mult timp roab semilunei și îndemnă pre unul din cei mai fruntași căpitani, pre Bucii Brancovici să intorcă spatele câmpului de resboiti și să plece in Serbia de peste Dunăre, patria lui, impreună cu celle doăsprzdece mii de oșteni al săi, singura speranță a Serbii, fiind singura oaste odihnită și nehărțuită.</p>
<p>Astă trădare fu Serbilor fatală; Turcii iuvierșunați de mortea padișahului lor, se năpustiră cu înzecită furie spre dușmani, și ’i copleși cu numerul, și trecu pre sub sabie totă sufflarea vie de la Crai până la cell din urmă arcar. Jug Bogdan, Ivan Kosaucici, câte noă frați Jugovici, Miloș voevodul, Ivan Toplița, fratele seu Milan și totă fiorea cea mal aleasă a Serbii, găsi uă morte crudă, dar gloriosă in câmpia de la Cosovo; așa mor eroi! ...</p>
<p>Țanțoșia Ungureseă.</p>
<p>Vestea astor nenorociri ce isbi pre creștini din preajma Dunării, spăimăntă forte pre Mircea și ’l pusse pre gânduri. Numai de cat dette ordine să se adune tote oștile de care dispunea, pre câmpiile din facia Tărgovistei unde-și așezasse de curînd reședința, întări cu meterezurî de lemne și nucle monastirca și tîrgnșiorul ce clădisse îndată ce se suisse pre Tron pre malurile Dămboviței, in locul căruia s’a rădicat mai apoi Bucureștii, întări tote cetățile după lingă Dunăre, aprovisionâ cu îndestulare locurile întărite din munți și după aceia tremisse următorea epistolă lui Carol all VI regele Francii, lui Carol alin IV de Luxemburg, imperatorele Germanii, lui loan de Luxemburg, elector de Brandeburg, lui Sigismund de Luxemburg verul, său Rege all Ungarii, lui Wladislav Jaghelon rege all Polonii, lui Petre Mușat Domnul Moldovei și lui Urban all Vl-lea, Papa all Romei.</p>
<p>„Mircea din mila lui D-zeu Domn stăptinitor all „țerrei Romănesci, Ducă all Făgărașului și Anila „șului, Conte all Severinului, Ban all Oltenii și „Domn all Dobrogei și Silistrbi.</p>
<p>„Prea iubitilor sei întru Cristos părinți și frați, „crai și prinți, sănătate.</p>
<p>„Iubiții mei,</p>
<p>„Păgînulu, care a jurat să piardă după pămînt „urma Săntei Cruci și neamul creștinătății, a îuceput să ’și ajungă la scop. Serbia nu mai se numeră in carta țerrilor, și Șerbi mai că nu mai „sunt, Tot ce a fost bărbații bun de mânuită „arma a perit pănă la umil pre cămpia de la Cosovo; bătrînii și copii au fost măcelăriți prin case „in sate și orașe, și femeile au fost vendute in tirg „ca nisce robe. Bulgari aă plătit mai din’ainte assemenea tributuri săngerose lăcomii varvarilor. Primejdia este mare, turbații nelegiuiri, boț de fumul „biruinței, sunt gata a năvăli și asupra nostră. Să „ne unimă pane mai este vreme iutr’un cuget și „uă credință spre a suppune sub piciore spre dușmani! sântei Cruci și să facemu să piară ca pleava din „facia vântului astă droie flămândă de uccigași. Grăbiți-ve, frațilorii, căci ceasurile sunt preciose; azl „primejdia va bate la ușa mea, mane va bate la vecin și poimăne se va întinde preste facia Europei „întregi daca ne vomă lăsa a ne slăbi unu pre alții „și a nu le oppune din vreme peptă puternic.</p>
<p>„Să ne intrarmâm cu semnul sfintei Cruci și „D-zeu va fi cu noi“.</p>
<p>„Mircea.</p>
<p>Astă epistolă produsse uă panică terribile la curțile vecine Turcilor, adică la Cracovia, Buda, Viena și Roma, dar mai pucină impressie in Francia și Brandebiirg. Papa Urban atht sc spăimntâ de progressul cell repede allu Turcilor, în cât convocă uă nouă cruciadă, ceia ce nu sc realisă. Cu tote astea pre cînd Jaghelon și Sigismund uitau sau amănau urile dintre ei și se puneau in fruntea ostilor lor, Francia trămisse pre Eugen de Savoya comite de Nevers cu doă mii nobili Francesi și Ioan de Brandeburg sc pusse in fruntea a 3000 Waloni și a vreuă 500 nobili Germani și plccfi spre Dunăre mai mult ca să revadă pre vechii lui camarazi de scolă Mircea și Jaghelon.</p>
<p>Pre lingă aste oști mai sosiră și din partea Germanii un numeru de oști considerabile și Papa espediă mai mulți nobili creștini de deosebite naționalități și uă flotilă de 70 vase mari de Resbel care îmbarcară la Viena și coborîră Dunărea in joș, însoțiți de 60 de mii de oșteni care ’i însocla pre ambele maluri.</p>
<p>Mircea se dusse la Severinu și ’și priimi la frontieră ospeții ce veniau pre teritoriu seu, îl introdusse in țerrile salle, oștile le tăbărî pre câmpiile dintre Craiova și Severin aprope de oștile salle, însă neamestecate și pre regi și principi îi așeză in palatulu din Craiova făcându-le uă priimire in adever regale.</p>
<p>Astă noutate ămplu de spaimă pre Baiazet, urniașulu lui Murad, să lase înconjurarea Constantinopolului de care se apucasse după ce suppusesse Serbia, și o împărțisse in mai multe voivodaturi și le încredințasse la căpetenii creștine sigure de fidelitatea lor, în căte-va zile formidabila lui armată fu reorganisată și gata d’a pornii spre Dunăre sub conducerea sa.</p>
<p>Îndată ce se stabiliră oștile creștinilor aliați, tăbărind in ambele părți alle Dunării, mai in jos de Vidin, regele Sigismund, uitând datoriile conveninței dictate de legile ospitalității, se făcu stăpunu in casă streină, se proclamă a fi in țerrile salle, convocă după voie adunarea căpeteniilor diverselor armate și chemă și pre Mircea ca pre un strein. Dânsulu se mâhni de uă cam dată de ungureasca purtare a lui Sigismund, dar își înnecă supărarea in fundul ănimei salle și merse la acea adunare.</p>
<p>În cea d’ăntâi întrunire se procedă la alegerea unui' generalisim care să commande tote oștile in urma unul plan de resbel adoptat de majoritate și se allesse Sigismund. Îndată ce se învesti cu astă nouă onore, Ungurul crezu ca d’aci in collo va impune voința sa tuturora voințelor dar îndată majoritatea căpetenilor îl făcu să înțellegă că nu este așia; de aci să te ții la certe și discuțiuni.</p>
<p>În prima adunare Mircea le propusse a începe de îndată resbelul cu porțiunea de dușmani ce va întâmpina, ca să nu se dea timp Turciloru a ’și aduna la un loc tote forțele. Sigismund cu uă arroganță hunică respinse astă propunere înțeleaptă și aliații priimiră propunerea lui adică amânarea ostilităților pană la sosirea unei armate germnă-italiană promissă de Papa; astă măsură imprudentă o adoptară mai multii ca să evite irritațiunea febrile a Ungurului.</p>
<p>La a doua ședință Mircea le spusse că fortele turcesci au devenit deja destul de respectabile dar nu îngrijurătore, și le-a cerut voe d’a începe ell attacul cu Românii lui, ca unii ce sciu mai bine obiceiurile Turcilor, insă și de astă dată s’a oppus Sigismund cu învierșunare, și de astă dată uă cumplbile condescendență a făcut să prevaleze opinia sa.</p>
<p>În altă adunare Mircea deja iritat contra aliatilor sei, le mai adressă încă uă propunere, cea din urmă, liberă fiind adunarea d’a o priimi sau nu, d’a prefera să învingă sau să piară.</p>
<p>— Turcii, disse ell, ’și-au adunat puterile in preajma Nicopolului, sunt cu mult mai numerosi ca noi; cavaleria lor este mai iute și are cai mai buni ca a nostră și pedestrimea lor este cu mult mai tare ca a nostre; uă bătălie pre câmp deschis ar fi uă curată peire pentru noi. Trebue să înlocuim puterea prin dibăcie; ei sunt tari de totu in lupta de câmp, nu poți să ’i dovedesci chiar cu puterii de uă potrivă ne-cum cu unele mai mici, insă sunt frte slabi in lupta de piedici. Terra mea are peduri mari și dese și munți neluabili; să goim orașele si satele de lume care să se retragă in munți, să mănâm vitele și tote zaheralele de mâncare împreuna cu glotele, să ne ascundemu oștile celle mai muari prin păduri, se semănâm căile cu șanțuri pline de țepi astupate cu bălării, bușteni aruncați dacurmezișul drumului, pari ascuțiti înfipti in pământ și altele, să lăsâm pre Turci să treacă dincoa, sa le scotem înnainte cete mici și numerose care să 'i îndărjască numai și să ’l hărțuim cu assemenea lupte mititele, păne ce’i vom aduce in stare d'a sdrobi prin uă năvălire obștească căzută prese ei fără de veste.</p>
<p>— Me unesc cu astă părere, disse loan de Bradeburg.</p>
<p>— Și eu, disse Jaglielon părîndumi-se forte înțeleaptă și forte potrivită cu Turcii.</p>
<p>După ce ascultă propunerea lui Mircea și aderara Poleacului și a Teutonului, Sigismund se sculă tremurând de manie și cu uă voce de tentor strigă:</p>
<p>— Nu me mir că uă assemenea părere nesocotită d a eșitu din gura unui assemenea capă; oamenii cei mici numai lucruri mici pot odrăsli, dar me mir că s’a găsit un Jaglielon și unu Luxemburg care să, le încuviințeze. Ce fell, fraților cavalerismul și vitejia stremoșilor noștri, care biruia umil pre dece, a murit în facia turbunalui Turcesc, și nu mai putem a ne resboi de cât la umbra copacilor ca nisce tâlhari de rînd?! Ce fell! așa de mici ne-am făcut în cât cată a ne uccide dușmani la pămdă ca hoții de codru?! Apoi la ce să mai purtămu numele de oșteni și cavaleri, dâca nu mai avem ănimoția d'a da cu curagiu pept cu dușmanii?! Noi suntem în stare d’a face uă assemenea faptă? D-ta Conte de Nevers, all căruia strămoșii sub Ludovic cell gros a biruit de uă data șapte protivnici îngroditori într’una turnir sângeroș; D-ta, comte de Bar care ai uccis cu măna în luptă de la Rosbecquo noă flămîndi care te attacasse de uă dată, pre cănd treceai singuru uă limbă de pădure? D-v. duci de Bourgonia, Cocile de Manche, de Artois d’Eu și de Tremuille; D-ta mareșal de Boncicautt, sir de Concy, de Roye Menturel, și Sampi, nobili și cavaleri Francesi care intrați în mijlocul dușmanilor fără a’i număra, înfruntați primejdia fără a o ocoli și nu încetați' pană birniți; D-v. veți priimi a vă resboi ca nisce fricoși?!...</p>
<p>— Nici uă dată, strigară Francesii attinși la amorul propriu.</p>
<p>Primiveți D-v. nobili Germani și Italieni? D-ta admirai de Viena, viteaz între viteji; D-ta Conrad, comte palatin de Suabia și de Calw, all cărui nume singurii spune că frica este un ce necunoscut în familie? D-ta Enric Principe de Lichtinstein și conte de Schellemberg, ori D-ta Gui, conte de Polenta, ori D-ta Alfons marchis d'Ornano? D-v. compți de Hohenzollern, cavaleri de Teston, maestre Filbert, de Narillac, cavaleri de St. Ieau, palatini de Monteillard, castelani de Niuremberg și conți de Cili, toți aceia ce sinteți în Germania, Italia, și chiar în Europa cei mai nobili și mai viteji, strănepoți ai Romanilor și ai Goților, urmași de uriași, priimi-veți a vă înjosi păn’a da dosul unor sălbatici neîndunmezeiți ?</p>
<p>— Nici uă dată, strigară tote căpeteniile într’uă voce:</p>
<p>— Nici uă dată! strigâm și noi urmașii nebiruitului Arpad, strigă cu unu foc crescând Sigismund, nici uă dată vom ascunde fețele din naintea dușmauilor fie ei ca nisipul mării, ci vom merge înnaiute cu fruntea senină și tari în curagiul nostru.</p>
<p>— Așa așa, strigară în corii toți generalii fascinați de fermecătorele cuvinte alle lui Sigismund.</p>
<p>— Eu nu ve tăgăduescă vitejia, răspunse Mircea cu modestie, nici am voitu a o pune la îndoială, căci mulțumită D-lui și eu și oștile melle nu cunoscem ce este frica; am crezut că e mai înțellepțesce a ne iconomisi puterile cu unu dușman, care nu respectă nici una din legile resboiului.</p>
<p>Când audi pre Mircea declarând că nu scie ce este frica, Sigismund surrîsse cu răutate și fu imitat și de câți-va din assistenți; astă conduită escitâ mândria Domnului Român și ’l făcu să zică:</p>
<p>— Străluciți oaspeți, demonul zîzănii a intrat între noi ca să nimicniciască cercarea nostre, eu însă nu mă voi lăsa a fi biruit de dînsul; fiind-că s’a pus la bănuială destoinicia oștiloni melle într’alle resboiului, iată că ve ceru cinstea d’a începe noi lovirea, d’a înfrunta noi ciocnirea cu ast dușman furios care este forte grosnicu și căruia trebue a i se pune înnainte uă iuțeală de aceiași mesură: lăsați-ne pre noi să intrăm mai ăntâi în foc și pre urmă veniți a culege rodele biruinței călcând peste trupurile nostre.</p>
<p>— Nu, nu priimim astă jertfă zadarnică, respunse Sigismund, voim să fim noi înși-ne siguri de chipul cu care se va da prima lovire, câci de la ea atîrnă sorta reboiului.</p>
<p>— Dar bine ostea mea care este mai mult călăreață, la ce veți întrebuința-o? întrebă Mircea abia stăpinindu-și indignațiunea.</p>
<p>— Va pădi tabăra n lipsa nostră, răspunse Ungurul cu despreț.</p>
<p>— Asta este prea mult! strigâ Mircea sculându-se in sus cu repeziciune și părăsindu-și locul, oștile melle nu simț sateliți; me voi retrage cu elle mai bine d’o parte ca să vă văd cum vi se moe deșertăciunea in sănge, de cât să mai stau a suferi nisce afronturi nesocotite. Vă las sănătoși, perdeți-vă incă timpul in certe zadarnice, lăsați pre Turci să se intăriască, răsboiți-vă cum sciți, dar voi Unguri să nu mai îndrăzniți a ve mai intoree prin cuprinsul țării melle ori cum vă veți intorce, căci pre viul D-deu, vă voi face a vă aduce aminte de papara ce a mâncat Carol Robert sub moșiu meu.</p>
<p>Zicând aste cuvinte eși repede din camera de consiliu și a doua di trecu cu tote oștile salle dincolo de Oltu unde se întîlni cu Dugoiu, trămisul lui Petre Mușat domnul Moldovei și 2000 moldoveni.</p>
<p>Mircea îi priimi frățesce și ospuindu-le in scurt purtarea aliaților, se retrasse împreună cu dânș la Tărgovisce unde și tăbărî oastea constituind’o în corp de observație.</p>
<p>Peste trei zille sosi la Tărgovisce unu emisar strevestit a lui Togan-bei, guvernatoruiu Nicopolului, insărcinat de însuși Baiazet cu uă missiune secretă și avu cu Mircea uă convorbire intre patru ochi care ținu mai bine de uă oră.</p>
<p>Bătălia de la Nicopole.</p>
<p>Sigismund se căi în curînd de imprudența ce commisesse și de retragerea lui Mircea, mai alles când află că despotul Serbilor rămași independenți, nu se unesce cu ei și că Baiazet tratează în secret cu Mircea.</p>
<p>Trămisse dar pre Ioan de Brandeburg, amicul Iui Mircea și pre Herischi, generalulu lui Jaghelon, ca să stăruiască a face pace, a lua parte împreună cu ei la luptă și le da voe să așeze baterii de attac în facia Nicopolului. Mircea era bun la fire și mai alles de tote iubia pre Ioan de Luxemburg, priimi pacea și se uni iarăși cu aliații creștini, dar găsi tabăra intr’uă desordine complectă; Ungurii se răsniau din corpul armatei preste câmpiile vecine, române, serbe și bulgare și se dedeau la jafuri și siluiri, căpitanii se certau intre ei și Francesii-și petreceau timpul in modu forte degradator cu nisce femei perdute ce venisse din occident împreună cu ei. In deșert se cercă Sigismund ai face să se îngrijoreze preparîndu-se de luptă, căci mareșalul de Boncicaut iî respunse cu dispreț, că Francesii nu sciu să se prepare, ci numai să învingă nepreparați:</p>
<p>— Vie turcii, strigâ ell, sugând uă sticlă cu vin și vei vedea cum ii vom risipi' ca pre uă pleavă suflată de vânt.</p>
<p>Sultanul sosind in tabăra turcescă trămisse soli preste Dunăre întrebând pre creștini ce au cu ell și ai lui, căci cu nici una din națiunele lor nu se află in resboi; attunci Francesii au sărit la densu să ’i facă bucăți și la obiecțiunea lui Jaghelon care le aminti că persona solilor este sacră și le enumera pericolele la care se espunea îndârjind prea mult pe pagini, contele d’Eu respunse in aplausele tuturor:</p>
<p>— Noi nu ne tememu nici de cer, ne-cum de Turci, căci daca cerul ară cădea pre pămîntu, noi l’am sprijini cu lăncile nostre.</p>
<p>Cu tote astea soli scăpară și se dusse de spusse stăpinului lor tot ce s’a petrecut. Auzind unele ca acestea Baiazet, care de cumplit ce era priimisse epitetul de ilderin, adică fiulu tunetului scosse un țipet de turbare și strigă:</p>
<p>Pre Alah me jur că nu me voi lăsa pan ce nu voi da grăunțe calului meu pre prastolul bisericei Sf. Petre din Roma.</p>
<p>In timpul acesta Românii, Polonii, Francesii și Brandeburgesii trecură Dunărea și se uniră cu Ungurii, Italienii și Germanii care scoborisse pre cell alt mal și începură să asedieze și să bombardese pre uscat și pre Dunere prin flotă cetatea Nicopoluli pre care o apăra cu mult curagiu Togan-Bei.</p>
<p>După șase zille de bombardare, creștinii începură să zăriască in depărtare un nor de turbane și lănci viind despre miază-zi și alunecând fără sgomot cu uă miriadă de umbre bătute de uă vijelie; aceștia erau Arabii, cea mai repede și mai ingrozitore cavalerie după facia pământului.</p>
<p>Sigismund care revenise din tote eronatele lui idei de mai nainte și care după împăcarea cu Mircea incepusse a regreta din sufflet inintosul lui plan, propusse in consili să lase pre Români să respingă attacul acellor sălbatici ca unii ce sunt tut așa de iuți și sprinteni și cunosc îndestul de bine obiceiurile Turcilor, și apoi să vie restul armatei ca să intimpine pre Ieniceri și Spahii care se băt după regulele resboiului. Șirele de Concy, admiralul Ioan de Viena, și Jaghelon priimi propunerea ca bună, dar Francesii, porniți dintr’un scrupul de orgoli național, simțindu-se blesați in amorul propriu prin consultarea altora persone streine, strigară intr’uă voce că locul de onore este all lor, că el trebue să incepă resbelul și a lor e datoria a nimici astă armată de adunătură, care face mai multă sgomot ca treabă.</p>
<p>Regele Polonilor, cercă să’ scoță din astă eronată idee esplicăndu-le ce sunt Arabii, acei fii ai stepelor, cari înfruntă chiar furia uraganelor, insă Francesii strigară că decisiuuea lor este irrevocabilă și că voia lor trebue să se facă cu ori-ce prețu, căci aminteri se despartă de corpul armatei și croescu ei singuri un plan de resbel aparte și se bată ei singuri pre comptul lor.</p>
<p>Creștinii ii lăsară nu fără părere de reu sa facă ori-ce vor vrea, formă din el un corp de avant impărțindu-i in dotie aripe sub comanda Nevers și a lui Sir Concy. La uă mie de pași orindui să vie in aripa dreptă Ungurii și Brandeburgesii sub comanda lui Ștefan Lesnovici, și aripa stângă Românii și Moldovenii sub comanda lui Mircea in centru Germanii, Italienii și Polouesii sub conducerea da palatinului de Gara, hatmanul Herischi de Cili; Sigismund era generalism și celle alte, capete încoronate formau consiliul superior de resbel.</p>
<p>Ast plan de resbell era bun și formidabil căci numera aprope uă sută de mii resboitori, jumătate cât Turcii, avea și reserve scose din corpurile, împăca tote prevederile, Francesii insă, prin sburdălnicia caracterului lor il schimbară cu tot. Când părăsiră linia de assediu spre a intempina pre Turci ce-va mai departe de Nicopole, se dusse la remișii lui Togan-Bei care cerea un armistițiu de cateva ore spre a cullege după cămp morții remași urma unei eșiri infructuose și ’i uccisse fără a'i baga in seamă că el înșiși iși dătusse parolla că le ba respecta zilele și libertatea. Astă conduită necalifibile, care nu se mai justifica prin cuventul, mălini prea mult pre creștini și făcu pre Ioan de Brandeburg, pre Jagbelon și pre aliații lui să resiste tuturor rugămintelor și din amenințârilor și să se retragă cu oștile loru peste Dunăre și să se innapoeze in țerra loru, iar pre cea să piardă mult din focul său primitiv și sa se ție mai in reservă.</p>
<p>Astă defecțiune nu descuragiă pre Francesi, ci in ziua de 28 Septembre 1396, se sculară de dimineată incălecară pre cal și attacară pre Arabi cu așa furie in cât in câte-va minute ii sfărimâ imprăsciiui împrăsciindu-i ca un norisor de nisip bătută de vijelie și petrunse până in centru primelor linii de inicieri. Intr’astă luptă, mai mult ca inegal, fură mai mult ca sublimi! fie-care din el săvirșiră fapte de eroi. Turcii cădeau sub lovitura brațului lor ca iarba sub ascuțitul coasei. Arabii dispărură din numerul cellor vii in mare parte și restul luară fuga îngroziți; zece mii de iancieri merse să intălneacă in umbrele morții pre fii pustiilor și restul mersese să se adăpostiască lângă Spachii. Panica era ingrozitore!</p>
<p>Toți se spăîmintau de acea mână de oameni, carie cu uă impetuositate nepovestită făcea atâta carnarii și nimeni nu putea să se opriască d’a nu-i admira. Așa au foșt Francezii și așa sunt și acum, uă mulțime de fapte mărețe amestecate cu un șir de socotințe! . . . </p>
            <p>Amiralul de Viena și Sir de Concy dete Franceziloru un consiliu foarte ințelept și util, zise să se retragă spre a se odihni ca să dea pasu Ungurilor pedestrași, dar unde era urechile care să asculte? Fumul glorii îi imbătase pe toți și’i orbise astfel încât nu mai vedeau nimica înainte. În loc d'a asculta aste povețe mintose, plecară iute spre Turci,se depărtară foarte de creștini, intrară în liniile păgînilor; doisprezece din ei se suiră pe o inălțime care ’i expunea tuturor pericolului atacurilor, și când își aruncară ochii în văile spre partea unde erau Turcii scoase un țipăt de groază și descurajare. Ei când a văzut sdrumicându-se așa de lesne avant-guarda turcească și o mare parte din laniceri și pre pus pre toți pre goană și a câștigat bătălia, însă se dezamăgiră pe dată; ochii lor se isbiră de uă de mii de lănci și arcuri, și când voiră de mii să se retragă desconcentrați era prea târziu!.... cavaleria turcească le tăiase drumul mai înainte de’a putea să le sosească vreun ajutor.</p>
<p>Admiralul de Viena, care era cu ei strigă atunci:</p>
  <p>  — Înainte copii! ca să nu pierdem împreună cu viața și onoarea și se năpusti spre cohortele păgîne împreună cu cavalerii ce ’l însoțeau. Ianicerii îi priimiră în vârful lăncilor, și curajioșii eroi își înnobilară nepătata lor onoare prin o moarte de martiri.</p>
<p>Sublima lor nebunie fu imitată de toți Francezii care alergau nesocotind orice pericol, în ajutorul lor, dar nici unul nu fu mai norocit! toți căzură morți apărîndu’și onoarea cu eroismul disperării, toți afară de Duca de Nevers, principele Enric de Bar, Sir de Concy, contele de Trenouille și alțl douăzeci cavaleri, care scăpară cu viață căzând prinși în mâinile dușmanilor.</p>
<p>Văzând pieirea avant-guardei, toți recunoscură că bătălia este aproape pierdută; fiindcă puterile creștinilor erau inferioare și Turcii deveneau pre atât de teribili și neînviugibili pre cât câștigau noi avautaje. Mircea și Lesnovici recunoscură pericolul ce’i amenința și propusse aliaților retragerea, nemaifiind de nici un folos sacrificiul atâtor suflete de creștini. Nimeni nu’i ascultară și ei desperând de vreo reușită se decise a’și conserva oștile pentru o ocaziune mai bună, se retrase din câmpul de luptă, trecură Dunărea și reintrară în țara lor.</p>
<p>Prevederea lor din nenorocire se realiză întocmai; Turcii deocamdată șovăiră când se izbi cu cei 20,000 de oșteni creștini ce mai rămăsese pre câmp, dar ajutați la timp de cei 5,000 de Sârbi ilirieni, înfrânse pe creștini și dobândiră o izbândă definitivă. Armata creștină fu sfărâmată și chiar viața regelui Sigismund fu in pericol. Numai devotamentul cavalerilor Bavarezi și StirienI și a burgravului de Nuremberg îl smulse din mijlocul sfărîmaților lui oști, îl arunca pre o luntre proastă de pescari împreună cu arhiepiscopul de Gran și fratele său Ștefan de Canișa, si ei împreună cu contele de Cili și Gara și marele maestru de St. Joan îl urmară pre alte vase.</p>
<p>Regele Sigismund părăsi câmpul de luptă noaptea, pre un timp vijelios și ploios, învinși de păgâni, părăsit de ai săi și ajutat numai de străini, și se confiă unor unde înfuriate și unui vas pre jumătate putred, și acestea, deși ’l făcură să înfrunte pericole foarte eminente, să bea adesea apă, să ’și ferească de mai multe ori capul de trăsnetele ce brăzdau spațiul la fie-ce moment, și să fie de mai multe ori cu două degete aproape de prăpastia pierdării, totuși fură mai fidele, îl duse până la gurile Dunării ' și ’l confiară nevătămat flotei cruciațiloru Rodiani și Venețieni, care așteptau vânt favorabil ca să intre în Dunăre spre a sosi la câmpul de luptă. Aste flote îl transportară împreună cu suita sa prin Constantinopol și Dalmația la reședința scaunului său.</p>
<p>Baiazet era un mare tacticean cum era și mare răsboitor; sfetnicii lui îl îndemnau ca să profite de astă strălucită victorie și să meargă înnainte spre a realisa vastul lui proect de cucerire a occidentului, ell însă se preumbl mai ântei pre câmpul de lupiă, și văzând șaizeci de mii de ai lui morți și răniți mai mult in spate și cinci-spre-zece mii inimici toți cu fețele in sus, vărsă lacrime amare de durere și zisse căpeteniilor lui :</p>
<p>— Nu am curagiu a me resboi așa cumu sunt acum de pregătit, cu dușmani, cari sciti a peri dupe ce fie-care au uccis câte patru dușmani.</p>
<p>Ca să le împace însă barbara sete de sănge, le dette pre mână pre prisonieri cu escepțiune de Francesi, și aceștia începură să uccigă cu uă furie de adeverați sălbatici tot ce avea Bavaria, Italia și Germania mai nobil și mai voinic și nu încetară pâuă ce nu se saturară ei înșiși de măcel. Francesii își răscumpărată viața cu 200,000 de galbeni și plecară amărîți in țorra lor spre a ’și ascunde rușinea învingerei pre la moșii, iar Sir de Concy și connetabilul remasse in cimitirul de la Bursa unde fusesse închiși și unde muriră de întristare.</p>
<p>Astfel se sfîrși astă campanie nenorocită a creștinilor care de la începută și pană la tragicul ei sfîrșit fu semănată de eroi, neîuțellegeri, nechibzuințe și defecțiuni. Astă resultat a tote întreprinderile unde suntu mai mulți capi și mai multe interesse!</p>
<p>Mircea nu se înșelase în prevederile salle in privința sfîrșitului resbelului, nu se încelâ nici in privința resultatelor ce avea să ’l urmele și care era să fie pentru el forte primejdiose. Ell prevedusse că Baiazet, după ce va învinge, nu va întărzia a se năpusti spre inimicii lui cei mai apropiați, și își conservasse armata retrăgându-se; nu fu greșit, căci Baiazet după ce îngropa morțiî, liberă pre Togan-Bei și curăță cămpul de luptă, împărți armata in doue, se întorse cu jumătate din ea spre Constitinopole și jumătate o trămisse preste Dunăre in cap cu Nubar-Pașa ca să pedepsiască pre Mircea, care jurasse credință și neutralitate lui Togan-Bei și apoi îsi călcasse jurămîntul.</p>
<p>Mircea nu asceptâ pre Nubar, ci se retrasse in munți cu toți locuitorii, vitele și cerealele, se ascunse in pădurile Încă virgine și de acolo începu un reshoi , de escarmușiuri după sistemul seu, care desperâ forte mult pre Turci, trei luni încheiate își ținu Ilderim oștile in coprinsul țeei românesci ca doar să dovediască uă dată astă mănă de ghinuri ce crezussc a nimici cu uă strănsură a redutabilei salle mâni, dar in locu d’ai vedea pre dinșii perind, din contra afla că ei s’au înmulțit, s’au ivită in diverse alte locuri și au uccis nemiluită summă din oștenii lui și al lui scad mereu.</p>
<p>Un turc, care căzusse prisonier în mâinile Românilor, și care scăpasse prin o întâmplare orecare, și se dusesse drept la Coustantinopole, spusse că Românii își au femeile și copii in muntele Prasovulu din Râmicu Sărat, care munte este cu totul neabordabil, din causa desimei pădurilor, și că bărbații, junii de la 16 anii in sus și chiar bătrînii populează pădurile, trecu ascunzeudu-se prin elle Dunărea chiar pre vase turcesci, a căror păzitori îi serv de frică, răpescu vite și bucate și se întorc înnapoi ucigând ori-ce oșteni întălnesc în cale.</p>
<p>Astă luptă inegale și păgubitore obosi pre Baiazet și ’lu facu să dea ordin a se retrage din acea țerră primejdiosă oștile salle și d’a se aduna sub murii Constantinopolului. Mircea îi urmări de aprope, și ’i hărțui, și ’i prădă fără de cruțare pane ce ’i trecu Dunărea.</p>
<p>După ce se retrasse Turcii, adună in Tărgoviște pre toți consilierii săi și le vorbi astfell.</p>
<p>— Frați de arme, Turcii au plecat, dar nu ca să nu se mai întoarcă, ci din contra ca să revie cu puteri nuoi spre a ne prăpădi cu totul. Puterile nostre sunt prea mici ca să ne luptâm mult vreme cu dânșii și poporul s’a săturat d’a mai trăi prin munți si păduri. Ca să ma năzuim la creștini, care ne urăsc aprope ca paginii din pricină că nu suntemu catolici ca ei, cred că este de prisos; ca să le mai îufruntăm îngănfarea iarăși nu e de nevoe, căci am fruntat’o și am vezut’o căt este de amară. Afară de asta, și daca le-am trece pre tote cu vederea nu scim in cine să punem temei: Lechii sunt in ceartă cu Ungurii din pricina cellor douâ crăese Edviga și Maria și sunt gata d’a se încăera, fratele Vlad Bassarab doimiul Bugeacului dintre Prut și Dunustru și Petru Doimiul Moldovei ’și-au dat costele cu Jaghelon, și cei alți creștini suntu prea catolici ca să se uniască cu nisce ortodocși. Papa mai cu seamă hrănesce dorinți ascunse d’a ne smulge din senul bisericei mume și d’a ne catolici unindu-ne cu tronul Ungar, și Ungurii se laud in gura mare că suntem suppușii lor și ia ori-ce legătură și prieteșug intre noi și ei, ca un act de suppunere și vasalitate. Leșii sunt prea departe de noi și nu suntu mai buni ca aceștia, dovadă Moldovenii; cum vedeți, primejdia despre partea creștinătății este mai mare de cât despre partea păginilor. Unguri, Leșii și Letini vor să ne răpească și lege, și limbă, dreptu d’a cugeta cum voim noi și nația și neatârnarea noastră, Turcii ne lasă toate acestea și nu ne cere de cât 3000 bani roșii haraciu pre fiecare an și legămîntu d’ai recunoaște de mai mari ai noștri, și d’a nu ne ridica cu arme împotriva lor. În fața unei îndoite primejdii una mai mare ca alta, care liman de mântuire să alegem? au nu pre acela ce ne făgăduiește mai mult adăpost și ne amenința cu mai puține primejdii? dacă și unii și alții ne cer supunere spuneți-mi mie pre care să alegem? nu este așa că pre acela ce ne cere mai puțin și ne dă mai multe chezășii fiind mai puternic și mai de temut? Turcii sunt cei mai puternici și cei mai puțin pretențioși, ei ne lasă neatârnarea, legile și obiceiurile neatinse, ei ne fagăduiește ajutor și apărare la primejdie și nu ne cere altă decât cetățile de peste Dunăre și o mică dare animală, pe când creștinii ne cer supunere întreagă, schimbarea legii, pierderea drepturilor strămoșești și primejdia d’a ne teme în veci de năvălirile Turcilor. Spuneți-mi fără ocolire, de ce părere sunteți? care zic rele să alegem și în ce chip să scăpâmu țara de așa grea primejdie? și eu vă făgăduiesc a vă îndeplini hotărîrea întocmai.</p>
<p>— Să primim prieteșugul Turcilor dacă ne lasă neatinsse drepturile țării, strigară boerii într-o singură voce.</p>
<p>Dorința vi se va îndeplini, răspunse Mircea.</p>
<p>Cei ce blamează pre Mircea și contimporanii săi de ast pas, singurul care ne-a ținut naționalitatea intactă în mijlocul atâtor smăcinări și rivalități geloase până în ziua de astăzi, gândească-se puțin la periculoasa pozițiune în care se afla România în acea epocă, la urile și invidiile cu care îl persecuta creștinii, vecinii lor, să recunoască că preferința lui Mircea a fost cea mai nimerită și actul lui de vasalitate cel mai înțelept, mai prevăzător și mai binefăcător pentru țara lui într’o stare de lucruri așa de critică. Dea D-zeu ca urmașii lui în situațiuni mai puțin critice să nu commită acte de vasalitate mai umilitoare și mai păgubitoare viitorului țării lor!...</p>
<p>După ce se adoptă de toți propunerea lui Mircea, acesta intră în tratamente cu delegații turci, care îi repetase vechile propuneri, încheiară un tractat, în sensul de mai sus, îl subsemnă însuși Sultanul și îl dete în propriile mâini ale lui Mircea care se întâlni cu dânsul și ’i făcu cuvenitele închinăciuni într’unul din orașele Bulgarii, vecine cu Turcia.</p>
<p>După ast act de pace, locuitorii părăsiră munți, se retrase pre la casele lor și începură să se bucure de dulcele fruct al stabilității. Mircea voi să eternizeze ast act clădind în munți aproape de Ardeal, pe malulă Oltului, o monastire, pre care o numi Cozia.</p>
<p>XIII</p>
<p>Un somn păgubitor.</p>
<p>Doi ani după evenimentele descrise mai sus, într’o dimineață de vară, un tinerel cam de 20 ani, ieși din capitala Banilor pre jos, singur singurel și se îndreptă spre Olt. Ast tânăr era frumos ca ziua senină, fraged ca o tânără fecioară, rumen ca castitatea și cu toate astea vânos, vânjos și plin de încredere în curajul și bărbăția lui. El mergea iute sprijinindu-se de un băț gros și mergând se zbeguia izbind cu vârful lui floricelele ce crescuse pre marginea drumului și pietricelele și bolovanii ce găsea în cale.</p>
<p>După ce ajunsse la câmp și făcu câte-va sute de pași adăpostindu-se sub umbra copacilor ce creșteau pre marginea drumului cel mare, ieși din oraș un alt tânăr de aceeași statură și de aceeași vârstă, însă cu formele mai robuste și cu părul atât de plăvit, pre câtă era al celuilalt de negru. Ast tânăr, prin mersul său, prin înfuățișarea lui, și prin pitularea lui ori de câte-ori cealaltă se întorcea înnapoi, da probe că vrea să urmărească pre cealaltă fără a fi văzut.</p>
<p>Acella nu știa nimic și mergea cu confiență pre drum umplând aerul de vesele căutări. După ce merse astfel mai bine de două ore și se depărtă îndestul de Craiova, cel din urmă iuți pașii și ’l ajunse.</p>
<p>— Bună ziua, frate, zise el apropiindu-se de junele brunet.</p>
<p>— Mulțumimu D-tale, răspunse acesta, uitându-se la el cu curiozitate.</p>
<p>— Nu este așa că facem același drum? întrebă plăvitul mergând alături cu celălalt.</p>
<p>— Unde mergi D-ta? întrebă acesta cu oarecare rezervă.</p>
<p>- Departe, departe, dincolo de Oltu.</p>
<p>— Spre ce parte?</p>
<p>— Spre Târgoviște.</p>
<p>— Ca și mine! exclamă brunetul cu bucurie.</p>
<p>— Ce fel! nu glumești? o să fim tovarăși de călătorie?! oh! ce bine ’mi pare!</p>
<p>— Și mie! n’am să mă mai tem de nimic, căci pre cale se pot întâmpla multe.</p>
<p>— Ca ce anume?</p>
<p>— Fiare sălbatice, oameni răi.</p>
<p>— De fiare sălbatice nu mă tem, căci am pumn țeapăn, de oameni nu ’mi e frică, căci n’am bani asupră-mi.</p>
<p>— Și eu n’am teamă, dar urîtul....</p>
<p>— Aici ai dreptate, împreună, n’o să ne supere, căci o să ne spunem unul altuia povești de care eu știu multe și frumoase.</p>
<p>— De viteji și feți frumoși! exclamă brunetul cu mare bucurie.</p>
<p>- Da, și de iene cosinzene cu părul de aur.</p>
<p>— Oh! ce bine o să petrecem! și o să mâncăm împreună?</p>
<p>— Și să dormim împreună.</p>
<p>— Unul în brațele altuia ca doi frați de cruce.</p>
<p>— Aide să ne prindemu frați de cruce.</p>
<p>— Aide, cum te cheamă pre D-ta ?</p>
<p>— Bunea; dar pre tine, frate?</p>
<p>— Dragul.</p>
<p>— Frate Dragule, zise Bunea luând de mână pre camaradul său, de azi încolo te prind frate de cruce pre viață și pre moarte.</p>
<p>— Și eu frate Buneo, răspunse Dragu, te primesc ca frate de cruce și ’ți jur dragoste frățească până la mormânt.</p>
<p>După ce pronunțară aste cuvinte cu o voce solemnă, amândoi junii se apropiară de câte un mărăcine, rupseră câte un ghimpe, se înțepară în umărul cărnosu al degetului celui mare de la mâna dreaptă, storseră câte o picătură de sânge, îl amestecară la un locu pre mâna lui Bunea, linse cu limba amândoi acea mică pată și după aceea se aruncară unul în brațele altuia și se strînseră cu căldură; erau frați de cruce.</p>
<p>Asemenea simple solemnități se vedeau mai în fiecare zi între Români de la cele mai depărtate epoci și până în zilele noastre și legăturile ce urma două inimi de același sex laolaltă se rupeau o dată cu moartea. Tot cu aceeași solemnitate se făceau între fete și femei suratele. De multe ori astă legătură frățească, rămășiță a uzurilor păgîne, uneau ființe care abia se cunoșteau de câte-va momente.</p>
<p>După astă solemnitate, Dragu nu mai avu secret pentru Bunea, nici acesta pentru Dragu; să nu vă mirați de repeziciunea cu care se săvârșise; pre atunci anima omenească nu era așa prefăcută și prepuitoare ca acum, căci perversitatea era prea puțin cunoscută. Dragu avu deocamdată oarecare rezerve, iar după ce Bunea îi destăinui tot adâncul animei sale, uita cu totul povețile maicii sale și deschise și el p’a sa.</p>
<p>— Pentru ce mergi tu în Târgoviște? întrebă Dragu pre Bunea.</p>
<p>— Să găsesc pre tata, răspunse acesta suspinând.</p>
<p>— Ca și mine, exclamă Dragu tresărind.</p>
<p>— Cine este tatălu tău? întrebă Bunea.</p>
<p>— Nu știu, nu ’l cunosc, răspunse Dragu oftând.</p>
<p>— Tot ca mine; exclamă acesta cu același ton.</p>
<p>— Cum îl vei găsi ?</p>
<p>— Mă voi duce la curtea lui Vodă, voi aștepta la poartă până ce voi vedea un călăreț voinic și frumos plăvit ca mine și cu un semn mare în frunte ieșind din palat și îndreptându-se spre partea mea cea dreaptă; atunci am să ’l opresc, să scot din deget ast inelu, să i-l arăt și să-l urmez.</p>
<p>— Întocmai ca mine, cu deosebire că eu am să intru pre poartă să intreb de Vodă, să’i dau în mână un inel și el să mă ducă la tatăl meu.</p>
<p>— Ce’i vei zice atunci? întrebă Bunea cu interes.</p>
<p>— Îi voi zice: Doamne adu-ți aminte de jurământul ce ai făcut maicii mele și dă-mi pre tatăl meu.</p>
<p>— Cine te-a învățat aste cuvinte?</p>
<p>— Mama, căci așa a vorbit cu tata când s’au despărțit.</p>
<p>— Unde’ți e inelul?</p>
<p>— Da de ce?</p>
<p>— Să văd dacă seamănă cu al meu.</p>
<p>— Iată-l icea la gît, lipit ca întotdeauna de sînul meu; aci l’am purtat de când l’a dat tata mamii.</p>
<p>Zicând aste cuvinte confientul june scoase inelul din sîn, îl arătă junelui, acesta îl puse lîngă al său, pre care’l scosese din degetă și apoi'l dete lui Dragu zicând cu indiferență.</p>
<p>— Nu, nu seamănă.</p>
<p>—Ce? zise Dragu rîzînd, credeai că avem același tată? suntem în adevără frați!</p>
<p>— O! nu, căci după cum mi-ai spus chiară fețele nu se potrivesc.</p>
<p>- De când a plecat tatălu tău?</p>
<p>- Nu știu bine,știu că eram mic, abia il țiu minte ca prin vis. </p>
 <p>— Tu ești mai fericit! murmură Dragu, suspinând, eu n’amu nici măcar astă fericire, eu nu cunosc cine este tatăl meu.</p>
 <p>— Cu cine trăia mumă-ta și unde când plecași?</p>
<p>— În Craiova, într’o mahala retrasă, împreună cu bărbatul său, care mă iubea ca și p’un copil.</p>
<p>— Ce fel, bărbatul mumei tale nu era tatăl tău?</p>
<p>— O! nu; eu deocamdată așa credeam și’i ziceam tată, dar el într’o zi m’a luat pre genuchi și mângâindu-mă mi-a zis: Nu mă numi astfel, zi-mi nene, căci eu nu sunt tatăl tău. Odată ai să’l cunoști, învață-te de acumă a’l iubi ca să’l cunoști mai curînd. El văzând că nu pricep ce’mi spune, adăugu: muma ta a mai fostă căsătorită o dată, tatăl tău trăiește, el e mare, cu minte și foarte puternic, însă a fost nevoit de mari întâmplări să se despartă de mumă-ta și ea să mă ia pre mine; nu’l blestema, căci n’a putut face altfel. L’am ascultat și ardeam de nerăbdare a’l vedea.</p>
<p>— Cine să fie tatăl tău?</p>
<p>— Nu știu, știu numai că cât a ținut războaiele, mama a plâns într’una și întreba pre toți dacă Vodă este încă în viață. Pre toți întreba de sănătatea lui și se bucura foarte când auzea de o biruință a lui. Azi, când s’a încredințat că pacea nu se mai turbură, s’a înduplecat neprecurmatelor mele rugăciuni a’mi da voie a mă duce să caută pre tatăl meu și mi-a zis: „Fiule, dacă vei găsi pre tatăl tău nu’ți spun cum trebuie să te porți cu el, căci de sigur ănima te povățuiește, iar dacă se va întâmpla ca să nu’l găsești, să porți inelul și altele, atunci lipește-te cu truplu și sufletul de Vodă, soldat în oștile lui, silește-te a dobândi dragostea iubește-l ca pre mine însămi, și apără-l cu primejdia zilelor tale și nevoiește-te a nu-i aduce nici o amărăciune.</p>
<p>— Desigur, exclamă Bunea, tatăl tău este... și se opri deodată.</p>
<p>— Cine? strigă Dragu cu o nedescrisă tresătare de impaciență și speranță.</p>
<p>— Nu știu, răspunse celălalt încurcându-se, desigur un căpitan al lui Vodă.</p>
<p>— Gândeam că ai bănuielile mele, murmură Dragu desconcentrat și întristat.</p>
<p>— Care’ți sunt bănuielile ?</p>
<p>— Ia să nu mai vorbim de ele, să schimbăm vorba, spune și tu, cine e mumă-ta?</p>
<p>— Mama, răspunse acesta cu oarecare impaciență și bruscheță, este o femee părăsită de bărbatulu său care de 15 ani petrece într’o văduvie neîncuviințată de D-zeu.</p>
<p>— Suntem amândoi fii ai durerii, frați, Dragu îmbrățișându-l încă odată, să ne iubim și să ne ajutăm unul pre altul și să ne silimu a nu ne părea rău de destăinuirile ce ne-am făcută împotriva poveților mumeloru noastre. Nu e așa?</p>
<p>— Așa, răspunse celălalt cu oarecare silă.</p>
<p>Dragu, dacă ar fi fost mai experimeutat cu lumea, ar fi recunoscut că se petrece ceva ca o luptă violentă în sufletul lui Bunea, și s’ar fi păzit; el însă nu întrevăzu nimic și’și urmă calea râzînd și zbeguindu-se.</p>
<p>Pre după sfințitul soarelui se opri într’o livadă lângă o fântână, scoase din desagi puține merinde, mâncară împreună, băură apă limpede, își spuse basme și istorii, și după ce înnoptă bine, aprinse unu foc din crăci uscate ca să’i păzească de fiare și apoi se culcară și adormiră.</p>
<p>Când se deșteptă Dragu și deschise ochii, se uită lungă în jurul său și nu mai văzu pre Bunea, îl căută pretutindeni, îl strigă pre nume, făcu ecoul să răsune de nenumărate ori de țipete și chiuiturile lui, dar nimeni nu’i răspunse. O gândire repede ca fulgerulă îl făcu să-și aducă aminte de inel, băgă mâna în sân, îl căută, dar nu’l mai găsi acolo unde repausa din pruncie.</p>
<p>— Tată, tată strigă el în paroxismul celei mai teribile disperări, te-am pierdut pentru vecie, și pronunțând aste cuvinte căzu jos leșinat!</p>
<p>XIV</p>
<p>Inelul Banului.</p>
<p>Câteva zile după astă faptă vicleană, Mircea sta în camera sa de odihnă și se cerca a’și împrăștia nenumăratele griji cauzate de vijelioasa sa domnie, stând întinsu în pat cu ochii închiși și trecând într’o revistă retrospectivă diversele faze ale trecutului său. Își aduse aminte de primii ami ai juneții sale, când liber ca o căprioară și fără de nici o grijă, străbătea zbeguindu-se spațiul spre a alerga după o frumusețe tirană sau a se ascunde de vreo vigilență geloasă; își aduse aminte de anii în care era numai ban al Craiovei și’și petrecu timpul aici făcând bine supușilor săi prin o administrație pașnică și ințeleaptă, aici adăpându-și suflletul de incomparabila fericire ce’i procura amorul frumoasei Despince și sufletul său se întrista și anima sa suspina de dorul atător fericiri trecute.</p>
<p>Făcea comparațiune între acel trecut liniștit și prezentul cel plină de oragiuri, și anima sa se strângea de părere de rău. Atunci trăia pentru sine și pentru ai săi, acum trăia pentru toată lumea; atunci se purta astfel cum îi dicta constiința, acum cum cerea exigențele politice spre a ajunge la o țintă oarecare; atunci nu era dușmănit și pizmuit de nimeni, acum nu putea distinge prietinii din noianul dușmanilor și pizmașilor. Făcea bine, era pizmuit, făcea rău, era clevetit.</p>
<p>Mai nainte era frate cu toată lumea, cu toți vecinii cei puternici, căci nimeni nu se temea de dânsul, acum devenit mare și puternic, era urîtă și bănuit de toți, fiindcă toți se temeu de el. Mai nainte toți doreau prieteșugul lui și acum alerga pre față după alianța lui și pre sub ascuns îi punea capul la preț: iată ce este mărirea, iată fericirile ce procură puterea: un nesfîrșitu lanț de prepusuri, o temere fără de sfârșit. Nu’i doriți soarta nimeni, nici chiar aceia, care v’ați dobândit fărîmitura de pâine prin cerșetorie, căci voi sunteți mai puțin demni de regretat; cel puțin mâncați și dormiți în siguranță, cel puțin voi aveți un amic, pre când el!...</p>
<p>Aste gândiri neguroase se învârtiră repetându-se în mintea lui Mircea până ce imaginațiunea sa se mai lumină puțin și gândurile sale luară un curs mai puținu trist.</p>
<p>Imaginațiunea sa zbură în desfătătoarele regiuni în mijlocul cărora se afla Craiova, se preumbla prin palatul Banilor, prin stradele și grădinile sale, prin înprejurimile ei și în fine prin via în dosul careia se afla dulcea retragere a mult iubitei lui, și anima sa, înnecată de o mulțime de emoțiuni tinere, strigă suspinând:</p>
<p>— Oh! Despinco, dulce Despinco unde oi fi acum?! ce vei fi făcut tu din fiul meu?</p>
<p>Într’acel moment ușa se deschise încetinel și intră în întru unul din slugile cele mai credincioase ale lui Vodă, sunetul pașilor lui goni lumea de năluciri și amintiri din sufletulu lui Mircea și’l făcu să tresară.</p>
<p>— Ce este? strigă el sculându-se.</p>
<p>— Măria ta, răspunse slujitorului plecându-se cu respect, iartă-mă că te-am supărat; am fost nevoită de grăbitele rugăciuni ale unul tânăr.</p>
<p>— Ce tânăr? întrebă Vodă cu ton răstit.</p>
<p>— Zice că’l vei cunoaște Măria ta, dacă’i vei da voie a’ți arăta un inel.</p>
<p>— Un inel?! exclamă Mircea tresărind pentru a doua oară, unde este acel tînăr?</p>
<p>— Așteaptă în tindă porunca Măriei tale.</p>
<p>— Adu-l iute încoa, strigă Vodă cu grăbire și după ce ieși servitorul adăugă în sine: el trebuie să fie, fiulu meu, D-zeu mi l’a păstrat întreg și sănătos. Oh! cât are să fie de frumos!... urmă a zice cu tinerețe și înduioșare, trebuie să semene maicii sale.</p>
<p>Peste câte-va momente reintră servitorul urmat fiind de un tânăr care mergea cu capul în jos și ieși pre dată. Vodă se sculă în sus palpitând de emoțiune și deschizând brațele mari ca să primească cu transport îmbrățișările fiului său. Junele căzu în genuchi la picioarele lui, scoase din sîn un inel și întinzându-l spre Vodă îi zise:</p>
<p>— Doamne, maica mea dându-mi ast inel mi-a zis: du-te de’l dă lui Vodă și cere-i în schimb pre tatăl tău; m’am supus, iată odorul Doamne, dă-mi acum pre tatăl meu.</p>
<p>Mircea tresări când auzi timbrul vocii astui tânăr care i se părea că’l auzise și alt undeva, luă din mână inelul, îl privi cu atențiune și încredințându-se că este al lui, chiar acela ce’l dăduse Despinchi în ziua căsătoriei ei cu Voicu, îl puse în deget și zise cu o voce întretăiata de suspine:</p>
<p>— Ridică-te, copile, și aruncă-te în brațele mele, căci eu sunt tatăl tău.</p>
<p>Junele scoase o exclamație de bucurie, se aruncă cu transport în brațele lui Vodă, își aruncă capul în sînul lui și’i sărută mâinele de nenumărate ori. Mircea în înduioșarea sa nu mai știa cu ce mângâieri mai tinere și mai entusiaste să’și manifeste bucuria.</p>
<p>— Vino ici, lângă mine, aproape de fereastră, zise apoi atrăându-l cu dragoste părintească spre locul indicat, vino să te privesc mai bine, copil iubit, ca să mă oglindesc în chipul tău și să mă satur de privirea ta.</p>
<p>Junele se supuse, se așeză alături de Vodă aproape de ferestră, ridică cu sfială ochii spre dânsul și Vodă văzându-l scoase un țipăt de mare surpriză:</p>
<p>— Ce văd! strigă el ștergându-se la ochi ca să vadă mai bine, tu ești fiul meu?! tu, icoană vie și întinerită a lui Vintilă, dușmanul meu de moarte!</p>
<p>Junele se desconcentrâ aurind astă esclamație și voi să se retragă din brațele lui Vodă care îi cuprinsese grumajii și talia, acesta însă nu’l lăsă, ci după ce se uită de mai multe ori la inel și recunoscu că în adevăr acela era, murmură în sine:</p>
<p>— Nu mai este îndoială, el e, dar cine știe prin ce ciudățenie a firei s’a odrăslit astă asemănare, ori că se înșeală ochii mei...</p>
<p>Junele părea că înțelege gândurile ce se succeda în acel timp în anima lui Vodă și dobândind oarecum curaj îi zise cu voce tremurătoare:</p>
<p>— Dar bine, tată, ce ai de te uiți la mine astfel? oare nu sunt fiul tău?</p>
<p>— O nu, nu, să nu ’ți treacă prin gând asemenea bănuieli, se grăbi a zice Vodă puindu-i mâna la gură, nu cuget una ca aceasta, ci mă miră numai văzându-te bălan și plăviț, pre când în pruncie te știam mai oacheș.</p>
<p>— Iată că s’a îndeplinit proorocia mamei, răspunse el surîzând; ca ast cuvînt mă îndărăgna ori de câte ori dorul mă îndemna să alerg a strânge la sînul meu pre scumpul meu părinte!</p>
<p>— Ce fel mumă-ta a prevăzut’o?</p>
<p>— Da, și mereu zicea, de ce nu vine să’și vadă copilul crescând și schimbându-se la față deodată cu schimbarea anuilor, căci o să ajungă vremea odată ca să nu-l mai cunoască?!..</p>
<p>— Bine nu știa dânsa ce mă oprește?!</p>
<p>— Știa, mi-a spus, ună jurământ groaznic făcut celei ce avea drepturi asupra Mării Tale!....</p>
<p>— Se plângea ea oare de acel jurămînt?</p>
<p>— Nu... sau mai bine nu se arăta că îi pare rău în fața bărbatului său, care a fost așa de bună cu ea și a smuls’o dintr’o prăpastie așa de groaznică.</p>
<p>— Ți-a spusă ea toate acestea?!</p>
<p>— Eu eram tainicul ei, mie își desvelea ea toată adâncul animei sale; în leagănul meu vărsa toate lacrimile ei de dor și durere, când eram micu, și pre sînul meu cănd începusem a pricepe; oh! d’ai ști cât a suferit!</p>
<p>— O! cred, cred, după suferințele ce însumi eu am încercat.</p>
<p>— Se mângăia însă in sufletul său, îndată ce’și aducea aminte că jertfa dragostei sale ai făcut’o în interesul datoriei, și jertfa animei sale ea a săvîrșit’o tot pentru împlinirea datoriei. Este oarecum dulce și măngâietoare amintirea îndeplinirii unei datorii.</p>
<p>— Oh! fiul meu, ce bine judeci tu?!</p>
<p>— Ea m’a învățat a judeca drept și el m’a deprins a’mi fi dragă calea datoriei.</p>
<p>— Ce felă și elu, și tatăl tău ?!...</p>
<p>— El nu ’mi e tată și nici și a luat vreodată un drept ca acesta; deși mi-a dat în fața lumii numele de fiu ca să am și eu un nume, însă în casa sa și lîngă femeia sa, se purta totdeauna cu o dragoste respectuoasă ca cu un mai mare alu lui; mă învăța a iubi și respecta pre părinții mei, și mă iubea și mă îndrepta în calea vieții ca un dascăl și povățuitor. Nu voi uita niciodată tot binele ce a făcut pentru mine în viață bunul Voicu!</p>
<p>— Dar cu maică-ta cum se purta el?</p>
<p>— Ca un părinte bun cu o fiică iubită. N’avea ca o voință pre care el să nu i-o îndeplinească, n’avea dorință pre care să n’o ghicească și să se pună luntre și punte spre a o face un faptu împlinită.</p>
<p>— Bunul Voicu! exclamâ Mircea cu înduioșare, apoi adăugă: câți frați sau surori mai ai?</p>
<p>— Niciunul! răspunse junele suspinând.</p>
<p>— Ce fel? Dzeu n’a mai binecuvântat pântecile maicii tale?</p>
<p> —Ea n’a fost alt decât o soră pentru bărbatul său.</p>
<p>— Ce spui tu ?</p>
<p>— Așa a vrut el.</p>
<p>— Și cu toate astea el o iubea într’ascuns, trebuie să fi sufferit?!...</p>
<p>— Așa era dator să se poarte.</p>
<p>— O! fiule, fiul meu cel scump, nu mai vorbi astfel, că’mi topești anima, oh! Despinco, oh! Voicule, oh! ființe scumpe animei mele! câtu de amarnic v’am răsplătit!...</p>
<p>— Nu, Doamne, ai făcut prea mult pentru ei făcându-le cea mai dulce mângâiere, recunoscându-ți și deschizându-i brațele cele părintești.</p>
<p>— N’am făcut încă îndestul, răspunse Vodă cu o precipitare, așteaptă-mă puțin în astă cămară că mă duc a’mi îndeplini datoria după cuviință.</p>
<p>După aste cuvinte ieși repede, se întâlni în coridor cu slujitorul ce introdusese pre june, și trecând pre lîngă el îi zise transportat cu bucurie:</p>
<p>— Ai văzut pre acel tînăr frumos ca un brad și voinic ca un Machedon, ei bine, este fiul meu!...</p>
<p>După aceea trecu înainte și se îndreptă spre cămările Doamnei; într’ast timp junele asigurându-se că este singur, se ridică în sus, scoase o exclamațiune de ușurare și triumfă și scoțând din ochi niște scântei infernale murmură :</p>
<p>— Am biruit!</p>
<p>Vodă ajungând în apartamentele Domnei, intră în cămara ei, și găsind’o singură îi zise :</p>
<p>— Doamnă ’ți aduci aminte de jurămîntul ce ți-am făcut acum 18 ani?</p>
<p>— Da, răspunse Doamna, uitându-se la el cu mirare.</p>
<p>— Împlinitu-l’am cu sfințenie?</p>
<p>— O! da, răspunse Doamna, strângăndu-i mâna cu dragoste.</p>
<p>— Acum a venit vremea să’ți împlinești și D-ta pre al D-tale; fiul meu a sosit, este vrednic d’a ’i da dulcele nume de fiu; împlinește-ți făgăduiala.</p>
<p>— O voi împlini cu sfințenie, răspunsse Doamna cu solemnitate; chiamă-ți aici fiul și dă poruncă a se aduna toată curtea.</p>
<p>Ordinulă Doamnei se execută și peste o oră Mitropolit, episcopi, egumeni, boeri de toate clasele și căpetenii de oșteni, erau adunați în sala tronului asteptând cu impaciență, ordinul ce avea să li se comunice. După oarecare așteptare, intră Vodă și Doamna în sală urmați de un june îmbrăcat în costum de căpitan peste roșiori și suindu-se pre tronu Doamna cuvîntă astfelu.</p>
<p>— Părinți, oșteni și boeri, vă înfățișez pre cel de’al doilea fiu al meu Dragu, pre care îl pierdusem la Craiova și pre care cerul mi l’a înnapoiat, iubiți-l și respectați-l ca și pre Mihail, fiul meu cel mai mare.</p>
<p>— Îl vom iubi și respecta, strigară toți în cor, trăiască Măriile Lor.</p>
<p>După astă proclamare urmă ospăț și veselie care dăiunui până noaptea târziu. Pre înserate căpitanul gardei dmnești îi spuse că un tânăr necunoscut cu lacrimi în ochi voia d’a intra ca simplu soldat în guarda Mării sale.</p>
<p>— Să i se facă pre voie, răspunse Vodă, în astă zi nu trebuie să plece nimeni din casa mea mâhnit și nemulțumit.</p>
<p>XV</p>
<p>Fiulu lui Vodă.</p>
<p>Vestea cum că Vodă și-a câștigat un al doilea fiu, se lăți cu iuțeală în tot orașul și în toată țara și toți se bucurară împreună cu iubitul lor suveran de astă dobândire care le inspira multe speranțe bune pentru viitor.</p>
<p>Vodă în adevăr avea încă un fiu mai mare, dar era tot bolnăcios, tăcut, domol, în fine incapabil de’a fi urmașul unui Domn ca Mircea. Dragu din contră era voinică, sănătos, îndrăzneț, deștept și foarte dibaci în mânuirea armelor, tocmai bună de’a primi eritagiul unei epoci așa de critice.</p>
<p>El se purtă în deosebite ocaziuni astfel ca să justifice speranțele ce pusese toți într-însul, și în fiecare zi da probe de niște însușiri noi și neașteptate. Tatăl său era entuziasmat. Un defect numai avea și ast defect îl cam mâhnea, era violent, invidios și vindicativă, îi trecea însă toți cu vederea astă slăbiciune văzându-l că el își da toate silințele ca s’o combată.</p>
<p>Vodă mai avea însă o teamă; îi era frică că poate că fiul său nu va fi iscusit într-ale resbelului și nu va avea animă ca să înfrunte cu bărbăție pericolele lui, și’i părea rău căci nu avea ocaziunea de-al pune la cercare și de multe ori intra în ispita d’a dori el însuși ruperea acelei păci de care se bucura și pentru realizarea căreia își dăduse atâta osteneală. Nu fu mult timpu turmentat de aste gânduri, căci Ungurii îi dădură în curând ocaziune d’a se convinge despre bărbăția fiului său. Ei într’o bună dimineață 'și aduse aminte că Mircea s’a retras de la Nicopole, fără să se războiască, i-a expusă prin astă retragere la toate pericolele ce au înfruntat și pre urmă s’a împăcat cu Turcii și a încheiată cu acești inamici ai creștinătății tractate de alianță păgubitoare absurdelor lor pretențiuni de supremație.</p>
<p>Îndată ce găsiră ast pretext, plecară din țara loru, trecură frontiera, cuprinse Severinul, dar n’apucă să’și introducă în țară toate oștile, căci Românii înstiințați la timp, le apucară înnainte și căzură preste ei fără de veste, și’i lovi așa de cumplit întâi îi sdrobiră și’i descurajară de la primul atac. Într’astă ciocnitură cu bun succes, toți Românii se luptară ca niște viteji, Vodă le dătu exemplu, puindu-se în fruntea rândurilor și făcând minuni de eroism și cutezanță, care încurajă mult pe luptători; fiul său era alături de el ’i a probat îndestul că este demn a fi fiulă său, dar cel ce se destinse mai multă ca toți, cel ce dăduse probe de un eroism superior, cel ce’și a expusă mai mult viața și smulse chiar din mijlocul dușmanilor stindardul cel mai bine apărat nu fu el, ci junele soldat care sub numele de Bunea intrase în corpul Ferentarilor Domnești în ziua recunoașterii fiului lui Vodă.</p>
<p>Pre când Ungurii se retrăgeau, și Românii se întreceau care mai de care să le dea lovitura de grație și prin astă întrecere producea oarecare confuziune între rînduri, o săgeată zburâ din partea românilor, și în loc d’a se duce spre șirurile ungurești, se îndreptă spre statul major Domnesc și era aproape să se înfigă drept în spatele lui Vodă. Ast june soldat o văzu, fiind aproape de Vodă și mai ’nainte d’a se înfige se puse înaintea ei, acoperi cu corpul său pre Vodă ca cu o pavăză și o primi în umărul drept. Îndată ce ’i simți durerea o smulse din carne cu bărbăție fără a scoate cel mai mică țipăt, stoarse puțin rana care nu prea era gravă și apoi începu iarăși să se războiască.</p>
<p>Vodă’l văzu, recunoscu serviciul ce ’i-a făcut, îl chema aproape de sine și văzându-l scoase un țipăt de spaimă: avea înainte icoana vie și întinerită a chipului său, amestecată cu un nu știu ce din iubita lui Despincă.</p>
<p>— Cine ești tu? întrebă Vodă abia dominându-și emoțiunea.</p>
<p>— Unu soldat de rînd, Măria Ta, răspunse el cu o voce umilită și tremurătoare.</p>
<p>— De unde ești? cine sunt părinții tăi?</p>
<p>— Suntă fiul unor târgoveți din Câmpu-Lung.</p>
<p>— Ce mare asemănare! murmură Vodă în sine; să fii sutaș în ceata Ferentarilor mei, zise apoi tare înnecându-și un oftat de părere de rău.</p>
<p>Bunea sărută mâna lui Vodă cu respect și se retrase la rîndul său și după ce fură goniți Ungurii preste hotare, se întoarse în Tărgoviște și intră în noul său post fără să mai excite prin prezența sa amintirea lui Vodă.</p>
<p>Într’o seară fiind de gardă la palat se preumbla prin grădină revizuind posturile de guardă; Vodă se preumbla și el împreună cu fiul său, ca să ia aer, dânsul văzându-i se retrase într-un boschet întunecos și’i lăsă să treacă înainte. La cotitura cea mai obscură a grădinii aproape de locul unde se ascunsese el, ieși fără veste din frunziș doi oameni mascați și se năpusti spre Vodă armați cu niște cuțite mari și ascuțite; fiul său în loc d’a-l apăra, luă fuga spre palat și lăsă pre tatăl său pre mâna asassinilor; Bunea însă mai repede ca cugetarea zbură acolo, răsturnă pre unul din ei spintecându’i capul cu sabia sa și smulse pre celălalt mai înainte de’a vulnera grav pre Vodă. Atunci se înWrssc și Dragu și izbi pre la spate pre asassinul prins și dezarmat de Bunea și’i înfipse pre la spate cuțitulu în grumaz și'l ucise fără să aibă nevoie. Vodă nu putuse a se apăra decât cu mâinile, căci era dezarmat cu totul, dar nu înfruntase așa mare pericol, căci fără știrea nimănui el purta pre sub cămașă o îmbrăcăminte fină de zale din care vedem încă și acum un restu în muzeul de antichități din București.</p>
<p>Cu toate astea nu se putu opri d’a mulțumi providențialului ajutător pentru grăbnicia cu care a dovedit doi inamici deodată, și d’a dojeni pre fiul său că a ucis pre cel de’al doilea fără folosă și l'a lipsit de posibilitatea d’a afla mâna care ’i-a armat. Dojana Domnului fu și mai aspră după ce demască pre asassini și la lumina unei torțe ce ’i aduse Bunea din palat se încredință că ambii criminali erau niște ființe necunoscute, prin urmare numai brațe plătite.</p>
<p>Bunea pentru noul serviciu ce făcuse lui Vodă primi o bună recompensă fiind numit căpitan preste o ceată de Ferentari, dar se alese tot deodată și cu o ură implacabilă din partea fiului său. Dragu nu se rușină d’a atrage asupra lui Vodă bănuieli cum că el ar fi fost autorul crimei, sau cel puțină al unei commedii prin care să câștige așa de repede un rang atât de mare. Vodă nu numai că nu îl crezu, dar chiar îi făcu și reproșuri, cu toate astea ca să nu fie umbră de bănuială, se îndupleca a’l strămuta cu compania sa din Tărgoviște tocmai la Călărași. Așa sunt stăpânitorii umbragioși și bănuitori unde nu trebuie și prea confienți acolo unde s’ar cuveni să fie prepuitori.</p>
<p>Bunea se suppusse cu părere de rău, dar fără se murmure ăstui ordin și plecă pre dată. Dragu își vădu dorința realizată dar Mircea nu’și mai expuse zilele așa în dorul apărării fiului său, ci se încunjura ori de câte ori ieșea cu o bună escortă.</p>
<p>Câte-va luni după întîmplările de mai sus, veni timpulu d’a trimite Sultanului tributul convenit. Vodă alese pre fiul său ca cel mai demnă de încredere spre a se duce la curtea imperială din Andrianopol cu banii și o scrisoare respectuoasă, ca să adreseze Sultanului cuvenitele închinăciuni și să vadă cam ce fellă de preparative mai urzesc Turcii.</p>
<p>XVI</p>
<p>Sultan Baiazet si trimisul lui Mircea</p>
<p>Într’una din cele mai spațioase și mai luxoase camere din haremul Seraiului, occupat de Padișahulla Andrianopole, într’o zi senină și călduță de toamnă, sta răsturnată pre o magnifică sofa marele Baiazet, fiulu Tunetului. Frumoasă era camera în care se afla și amețitoare pentru profanul muritor nedeprins cu luxul oriental; pereții săi erau de lemn de chiparos și de rodă, plafondul său încărcată cu arabescurile cele mai alese compuse din mozaicuri de cea mai mare scumpete, era sprijinită de 12 coloane de porfir, iaps și marmură de felurite culori; printre acele coloane erau încadrate în rame de aur masiv ornate cu tot ce a avut orientul mai distins și mai frumos în pietre prețioase, oglinzi de argint sclivisit în care se reflecta atâtea frumuseți; în cele opt colțuri ale astei camere misterioase, în care fiecare ușă era o oglindă și fiecare oglindă o ușă erau optu basenuri de alabastru în care sărea păsări în plafoud, ca niște boabe de briliante, îmbălsămita apă de rodă și de iasomie; ici colea erau așezate, cu o simetrie grațioasă, vase de aurii și argint de formele cele mai fantastice, din care ieșea un ușiurel fum de ambră, aloe nard și alte parfumuri dulci și îmbătătoare; în jurulu oglinzilor tapetele cele mai grele și mai prețioase din Lahora și Ispahan încărcate cu aur și pietre prețioase, cădeau în niște ondulatii poetice și fermecătoare la vedere; pre parchet zăcea întinse tapetele de Persia cele mai noi și cele mai frumos nuanțate; în mijlocul camerei se afla un divan circular moale ca unu puf de lebădă, legănător ca însăși voluptatea și strălucitor de scumpete și eleganță; d’asupra lui o lampă mare de porfir în forma unui crin, răspândind în casă o discretă lumină albăstruie și unu ușiure miros de unt de garoafă; în oarecare depărtare o muzică dulce și armonioasă încânta urechile marelui monarh și lângă el pre același divan, sta în genuchi la picioarele lui, comoara comoarelor, frumusețea care făcea să se pălească toate celelalte frumuseți, zîna ăstui locaș feeric, răpitoarea Aldini, favorita Sultanului; dar toate erau de prisos! Baiazet nu le băga de loc în seamă și nici se bucura de bunătățile lor, căci fața sa era pălită și anima sa amărîtă de o mare supărare!</p>
<p>Musica cânta aici lină și melancolică și aici veselă și săltătoare, și Aldini în mângâierile cu care se silea a goni supărarea din anima stăpînului interpreta diversele impressiuni ale musicei, dar Baiazet nu le băga de loc în seamă, ci El citea și răscitea o mică bucată de pergament, și scotea câte unu muget de fiară sălbatică și în paroxismul unei furii conținute, punea mâna pre câte un vas prețios și’și domolea turbarea aruncându-l la pământu și jucând ca un posedat pre sfărîmăturile lui.</p>
<p>Spăimăntător era în turbarea sa astă sălbatică vlăstar al gintei lui Osman.... fruntea-i posomorîtă semăna cu cerul încărcat cu nori ce conțin trăsnetul; sprâncenele-i negre și zbârlite cu niște negre curcubee prevestitoare de cataclisme, ochii-i sângeroși cu licărirea flacării ce scânteiază în ochii unui leu înfuriat, și buzele sale învinețite cu convulsivele agitațiuni al unor buze de tigru însetat, care turbează de impaciența d’ași sfâșia prada cu un moment mai curînd. Era terribil!...</p>
<p>Aldini, iubita lui sclavă, cea mai frumoasă din fiicele Georgiei și cea mai pizmuită dintre odalisce, pierduse încrederea în influența ce exercita altă dată asupra Domnului său, și în loc d’a sta întinsă pre sofa și a’și ascunde cu cochetărie capul în sînul putintelui său adorator, acum sta îngenuchiată pre parchet, rezemată pe genunchii lui, și acoperindu-se cu părul capului său bogat ca cu un bogat văl de mătase negru și strălucitor, își plângea cu foc dizgrația in care căzuse.</p>
<p>În deșert însă ochșorii ei ca mura pădurilor se înecau în lacrimi, obrăjiorii săi pre care neaua de Himalai se îngăna cu purpurul rozelor de Bengal se păleau și se roșeau successiv, și buzișoarele sale ca garoafa Cașmirulul se ofileau ca planta lipsită de rouă, căci sultanul nu vedea în jurulu să nimic alt decât neagra supărare ce’l consuma.</p>
<p>Saraiulu totu era consternat; toți așteptau cu anima cuprinsă de groaza morții ivirea unei catastrofe. În camera octogonă nu îndrăznise nimeni, afară de Aldini să înfrunte mania stăpînulul, anticamerele însă erau pline de toți șefii eunucilor.</p>
<p>— Ce face Padișahul, întrebă șefulu bostangiiloru haremului care se numea Ormuz, intrând binișior în anticameră și apropiindu-se de Negiup, marele Sarascher, eunuc ca și el.</p>
<p> — Ce face nu e bine, răspunse Negiup abia șoptind.</p>
<p>— Ce are? e bolnav?</p>
<p>— Mai rău decât atât, e turbat, e furios.</p>
<p>— Din ce pricină?</p>
<p>— Nu știu, știu că are să se întâmple o mare nenorocire.</p>
<p>— Ferească-ne Alah! dar Aldin ce face? nu e împreună cu dânsul?</p>
<p>— Ba da, plânge la picioarele lui, dar cine se mai uită la dânsa ? 1</p>
 <p>— Suntem pierduți! exclamă Ormuz cu dezolațiune.</p>
<p>— Numai vizirul ne poate mântui, daca ar avea o veste bună să’i împărtășească.</p>
<p>- Nu cred, căci și pre el îl văzui prea turburat.</p>
<p>— Ce făcea ?</p>
<p>— Șe pregătia să vig încoa.</p>
<p>— În haremu!...</p>
<p>— Știi bine că sultanul pentru vîrsta lui cea prea înnaintată i-a făcut ast hatâr.</p>
<p>— 'Mi este teamă să n’o pață și el ca Aldini!...</p>
<p>— Atunci e vai de noi de toți, exclamară toți eunucii cu voci sfâșietoare!</p>
<p>Într’ast timp se auzi afară sunând tamburina care prevestea pre viile și invizibilele tezaure ale umbrei lui D-zeu pre pămînt să fugă de prin corridoare, căci se apropia de harem un dignitar eunuc și îndată intră în sală bătrînul și cocoșatul Ahmed pașa, marele vizir.</p>
<p>Cum intră în întru toți ofițerii se sculară în picioare și ’l salutară cu respect, și el fără a le răspunde la salutare, se adresă lui Negiup și’i zise !</p>
<p>— S’a sculat Padișahul?</p>
<p>— Nu, stăplîne, căci nici nu s’a culcat.</p>
<p>— Dar ce face?</p>
<p>— Este foarte cătrănit.</p>
<p>Vizirul aflând astă noutate surîse cu dispreț și intră în întru. Cum cădzu perdeaua după el și închise ușa de oglindă, făcu câțiva pași fără a produce zgomot, căzu în genuchi și după ce așteptă cu mâinile încrucișate pre piept și într’o poză umilită ordinele stăpânului, văzând că acesta nici nu l’a băgat în seamă, nici i-a aruncat măcar o căutătură, zise cu o voce abia auzită:</p>
<p>— Iată-mă stăpîne, am venit.</p>
<p>— Ce vrei? strigă Sultanul cu o voce de stentor, ce cauți, câine? cine te-a chemat?...</p>
<p>— Datoria mea, răspunse acesta, fără a se îngrozi.</p>
<p>— Fugi dinaintea ochilor mei, rob de uimic, ieși, depărtează-te, daca nu vrei să’mi potolesc mânia în spurcatul tău sânge.</p>
<p>— Dacă moartea mea ar aduce vreo ușurare stăpânului meu, Ahmed e gata să moară.</p>
<p>— Ei, ce vrei? spune o dată, strigă Padișahul cu un ton cu totul mai domol, dar tot destulă de răstit.</p>
<p>— Mai întîi aștept poruncile stăpînului, și al doilea viu a’i împărtăși ceva vești mulțumitoare
                de la <hi rend="italic">Vlach Mamlichet</hi> (țara Romanească).</p>
<p>— Ce fel? strigă Baiazet radios, ați pus mâna pre spurcatul de Mircea, ați trecut prin foc și prin sabie cuibul lui de haini? sunt izbândit în sfîrșit?</p>
<p>— Nu, stăpîne, nu încă, dar îți aduc mijlocul putincios d’a-ți ajunge la scop.</p>
<p>— Vorbește mai iute, răspunse sultanulu cam cu necaz și părere de rău.</p>
<p>— A sositu un sol cu haraciul cuvenit.</p>
<p>— Poruncesce să’l tragă în țeapă.</p>
<p>— Nu, stăpîne, să nu dai astă poruncă, căci chiar solul lui ne va da mijlocul dorit.</p>
<p>—Cum? </p>
<p>— El vă va împărtăși-o chiar înălțimei Voastre. </p>
<p>— Unde e?</p>
<p>— Aci, în tindă.</p>
<p>— Adu-l încoa și stai aproape de mine.</p>
<p>— El cere a vorbi numai cu Strălucirea voastră între patru ochi.</p>
<p>— Să nu fie vreo cursă a nelegiuitului să mă piardă ?</p>
<p>— Nu, l’a căutat eu bine până și în gură.</p>
<p>— Nu credeamu eu Ahmed că după ce am băgat spaimă în Asia, Africa și Europa, după ce am zburat din izbândă în izbândă și am supus sub picioarele mele milioane de milioane de războitori, acum să ajung a’mi fi frică de ună sătrăpaș, care stăpînește o mână de oameni mai puțin numeroși ca unu Vilaiet al meu.</p>
<p>— Așa vrea câteodată Cel de sus! să bag în întru pre sol?</p>
<p>— Da... ieși Aldini, draga mea, adăugă sultanul cu bunătate, treci în camera ta pentru câteva minute.</p>
<p>Aldini, radioasă de fericire că în fine a fost băgată în seamă, îi sărută poala cu dragoste și respect și ieși pre o ușă laterală; preste câteva minute intră în întru acela ce trecea la curtea lui Mircea de fiul său.</p>
<p>— Cine ești tu? întrebă Sultanul cu un ton răstit.</p>
<p>— Acela ce a făcut să răzbească până în haremul Strălucirii Voastre scrisoarea ce încă tineți în mână.</p>
<p>— Adevr ai grăit?</p>
<p>— N’aveam de ce minți.</p>
<p>— Așa dar stăpânul tău s’a hotărît a-și călca cuvântul lui de cinste și a se război cu mine? amar a fi pedepsit.</p>
<p>Solulu nu zise nimic.</p>
<p>— Ce ai să’mi mai spui? adăugă Ilderim. Trimisul lui Mircea aruncă o căutătură spre Vizir și iar tăcu; vizirul înțelese și se retrase de la sine.</p>
<p>— Vorbește, zise Baiazet, suntem singuri.</p>
<p>— Mircea, răspunse solul, armează dar nu este pregătit, întărește Giurgiu, Turnu, Calafat și Brăila, dar calea Călărașilor nu este încă întărită. Dacă ați porni acum cu o oaste puternică, ați trece pre la Cărași și ați înainta până la rîul Ialomița și de acolo v’ați sui pre malul apei până la Târgoviște și i’ai prinde ca p’un șoarece în cursă nearmat ne nimic și ai fi biruitor.</p>
<p>— Nu minți tu? zise sultanul copleșindu-l cu căutătura sa cea teribilă și scrutătoare.</p>
<p>— N’aș avea pentru ce, căci ar trebui să fiu un nebun a mă da în mâna voastră fără folos.</p>
<p>— Răspunzi tu cu capul de izbândă?</p>
<p>— Da, dacă în locu d’a mă reține aici spre a da bănuieli, m’ai trăimite înapoi încărcat de cinste.</p>
<p>— De ce n’ai spus astea toate de față cu vizirul?</p>
<p>— Mă tem chiar și de umbra mea ca să nu afle Vodă.</p>
<p>— Eu n’am nici o taină ascunsă pentru el, căci ’mi este foarte credincios.</p>
<p>— Nu știam.</p>
<p>— Dar ce ai tu împotriva Domnului tău, care te silește a te face vânzător?</p>
<p>— O ură care înneacă toate simțirile.</p>
<p>— Mă voi povățui cu Ahmed asupra măsurilor ce om avea să punemu în lucrare.</p>
<p>— Eu așteptu porunca înălțimei Tale, sigur fiind că după ce vă veți încredința, de nefățărnicia mea, veți pune în lucrare planurile mele.</p>
<p>— Vom vedea, tu însă grăbește-te a pleca și lasă-ne pre noi, căci ce vom găsi de cuviință a face a fi făcută.</p>
<p>Dragulu sărută poala Sultanului, lovi cu fruntea pachetul și apoi ieși.</p>
<p>XVII</p>
<p>Curierul.</p>
<p>Era zi de Duminică, curtea palatului din Tărgoviște era plină de popor, și sala tronului de boeri și deputați din toate classele sociale chemați de vodă spre a discuta împreună ameliorările de care avea țara nevoie spre a se dezvolta și bucura de binefacerile unei păci durabile.</p>
<p>Pre fețele tuturor era depinsă bucuria și fericirea văzîndu-se adunați spre a colabora la binele commun și în inimele lor simțeai o nedescrisă impaciență d’a se vedea cu un moment mai curînd la o laltă cu prea iubitul lor părinte și domnitor, cu care să coopereze la stabilirea ăstui magnific edificiu. Impaciența lor nu avu lungă durată, momentul cel mult dorit sosi, tobele începură să bată și trompetele să umple aerul de vesele fanfare, ușile sălii se dette de perete și Mircea apăru precedaț de copii de casă, însoțit de capii clerului și fruntașii boerilor și urmat de o masă compactă de popor, care se opri respectuos în anticamere și la uși. Toate făpturile scoase aclamări de bucurie văzându-l, și el răspunse tuturor cu bunătate și familiaritate.</p>
<p>Ce deosebire între Mircea și Baiazet! între curtea unuia și a a celuilalt?! între acele cete compacte de oameni liberi iubind din animă și acele cete de sclavi, care tremură cu frica morții în sînu, la o încruntătură de sprânceană a stăpînului!....</p>
<p>Era unul ce vrednic de văzut acea sală mare și luminoasă, ornată numai cu trofee războinice și acei bărbați cuvioși, mai toți încărunțiți și toți plini de vigoare și sănătate, și toți cu căutătura sigură și cu frunțile ridicate în sus.</p>
<p>Mircea intră în mijlocul lor ca părintele în mijlocul fiilor săi, se puse pre tronul domnesc ce era în fundul sălii, puse să stea lângă el la dreapta în picioare pre fiulă său care se întorsese cu norocire și încărcat de daruri de la Odrii, și după ce se făcu o adâncă tăcere, vorbi cu o voce fermă și dulce în chipul următor:</p>
<p>— Părinți ai țării și frați întru Hristos, dorința binelui și a fericirii țării ne-a adunată aci laolaltă; pentru dânsa să lucrăm, pentru fericirea ei să ne dezbrăcăm de haina urii sau a iubirii, de patimi sau părtiniri, în sfîrșit de orice simțiri lumești, ca roadele muncii noastre să fie bune și folositoare. Prin multe nevoi și primejdii a trecută țara noastră, dar cu ajutorulu lui D-zeu și cu o înțeleaptă cumpănire pre toate le-am înlăturat. Pre când Europa întreagă tremură de groaza dușmanului creștinătății care a dus armiile sale biruitoare până sub zidurile Vienii, noi izbutind a încheia cu dânșii legături folositoare țării noastre, trăim cu ei în cea mai bună înțelegere; fiulă meu Drag, care a sosit de căteva zile din Odri, vă poate încredința cât de multă ține Baiazet la prieteșugul nostru, cu ce dragoste l-a primit și de câte bunătăți l-a încărcat? Despre astă parte dar țara n-are frică de primejdie; despre Unguri nu mai puțin, căci papara ce au gustat mai deunăzi i-a învățat minte, cred, îndestul. Cum vedeți, despre afară suntem asigurați, rămâne a ne îngriji de celle din întru și a face ca să se simță țara foloasele și binefacerile păcii.</p>
<p>— Așa, așa, strigară toți asistenții într-o voce.</p>
<p>— Pentru aceasta v-am chemat, ca să ne gândim, să ne chibzuim și să ne sfătuim unii pre alții cum să facem spre a înmulții puterile țării cu care să înfruntăm orice dușmani întâmplători fără multă cheltuială, cum să creștem avuția țării, îmbunătățim proprietatea, cum să încurajăm munca, cum să deschidem noi izvoare de înavuțire, cum să dăm câmpiilor cât mai multe brațe, care să ne aducă roade îmbelșugate și cum să înfrumusețăm țara și să împuținăm cât se poate mai mult sărăcia.</p>
<p>Pre când Mircea deschidea gura să mai vorbească asupra îmbunătățirilor de care era plină vasta sa imaginațiune, deodată intră în întru un om plin de praf și în cea mai mare dezordine, care îndată ce spintecă trâmba de popor făcându-și loc cu coatele și pieptul, ajungând înaintea tronului strigă:</p>
<p>— Doamne, Măria Ta, Turcii... și, după aceea, căzu la picioarele lui Vodă zdrobit de osteneală și emoțiuni:</p>
<p>Toți din jurul tronului și însăși Vodă se grăbi a-l ridica și a-i da ajutoarele trebuincioase spre a-și veni în cunoștință, iar Dragu îngălbeni și începu a simți o agitațiune nervoasă ca cum nu s-ar fi crezut la siguranță în mijlocul astei mulțimi</p>
<p>După ce-și veni în sine, neașteptatul oaspetete răspunse la grămăditele întrebări ce-i adresau toți din din toate părțile în modul următor:</p>
<p>— Turcii au călcat hotarele, au năvălit fără veste noaptea pre la Silistra, au trecut Dunărea și au început să dea foc micului orășel numită Călărași, eu care povățuesc ceata de Ferentari din partea locului, mi-am chemat frații sub arme, am dat arme cate aveam de prisos și la cei mai tineri din orășeni și am încinsă cu păgînii o luptă crâncenă. Numărul loru creștea cu cât ucideam mai mulți, căci treceau mereu de peste Dunăre, dar și al nostru creștea, căci se înarmară toți locuitorii tineri, bătrîni și chiar femeile și copii care primeau mai bine să moară decât să se vadă în robia păgînilor. Coase, topoare, furci și chiar pari groși și noduroși se schimbară în mâna astor deznădăjduiți luptători în niște arme care ucideau fără de milă, sângele curgea vale și schimbase pămîntul într’o tină cleioasă, dar ai noștri nici se spăimăntau nici încetau. Când se lumină de ziuă și văzurăm numărul cel ca nisipul mării al Turcilor, și pre însuși Baiazet în capul lor, ne descurajarăm dar nu încetarămă d’a ne lupta, din contra, siguranța morții ne învârtoșise mai rău. Turcii iarăși văzându-ne așa de puțini la număr și din ei așa de mulți căzuți pre cămpul de luptă, se rușinară, se înfuriară și se năpustiră spre noi ca să ne năbușească cu numărul. Mă luptai pre cât mi-a fost prin putință, văzând însă că ai noștri nu mat pot ține și cad grămadă ca spicele de grîu și că nu mai rămăne cine să vă vestească astă groaznică primejdie, am năvălit cu calul în mijlocul dușmanilor, sabia mea le-a spart rîndurile, am luat fuga încoa, am primit în spate trei săgeți, nici una omorîtoare și am izbutitu a vă aduce trista veste în 16 ceasuri.</p>
<p>— Ești un fugar înjosit, rușinatule, strigă cu o voce detunătăre în care se citea ura și mânia fiulă lui Vodă, recunoscând în curierul tristei vești pre Bunea.</p>
<p>Mircea cu o căutătură severă îl împiedică d’a continua și apoi zisse cu o amestecătură de surpriză și uimire:</p>
<p>— Adevărate și aiurea sunt toate cele ce’mi spui?</p>
<p>— Iată-mi rănile, stăpîne, răspunse curierul desfăcându-și haina la piept.</p>
<p>— Audă cu urechile, văd cu ochii dovezi îndestulătoare...; zise Mircea cu același ton, și cu toate astea nu’mi vine să cred!... Cum se poate una ca asta? Sultan Baiazet, care a jurat pre coran și pre sceptru său, că va păzi neatinse legămintele ce am încheiat!... să calce așa de curînd cuvîntul său de Padișah și musulman și să năvălească ca hoțul în o țară prietenă! nu’mi vine a crede.</p>
<p>— Nu este adevărată, strigă fiul său, încurajat de astă îndoială; ast omu minte, adăugă arătând spre junele ofițer și copleșindu-l cu o căutătură teribilă.</p>
<p>— Daca nu este adevărat, răspunse Bunea cu indignare, de unde sunt aste tăieturi ce-mi brăzdează mâinile, aste rane ce’mi accoperă pieptul și spatele? și ast sânge de care hainele mele sunt pline? crezi că pentru a minți am avut curajulu să'mi presar trupul cu răni atât de adânci? crezi ca poate fi în stare vreun om să facă una ca aceasta?</p>
<p>Dragul tăcu și și înnecă turbarea într’un murmur surd.</p>
<p>— Ah! păgîn nelegiuit! strigă Mircea indignat peste măsură, ai crezut că poți a mă dovedi fără veste ca un uccigași? nu va fi așa; Românul nu se lasă a fi așa lesne dovedit și pe călcătorii jurămînt îi pedepsește cu asprime.</p>
<p>— Așa, așa, strigară assistenții tremurînd de mânie.</p>
<p>— Pre numele cel sânt al lui D-zeu și stema țării mele ce depui acum josu spre a lua coiful soldatului, adăugă Mircea plin de entuziasm, mă jur să nu bag sabia în teacă, să nu las întreg un oscior din trupul meu, nici o fâșioară de carne din carnea mea, până ce nu voi goni înfrîntu și rușinat pe ast înjosit năvălitor până sub zidurile Odriiului lui. Așa să-mi ajute D-zeu!</p>
<p>— Amin, răspunse boerii și poporul în cor.</p>
<p>— Acum cine are animă de creștin și de română să mă urmeze.</p>
<p>— Toți, toți, exclamară asistenții mic cu mare, boerii și poporul cu unu neprevăzut entuziasm.</p>
<p>— Atunci să mergem a ne arma, strigă vodă electrizat de avăntul mulțimii.</p>
<p>— La arme, la arme, răsună mii de voci în sală, în curte și în orașul întreg.</p>
<p>A treia zi plecă din Tărgoviște pre cursu Ialomiței în jos Mircea Vodă în fruntea a 40,000 de oșteni, fruntea românilor și a oștenilor.</p>

<p>XVIII</p>
<p>Bătălia de la Rovine.</p>
<p>Dimineața era splendidă, cerul ca o oglindă de safir, soarele strălucitor ca o imensă piatră nestemată, toată natura era veselă și frumoasă parc’ar fi luat haina de sărbătoare spre a aștepta un mare spectacol de veselie!...</p>
<p>Selba seculară care umbrea capricioasele maluri ale Ialomiței era d’un verde strălucitor care ’ți lua ochii, iarba care adorna laturile sale și se cobora ondulându-se în deosebite forme bizare până aproape de apă, era d’o frăgezime și d’o nuanță care întrecea smaraldul; florile ce cresc printre subțirelele sale lire și o împestrița cu mii de forme gingașe și mii de culori adorabile, răspândea în aer un parfum suav pre care adierea delirului îl împrăștia în regiuni depărtate, și păsărelele, acei neobosiți cântăreți ai măririi bunului D-zeu, se zbeguiau printre arbori și făceau să răsune aerulul aici de ciripit vesel și voios, aci de niște cânturi dulci și duioase.</p>
<p>Chiar rîul părea că voiește a lua parte la veselia generală cu care natura saluta reînnoirea zilei; apele sale care cu câtva timp mai naiute curgea repede într’o matcă ce abia le încăpea și producea un zgomot asurzitor, acum curgea mai lin și mai fără zgomot și în locul acelor sunete asurzitoare producea un dulce murmur plăcut urechilor.</p>
<p>Pre când dimineața era în splendoarea ei, pre când soarele la extremitatea orientului brăzda
                azurul ceresc cu niște săgeți de raze scânteietoare și se cerca a’și strecura lumina
                sa până și în profunditatea imenselor <hi rend="italic">Rovine</hi> ce săpase cursul Ialomiței în niște dealuri înalte dându-le formele cele mai variate și mai sălbatice, pre când prin obscurele selbe ce adumbrea acele rovine, ciocârlia își termina vesela ei căutare și privighetorea alesese arborele cel mai solitar spre a’și începe duioasa sa rapsodie, și pre când greierașul cel verde ascuns în iarba ce acoperea spațioasa câmpie din jurul Rovinelor se cerca a imita pre trubadura selbeloru, atunci adierea zefirilor adusese cam despre miazăzi un zgomot depărtat și confuz care nu semăna nici cu cântul păsărilor, nici cu murmurul apelor, nici cu suflarea vântului.</p>
<p>Păsările îngrijorate tăcură puțin și ascultară, dar iarăși reîncepură a cânta ne mai auzind preste o clipă o altă adiere aduse același zgomot; însă din partea oppusă și o a treia repetă pre cel d’intâi însă în mod mai distins. Părea că în aer răsuna niște depărtate sunete de tropote și rînchezeturi de cal, murmur de oameni și zgomot de multe trăsuri.</p>
<p>Păsările de astă dată tăcură, și nu mai reîncepură ci din contra începură să fugă în profunditatea selbelor, căci zgomotul se mărise și din toate părțile auzeau fanfare belicoase și țipete sălbatice. Deodată se ivi in fața soarelui spre miază-zi o pădure depărtată de miriade de stele strălucitoare care creșteau și se apropiau mereu și deodată din stele se transformară într’atâtea sulițe de oțel care reflectându-se în soare, scoteau raze strălucitoare și printre ele se ivi atâtea turbane și atâtea fizionomii străine și variate, care produceau un sunet barbar și asurzitor. Erau campionii lui Baiazet.</p>
<p>Sultanul crezuse raportul ce’i dăduse trimisul lui Mircea și’i și apucacase înnainte. Trecu armata dincoa de Dunăre pre nenumărate șeici și caice prin dreptul Silistrei ce o stăpînea de la încheierea capitulațiunei, intră în tîrgulețul Călărașilor ca furtuna în miezul nopții și când credea să treacă dincolo fără de obstacole, întâmpină o rezistență care’l reținu în loc până la ziuă și’i doborî mii de oșteni.</p>
<p>Deocamdată crezu că Mircea l’a băgat în cursă și l’a atrasu în ea prin minciunile emisarului lui și turba de ciudă dar a doua zi când văzu că s’a războit numai cu târgoveții, copii, femei și bătrîni și prea puțini oșteni, și că din toți a rămas numai o mână de ființe vii, se rușină și ordonă o exterminare generală. Ordinu i se îndeplini, dar un singur om scăpase și acela știm ce a făcut.</p>
<p>Oștile Turcești nu erau corpuri compacte de armate regulate și disciplinate, ci falange diverse de adunaturi de servi și sclavi conduse de emirii și sudanii lor și concentrate sub un steag, acela alu credinței printr'o singură impulsiune, aceea a exterminării creștinilor și apoi a prăzii.</p>
<p>Cu cât erau de teriibili acești fii ai pustii la începutul răzbelului și chiar în cursulu luptei, cu cât erau de compact adunați și supuși ordinelor în timpul combaterii, pre atât deveneau de nedisciplinați și de nesupuși după luptă, după victorie, ca și după înfrângere.</p>
<p>Îndată ce extermină pre Călărășeni și le arse tot orășelul, sălbaticile cohorte nu mai ascultară de ordinele superioare, ci urmând barbara lor înclinare spre jaf și pustiire, se împrăștiară cu emirii lor în cap, căci nici ei nu erau mai buni, peste bogatele câmpii vecine și începură a jefui și pârjoli tot ce le cădea in mână.</p>
<p>Țăranii spăimăntați năpusteau tot ce aveau, vite și scule, și’și scăpau viața în bungetul pădurii și Sultanul sta în loc pre marginea Dunări și turba de ciudă neputând să’și adune oștile laolaltă spre a ajunge la Tărgoviște mai nainte d’a afla Mircea.</p>
<p>Tocmai preste cinci zile, fii Asiei și ai Africii, după ce se săturară de jafuri și pustiiri, începură să se adune sub sântul sangeac și să înainteze spre Ialomița și dând de malurile ei să apuce pre cursulă ei în sus. O mare parte din Cabili rămasese înnapoi, împrăștiați pre câmpii după prăzi.</p>
<p>Turcii mergeau fără teamă d’a fi surprinși, cântând și chiuind, zicându din fluiere și țimbale și bătând din tambure fără de încetare; mersul lor chiar nu era regulat, ci se întindea până pre toată suprafața câmpiilor.</p>
<p>Ajungând în dreptul locului ce se numește Rovine, dete de un teren accidental și strîmt, mărginit la dreapta de malurile cele păduroase și prăpăstioase ale rîului, la stînga de niște dealuri păduroase și în față de alte dealuri pre sub care mai multe rovine adânci și pline de apă și papură traversau calea în diverse direcțiuni.</p>
<p>Ajungând acolo Turcii care urăsc traversarea pădurilor și nu sufferă a intra în apă, își îngustară frontul, se strîmtorară, se subțiară astfel ca să treacă pre la capătul rovinelor și formară un defileu prelungit dar d’o pândă îngustă.</p>
<p>Deodată fără veste, pre când treceau pre lîngă acele rovine, încă căntând din fluiere, frontul se izbi de o ploaie de săgeți care umplu rovinele de cădere și roși apele de sânge.</p>
<p>— Aman! strigară Turcii retrăgându-se înnapoi în dezordine.</p>
<p>Baiazet văzând neașteptatul pericol ce’l amenința și neputând recunoaște mărimea lui, se puse în dreptul fugarilor și începu a’i mustra și îmbărbăta, dar cu mare anevoință reuși a'i așeza în linie de bătaie în fața rovinelor pline cu apă. Într’acel timp ieși din pădurea din față un furnicar de cavalerie română care năvăli spre Turci nesocotind rovinele și izbi călărimea musulmană cu o repeziciune cu atât mai cumplită, cu cât aceasta din urmă sta în loc fără a se mișca.</p>
<p>Crâncenă fu încăierarea, formidabile lovirea și demnă de admirat vitejia românească, dar nici Turcii nu se lăsară mai prejosu; îndată ce începu încăierarea, sângele începu să le fiarbă în vine, instinctele lor naturale să se revolte și să nesocotească orice obstacol sau pericol.</p>
<p>De cu ziua și până la prînz și de la prînz până în asfințit se luptară dușmanii cu aceeași furie și cu același eroism. Pre cănd căpitan Branta însoțit de căpitan Oituz în fruntea roșiorilor și călărașilor ce formau aripa dreaptă, se lupta de moarte cu aripa stîngă a Turcilor, apărată de către Octairu emirul Damascului și Macub șefulu Nubienilor, pre când căpitan Șioldan și căpitan Bunea în fruntea verzișorilor și ferentarilor din aripa stîngă ravagiau flancul drept al păgînilor comandat de Moctadir, emirul de la Herat și de Ibraim, sultanul Sudanului, și pre când spătarul Vlăduță, armașul Vintilă și hatmanul Șioltuz împreună cu Dragul, fiul lui vodă, în fruntea pedestrimei zrobeau centrul ianicerilor, spahiilor, abisinienilor și egipțienilor comandate de Osman, neînvinsul Osman, leulă Nilului, fiul teribilului Barcoc, sultanul mameluc al Egiptului, de Hasan emirul stepelor abisiniane și Abulnazir, nepotul imamului sântei cetăți Medina, patria marelui profet; pre când toți aști valoroși căpitani urmați de bravi lor oșteni, împrăștiau moartea și pustiirea cu o furie egală, într’o parte Mircea comandând cavaleria ușoară a scutelnicilor și fiilor de boeri, urmată de cei mai fruntași căpitani își făcea o largă cale cu redutabila sa spadă prin șirele compacte de păgîni și alerga doborînd sub picioarele sale sute de leșuri palpitânde și căuta în tot locul pre redutabilul Ilderim ca să’l pedepsească cu propria sa mână pentru sperjurul ce comisese, iar într’alta într'același timp, cu aceeași furie și făcând aceleași ravagiuri, Baiazet urmat de fii săi Musa și Soleiman, căutau pre Mircea spre a’și răzbuna, imputându-i același afront, și se urmăreau și se căutau cu o furie egală fără a se ajunge, precum în aeră se urmăresc, rotindu-se în spațiu fără de succes, două acvile împinse de aceeași ură și dotate de aceleași forțe.</p>
<p>Teribil era aspectul tabloului ce se desfășura pre cămpia de la Rovine! aerul ce dimineața fusese așa de răcoros și de senină, se trasformase într’unu cuptor arzătoru și întunecat de praful ce ridica în valuri copitele cailor, de fumul produs de rachetele inflamabile și de turbilioanele de întuneric produse de arbori ce ardeau și machine de resbel ce funcționau fără de încetare. Soarele, care de dimineață se preumbla vesel și strălucitor pre un câmp de azur, luase o culoare de sânge sub vălul cel cenușiu ce suplinise seninul. Arborii cei verzi și răcoroși, în care mai nainte se zbeguiau nebunaticele păsărele, trosneau acum sub lovitura secolilor, împroșcarea pietrelor aruncate de berbeci și alte instrumente distrugătore și vîjîitulă săgeților care spintecau aerulă in diverse direcțiuni, producând un zgomot sinistru și destructor. Iarba cea fragedă și florile cele mirositoare se pălise și se zdrobise sub sdrumicarea cailor și oamenilor și se întinase de sângele ce curgea în valuri din corpurile vulneraților și murinzilor!... În locul apei cei gălbuie, Ialomița ducea în vale un șiroi mare roșit de sânge în locul cânturilor dezmierdătoare, se auzeau blasfemele luptătorilor țipetele disperate ale murinzilor și zgomotul înfiorător al măcelului. Tot se trasformase, tot se pălise, tot se accoperise de lințoliul destrucțiunii!...</p>
<p>Deși Românii erau mai puțini la numără și de și mulțimea Turcilor în ast loc strîmt era mai mult o piedică decât un avantaj, și unii și alții se bătură cu vitejie și se sfâșiară între dânșii fără temere de moarte. Deja soarele începuse a apune, deja spătarul Vlăduță zăcea cu capul zdrobit de redutabila măciucă a lui Macub, alături cu Ibraim, care mușca țărîna în ultimele agonii ale morții cu pieptulu spintecat de paloșulu lui Sioltuz, și Ormuz, Branta și Vintilă își da ultima respirare nu departe de Octair, Moctadir și Ismail, și cu toate astea teribilul zeu al rezbelului încă nu aruncase sorțul spre a decide cine este învingătorul.</p>
<p>Ambele oști erau obosite, ambele căpetenii tremurând de temere aduceau rugi ferbinte D-zeului lor, când deodată, fără de veste se auzi în pădurea laterală despre partea opusă rîului vesele zgomote de fanfare și un mare tumult.</p>
<p>Turcii recunoscură că acele fanfare sunt românești și că inimicilor lor le sosesc noi ajutoare pre care nu le mai sperau și începură a se descuraja. Ast incident decise soarta răzbelului, moralul lor se zdruncină, curajul îi părăsi și începură să dea dosul în prada celei mai distrugătoare confuziuni.</p>
<p>În deșert Baiazet se cerca a’i aduna și a’i întoarce înapoi, căci dînșii, în spaima ce’i cuprinsese, nu mai ascultară de nici un ordin și’l tîrîră și pre el cu dânșii.</p>
<p>Mircea nu mai puțin surprinsă de astă întîmplare neașteptată, dete semnal de urmărire și se puse chiar el în fruntea vitejilor săi, dar abia făcu câțiva pași și calul său scoase un țipăt teribil și căzu jos scăldată în sânge. Cum îl văzu cărând, fiul său, care era alături, se repezi spre el, dar mai nainte d’a descăleca el și d’a-i da mână de ajutor, unu om ieși repede din pădure în fruntea unui corpă de trâmbițași, pre jos și ținînd un cal de căpăstru, descurcă piciorul drept al lui Vodă din scara de care se agățase, mai repede ca gîndul, îl ridică în sus și plecându-se cu respectă zise:</p>
<p>— Iartă, Măria ta, slujitorului Innălțimei Tale vicleșugul cu trâmbițele ce mi-a venit în minte pre cănd ne luptam și care a avut un sfîrșit așa de folositor oștilor Măriei Tale, și binevoiește a încăleca pre ast cal odihnit.</p>
<p>— Îți mulțumesc, armașe, răspunse Vodă încălecând și repezind calul spre oștile sale, ce nu contenise a urma pre păgîni.</p>
<p>Fiulu său se apropie cu o înfățișare aprinsă de ast neașteptat ajutor și uitându-se la el scoase un țipăt de turbare recunoscăndu-l. Era Bunea, fostul câpitan de Ferentari.</p>
<p>Acesta îi arătă soldulă calului pătrunsă de o rană profundă, îi făcu un semn neînțeles și apoi prinzând unul din caii ce rătăcea pre câmpie lipsiți de stăpânii lor, se aruncă pre el și se repezi după frații săi fără să scoață cuvîntă din gură.</p>
<p>Fur, Trădător, Asasin.</p>
<p>Destinul se declarase într’unu mod definitiv în favorul armii Române, deși românii erau 40000 și Turcii peste 200000, și bine făcuse destinul, căci strămoșii noștri se bătuse astfel ca să merite coroana victoriei; fiecare se luptase ca un erou, soldatul cel mai obscur făcuse miracole de curaj și bărbăție ca și căpitanul cel mai însemnat, căci în anima tuturora era adânc sădită sânta iubire a mamei patrie.</p>
<p>Turcii îndată ce luară fuga, se transformară cu totul; nu mai erau o oaste ci o imensă turmă de vite speriate care fugeau încotro vedeau cu ochii ca să scape de goana morții. Nu mai ascultau ordine, nu mai țineau în seamă suplicațiuni și amenințări ci fugeau călcându-se și copleșindu-se de mâncau pâmîntul.</p>
<p>Baiazet, în mijloculu ăstui vârtej furios, fugea și el tîrît de curentul lor și fugind își lovea cu pumnii capul și’și rupea barba de disperare.</p>
<p>Românii văzîndu-se învingători, nu se îmbătară de fumul gloriei, nici renunțară la legile prudenței, pre când cavaleria sa urmărea pre fugari și'i tăia pre la spate mereu fără a se opri să adune prăzile căzuților, infanteria la spatele lor se formă în linie de bătaie, își puse la siguranță proviziile și muniția, strânse cu îngrijire tot ce căzuse de la Turci, fără a și le împărți, și innainta după cavaleri în mod regulat. Din mulțimea cailor prinși de la Turci și rămași stingheri în armia română prin moartea stăpînilor lor, formară un nou corp de cavalerie, căci pe atunci toți Românii știau a călări, și acel corp se duse a se așeza la spatele urmăritorilor spre a’i suplini la caz de oboseală și a apăra aripile la cazul unei volta-față din partea inamicilor.</p>
<p>Aste precauțiuni fură mai mult unu lux, căci Turcii nu mai aveau gând să atace, ci fugeau lăsîndu-se chiar a fi omorîți fără a mai cuteza să se apere. În așa grad de dezorganiszare și descurajare căzu toate oștile compuse din adunătură în care sentimentul prăzii înlocuiește sântul sentiment al iubirii de țară.</p>
<p>Astfel fugiră Turcii noaptea întreagă pre întinsul luciu de câmpie ce se întinde de la cotirea ce face Ialomița spre apus, până la Dunăre spre miazăzi, fără să se repauseze, fără să mănânce și chiar fără să bea!... vai de armata pusă pre fugă!... mai bine să moară până la unul apărându-se, decât să îndure atâtea chinuri și umilirii...</p>
<p>În revărsatul zorilor ajunseră la Dunăre și se năpustiră în cel mai mare dezordin spre șeici și luntre pre care le umplură pre dată; atunci se iscă între cei ce apucase a lua loc în vase si între cei rămași pre malu o luptă sângeroasă, sălbatică; frați se sfâșiau între dânșii disputându-și unul altuia scândura de salvare!</p>
<p>Baiazet se cercă a reorganiza restul oștilor ce mai rămasese cu el și a le așeza în linie de bătaie ca să apere trecătoarea, dar nu se mai găsi nimeni care să’l asculte. Copleșiră vasele cu o greutate mai mare decât puteau el duce, unele trecură cu chiu cu vai, unele se înnecară în mijlocul rîului, altele fură luate de apă și o mare parte căzură în mâinile Românilor împreună cu o seamă mare de Turci, rămași pre mal și disputându-se cu cuțitele în mână pentru acele vase.</p>
<p>— Aman, strigară aști nenorociți, căzând în genuchi dinaintea Românilor.</p>
<p>Bunului Mircea le fu milă de ei, le dărui viața, ordonă a întinde podul de vase ce făcea parte din materialul său de răzbel, utiliză și vasele prinse de la Turci și trecu Dunărea mai o dată cu inamicii, impiedicându-i d’a comunica cu Silistra și d’a se închide în ea. Din contră, o cuprinse fără multă rezistență, căci era deschissă și mai neapărată, o ocupă cu un mic corp de armată, închise în ea prizonierii Turci și se puse iarăși pre goana Turcilor care se înjumătățise în trajetul Dunării.</p>
<p>Baiazet voise să se înnece și el în Dunăre, dar nu îl lăsară acei ce-l însoțeau, ci'l siliră să treacă dincolo într’o șealcă, ca să’și sufere până în fine groaznica rușine a unui învins fugărit. Mircea se jurase a’l vîrî rușinat între zidurile Odriiului, astă-zi Andrianopol, Mircea își împlini promisiunea și nu slăbi pre Turci până ce nu'i văzu intrați în murii capitalei lor, rușinați, obosiți, hărțuiți, morți de foame și de sete, în fine în starea cea mai rea.</p>
<p>După ce ’și ajunse la scop, după ce se sătură de glorie, trofee și prăzi, Mircea se întoarse cu oștenii lui fără a cuteza Turcii să'i urmărească, apucă calea țării lui, și trecură Dunărea pre podul ce’i aștepta întins și apărat de garnizoana din Silistra fără cea mai mică sminteală. Românii nu fusese supărați de nimeni nici dincolo de fruntarii, căci Bulgarii le ieșeau în cale și’i binecuvîntau căci a umilit cerbicia turcească și’i rugau să’i lea în stăpînirea lor. Mircea însă nu căzu în asemenea ispită, căci se gândi că Turcii, deși învinși de astă dată, au rămas destul de numeroși și puternici, ca să’și apere cu inverșiunare niște așa mari drepturi, și se mulțumi a’și da siguranța țării lui.</p>
<p>Pre când trecea Dunărea, unu nou incident puse pe Mircea cu un deget aproape de prăpastia morții; un cavaleru, care călărea aproape de el, sări după calul lui pre al său și îl împinse să se prăpăstuiască în rîu, lovindu-l sub copsă cu unu cuțită. Ar fi reușit daca mai iute ca timpul cât a trebuitu pentru astă descriere nu s’ar fi repezit un alt cavaler din altă parte, nu ar fi pusă mâna pre frîulu calului Domnesc, nu ar fi sprijinită pre volă cu vânoasele sale brațe și cu o mănă n’ar fi smuls pre agresor, nu l’ar fi depusă pre calulu său și nu i-ar fi neutralizat toate zvărcolirile prin o strângere cam energică în putintele lui brațe.</p>
 <p>Ast incident produse mult zgomot și învălmășeală, Vodă însă îi asigură pre toți că este bine, sănătos și chiar nevulnerat, și după ce trecu Dunărea ordonă a așeza tabăra și puindu-se înaintea cortului său, formă cu cei mai fruntași căpitani un tribunal de răzbel și ordonă să i se înfățișeze asasinul. Toți scoase un țipăt de surpriză văzându-l, căci toți recunoscură în el trăsurile fiului lui Vodă.</p>           
<p>— Ce fel, Dragule? strigă Mircea uimit, tu ești uccigașul părintelui tău? tu, fiul meu?</p>
<p>— Încetează cu ast nume, care nu este al meu, răspunse acesta cu o voce sombră, eu nu sunt fiul tău, eu nu mă numesc Dragu, ci Bunea.</p>
<p>— Dar cine ești? întrebă Mircea cu surpriză.</p>
<p>— Sunt vrăjmașul tău cel de moarte, acel ce ți-a cătat pieirea de atâtea ori, sunt fiul lui Vintilă.</p>
<p>— Al lui Vintilă? strigă Mircea ridicându-se în sus îngrozit; așadar ochii mei nu m'au înșelat la înteia vedere?</p>
<p>— Daca nu te-ar fi înșelat, n’ai fi făcut aceea ce ai făcut.</p>
<p>— Așa e, ai dreptate, răspunse Vodă zdrobit; m’am înșelat; dar bine ce demon spurcat te-a pus în calea mea? adăugă cu o voce animată, cine ’ți a descoperit toate tainele animei mele și m’a pus în stare d’a mă înșela atât timp?</p>
<p>— Nu m’a pus un demon, ci D-Zeul izbândirii; acum însă am recunoscut că acel D-zeu este un mincinos și nedrept, care pre asupritori îi înalță și pre asupriți îi doboară, pre tine te face Domn și pre tatăl meu îl lasă să moară în ticăloșie și pre fiul său să cadă în mâinile tale.</p>
<p> — Dar ce rău am făcut eu tatălui tău?</p>          
 <p>— Ce rău?!... exclamă acesta cu înfuriere, întrebi ce rău, după ce i-ai smuls toate bunurile sufletești care fac adevărata fericire pre ast pămînt și l’ai lăsat să trăiască un șir de ani plini de durere și amărăciune?!...</p>
<p>— Prin care nedreptăți l’am făcut eu să ducă astă viață?</p>
<p>— Nu știu și ca fiu supus și ascultător nu am dreptul a afla. Știu că din anii cei mai fragezi ai copilăriei, de când abia pot ține minte, l’am văzut tot oftând, tot pre gânduri, tot întristat și tot blestemându-te. De când am simțit că trăiesc, m-am deprins a te urî și a te blestema, căci ai fost pricina tuturor suferințelor ce a încercat tot neamul nostru. Maica mea! sărmana mea mamă! dulcea și buna mea măicuță, care era un înger al lui D-zeu pre acest pămînt, a muriți stingându-se ca o candelă plăpîndă, topindu-se d’a’n picioarele de firea cea posomorîtă a părintelui meu. Atunci mi-a descoperit el că te urăște de moarte, atunci mi-a spus că el a vîndut pre Bulgari Turcilor sub numele unuia Sisman, pre care l’a dat apoi în mâinile Turcilor să’l piardă fără de vină, el a vândut pre Sârbi la Cosovo făcând printr’o minciună bine urzită să se retragă din luptă Bucu Brancovici și astea toate numai ca să apropie pre Turci de tine și să’ți gătească și ție peirea.</p>
<p>— Ce grozăvie! strigară căpitanii înfiorându-se.</p>
<p>— Urmează, zise Mircea cu linisce.</p>
<p>— După ce văzu că mai nainte d’a lua el măsuri de împiedicare, ai adunat creștinătatea în ajutoru-ți, el a băgat zîzania în tabără, el a făcut pre Sigismund să se poarte întâi așa de prost și tot el a înfuriat pre Franțuzi; el pre Poleci și Brandeburgi, i-a făcut să plece din tabără și astea toate numai ca să biruiască Turcii și să te facă a pieri. Turbarea cea mai mare ce simți fu în ziua când auzi că ai gonit pre Turci și apoi ai încheiat cu ei o pace așa de folositoare.</p>
<p>— Și pentru ce atâta ură și atâtea nelegiuiri? exclamă Vodă cu amărăciune.</p>
<p>— Ți-amu spus că nu știu, și nici voi să știu, știu numai că după astă mărturisire mi-a spusă că tu ai ucis pre scumpa mea mamă, silindu-l pre dânsul să se poarte cu ea cu cruzime, m’a pusă să pui mâna pre neînsuflețita ei animă și am făcut un groaznic jurămînt a izbândi atătea strămbătăți.</p>
<p>— Care? strigă încă o dată Vpdă exasperat.</p>
<p>— Ți-am spusă o dată, nu știu, nici am voit să aflu; știu numai că din pruncie s’a sădit în mine ura și nu se mai poate smulge.</p>
<p>— Urmează, zise vodă iar, liniștindu-se.</p>
<p>— După ce am înmormântat pre mama, ne-am retrasă la Pojon, căci tatăl meu se bolnăvise nu știu de ce și nu mai putea umbla; după o tăcere de câțiva anni el a ajuns la pragul mormântului; (atunci eram de 20 de anni), și într’o zi simțindu-se mai rău ca totdeauna, mă chemă lângă căpătîiul patului său, mă jură încă o dată să urmez izbândirea împotriva ta și eu făcui încă un jurămint îngrozitor. După ce’mi dete toate lămuririle cerute, el muri, și după ce’l îngropai, eu plecai și mă așezai în Craiova, lângă casa unuia Voicu... pre care mi-l spusese tatăl meu. După o așteptare de câteva luni am văzut pre băiatul acelei case plecând din Craiova, l’am urmărit, l'am ajuns, m’am împrietenit cu el, m’am făcut cu el frate de cruce, ’i-am spus cate minciuni ’mi-a plesnit prin cap și după ce am aflat de la el toate tainele de care aveam nevoie, m’am folosit de somnulu său, i-am luat un inel, am venit la curtea Domnească, și după ce m'ai recunoscut de fiu după cum știi, am luat toate măsurile pentru izbăndire, ’ți-am trimis o săgeată bine îndreptată, când cu fugărirea, am pusă apoi doi oameni să te ucidă în grădină, dar o mână neașteptată m’a împiedicat, în amândouă încercările; văzând că n’am izbutit, am ucis pre ucigașu ca să nu mărturisească nimic și am pregătită altă vreme cu prilej, înțelegând că nu mai pot a mă apropia de tine spre a te pierde, m’am hotărit a urma caulea începută de tata și prin scrisori tainice am înfuriat pre Baiazet asupră-ți și când m’ai trimis la el cu haraciul, l-am înfuriat mai cu asupra printr’alte cuvinte și am izbutită a ’l face să’și calce cuvântul și să vie a te lovi fără de veste; aceeași ființă îndrăcită mi-a răsturnată planurile vestindu-te și după aceea, în învălmășeala bătăliei, te-a scăpat când ți-am ucis calul și m’a împiedicată d’a te ucide zdrumicându-te cu calulu meu. Cerul a voit să te apere, să te facă biruitor preste niște dușmani încinciți, să te încarce cu prăzi și slavă, cerul sau mai bine toată mâna aceluia ce te-a scăpat de atâtea ori, te scăpă și de înnecarea în Dunăre. Nu mă plâng, așa a voit scrisa, așa să fie; eu am conștiința împăcată, căci ’mi-am împlinit cu prisos datoria; dă-mi mai curînd moartea ca să merg a’mi da cu un ceas mai nainte socoteală înnaintea tatălui meu.</p>
<p>— Hoț, vânzător, ucigaș!... exclamă uimit, cum mai ai curajul să te înfățișezi înaintea Dreptului Judecător sub povara astei întreite nelegiuiri?</p>
<p>— Mă duc cu fruntea senină, căci ’mi-am împlinit datoria de fiu.</p>
<p>— Dar bine fiul meu, ce ai făcut pre fiulu meu? unde e el? strigă Vodă cu impetuozitate.</p>
<p>—- El este lîngă mine, îmi ține lanțul săbii, este acela ce ’ți-a mântuit viața de atâtea ori.</p>
<p>— Ah! Dragule, ah, fiul meu! esclamă Mircea îmbrățișând pre tînărul armaș, care căzu într’un transport de fericire la picioarele tatălui său; trebuia să te cunosc după frumoasele tale fapte că ești fiul meu, adăugă Vodă acoperindu-l de sărutări.</p>
<p>Tatăl și fiul rămase mai multe minute îmbrățișați și într’o mută contemplațiune.</p>
<p>— Măria Ta, zise după puțină așteptare unul din căpitani, ce să facem cu ast om ?</p>
<p>— Treceți-l Dunărea, dați-i drumul și să nu mai calce în veci pămîntul românesc, căci atunci va fi vai de el.</p>
<p>— Ai să te căiești amar, Mirceo vodă, de astă îndurare, urlă fiul lui Vintilă depărtându-se.</p>
<p>Vodă nu’i ținu în seamă cuvintele și intră în cort împreună cu adeveratul său fiu, spre a se mai îmbrățișa și a’și mai repeta dulci și duioase cuvinte.</p>
<p>Preste patru zile avu loc intrarea triumfală în Târgoviște; care credă că e de prisosu a spune că fu o veritabilă ovațiune plină de entuziasm.</p>
<p>XX</p>
<p>Conclusiune.</p>
<p>Mircea vodă de aci încolo trăi bine și liniștit între fii săi, care erau demni de dînsul; Baiazet nu fu așa de norocos, după înfrîngerea cercată la Rovine, intră îndată în luptă cu Tamerlan, regele Tătarilor, care’i călcase teritoriile asiatice, pierdu bătălia de la Aneira și căzu prizonier unde, după ce sufferi o închisoare teribilă într’o cușcă de fier și mai multe turmente, muri lăsând pre cei doi fii ai săi Soleiman și Muza ca să’și dispute tronul printr’un război sângeros. Mircea trecu în partea lui Muza, trimise pre fiul său cu o ceată bună de oșteni, și după mai multe victorii și înfrângeri succesive, reuși a detrona pre Soleiman și a pune în locu-i pre Muza, cu care trăi în cea mai bună armonie, îndeletnicindu-se cu îmbunătățirea soartei patriei sale până la adânci bătrîneți.</p>
<p>După o domnie glorioasă de mai bine de 29 ani, Mircea cel mare, care a repurtat în viață atâtea triumfuri contra a diverși inamici, a săvârșit atâtea fapte mărețe și înțelepte, care a prezervatu țara de atâtea pericole, și a dotat patria cu nenumărate instituțiuni folositore, a murită în Domnul în annul 1412, a fostă plîns de fiii săi și toată țara și a fostă înmormântat în mănăstirea Cozia, clădită de dânsul în suvenirea tratatului încheiat cu Baiazet.</p>
<p>După moartea sa se sui pre tron fiul său Mihai care nu domni mai mult de un an fiind bolnavă din naștere și muri mai o dată cu maica sa; în locul lui oștenii și toată țara suiră pre tron pre Vlad Dragul care dădu în mai multe ocasiuni probă că este fiul tatălui său.</p>
<p>Muma sa Despinca, cu toate rugămintele lui, nu voi nici deloc să vie la curte și petrecu în Craiova lîngă bărbatul său până ce muriră amândoi în adânci bătrâneți.</p>
<p>Dacă fiul lui Vintilă s’a ținut de cuvânt, daca s’a mai ivit prin țară și dacă a mai cauzat niscaiva rele țării sale, le trecu cu vederea neintrând în cadrul astei scrieri, lăsându-le a le descrie mai în detaliu într'o viitoare nuvelă ce va purta titlu Băneștii și Drăguleștii.</p>
<p>Pot spune însă de acum că crima n’a triumfat și dreptatea și legalitatea ’și-au primit dreapta ei recompensă.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
