<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Title</title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>Publication Information</p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>Information about the source</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
<p>BAK</p>
<p>MOARA DIN ȘIȘEȘTI.</p>
<p>ROMAN</p>
<p>IOAN COSTIN</p>
<p>PREOT ROMÂN.</p>
<p>Tom I.</p>
<p>BAIA MARE, 1894.</p>
<p>TIPOGRAFIA LUI MICHAIL MOLNAR.</p>
<p>EDITURA AUTORULUI</p>
<p>^ademm</p>
<p>Virtuti comes semper est invidia, quae generosas mentes non frangit sed acuit.</p>
<p>De la tine ca de la prețuitul meu profesor de limba și literatura română mi-am câștigat cele mai scumpe trei talismane: iubirea religiei, națiunii și limbii.</p>
<p>Când a pizmui răutate ne-a oprit de la treptele altarelor, de la păstorirea celor mai iubitori fii, de la spornica activitate, ca pe niște făcători de, rele; atunci stâncile luate din fața viscolelor și vijeliile vremii; atunci pietrele scutite în ziduri de frigul și gerul distrugător; atunci așezămintele culturali, ridicate spre mărirea lui D-zeu, edificate spre deșteptarea și cultivarea poporului; atunci glasurile îngerești care răsună într-un dulce ecou măiestos într-însele, delectând sufletele și inimile, dânsele: ne șoptesc recunoștință și răsplată.</p>
<p>Spre a putea depărta și alunga de la mine săgețile îndreptate dintr-un arc adânc vulnerător, spre a-mi putea păstra neatinsă conștiința dreaptă, am ales plăcuta și dulcea activitate, compunerea acestei mori, în care s-a măcina trecutul, presentul și viitorul neamului nostru prin mărețele Tale idei.</p>
<p>Deci primește de la mine ca niște mărgăritare a recunoștinței în temnița Seghedinului acest op, care este oglinda cea mai curată a cugetelor, ideilor și voinței Tale firme; care este geniul Tău întrupat în modestele culori, încât și cum eu le-am putut cuprinde și zugrăvi; care este scrutarea temeinică a vieții poporului nostru de la vatra căruia însumi m-am rădicat; care este martorul fidel și acreditat despre faptele Tale; care este studierea cea mai scrupuloasă a discipolului Tău, care de când Te-a cunoscut Te-a urmărit și însoțit cu adevărată iubire: învățând și imitând faptele Tale.</p>
<p>Satunou-de-sus, 11 Oct. 1894.</p>
<p>Autorul.</p>
<p>Șișestii.</p>
<p>Aceasta este una dintre cele mai vechi comune în așa numitul fisculaș, încât în vârstă întrece pe toate vecinele sale. Este situată la poalele munților.</p>
<p>Dintre Carpații seculari se trage o creangă de munți printre Transilvania și Marmația, în linie orizontală de la Suceava, unde își plecă creasta spre Sud-Vest acești munți pe teritoriul Ungariei, se află Șișeștii, între cercurile paralele 47—48 și meridianele 41—42.</p>
<p>Este situată într-un loc foarte romantic, pe niște coline situate către merizi-apus, așa, că căldura pururea își face dătorința împrumutându-și grațiile sale acestei comune vesele, care pare a fi o livadă bine aranjată, a căreia maestru dester este însuși Creatorul.</p>
<p>Posedă toate frumsețile naturii: oameni bine-făcuți, drepți și înalți ca paltinul, femei robuste cu piept rotund, cu mușchi bine-dezvoltați, frumoase, curate și muncitore. Îmbrăcămintele bărbaților peste vară sunt: cămăși până pe șolduri de lungi, cu mâneci, largi, izmene cu încrețele, destul de largi, cu lungime până din sus de glezne, cu pălărie lată de paie ori de păr. Muierile poartă spăcele împestrițate la gât și la mâneci, cu fiteu în deosebite culori, poale încrețite, largi cu ciur pe cusătură și colțișori pe partea din jos. Toate sunt făcute din pânză sau pănură bătută cu bumbac. Vestmintele de pânză se folosesc la lucrul de peste săptămână, iar cele de bumbac în sărbători și alte ' zile de sărbători cum sunt: nunțile, înmormântările și ospățurile de la botezuri. Muierile și fetele mai portă zadii sau năframe pe cap, la gât, și câteodată rochii de boltă din cartoane, care sunt de diferite culori, așa, că la biserică ori la jocurile din sat, ți se pare că vezi mișcându-se pe un rit frumos tot atâtea flori în deosebite culori.</p>
<p>Peste iarnă bărbații peste albiturile amintite mai folosesc pieptare pregătite din piele de miei, cu lână către corp, care au lungimea până în șolduri, sau poartă niște pieptare mai lungi de pănură de lână numite dulmane. Peste izmene poartă cioreci ca pantalonii de largi, peste aceste apoi gubele bițose.</p>
<p>Muierile peste iarnă nu sunt destul de igienic îmbrăcate, deoarece numai o parte foarte neînsemnată poartă tricou de lână sau bumbac, ci numai peste pindileu sau poale, poartă rochie de lână sau bumbac, și peste aceste apoi guba.</p>
<p>Locuințele în genere nu sunt destul de bune, o chilie, tindă și cămară, apoi superedificatele grajduri, șuri și cotețe toate în ordine.</p>
<p>Ocupațiunile din care își câștigă poporul traiul zilnic este: economia de câmp, prăsirea vitelor, pomăritul și cărăușitul. La minele din Baia-sprie și Capnic-baie, poartă metale și aduc sare de la Șugătag din Marmația, pentru trebuința topitoarelor de metale. În urmă cei mai săraci trăiesc ca dileri în comună, ori în Baia-sprie.</p>
<p>Pământul dă bucate pentru oameni, fân aromatic și otavă grasă pentru vite, arbori fructoși adânciți prin rădăcini seculare printre pietre și păturile pământului, trag sucul de nutremânt spre fructe îmbelșugate; acolo nucul gingaș și simțibil, care căzând mercurul sub zero îndată își pierde mugurul, formează o pădure; cireșul oacheș, veselia copiilor care ca o pârgă îmbucură natura viețuitoare cu primul său fruct, este solul celorlalți pomi roditori; merii cu ramurile tufose și extinse ca niște brațe de dragoste; cornul îndârjit nu lasă a fi legănat de vânt; perii cu vârșegele extinse, frunza netedă ca mătasea și ascuțită: dau poame nutritore. Acolo ștejarul gigantic; frasinul superb; ulmul duios; paltinul drept; teiul blând; acațul mirositor; jugastrul umbros și noduros; arinul fraged; plopul simțitor și răchita nebunatică: toate viețuiesc în cea mai bună armonie.</p>
<p>Între aceste umbre dese sunt aruncate ici-colea câte o casă ca și cum ar fi fost semănate de o mână bizară, așa, că abia se poate vedea vecin pe vecin, numai glasuri și tonuri se aud, privirea nu poate străbate prin acest deset de pomi și bucate.</p>
<p>Mai încântător este a fi în Șișești primăvara, când după o iarnă grea posomorită și tristă, începe a se ivi de după munții vecini soarele cu razele sale calde. Atunci își schimbă pământul veștmântul său, și neua prefăcându-se în picuri negri, prin pârâie sprintene, găuri de șobolani și șoareci ca prin niște artere vrea ca cu iuțeală se coboare peste livezi în jos cu multă grabă către valea adâncă, dar copii veseli văzând petice de pământ, aleargă și sprinteni cum sunt de la fire, pun fel de fel de piedici în astă grabă a apei. Unii astupă cu lut găurile prin care izvorăște apa, cu multă rezoluție calcă și frământă chiar acolo unde bubuiește izvorașul, și când copilului îi succede a astupa izvorul, apa despărțită tulburată și lipsită de frumusețe, cu mâhnire pare a curge mai departe. Sulul de apă oprit spre a se răzbuna de această despărțire și de a învinge capriciul copiilor petulanți, își rupe calea prin alt loc, pământul chinuit de ger în amorțeala sa nu rezistă, iar firele de iarbă nu pot încerca de a resista; așa i-a deschis calea. Acuma aleargă din nou după soția sa, dar în zadar, vremea a despărțit-o și timpul perdut nu se mai reîntoarce. În calea sa se întâlnește cu alte soții, și așa prin învălmășeală se amestecă în concertul celorlalte vâlcele, care prin rostogolirea peste rădăcini și pietre, își sapă locuri de odihnă ca niște trepte, acolo apoi prin dese învertituri formeză ghemuri de spume.</p>
<p>Nici aceste vâlcele și pârâuașe nu pot trece calea lor în tihnă, căci sprintenii copii, ca niște mânzi eliberați din ocoale, alergă tropotind și liciurind prin dânsele; unii îi schimbă albiile strâmtându-i calea, și din lemn moale de răchită fac roate, cari înțepenind furci pe marginile apei, pe acele se așază roatele, așa că undelor le dau lucru să învârtească aceste jocuri.</p>
<p>Alții formează luntrele de papir, care punându-le pe valuri, sunt duse mai departe, fetițele cu păr în bucle culeg brândușe de pe marginile izvoarelor mai calde, și acestea le pun se plutească pe undele sprintene.</p>
<p>În natură se deșteaptă viața. Hermes a adus din iad de la Hades pe Persefona cu patru telegari negri ca tăciunele. O redă pe fica furată la mama ei Ceres, căreia inima tristă i se umple de fericire și bucurie, zicând: că pomii se vor umple de fructe, iarba și florile vor împodobi în scurt timp câmpurile.</p>
<p>Păsările călătoare presimțind ivirea primăverii se reîntorc la cuiburile lor; în curând ciocârlia va străbate câmpiile umplându-le cu glasul său.</p>
<p>Semănăturile încep a se trezi din amorțeală, pe încet se tot ridică din culcuș, unde a nădușit-o atâta vreme omătul greu și iarba înverzește prin livezi și câmpuri, de pe care ploaia de primăvară spală niște mucegai albiu păinjenos format sub lințoliul de nea.</p>
<p>Mugurii arborilor, văzând cu ochii se tot umflă și se măresc din zi în zi, iar tufișurile mai ales agreșii spinoși își dezvoltă verdeața lor înveselitoare. Prin păduri lemn-nelemnul își arată florile roșii cu mirosul lor plăcut, iar lușcuțele de piatră prin neaua topindă își ridică crestele colțurose cu stamine galbene și pistilul roșu; pe lângă văi brândușele roșii-vinete cu sepalele dulci surori dintr-o cămașă, te invită, te atrag să le culegi, acestea dau aspectul încântător a unui covor bogat de colori.</p>
<p>Cornul, acest arbore vânjos, care de toamnă își pregătește mugurii, cu patimă de a întâmpina cu rezitență orice ger, orice frig, crivățul poate să-și facă jocul fără minte la sburdalnicele capriții ale iernii, dânsul stă neclătit. Acuma însă până se mai văd floteci de nea ca martori ai iernii grele flusturată, cornul își arată florile sale galbene, ca și cum ar zice cu dispreț: te-am supraviețuit, pleacă în neagra ceață.</p>
<p>Acest arbore mic la statură, dar vânjos la structură, prin florile sale galbene-aurii ne dă aurul tricolorului nostru, pe lângă care în scurt timp se grupează celelalte două culori.</p>
<p>Viorelele albastre își ridică dintre sute de ierburi floricelele lor pe un cotor subțirel răspândind mirosul lor parfumat; acolo iacintul pe un cotor fraged își arată floricelele mierii grupate în șirurile măestrite; acolo merii, perii cu bobocii roșii: iar în grădină foișorul și schinteuțele: toate laolaltă în cea mai perfectă armonie compun tricolorul român.</p>
<p>Printre miliardele de flori ale pomilor roditori din livezi a măceșilor, porumbreilor, călinelor de pe câmpuri păsările se adună în cete și își rostesc ruga de mulțămită, că Creatorul a vărsat căldură pe pământ; iar lor li s-a dat a putea ajunge aceste zile mărețe.</p>
<p>Printre pomi, arbori și tufiș se împart toate și fiecare în glasul său laudă atot puternicia lui D-zeu.</p>
<p>Graurii sclipicioși, mierlele negre, sturzii pestriți, gangurii galbeni, privighetorile subtile, presura ocheșe, ciocârlia superbă, prigora isteață, ciocănitorile muncitoare, cireșeriul cu ciocul gros, pițigușul îndrăzneț, vrabia șireată cântă sopranul; iar cucul sur cu glas neschimbat, găiora hulitoare răgușită, porumbii făloși, turturelele blânde cântă altul; ciorile negre-cenușii, sărcile viclene, corbii tari, ulii răpitori, șorecarul ager și cristelul rușinos, secundează, ca așa cântul să fie deplin armonios. Încât dimineața înainte de ce soarele se vede a veni obosit din calea sa și se ridică ca un disc de foc după spatele munților, aceste coruri de păsări întrec prin cântarea armoniosă, toate încercările măiestrite, menite de a glorifica pe Domnul creaturilor.</p>
<p>Tot asemenea și seara când își pleacă soarele fruntea sa, și razele încet, încet lungesc umbrele sale se repezesc aceste concerte, prin coruri, care natura și le-a născut, ca dovadă despre atotstiința Guvernatorului și Cârmuitorului său.</p>
<p>Mii de viețuitoare încep a se mișca pe sânul pământului, îmbrăcat în catifea verde, ies la lumina și căldura zilei, ca după somnul amorțit se înceapă mișcarea lor.</p>
<p>Mai întâi își desleagă din închisore mama natură, pe târătoare, insecte și amfibii, care ascunse în vizuini și crăpături, scutite de gerul iernii, și-au făcut liniștit și tainic metarmofoza lor.</p>
<p>Albinele muncitoare simțind razele calde, nu mai pot fi oprite în robie, ci rupând zăvoarele ce le-au oprit preste iarnă, una câte una se furișează din coșnițele strâmte și întunecoase, la lumina zilei; încep o viața pribeagă, zbîrnăia, ca așa prin glasul lor slăbit să atragă atenția stăpânului, ca să le elibereze, spre a putea începe viața activă, adunând prin zborul din floare în floare miere dulce.</p>
<p>În preajma și scutul caselor, grajdurilor, unde razele soarelui se răsfrâng și căldura își arată mai expresiv puterea, mii și mii de muște, țânțari și alte insecte zburătoare, în stoluri și grupuri de roi joacă hora de bucurie în razele soarelui.</p>
<p>Fluturii roșii, albi și pestriți cu ușurătate voioasă, încrucișați zboară prin atmosferă, și întâlnindu-se doi cu doi se învârtesc în joc, despărțindu-se iar repede parcurgând calea până află câte o floare.</p>
<p>Furnicile sârguincioase și neobosite aleargă de a-și face cale printre firele de iarbă tânără, ea așa netezindu-și calea să poată mai ușor și fără pidici a-și aduce nutremântul. Sprinten aleargă de a curăți toate insectele dimprejurul locuinței lor, care prin vitregimea vremii au ajuns a fi cadavre. Cu diligență curăță iarba, de felurite schelete, ca așa aceea să nu-și piardă aroma.</p>
<p>Greerii fricoși și leneși își scot capul din găuri și prin frecarea aripilor dau tonuri false.</p>
<p>Șopârlele sprintene, șerpii domoli se așază la razele soarelui unde căldura străbate mai bine, se tocmesc la pândă, când apoi zboară înaintea lor câte o insectă, cu repejune o fixează, și căscând gura o apucă, la moment o fac fără răsuflare, trimițându-o cu iuțeală în neagra întunecime.</p>
<p>Prin lacuri încep a se mișca broaștele, pe încetul se pregătesc și câștigă puteri, ca așa cu încetarea gheții de pe lac, să poată începe cântecul asurzitor, ca semn că roțile plugului prin scârțâielile lor, le-au trezit din amorțeală.</p>
<p>Câmpiile pustiile de nemiloasa iarnă și părăsite de brațele muncitoare, încep a răsuna de glasul lucrătorilor.</p>
<p>Plugarii strâng uneltele lor de prin podul de șuri și cotețe: plugul, rotițele, polângul, tăngâla, oticul, pline de pulbere le pune în rând. Scot boii din grajduri, care speriați și surapi cum sunt după multă și lungă odihnă, abia se lasă a li se pune jugul pe grumazii groși.</p>
<p>Femeile își binecuvântează bărbații și copiii care pleacă la plugărit: »să mergeți în pace, D-zeu ajută și dea roada îmbelșugată, sănătate nouă și la vite, să putem aduce care povorate după munca de o zi.«</p>
<p>Apoi când gata sunt și pleacă din ocol cu struț de busuioc cu agheasmă stropesc vitele și oamenii, ca nimic rău să nu-i ajungă, sau ochii răi să-i deoache.</p>
<p>Plugarul ajuns la holdă, după-ce își pune în ordine uneltele de arat, își ridică cu multă pietate pălăria de pe cap, privește la cer de unde vine ploaie și rouă, căldură și creștere, și zice în taină o rugă fierbinte. Apoi slobozește plugul ruginit în pământ, care întoarce brazde negre, peste care apoi presară grăunțele cele mal alese pentru o nouă recoltă.</p>
<p>În grădini femeile voioase, fetele drăgălașe printre hori vesele greblează livezile de frunzele căzute de pe pomi și arbori în toamna trecută.</p>
<p>Numai goronul își mai păstrează frunzele, ca un veștmânt învechit, care și le reține cu rezistență în butul crivățului aspru și tiranului frig peste toată iarna. Încât împovorat de greutatea de nea se încovoaie cu crengile către pământ, și nici că voiește a-și lepăda cojocul pană în căldura din mai, când silit este a-și părăsi haina de iarnă și a da loc altor frunze. Aceste frunze rămân negreblate și vânturile frumoasei primăveri formează din dânsele niște vâltori aeronide.</p>
<p>Copii adună ramurile, crengile și uscăturile, curățite de mâinile grijitoare ale bărbaților, care ca niște grădinari înnăscuți, înainte de a putea ara, până este încă plin pământul de apa iernii, asudă curățind cu firezul și foarfecile pomii de vlăstarii netrebnici și uscăturile stricăcioase.</p>
<p>Păstorii scot din ocoale și staulele obositoare turmele lânoase, în livezile verzi, iar mielușeii ușuratici și zburdalnici, sar voioși, aruncându-se cu repeziciune la pulpele mamelor, pe care le împiedică în cale de a putea căuta unde este iarba mai grasă; așa tot cele sterpe ajung la pășunea cea mai bună, iar lăptoasele cu mieii zburdalnici urmează după turme.</p>
<p>În duminici și sărbători, bătrânii cărunți lasă vitele prin ocoale, la razele soarelui cald acolo le ciarsălă, le netezesc, le preumblă până la vale, acolo se întâlnesc mai mulți și povestesc despre timpurile trecute, cum a fost în copilăria lor, când erau flăcăi de joc și când au stat pe câmpii mânoși ai Italiei ca soldați în oastea împărătească.</p>
<p>Junii se adună după ieșitul din biserică în deosebite locuri mai drepte și acolo își petrec în jocuri cu mingea, unii învață purtatul armelor de la »firerul« ori de la »căprarul« reîntors dela oaste. Felele culeg flori și făcându-le în »struț«, cu sfială se apropie de a le pune în pălăria celor tineri, care prin simpatia lor au știut a atinge coarda cea mai plăcută din inima fragedă la jocul din șură, ori la nunta trecută:</p>
<p>Astăzi nu este joc căci ne aflăm în postul mare, pentru acea este atâta lume lângă biserică, ca niște flori semănate pe un rit întins, cât de variată frumusețe, așa trece privirea peste juni și june.</p>
<p>Glumele încă nu lipsesc. Fiecare fetiță își ațintește ochii către alesul său, care îl însoțește cu privirea sa în toate mișcările, l-ar sorbi de drag; dar a-i mărturisi aceasta nu o poate, că adeseori unul și același june este idealul mai multora; așa după cum se știe face dansul mai plăcut.</p>
<p>Speranța și dorul este o floare, din care fetele își împletesc o cunună întreagă de simțăminte dulci, plăcute; dar această cunună ideală o poartă ascunsă, sub un sân frumos.</p>
<p>A se delecta în ceea ce este plăcut; a gusta fericirea sorbită prin ochi; a spera într-un june . cu calități frumoase; a se nutri din ideale; a da curs liber gândurilor; a se face chiar robul închipuirii: este o proprietate a tinereții.</p>
<p>Câmpul plin de flori, joacă atâtea culori, câtă sămânță diferită a semănat mâna desteră a grădinarului preaînțelept, tot asemenea câmp este pieptul juneții, în care simțămintele variază, în oglinda capricioasă a imaginației.</p>
<p>Acesta era tabloul Șișeștilor în primăvara anului 1885, de când se încep a se desfășura întâmplările noastre. Adică domnea o mișcare plăcută, roata timpului își făcea calea, oamenii furnicau întocmai ca păsările, care crăpând păturile aerului îndesat prin sborul lor, adună pene, peri, câlți, vreascuri pentru de a-și face, cuiburi. Prin poduri și sub streașine rîndunelele cu aripi ascuțite și zbor de fulger, cu diligență edificau din tină cuiburile rotunde, boboase, cu adevărată artă, deși dascălul lor era numai instinctul.</p>
<p>Și când natura se afla în asemenea fermentațiune cu toate frumusețile sale, din acest zgomot, din aceasta viață exaltantă, bine a fi să ne retragem, sub acoperișul mai liniștit, al unei vieți familiare, se vedem ce vom întâlni acolo.</p>
<p>Să intrăm în căsuța de la moară, acolo vom afla pe lelea Dochia, șezând pe un scaun de spetează, cu o cămașă în mână, care o cosea fiului său pe sfintele sărbători ale Paștilor, că doar nu va lăsa dânsa pe «dragul mamei» să n-aibă veșminte noi, când și arborii s-au îmbrăcat în costum de sărbătoare.</p>
<p>Când lelea Dochia cosea adâncită lăsând frâul cugetărilor din trecut, i se deschise câmpul vast al înviforatei sale vieți; cum și-a iubit ea soțul; cum a trebuit acela se moară în cea mai puturoasă și frumosă etate, ca soldat din oștea împerătească; cum și-a crescut ea fiul ei până a ajuns a-l vedea câștigând pâinea la amândoi, din morărit.</p>
<p>Multe poate suporta și o inimă de om: dânsa în vârsta cea mai frumoasă a vieții ajunsă văduvă, fără avere, fără sprijin, fără ca cineva să cunoască suferințele ei sfâșietore, amară pâine mai este și văduvia, cum îmbracă, inima viguroasă în văl negru, cum frânge piepturile robuste. Rana mistuitore, n-are alt leac, alt balsam de vindecare; decât credința fermă, și speranța în D-zeu.</p>
<p>Când țesea acest val de cugetări, ca o pânză bogată, în războiul minții sale, iată ușa se deschide și îi întrerupe firele cugetării fiul ei Aurel.</p>
<p>— Mamă! Chiar acuma fuseră aici badea Dănilă curatorul, și mi-a povestit că preotul nostru Jacob, are de gând se ne lase. Zice că preotul dorește a se apropia de țara sa, că deși aici are popor bun, venit destul, dar dorul de a fi aproape de locul nașterii, îl trage ca oțelul acul.</p>
<p>— Asta nu este fiul meu mare mirare, oameni învățați nu se leagă de glie, ca bietul plugar aceștia ușor își schimbă locul, pentru că moșia lor este învățătura, care o poartă cu sine oriunde merg; dar dorul este dor.</p>
<p>De tineri lasă casa părințască, și petrec prin orașe la școli, încep a aduna învățătură din cea mai fragedă vârstă, apoi ani de-a rândul nu lasă cartea și pana din mână. Încrucișează drumurile dintr-un loc în altul, chiar cum fac albinele, când ajung la largul câmpului, aleargă din floare în fibre și așa adună miere. Așa se câștigă fiule învățătura cu trudă și suferință, multă apă curge pe râu în jos, până își văd părinții învățați, pruncii.</p>
<p>Precum toate lucrurile de sub soare, sunt supuse schimbărilor, suferințelor, și greutăților, așa nici calea celor ce învață nu este așa netedă precum ni se pare nouă. Mulți aleargă și la învățătură, chiar așa ca fluturii pe câmpul întins, însă mare parte se pierde, precum se întâmplă cu semănarea bucatelor. Semănătorul în bună nădejde aruncă multă sămânță, bine știind că și așa nu toată va aduce roadă pentru că: o parte înghiață de frig, alta o rod șorecii, alta o mistuesc păsările, mai târziu după răsărit încă n-a scăpat de vrăjmași, gâdigoniile sau viermii, vremea, păsările, ne lasă atâta roadă câtă voiesc, așa ca dintr-o sută de semințe aruncate în pământ, abia 30—60 ajung coacerea.</p>
<p>Așa-i fiule, că mulți dintre cei ce încep deodată școlile se pierd mereu, unii mor, alții n-au voie a învăța, lasă școla, alții ajung neputincioși nu pot învăța. Apoi așa se aleg din sute de școlari foarte puțini, cu adevărată învățătură. Și câtă durere, câte patimi, câte zguduiri se întâmplă în asta cale a vieții, toate și toate se izbesc de sufletul și inima părintească.</p>
<p>— La acestea Aurel zise: așadar nu este așa ușor a fi domn.</p>
<p>— Da fiule, nu, căci și aici se adeverește judecata nestrămutată a lui D-zeu, care a rostit-o lui Adam după ce păcătuise în rai: cu sudorea feței tale îți vei agonisi pâinea de toate zilele. Așa și oamenii învățați, prin multă osteneală și suferință pot ajunge, de a-și câștiga pâinea cu mintea și cu pana.</p>
<p>— Doamne mamă, așa mi-ar plăcea să putem noi dobândi de la episcopie ceva preot bun, ca așa să avem noi aci în vecinătatea nostră un părinte bun, de la cine să putem primi câte un sfat și puțin sprijin.</p>
<p>— O fiule! sufletul meu, inima mea văduvită, se topește de acest dor, ca să am eu cui a spune greutățile mele, să am cui a ne jelui, să am eu a descoperi tainele trecutului, și să am de la cine cere sfat și sprijin ca să le pot întemeia fericirea ta fiule.</p>
<p>Numai fericirea ta îmi este gândul, cu acesta îmi pun capul pe pernă după oboseala de peste zi, cu acesta mă ridic în crăpatul zorilor, și tot cu acesta privesc în moara nostră zgomotoasă. Când stau, când merg, când lucrez, când mănânc; de gândul fericirii tale nu pot scăpa.</p>
<p>Așa mă tem de amar, mă înfricoșez de necazuri, dar nu mai puțin mă tem că nu va veni binele, nu mai puțin mă înfricoșez că nu voi putea ajunge fericirea, pe care o văd alergând pe niște aripi ușoare de vânt, și care în puține locuri își face odihnă.</p>
<p>Fericirea este ca soarele, către care își îndreaptă privirea fiecare om, fiecare plantă și fiecare viețuitoare, însă nu pentru toți își dă căldura binefăcătoare într-o formă. De aici apoi vedem deosebirea cea mare ce este între oameni, cu privire la fericire. Unii oameni sunt săraci dar sănătoși, alții bogați dar neputincioși, unele animale bine grijite, altele murdare, flămânde; unele plante vesele pline de putere, altele împilate galbine așa că viețuind se veștezesc; așa putem zice; că deplină fericire nici că se află pe acest pământ.</p>
<p>Între aceste se aude din moară un glas de clopoțel, grăunțele și-au făcut calea din coș trecând prin năprasnica frecare a roatelor de piatră, toate s-au făcut pulbere, și așa piatra de moară vestește că nu are ce râșni, strigă că este flămândă, semnalul vestește că coșul este gol.</p>
<p>Atunci junele morar aleargă cu repeziciune în podul morii, lăsându-și mama de a cugeta și a țese mai departe firele fericirii, iar dânsul dezleagă alt sac și toarnă alte grăunțe, strigând fetei rumene, ca să-și culeagă după-olaltă făina din covată, că cea ce merge acuma nu mai este a ei.</p>
<p>Fetița sârguinciosă întinzând timpul cu glume tot culege făina curgândă până ce istețul morar cu privirea-i ageră nu o măsoară mai serios, în semn ca să facă deosebire între al său și altuia.</p>
<p>Asta este o lege a morarului, ca dânsul să fie drept, încât oricine să-i poată încredința bucatele pentru măcinat și în caz dacă proprietarul nu s-ar afla de față; încrederea numai prin asta procedură a imparțialității se poate câștiga.</p>
<p>În partea de meazăzi-răsărit de la Șișești, într-o depărtare de vreo 6—10 km. de comună, de la un des aluniș își începe valea cursul dintr-un izvoraș limpede, chiar de sub stânca așanumită: Ulmoasa și spală prin undele sale repezi pereții celor două stânci care trăiesc în dulce frăție: Râpa și Colac. Această vale este strânsă din partea dreaptă și stângă de un plan plecat, luând formă de covată. Fiindcă cursul este șerpuitor, lărgimea ei variază între 2—10 m. așa după cum au săpat undele grele ocolurile prin țărmuri, când valea se umflă de ploi, prin acest curs curmeziș an de an fură o cantitate mare de pămînt, lăsând prin țermuri gropi afunde, care apoi prin aducere de nisip, mai ales unde curge lin, le mai umple și netezește, egalând pierderile trecutului.</p>
<p>Fiind albia pietroasă, așa silită este apa de a trece și a spăla pietre și stânci, dar căzând de pe bolovan pe bolovan în urinarea acestor lovituri răspândește valea niște glasuri duioase, așa că cu cât curge prin albie mai multă apă, cu atâta se mărește, și glasul mai tare și mai variat al undelor. Către această vale zgomotoasă grăbesc izvorele, pârâiele, vâlcelele de pe ambele laturi pe care este așezată comuna, cu multă sprintenie aleargă de a intra în concertul undelor.</p>
<p>Valea de-a lungul cursului său este împrejurată pe ambele părți a țermilor cu pomi, arbori, tufișuri, ierburi și flori, care toate dau și răspândesc un parfum plăcut, pe care a-l respira afli multă delectare.</p>
<p>Prin albia vâlcelii ici-colea se vede câte o insulă, care este împodobită cu arbori: arini, loză, răchită, lemn câinesc și pietre pline de mușchi, prin acesta umblă abia ici-colea câte un fir de iarbă. În multe locuri prin aceste insule rădăcinile arborilor se văd ca și cum ar fi un schelet lipsit de grăsimea musculară, șerpuind cruciș, curmeziș printre și peste pietre, prin țesătura, lor se văd a le scuti de lovituri de gheață și pietre.</p>
<p>Prin nemiloasele unde, aceste rădăcini au fost lipsite de pământul nutritor, și acuma au rămas de râsul vecinelor, care fiind mai la inima insulei, scutite au fost și sunt de lovituri.</p>
<p>Se pare că vulturii, și corbii prin ciocul lor cârligat au lăsat aceste schelete, ca niște oase netrebnice. Arborii mai fragezi în etate și de la natură mai încovoitori a acestor rădăcini albe, roșii vinete, zdruncinate și sfâșiate, când trece câte o catastrofă înfiorătoare, gheața de primăvară sau în decursul esundării, se pleacă de greutatea undelor bogate în petrii, frunze vrăscuri, și își ascund trunchiul, coroana printre frații săi mai rezistenți, atâta cât se poate; lăsându-și bietele rădăcini la capriciul valurilor înfuriate, tulburi și nemiloase.</p>
<p>Acești arbori încă bat cu insistennță la poarta vieții, nu se lasă ca loviturile neosimbrite să le curme zilele, ci cu îndoită putere își trimit rădăcinile din partea contrară de la cursul apei, scutite de catastrofa loviturilor, spre a aduce și suge suc de viăță trunchiului mutilat sau vulnerat.</p>
<p>Altă insulă este compusă numai din bolovani și niște hrean de mare pe cotorul lungăreț cu frunze vesele și niște flori albe. Mai sunt niște caprafoi cu frunze ca unghiile caprei și rădăcini fragede, care își sug viața dintre pământ și iarbă; loză subțiri, care ca șerpii se trag printre pereții de piatră spre a putea străbate cât de puțin la pământ nutritor. Printre aceste loză, hrean, caprafoi se văd bolovanii suri, albii, ca și cum într-o iarbă tufoasă și bogată în sucuri, s-ar fi tăvălit alenea niște râmători, de la cutare berărie din Bavaria, în nădușitorea căldură de vară, spre a-și răcori corpul înfierbentat de atâta grăsime.</p>
<p>Prin cele două țărmuri diforme, neregulate ale văii se văd niște găuri, prin, care pescărelul ager la vedere și pândă, codobaturele sprintene își așază cuiburile. Aceasta pasăre mult interesantă pentru mitul ce are poporul nostru român despre dânsa.</p>
<p>Că adică: precum coada acestei sprintene păsări se mișcă neîncetat, acea fată care a putea avea din coada păsării acesteia vreo pană și o va lua cu sine când merge la joc, aceea neîncetat trebue să fie jucată, întocmai cum neîncetat joacă coada de la codobatură.</p>
<p>Altă credință tot atât de bizară este: că acea fată, care va putea așeza la un fecior pană din coada acestei păsări, așa ca feciorul să o poarte cu sine, atunci inima, gândul și iubirea acelui fecior, pururea așa va fi în mișcare ca coada de la codobatură, numai pentru acea fată căreia i-a pus astă pană. Adică prin pană a știut fermeca atâta de tare pe bietul june, că n-are stare și liniște, n-are părinți, n-are frați, n-are surori, că toată ființa lui este pusă în robie de a iubi și de a mișca și alerga după iubita lui: care l-a știut fermeca.</p>
<p>Printre pietrele de la țărmuri o mulțime de șopârle, șerpi se asoresc și pândesc după insecte, ca să-și poată alina foamea. În timp mai răcoros acolo ies și broaștele așa-numite caprine se pun la soare, și se prăjesc, că apa răcoroasă de printre pietre și stânci, de printre umbrele negre ca noaptea le amorțește fibrele și vinele, așa își mai întăresc corpul și dobândesc electricitate. Când aud zgomot sau observă prin ochii rotunzi ca mazărea ceva om sau animal, se dovedesc a fi dintre cei mai experți gimnaști, fac câte o săritură în semicerc câte 2—3 metri, așa căzând în vale sau ceva baltă, dând glas floscotitor, pun în ondulații de război și cea mai liniștită apă, iar omul sau animalul privește cu spaimă în jur de sine, că ce a putut plesni, ce s-a rupt, ce a crăpat într-o liniște atât de mormântală; dar din astă surprindere momentană cu o privire ageră îl liniștesc ondulațiile, care se arată că lor li s-a făcut atacul.</p>
<p>Albia văii este ca un legăn împărătesc împodobită cu ghirlande formate din curpeni cu frunză ca unghia caprei, bogat în roadă; hameiul cu frunza ca laba ursului și iedera cu frunza lată; toate aceste plante se târăsc pe lângă trunchiul și coaja arborilor și tufișurilor, se trudesc de a se înălța peste toate, ba chiar tind a lua și razele soarelui de la arborii care le-au dat sprijin și ajutor de s-au putut emancipa de la umbră la luciul soarelui. Aici se pare a se adeveri proverbul poporului român: »fă bine, așteaptă rău.«</p>
<p>Nici cu atâta nu se îndestulează aceste plante târătoare cu trunchiuri serpentine, ci după cum se pot dezvolta de bogate în ramuri și frunze, cu atâta pun mai mare pond pe spinarea bieților arbori bătrâni așa că îi gârbovesc înainte de timp. Arborii așa povorați sunt siliți a se pleca peste albia apei curgătoare, apa apoi ca un îngeraș de copil în leagăn se joacă răsfățată cu ghirlandele formate din ramurii și frunzele acestor plante capricioase.</p>
<p>Răchita duioasă prin firele ramurilor lungi subțiri fragede și la adierea cea mai puțină a vântului, răspândește asupra albiei o adiere de zefir, care dă puțină răcoare copilului dezmierdat, culcat alene de-a lungul leagănului. Pare că și-a aruncat de pe corpul gingaș podoabele la o parte și s-a lăsat în cel mai delectător neglige.</p>
<p>Ici și-a aruncat papluma cea verde de mătase cu mii de flori împodobită, colea brațele albastre care s-au prefăcut în »nu mă uita«, de altă parte mărgelele de la grumajii rotunzi, care s-au prefăcut în mii de pietre sclipicioase.</p>
<p>Totul este încântător și fermecător pentru sufletul omenesc în aceste locuri cu tablouri zugrăvite de mâna desteră a Creatorului.</p>
<p>Valea în timpul primăverii devine tot mai plăcută, căci pe lângă acea că este împestrițată prin insule și pe țărmuri cu mii de flori, ciurde de păsări fac se răsune dumbrava de pe malul văii de cântecul păsărilor.</p>
<p>Gangurul cu glasul tare face se răsune cele două maluri ale văii, dânsul și-a făcut cuibul de câlți într-un vârf de frasin pe o creangă între ramuri subțirele și triunghiulare; așa ca și zefirul cel mai lin să-i legene puișorii săi.</p>
<p>Berbecașul îndrăzneț și războinic își așază cuibul în piscul cel mai înalt al unui stejar, așa, că dânsul pare a fi veghetorul regiunii. Cu ochii săi ageri vede din depărtare uliul, cioara și sarea venind spre a-i răpi puii lui sau a păsărilor din vecini, sau doar numai a-și face calea aeriană prin regiunea domnișorului berbeceș, care de loc nu este credul, că îndată ce a intrat un vrăjmaș în țara lui pe acela îl petrece peste hotar.</p>
<p>Dânsul ca un mentor începe a striga și face larmă, ca prietinii și vecinii să se pregătească a preveni pericolul mortal, apoi îndată ce vede apropierea pericolulul, se ridică cu toată puterea ca un ostaș brav, pășește spre năvălitori, repede se aruncă ca fulgerul în capul inamicului și iar se depărtează cu o elasticitate admirabilă. Prin luptă voinicoasă alungă hoții și îi petrece bătând din clonț, ca și cum ar pocni cu biciul.</p>
<p>Este încântător a privi la astă luptă, cum cioara greoaie se întrece și răstoarce ca rândunica spre a-și scuti glava de loviturile acestui voinicel aprig. Apoi când vede că i-a succes a depărta deplin hoții din cercul său de supraveghiere, se re-ntoarce vesel cântând, ca militarii de la un război învingetor.</p>
<p>Pe lângă toate că cugetul și privirea mi se rătăcește la lelea Dochia și fiul său, frumusețea văii ce mă înconjoară, nu mă lasă să încetez de a vorbi de mărgăritarele ei prețiose, căci până aici i-am văzut frumusețea care delectează inima, încătușează rațiunea; însă firea individului este a căuta și folosul. Omul de la fire este și egoist, așa că nicicând nu se îndestulează numai cu frumosul estern, ci pururea tinde a fi real și material, astă înclinare este o proprietate a genului omenesc, care ca un soț credincios și neîncungiuraver îl petrece peste tot cursul vieții.</p>
<p>A vorbi despre exteriorul unei fete june, a înșira frumusețea feței, ochilor, buzelor sprâncenelor și statul zvelt, suleget ca corpul unei viespi; a înșira culoarea, materia și compunerea veștmintelor, și cât de excelent i se așază corpului ei fraged; poate îndestula imaginația unui student magnetizat de focul sacru al primei vibrări de amor. Dar bărbatul trecut peste valurile primelor junețe, aceste frumuseți disparente îi revocă în memorie numai o clipă din trecut, dar repede rupe firul și zice rece: ce folos?</p>
<p>Junele cu cugetări serioase încă devine scrutător, îi place a studia internul, căci deja exteriorul deloc nu-i poate satisface, mintea judecătoare îl îndeamnă de a studia ființa, așa cum este compusă: din trup și suflet. Așa se adeverește, că individul cu semenii săi prețuiesc mult realitatea și le place a știi folosul.</p>
<p>Deci trebue să vorbesc și eu despre folosul și bunătatea văii, dacă am făcut o palidă încercare a-i descrie frumseța, deorece lângă frumusețe foarte măiestos loc ocupă bunătatea. Acestea sunt două surori crescute de zeița Venus cu multă grijă, iubire și finețe, când erau încă în fașe le-a scăldat în lapte dulce, le-a dat de băut picuri de rouă și le-a îmbrăcat în scutece din frunză de roză.</p>
<p>Din aceasta vale aduc la o mulțime de case apă de băut și de fiert, așa stă gata a întări corpul omenesc după oboseala zilnică, îi dă o parte însemnată de nutremânt trupului flămând și setos. Prin acest servit dă locuitorilor cel mai esențial folos, se lasă biata vale a fi lipsită de apă, se dă jertfă de bunăvoie, numai să poată alimenta și lungi viața omenescă.</p>
<p>Pe astă vale sunt situate două mori, care zi și noapte macină grăunțe uscate, dând făină albă, galbenă și sură pentru nutrirea oamenilor și animalelor.</p>
<p>Cu moara de sus din vecinătatea casei preoțești ne vom ocupa cu de-amănuntul mai târziu.</p>
<p>Printr-însa se cresc frumos și curate corpurile omenești, căci astă apă se dă la scaldă fragedelor corpuri ale îngerașilor nevinovați. În asta își dezmiardă iubirea mamei fructul dragostei sale, în- asta își învață odorul său a rosti primele cuvinte de ma...mă și ta...tă</p>
<p>În asta spală veștmintele și le lau, muieri bătrâne cu plete albe, neveste viguroase cu fețe pline de foc, fete tinere cu obraji roșii ca focșorul.</p>
<p>În astă apă lă nevasta jună prima dată cămășile mirelui său cu care numai de câteva zile s-a cununat. Cu câtă pietate și dor le slobozește în unde, cu gândul că așa să fie de curată credința soțului, cum sunt de limpezi picurii de apă, cum ar face farmece pe dânsele, ca bărbatul numai el să-i fie drag și credincios, numai pe dânsa să o iubească. Așa să se lipească peste toată viața de dânsa, cu câtă iubire strânge dînsa în mână acea cămașă; așa se cadă de la dânsul toate necazurile, cum cad sub stors picuri din cămăși; așa să nu se lege de solul ei nici un farmec sau necaz în viață, precum nu se leagă de piatra pe care lă dânsa nici o necurățenie.</p>
<p>Astă vale primește în timp de vară pe sânul său o mulțime de copii, care în costumul, erezit de la Adam licuresc prin apă, și se dezmiardă pălmuind biata apă încât se desface în picuri și iar cade a-și lua forma de mai înainte. Ca răzbunare, astă apă de la munte, își ia totuși o deplină satisfacție, de o parte că din jocul cu stropitul adeseori se alege plângere, iar alții din acești copii petulanți supți de puterea apei devin frânți de foame, așa că abia își apucă cămășile pe trup și încep a plânge de pe malul văii după mâncare. Pornind către casă, cât îi lasă gura strigă: mamă, mamă, dă-mi de mâncare! Mama însă lipsește, căci s-a bucurat putând scăpa să ducă mâncare la soțul său pe câmp, care sapă cucuruz sau lucrează altceva pe largul șes.</p>
<p>Valea cu privirea sa zâmbitoare se bucură că i-a succes a-și reprimi liniștea și că copiilor încă li s-a curmat voia cea largă, ajungând și ei a fi tulburați, având și ei grija și necazurile lor.</p>
<p>În astă vale trăiesc o mulțime de pescuți și sub rădăcinile groase de arin racii alene dau îndărăt căutând nutremânt.</p>
<p>Astă vale adapă mulțime de animale: boi cu coarne lungi sucite; vaci cu ugere ca donițele; lauri cu bărbii mari și groase; oi lânoase; capre șute și bărboase: viței zburdalnici; bivolițe negre ca cărbunele; cai obosiți de lucru; miei veseli; iezi sprinteni; mânzi ușori.</p>
<p>În astă apă se scaldă și beau: gâștele sperioase și lărmuitoare, care ne revocă în memorie Capitoliul roman; rațele nesățiozse și gălăgioase.</p>
<p>În undele acestei ape se scaldă și beau: rândunelele sprintene; mierlele negre; privighetoarea subtilă: vrabia șireată; cucul suriu; turturelele blânde; stiglețul sumeț, și altele cu sutele. Cele mai multe dintre aceste păsări după ce s-au scăldat și adăpat, în cele fiecare de soiul său se așază pe malul văii ori pe insulele pietroase și acolo prăjindu-se la razele calde ale soarelui își fac siesta de amiază. Altele cum sunt: uliul, corbul, cioara, găioara și ulieșul se așază la odihnă, în umbrele dese de pe arborii stufoși aflători pe țărmuri și insulele văii.</p>
<p>Numai rîmătorii murdari și bivolii leneși, fac din apa limpede ca cristalul, curată ca lacrimile, o zeamă tulbure, ca leșia de pe girebde sau pasmele de torturi când se fierb prima dată și se presară cu cenușe.</p>
<p>Aceste animale nemiloase, dezbracă apa de frumusețea naturală, și o fac o tulburătură de lut și nisip.</p>
<p>Toate aceste chinuiri, și dezonorări sunt suportabile, pe lângă tirania ce o comite ființa cea mai superbă, cea mai egoistă, cea mai ambițioasă pe frumusețea sa: adică femeia.</p>
<p>Asta nu cunoaște milă, nu cunoaște cruțare, n-are inimă, n-are suflet: când este vorbă să-și așeze cânepa sa în topitoare. Pe lângă toate legile sanitare și opreliști judecătorești, dânsa caută unde sunt duldinile cele mai afunde, mai cristaline și acolo își pune cânepa sa.</p>
<p>În istoria veacurilor citim foarte frumoase episoade, despre virtuțile sensului frumos, cum a făcut din bărbați timizi, luptători voinicoși, din juni fricoși adevărați eroi, din taie-fugă stegar! în frunte; dar atâtea românce cu suflet de oțel și inimă de aramă în cursul veacurilor nu vom afla; ca să se pregătească cu atâta superbie, nervozitate și ambiție la războiul..., de țesut pânză.</p>
<p>Și cine poartă adevăratele dureri și suferințe ale acestui război? Apa.</p>
<p>Căci pe lângă acea că o dezbracă de frumesețea ei naturală, o murdăresc fără calcul, totodată o infectează, și îi dă o putoare pestilentă. Iar după ce apa a suportat astă umilire, trebuie să sufere și loviturile mănunchilor de fire ale cânepii.</p>
<p>Și totuși pe lângă atâtea torturi, și apa se știe recompensa, căci la spălatul cânepii picurii se joacă prin sânuri virgine cu fragile vârstei, albe ca lebeda și se oglindesc în pulpele musculoase ale piciorelor fragede.</p>
<p>Sperând că cititorul și-a câștigat deplină cunoștință despre tabloul acestei văi, vine să vorbesc despre moară, pe lângă care se învîrtește și decurge descrierea subiectivă a întâmplărilor.</p>
<p>Asta este centrul și punctul fix unde s-a concentra privirea noastră, întocmai cum aleargă la dânsa măcinătorii din deosebitele părți.</p>
<p>Mai ales în crepusculul dimineții și după apusul soarelui, la lumina lunii blânde, vin către moară tinerii glumeți câte cu un sac desăgit, fiecare luând bucatele din ale sale duce atât cât poate fără a se osteni cu măsurarea acelora.</p>
<p>Este îndestulat și fericit poporul nostru, când are din al său de a turna în coșul morii, și nu este constrâns a cumpăra bucatele.</p>
<p>Moara.</p>
<p>Fiindcă aceasta moară în realitate există, și prin puterea apei își câștigă pâinea jalnică a existenței și grijirii sale, adică: »nu este moară în vânt«, se cade a o zugrăvi întocmai cum este.</p>
<p>Natura este fidelă originalului și nu ușor se supune la unele schimbări capricioase, a fi împodobită îi place, că din fire este superbă pe pârlele sale; dar diformare nu suferă, dacă totuși mintea omenească încearcă așa ceva, natura se răzbună.</p>
<p>Altcum în moara vieții noastre românești s-au măcinat multe și variate evenimente, de când divul Traian a împodobil cu poporul nostru aceste plaiuri de Eden. Și de atunci și până astăzi, viața noastră pare a fi o moară, care tot însetează după grâne curate să-și șteargă piatra de bucatele mucede și stricate care silită a fost a le măcina veacuri de-a lungul, lipsită fiind de cele bune.</p>
<p>Moara zgomotoasă și durgălitoare este viața neamului român chiar și în aceste timpuri, și așteptăm cu dor și sete, se vină desterul maestru, care să o tocmească cu înțelepciune ageră, într-o stare mai liniștită, mai netedă, mai îndestulătoare.</p>
<p>Mii de lucrători se obosesc la astă moară, pe care nu-i împiedică temnițele, vitregimea timpului intrigile de tot felul, ca să o poată pune în starea de dânsa postulată.</p>
<p>Fiecare individ grăbește, de a câștiga materia trebuincioasă: unul o măsea, altul o spiță, altul un cui; iar alții căte o scândură ori grindă, toți dau bun bucuros din ce au; ca numai moara să fie cât se poate de perfectă.</p>
<p>Numai Maestrul mult dorit și așteptat trebuie să sosească, cu mâinile sale virgine să pună într-un întreg acest material bogat, bun și tare. Acest mare Maestru este oftat de șeclii; este dorit ca Mesia de jidovi; este cercat de privirile milioanelor; și sosirea lui orizontul înseninând ni-l prevestește.</p>
<p>În depărtare cam de 100—150 metri de la moară, se începe pârâul morii. Apa este condusă printr-un iaz, natural, adică din valea deja descrisă, i s-a făcut un pârâu după grădina diacului în formă ce se apropie de semicerc, întocmai cum este și cursul văii.</p>
<p>Pănă când apa din vale curge în jos printre bolovani seculari, lovindu-se din piatră în piatră cu o cădere geometrică forte mare; până atunci apa din pârâul morii curge lin ca printr-o livadă, se vede a avea puțin de suit și pare a se obosi; dar o ajută ponderositatea ce o mână de la spate, cu putere destul de considerabilă; parcă își face preumblarea un păunaș de domnișoară, căci sumeță și lin își face cursul său.</p>
<p>Pârâul morii se vede a avea o etate de mai multe secole, căci pe ambele țărmuri, arinii groși ca buțile își arată pe fundul pârâului rădăcinile ca cofele și negre ca pana corbului. Ici colea printre arini este câte un trunchi de arin abia de 1/2 metru de la pământ, cu diametru aprope de doi metri, aceștia au căzut sub tăieturile năprasnice a becisnicei de securi, astăzi mărimea de odinioară o dovedesc prin buturugile putrezinde, care le roade timpul cu dinții săi mistuitori.</p>
<p>Când se tăiau acești copaci, gârboviți în etate, valea răsuna și da un ecou duios, mai ales când neblesnica de secure pliscuia, ca puii de pasăre când rupți de foame, numai cât simt sosirea mamei cu gurile căscate așteaptă să le dea de mâncare, se bucură că dânsa becisnică cum este, poate culca la pământ niște arbori gigantici și tari, ca titanii, care aprope secoli s-au știut scuti cu rezistență contra viscolelor, vânturilor și uraganelor dărâmătoare; astăzi le curma durata vieții omul pitic, și securea ruginoasă.</p>
<p>Întreaga vale părea a jeli, văzând căderea fraților și soților seculari, și prin răsunet duios și profund, da exprimare jelii, pentru căderea lor.</p>
<p>Mai profundă era durerea fiilor și vecinilor, când din șirurile lor era răsturnat câte un arbore gigantic, care în timp de viscole îi scutea, și la trunchiul robust se adăpostea tot felul de tufișuri, rădăcini și ierburi coturoase. Nu numai jeleau dar și lăcrimau căci erau și ei vulnerați la coroană ori la trunchi prin măcelul neîndurat. Astăzi deja se bucură că din buturugile și rădăcinile putrăgăioase își îngrașă corpul și trag nutremânt îmbelșugat vlăstarii tineri. Și aici se adeverește că moștenitorii se tânguesc și lăcrimează, până ce ajung la ereditate, apoi se bucură că le-a ajuns lumea pe plac.</p>
<p>Pe cele două țărmuri ale pârâului iarba se vede împestrițată cu flori, se trage alungul până la moară ca o catifea prețioasă.</p>
<p>Apa înainte de ce și-ar da corpul său ponderos de a învârti roata morii, curge pe o medelniță de scânduri în lungime de 10—16 metri. Așa dintr-o înălțime bine chibzuită cade în cupele roții și prin umplerea acelora și năzuința de a scăpa din astă robie la albia vastă, la libertatea cerească, pune în mișcare roata, și printr-însa grindeiul, care în cele două capele are două mucuri de oțel care se învârtesc în două tigăițe de oțel așezate pe două vancoșe groase de lemn; roata umblă și pășește mereu pre lângă osia sa: totuși și după învârtire de mai multe zecimi și mers regulat, se află tot în unul și același loc.</p>
<p>Moara este zidită cu fața către apus, apa la dânsa vine de către meazăzi-răsărit, la moară străbatem peste pârâul apei ce vine de la roata morii, pe o punte îngustă, și pare a fi un abis sub piciorele trecătorilor.</p>
<p>Înaintea morii curge valea, iar cum intrăm în moară, de-a dreapta se află puse la odihnă veșnică două pietre, care și-au trăit zilele, li s-au ros dinții de multele îmbucături, deci au devenit pensionate.</p>
<p>Moara are două uși: la răsărit și apus, însă oamenii străini, intră numai pe cea de la apus, iar cealaltă este anumea pentru căseni.</p>
<p>Intrând pe ușă, de-a stânga vedem clădit stratul morii pe un patul de lemne de stejar, cioplite in patru dungi. Pe sub acest strat intră în moară prin o gaură din perete grindeiul, pe care sunt întărite cele două roți, una din afară pe care cade apa, alta dinăuntru, care este prevăzută cu măsele, care măsele se îmbucă cu șuștoarele sau spițele de pe crâng. Crângul este așezat pe o grindă și la capătul din jos se gătește într-un oțel ascuțit, care se învârtește într-o tigaie tot de oțel scobită în grindă.</p>
<p>Apoi unde trece crângul prin rîșniță adică prin piatra cea dedesupt, are formă cilindrică ca să se poată învârti fără a mișca râșnița, iar către piatra de moară este întărit în partea din jos către un fier numit cruce.</p>
<p>Aici crângul este în patru dungi pentru ca să nu se învârtească în cruce, ci numai piatra morii să fie adusă în rotație, prin acest crâng se poate ridica ori lăsa după plac în sus ori în jos după trebuință piatra de moară. Astă piatră este așezată între niște pereți de o veșcă de brad, ca făina să nu poată fi aruncată în lături.</p>
<p>Piatra de moară este găurită chiar prin mijloc și prin aceea cad grăunțele menite spre măcinare, aceasta piatră prin frecarea către cea din jos numită râșniță zdrobește mărunt grăunțele și ne dă făina, care dintre petici, prin învârtirea rapidă este aruncată prin urdinișul din fruntar pe o cicernă sau canal de o scândură în covată.</p>
<p>În gaura din piatra morii, este întocmai, chichirezul de lemn, pe care piatra îl mișcă tot mereu, acesta apoi clatină pârpărița sau covecioara în care curg neîncetat grăunțele din coș.</p>
<p>Coșul morii este compus din scânduri mai mărunte, a căruia volum este de un h.-litru, se află așezat pe un scaun stător din patru grinduțe cioplite. Pe o latură a coșului se află signalul, adică clopoțelul atârnat de o ață de câlți, care vestește trecerea grăunțelor din coș.</p>
<p>Pe partea din lontru pe scândurile coșului morarul are măsurile sale crestate, din care știe cine cât aduce de măcinat, apoi după asta măsură culege vama.</p>
<p>Podul morii este pregătit din scânduri de stejar așezat pe un strat din grinzi cioplite și este așa de sus de la pământ, că pe patru trepte trebuie să suim până în pod. De-a stânga cum suim pe trepte, este întărit un brățar, ca cel ce suie cu povară să aibă de ce se prinde. În podul acesta apoi se suie bucatele menite spre măcinare, și se așază pe scaune lângă coș. Apoi așa după cum au fost duse, în ord nestrămutat se toarnă în coș, numai foarte arareori se face abatere de la astă regulă generală, că cine merge mai devreme, mai devreme și macină.</p>
<p>În podul morii vine lumina de către miazăzi-resărit, chiar pe deasupra grindeiului de la moară.</p>
<p>Casa în care locuiește morărița cu fiul său este cu totul simplă, lumina o primește prin două ferestre de la apus si miazănoapte, este mobilată cu două paturi din scânduri de frasin frumos lucrate, o masă pe patru picidre de nuc, vreo patru scaune, în fruntea casei după masă este un jilț, cât este casa în lățime până la pat de lung, făcut din scânduri de cireș.</p>
<p>Mai sunt două lavițe; pe o laviță dinaintea casei este o ladă de păstrat veștmintele curate, de mărime mijlocie toată cu flori, colorată, una este la vatră. Mai sunt două polițe, un cuier pe care șir sunt aninate niște canceauă jumălțite alb, cu flori verzi împestrițite; de la ușă de-a dreapta este blidarul făcut din nuiele de loză, în dânsul se păstrează blidele și tăierele curate, iar în fruntea lui sunt înșirate lingurile între cele două lopățele una după alta, așa că formează un ord drept, apoi cuptorul de fiert și cel de copt. Mobilarea este simplă, însă toate curate, și bine grijite, însăși curățenia casei dovedește că are o stăpână diligentă.</p>
<p>Deasupra casei se află podul unde se trece din moară pe un fel de punte chiar din podul morii, acolo se află mai multe lădoie, în care se adună vama, fiecare soiuri de bucate își are lădoiul propriu, pentru: grâu, secară, mălai sau cucuruz și ovăz.</p>
<p>În acest pod își păstreaază morarul uneltele de lucrat: firiseu, sfledere, gilăul (rindea), pilele de ascuțit firiseul, tesla de scobit coveți, sarvocul de scobit găuri pătrate, barda, mesdreaua, vișeul (dalta) și altele nenumărate.</p>
<p>Sub stratul morii de-a dreapta lipit de perete își păstrează morărița războiul cu toate uneltele apartenente lui.</p>
<p>De la moară nu poate lipsi cotețul pentru rîmători, deasupra căruia se află găinarul; gâștele și rațele și-au întocmit sub streașina cotețului un loc ocolit de pari, așa că gâștele printre aceia își întind grumajii lungi și în crăpatul zorilor strigă după stăpână ca să le elibereze la vale, care prin stropitul său, pare a le invita să liciurească.</p>
<p>Altcum de la nici o moară de Doamne-ajută nu pot lipsi galițele, cu atât mai puțin de la moara lelei Dochia, că doară nu în zadar își aseamănă poporul nostru copii săi bine nutriți prin proverbul: «flămând ca găina morarului».</p>
<p>Lângă moară este grădina de legume și vreo câțiva pruni, meri, piersici.</p>
<p>Moara cea ascultătoare își face datoria, câștigând și dând făină la o mulțime de indivizi, și pâine la sârguinciosul morar.</p>
<p>Era o zi frumoasă de vară, într-o după-amiază, când curatorul Dănilă intră în moară la lelea Dochia spre a-i povesti una alta. A luat samă bună pe dânsa, căci este o muiere înțeleptă cu frumoasă învățătură și o judecată dreaptă. Căci ca văduvă mult alungată de soartă, s-a știut ridica peste greutățile timpului, nu numai, dar din fiul ei orfan a crescut un fecioraș brav, învățat, și mai pe sus de toate un lucrător sârguincios. Pentru însușirile acestea bune și virtuțile sale femeiești: că era religioasă, diligentă, înțeleaptă, dreaptă și energică, adeseori îi cerca moara ei și cei mai de frunte oameni din sat. și chiar se bucurau, că pot auzi sfaturile ei pururea întemeiate.</p>
<p>Prin ținuta sa plină, de demnitate știu cuceri părtinirea sătenilor, dânsa avea vorbe dulci atât pentru bogați cât și pentru cei săraci; cunoștea firea bătrânilor, bărbaților, cu fiecare avea cuvinte bune. Prin aceste calități nici moara nu suferea lipsă, cam pururea avea ce măcina.</p>
<p>Una dintre cele mai frumoase virtuți îi este generositatea, așa că mult voioasă se oferea să aline durerea fraților și surorilor; cu orfani, săraci, neputincioși își împărția bun bucuros îmbucătura ultimă de la gura sa, numai să știe că a putut alina durere, așa că era: mult îndurată.</p>
<p>I s-a răspândit vestea și peste hotarul satului, că ce morăriță îndurătoare și înțeleaptă este în moara din Șișești, care cunoștea chiar și firea ierburilor și plantelor și vindeca și alina prin astă știință durerile multor suferinzi.</p>
<p>— Dănilă intră în casă zicând: Deie D-zeu bine jupâneasă!</p>
<p>— D-zeu să dea în toate părțile. Placă șezi la noi jupâne de cinste, aici este scaunul acesta, chiar ieri l-a gătat Aurel, din lemn de frasin, acuma învață a lucra și cu meseria, cu atâta este mai bine pentru om, cu cât și-a știut câștiga mai multă învățătură de măiestrie, că așa trăiește mai ușor în lume; de nu curge, picură. Cu cât știe cineva mai multe măiestrii, cu atâta își poate câștiga pâinea mai ușor. Apoi pe lângă morărit are vreme destulă a lucra cu securea și cu gilăul.</p>
<p>Doamne de mult n’ai fost pe la noi jupâne curator, ca și cum te-ai fi înstrăinat de noi cei săraci.</p>
<p>— De aceea nu patee fi nici vorbă, am avut mult de lucru, am arat și semănat, am cosit fânul, am început și la secere, așa-i viața, cât trăim tot lucrăm. Pe lângă toate acestea, sporul puțin putem arăta, căci birurile grele ce ne apasă umerii ne duc sudorea pe ici-colea, apoi se împart la mulți pierde-vară. Nouă care muncim din răsăritul soarelui până în seară, ce trece sfântul soare peste toate hotarele și se culcă, după deal, ni se duc boii și ne lasă jugul, apoi să trăim de putem. Și în zilele trecute au umblat prin sat niște latie rele, niște străini care nu știu zice altă vorbă românescă decât *plăti bani*. Apoi aceștia pun sub sechestru: boi, vaci, viței, porci, fân, grâu și mălai, îl întreabă bietul poporan că pentru ce? se rostește ca un *nemeș* plăti și taci.</p>
<p>Altcum cum te afli jupâneasă Dochiă?</p>
<p>— În toată forma, când mai bine, când mai rău.</p>
<p>— N-am putut trece pe lângă moara D-voastră, sa nu intru și în casă. Chiar acuma vin de la preotul Jacob; mi-a spus apriat că merge de la noi din sat. Vlădicul i-a dat satul cerut de dânsul, și că în cea mai apropiată sărbătore va lua rămas bun de la noi, de la poporeni. Așa am venit să-ți spun astă veste mai nouă, care știu că așa iute nimenea nu a putut să ți-o spună, ca eu.</p>
<p>Îți mulțumesc jupâne curator, că și eu am de cuget a merge la biserică, când va lua preotul rămas bun, că a fost părinte de treabă, a slujit cu credință lui D-zeu, și i-a plăcut regula, din care pricină, am auzit aici prin moară multe povești contra d-sale. Eu nu pot vorbi decât bine despre d-sa, cei drept a fost c-am aspru la fire, dar bun, drept și părinte sârguincios, apoi în urmă și fiii de la o mamă încă se deosebesc în năravuri.</p>
<p>— Rămas bun jupâneasă, eu mă duc că vor cugeta acasă că unde m-am zărestit.</p>
<p>Abia la trei zile după acest dialog, se vorbea la moară, pe câmp la secere și în tot satul, că preotul Jacob în duminica viitoare, va lua rămas bun de la credincioșii săi, și va merge în țara oașului. În fiecare casă se vorbea, că oare ce l-a îndemnat pe preot a-și schimba locul.</p>
<p>Oare nu i-a părea rău că lasă un sat așa de frumos, și oricum împreunat cu frumoase venituri, că din patru sate aici, trebuie că este venit frumos? Alții combinau, cum și-a duce preotul atâtea strânsuri frumoase?</p>
<p>O vorbă ca o sută: poporul din toate patru satele, nu avea obiect mai bun despre care a vorbi; decât despre preotul care se pregătește a-i lăsa.</p>
<p>Trecând zilele, sosește duminica. Lelea Dochia se scoală bună-dimineața, curățește în casă, face foc și-și pune fiertura în vatra focului. Apoi își îmbracă veștmintele cele de bumbac și costumul său sărbătoresc, se gată la biserică.</p>
<p>La fiul său îl lasă în grije focul și oalele ca să fiabă, că după datina străbună nu va dejuna numai ‘ după reîntoarcerea de la biserică; înfrânarea de bună voie ăi este virtute, a avut timp de a învăța cum trebuie a se predomni.</p>
<p>Ieșind pe ușa morii încă o dată se reîntoarce și zice: grijește Aurele de toate, că acuma ești mai de zile și trebuie să mă pot încrede în tine, avut-am și eu grija ta până ai ajuns astă vârstă.</p>
<p>Așa cu pași lini se suie către biserică, ajungând acolo, cu pietate și reverență intră și sărută icoana Maicii Sfinte și crucea de pe dânsa, după datină, apoi se retrage la locul ei îndatinat.</p>
<p>La biserică venise atâta popor, încât între pdereții strâmți ai bisericii de lemn, edificată de vreo trei secole, abia au încăput două părți din popor, și o parte mare din popor era silit a se așeza pe lângă pereții bisericii pe dinafară, și acolo se ruga și asculta cu evlavie s. liturghie.</p>
<p>Finindu-se liturghia, preotul pășește cu reverență în ușa împărătească, și de acolo își începe cu termeni bine aleși, cu un fel de duioșie a lua rămas bun de la fiii săi sufletești, pe care i-a păstorit în spirit și adevăr peste un deceniu.</p>
<p>Când ajunsă la partea cea mai însemnată a vorbirii sale: »eu vă las«, poporul oftează, muierile, tineri și tinere, ca mai simțibile varsă lacrimi, iar preotul însuși emoționat de această priveliște, dă curs mai repede vorbirii sale, ca așa să treacă mai ușor peste duioșia despărțirii.</p>
<p>Toată vorbirea se poate rezuma în următoarele: fiți pururea creștini adevărați; în toate necazurile vieții cu credință cercați mângâiere în D-zeu; iubiți-vă religia, limba și neamul vostru, vă alipiți cu dragoste către păstorii voștri; pentru ascultarea voastră fiesc vă mulțumesc; dacă ca părinte, care v-am iubit și doar v-am dojenit fiți iertători și să știți că părintele bun dojenind crește fii harnici; D-zeu să vă binecuvânteze cu darurile sale.</p>
<p>Depărtându-se poporul din biserică, fiecare avea cuvinte de a repeta câte o vorbă bună din acest adio al păstorului, și pe cale povestind vecin cu vecin se apropia fiecare de casa lui, cu o părere de rău că se duce păstorul cu ale cărui năravuri s-au fost dedat.</p>
<p>Dochia încă merge către moara ei înconjurată de mai multe jupânese de frunte din sat, și la multele păreri deosebite cu seriozitatea-i îndatinată ia firul vorbirii și zice:</p>
<p>Dumnezeu cârmuește lumea în modul cel mai înțelept, firele guvernării se află în mâinile sfinte ale Lui, Dânsul așa întocmește lucrurile în lume: »Că face ce El voiește, și noi știm că ne iubește. Așa noi suntem plini de supărare de ceea ce vedem, dar nu știm ce ni se gată în viitor.</p>
<p>Adeseori dintr’un lucru care nouă ni se pare că pentru noi nu este întocmai bun cum noi dorim, se alege de totul altceva, adică un lucru bun care trece peste cercul nostru de judecată. Providența cu sfaturile și întocmirea Sa măreață, întrece mintea noastră, nouă ne rămâne, ca totdeauna să ne împăcăm cu voia Celui de sus, așa și din asta strămutare a păstorului, cine știe ce bine poate să ne ajungă.</p>
<p>Când gătase această vorbire ajunsă la moara sa unde luându-și rămas bun de la vecine și prietene, intră la fiul său.</p>
<p>Acestuia i-a enerat cele auzite și întâmplate la biserică, în decursul dejunului împreunat cu prânzul.</p>
<p>Abia se strecurară pe gâtul nesățios și flămând al timpului care înghite secoli, decenii, ani, luni și zile, vreo două săptămâni, și tot satul povestea cum s-a depărtat preotul din mijlocul lor.</p>
<p>Mai trei zile au tot bontănit la casa preotească bătând la cuie ascuțite prin lăzile de brad, în care și-a împachetat cele de lipsă traiului și veștminte.</p>
<p>Din ocol pleacă care împovorate, niște boi grași înjugați suind către drumul țării; pe drumul pietros de oboseală suflă ca niște foi țigănești, așa că pulberea de pe drum o ridică vântul ieșit din plămâni, și îl pune la joc în razele soarelui.</p>
<p>Că s-a dus părintele vedem, dar că cine vine asta nu o știm; astea erau vorbele de întâlnire și conversare ale poporului.</p>
<p>Este de altcum de știut, că pentru poporul nostru de la sate cel mai ales și des obiect despre care conversează cu multă plăcere este preotul și învățătorul, cu toate accidentele ce se învârtesc pe lângă aceste persoane.</p>
<p>Firea poporului nostru este a căuta subiectul vorbirii sale din cercul său și numai arareori trece peste hotarul satului său. Despre lumea mai depărtată nu pot vorbi că nu o cunosc. Mai numai soldații pot avea cunoștință mai vastă despre ținuturi mai depărtate, pe care îi și ascultă cu multă plăcere, când narează despre lumea unde s-au mișcat.</p>
<p>La sapă, coasă, secere, culesul cucuruzului și mai ales la desfăcut și moară se desfășură conversațiile cele mai interesante, așa că pentru popor câmpul liber cu frumusețile sale, formează salonul de conversație, catedra de știință și bina de teatru.</p>
<p>Pe corpul extins al pământului, sub cerul vânăt, la lumina soarelui, pe catifea verde, sub umbrele arborilor frunzoși își câștigă poporul ca într-o școală măreață știința și speranța de a viețui.</p>
<p>Pentru popor sfânta libertate de pe câmpuri, livezi și munți a fost în cele mai grele timpuri: alinarea și mângâierea.</p>
<p>Prin glume și hore s-a năzuit ca și în timpurile noastre a afla distracție și a pune uitării greutățile zilnice, acolo au mai aflat locul de consolare, că soarta este comună pentru toți.</p>
<p>Vestea.</p>
<p>Ne aflăm în timpul cel mai plăcut, cel mai bogat din an, adică este vară.</p>
<p>Cireșii prin crengi rupte, stâlpari uscați, ramuri veștede arată că peste dânșii a trecut o catastrofă, căci copiii zburdalnici, fetele ușuratice, junii viguroși pe întrecute s-au suit pe spatele și șelele cireșilor pe care brațul omului abia îi poate împrejura de groși. Trunchiul la mulți este atât de înalt, că numai cu scară se poate străbate la ramurele grele de roade spre a culege fructele plăcute la gustat, care în orașele din apropiere se vând cu bun preț. Unii dintre culegători din supărare că n-au putut ajunge fructele de pe ramurele și crengile mai răcătănate și depărtate de trunchi, cu carpenul lung făcut nuia încovăitoare, lovesc și bat cireșele negruțe și oiegușe care vulnerate și schilăvite cu corp sângerând cad pe pajiștea verde; de unde apoi mâinile spornice, culegându-le le aruncă în buți cu doage de stejar, spre a le fierbe de rachiu.</p>
<p>În prezent este sezonul prunelor: albastre, grase, galbene, ciorești și negruțe. Zi de zi satul este în continuă mișcare, crezi că este un târg de țară, unii oameni culeg prune de fiert rachiu, alții să plece la țară ori oraș să le vândă.</p>
<p>Iară muierile cu firea lor crezută de la Eva își scoală copiii de sub umbrele de nuc, apoi le promit că le vor aduce bumbuți de zăhar și pâine albă de la oraș, numai să umple de prune coșul împletit din durături albe de tufă, până va veni dânsa de pe rât de la fân. Copiii veseli de promisiuni rezeamă coșul lângă trunchiul prunilor, apoi cu o însuflețire și curaj de voinici, se suie ca niște pisici pe trunchiul prunilor mai tinerei, cu crengile plecate mai pe pământ de povara grea a roadelor. Culegând în coșercuțe împletite din nuiele colorate de loză, fiecare povestește cu bucurie ce promisiune i-a făcut maica sa. Că mâine dimineață vânzând prunele în Baia Sprie ori Baia-Mare, nici nu vor fi sculați din așternut, până nu vor veni mamele, grijătoare cu pâine albă, bumbuți și la fete cu circei.</p>
<p>În crepusculul dimineții până încă nu și-a deschis glasul privighetoarea și rândunelele, fiecare muiere ia coșul pe spate, și emulează care de care să ajungă mai devreme în oraș, pentru că să poată vinde mai cu preț și mai repede fructele dulci.</p>
<p>Cam acolo către timpul dejunului copiii trezindu-se din somn, se pun în cărarea care vine de la oraș și de fiecare trecător întrebă: N-ai văzut pe mama venind? — Trecătorii zâmbind răspund: ba da, încă și aceia am văzut că v-au cumpărat pâine din șetre și bumbuți din bolt. Fiți buni și așteptați.</p>
<p>Când întreaga comună era cuprinsă de asta priveliște încântătoare nici moara nu pausa, căci un bocotan aduse cu carul vreo șase saci de cubul plini cu bucate, ca pe seară să fie toate grăunțele făină. Le suie în podul morii, apoi fără frică că bucatele vor fi vămuite prea tare, le încredințează grigei lui Aurel sciindu-1 că este consciențios și drept, se ține strâns de legea: »ce ție nu-ți place, altuia nu face.«</p>
<p>Fiind timpul frumos, nici nu prea vin preste de la moară, ci dimineața și seara. Poporul este împrăștiat fiecare la lucrul său, încât de zgomotul lucrătorilor, ascuțitul coaselor și horile vesele răsună câmpul și livezile.</p>
<p>Morarul se bucură că are de turnat în coș ca să-1 umple, că apoi nu îl bate grija să tot alerge, a schimba bucatele și a culege făina, a tot tocmi piatra după natura deosebită a grăunțelor, când mai sus, când mai jos. Ba poate lucra și alte lucruri și așa în unul și același timp, își are două izvoare de venit.</p>
<p>Deci umplând coșul plin cu bucate se retrage de a lucra în casă Ia umbră, și răcoare. Își duce scaunul de mesdrelat și se așează lângă ferestra de la apus, apoi începe a mesdrela niște spițe și faluri de roți.</p>
<p>Maica sa Dochia împestrițește niște mânecări pe pânză scumpă de in, așa în cruci, formând o ghirlandă de pupi de roză, în tricolorul român. Ileana vecinului de peste vale a Stan bogătanului o rugase să facă pentru fetița ei niște mâneci Ia cămășile de sărbători, ca așa de frumoase să nu aibă nicio fată din sat.</p>
<p>Dochia se bucură mult că i s-a îmbiat ocazie să poată lucra ceva frumos pentru acesta fetiță frumoasă, în etate abia de zece ani, pe care își ațintise privirea și o măsura în cumpăna judecății minții sale, că cum i s-ar ședea să-i poată fi noră.</p>
<p>Însă Aurel îi rupse firul gândirii și îi zice:</p>
<p>— Mamă scumpă! lată eu prin bună grijirea D-tale am ajuns la vârsta că îmi știu câștiga pâinea, am învățat carte, și știu citi, scrie și calcula. Așa am iieșit din penele de pui și încep a fi pasăre, nu te supăra dacă le întreb unde, și când m-am născut eu? Cine mi-a fost tată?</p>
<p>A trecut mai bine de un an, de când am tot voit să te întreb ceva despre trecutul nostru, însă m-am tot sfiit, dar acuma aflu de binevenit timpul, să îmi dai a cunoaște trecutul nostru, că avem timp și nimeni nu ne tulbură liniștea. Apoi lucrul nostru este fără zgomot, timpul frumos și aici chiar răcoros, toate cerințele ne stau la îndemână, ca așa printre lucru să-mi povestești trecutul nostru să știu și eu de unde sunt și a cui fiu mă pot numi?</p>
<p>— Fiule! tata tău chiar așa a dispus înainte de ce a închis ochii spre somnul etern: »atunci să-i spui trecutul nostru, când te va întreba«. Și mult m-am cugetat pentru ce a lăsat așa, în urmă am aflat secretul și am dezlegat enigma, că despre lucruri mai mari, nu se poate vorbi la copii, și ca cine întreabă, arată maturitate și înțelepciune, adică este cu cine vorbi.</p>
<p>— Fiul meu! Tatăl tău Avram s-a născut în Câmpeni într-un loc romantic, împrejurat de codri și verdeață, de văi limpede și izvoare bogate din care se adapă mii de viețuitoare. Încă de tineri ne-am cunoscut la un târg din Hălmagiu. Eu eram fetiță tânără când un unchiu al meu mă duse de pe Crișuri unde noi atunci locuiam; de naștere eram de la Turda, dar orfană, rămânând un frate al tatei mă crescu, care locuia între văile mănoase care spală pământul lui Menumorut și o parte din împărăția lui Glad. Din întâmplare tata tău era un june zdravăn și frumos, vindea chiar lângă căruța noastră vreo zece perechi de boi îngrășați de pășunea bogată din munți. Era un tânăr ager și de vândut dar și de cumpărat.</p>
<p>M-a ochit odată bine și m-a măsurat din sus în jos, apoi s-a dat Ia vorbă cu mine, eu cu zâmbet pe buze și surâs plăcut mă năzuiam a-1 încătușa. Lucrul a mers ușor, dânsul dorea soție, eu așteptam mire, deci venind la casa noastră de vreo câteva ori înțelegerea era gata: că noi să ne cununăm. Numai o dorință avea: că cununia să se facă în biserica din Mesteacăn. Unchiul meu se învoise, fiindcă preotul din Mesteacăn încă ne era consângean, și știam că nu ni s-a face multă greutate din formalitățile bisericești, că era chiar protopop. Așa cam în anul 1862 ni se binecuvântă căsătoria, dar fiindcă tata meu era de un temperament mai sângios, s-a hotărât de a-și cumpăra altă moșie în Bănat, și de a părăsi munții friguroși. Abia locuirăm doi ani în jurul Șiriei, într-o bună dimineață mă trezesc, că tata tău nici aici nu se află bine, și hotărî a se așeza în părțile Sătmărene pe malul Someșului bogat.</p>
<p>Eu ca soție credincioasă mă supui la toate, îl urmez cu dragoste oriunde merge. Vine apoi anul 1866 dacă îmi aduc bine aminte în luna lui Martie fu chemat la osie, căci fusese soldat în oastea împărătească.</p>
<p>Într-o bună dimineață pleacă, și eu rămân singură, căci sporul în familie nu era, anii erau trecuți mai patru și rodul în copii nu se arăta, asta întâmplare îl cam supăra pe fie iertatul tău tată.</p>
<p>Înainte de a pleca mi-a spus că în familia lui este o tradiție, că dânșii adică străbunii lui din moși și strămoși se trag din vița împăratului Aurelian, a căruia soartă funestă ne-o spune istoria, aici s-a împiedicat roata fericirii neamului nostru prin năvălirea barbarilor.</p>
<p>— Doar pentru acea mi s-a dat mie mamă numele de Aurel, în aducere aminte de acel împărat și străbun al nostru?</p>
<p>— Așa-i fiule, asta o vei ști mai târziu. Destul că atunci când mi-a descoperit tata tău, din ce viță se trage, în câtva m-a săgetat în inimă, dar deși dânsul va fi fără noroc în răzbelul ce pleca, ca împăratul Aurelian. Cât era dus, tot acest cuget mă mistui: că da de nu-1 voi mai vedea altul.</p>
<p>Cam către capătul lunii lui Iunie numai aud că bărbatul meu în 25 Iunie lângă râul Mincio pe câmpul Italiei călduroase la Custozza ca sergent a mers în fruntea oastei și a măcelărit pe bieții italieni, cum taie cosașul iarba când este mai în putere, grea de rouă și plină de flori; dar și tata tău primi o rană de glonț la brațul stâng. După ce i-au învins pe lângă . toată vitejia lor pe luptătorii voinici italieni, soțul meu pentru vindecarea rănii a fost dus într-un spital.</p>
<p>Într-o zi după-amiază sub umbra unui smochin frunzos se pune a vorbi cu dânsul un italian, care ca neguțător în tinerețe călătorise cu negoțul său prin toate părțile locuite de români și scria limba română, care zise:</p>
<p>— Frate! Mare poate fi păcatul nostru, că Dumnezeu lasă să vărsăm noi sânge frate la frate, noi cărora Roma ne este leagănul în care ne-am crescut, cum ne sfâșiem noi între noi; atunci când ar trebui ca să dăm mână cu mână de a ne întemeia fericirea noastră, prin sprijinul împrumutat. Voi vă răzbiți pentru de a face și întări puterea străinului. Mi-ar plăcea să știu ce folos aveți voi ca români, pentru atâta viață și sânge ce s-au vărsat aici pe pământul Italiei? Ce glorie? Ce răsplată vă aștepta că v-ați războit contra noastră care vă suntem frați? Undele rîului Mincio le-ați negrit de sângele nostru, i-ați schimbat fața limpede, prefăcând-o într-o scursură de la măcelărie și oare a cui vor fi laurii?</p>
<p>Laurii vor fi a ostașilor români, căci noi luptăm pentru patrie și împărat zise tata tău.</p>
<p>Câmpul de luptă este îngreunat de cadavrele ostașilor noștri sprinteni și de voinicii voștri viguroși și înalți ca brazii de prin cărpați. Că noi aducem asta jertfă și cu sângele fiilor noștri scumpi îngrășăm pământul patriei nostre, asta o știu prețui și pricepe, că noi luptăm pentru neatârnare, pentru de a scutura jugul străin și a fi stăpâni pe soarta noslră; dar că voi sunteți aduși: «ca o oaie spre junghiere, care nu-și deschide glasul său», asta nu o pot pricepe?</p>
<p>Voi doar nu știți că lupta noastră este luptă măreață «de a ne uni cu toții sub un domn» ca să nu fim împărțiți și sfâșiați?</p>
<p>Voi nu cunoașteți ce este: înțelepciunea lui Cavour, însuflețirea lui Mazzini și audacia lui Garibaldi, și că geniul acestora este: «întruparea Italiei în persoana lui Victor Emanuel?»</p>
<p>— Nu, eu aceste nu le știu, dar atâta am văzut că pe câmpul de luptă poporul italian se lupta cu atâta însuflețire și curaj, că eu inimic fiind, curajul, abnegația și rezoluția soldaților voștri le admiram; de unde acum înțeleg: «că așa este lupta pentru libertate și unitate».</p>
<p>Că pe noi ce răsplată ne așteaptă nu știu, dar pe noi ne-au adus pentru fericirea, mărirea și întinderea hotarelor patriei noastre; apoi românul este fidel patriei și domnitorului său.</p>
<p>Atâta aflu foarte întemeiat, că deosebirea între lupta noastră pe care o învinserăm la voi acasă, pe hotarele voastre, unde voi viețuiți și vă aveți morții voștri pentru voi este: ca pământul făgăduinței. Că voiți a ne scoate din hotarele voastre ca pe niște străini, o știu a înțelege; voiți a curăța grădina de lăcuste, da, și asta o pricep.</p>
<p>Și aceea o știu, că recunoștință pentru voinicii noștri, pentru sângele lor, abia vom avea; dar asta o sperăm, ce va fi vom vedea! Apoi Românul zice: «Mila străinului e ca umbra spinului».</p>
<p>— Mama! cred că o ești obosită de atâta vorbire, îmi place mult a auzi istoria atât de plăcută; dar lasă că vei mai vorbi și în zilele următoare și așa trebue să mă uit în laturi cum mai stă treaba în moară.</p>
<p>— Bine, fiule, mergi, îmi place vazându-te grijind de traiul vieții.</p>
<p>Abia trecuse câteva săptămâni de la depărtarea preotului lacob, și prin Șișești se vorbea că vine alt preot, de la Sătmar, care ca profesor de religia și limba română a făcut bune servicii poporului român, crescându-i fiii aceluia.</p>
<p>Mai întâi se auzi asta veste la moară, căci un bătrân din sat a fost întrebat de «diacul din Baie» cum este satul, parohia și poporul din Șișești?</p>
<p>Bătrânul cu plete albe răspunse: satul e frumos, parohia e mare, oameni buni. Doar voiește să vină de preot fiul D-tale la noi?</p>
<p>Da, așa-i «vestea», dar nu se știe de bună seamă.</p>
<p>Această veste era destulă ca bătrânul sătean să umble prin sat, că dânsul știe din cel mai competent loc, că în Șișești vine de preot «feciorul diacului din Baie». Poporul iară avea despre ce povesti. Pe întrecute se întrebau: cunoașteți pe preotul diacului din Baie? Oare ce om este, învățat, bun, blând sau aspru? Femeile și fetele se întrebau, oare frumos și plăcut este?</p>
<p>Când poporanii din Șișești se aflau în această frământare de capete, într-o zi frumoasă din lulie după prânz, din Baia-Mare făcurăm cu Dr. Vasile Lucaciu o excursie până la casa parohială din Șișești. Că așa se știe din experiența-i proprie, cum este astă parohie unde va avea de-a păstori, dacă îi convine să o ceară și ce popor îl așteaptă și cum este situată comuna. Abia ajungem la casa parohială, îndată ne întâmpină învățătorul Vasile Băban, după dânsul cu grabă vine curatorul Dănilă și alți poporani de frunte.</p>
<p>De la aceștia, Lucaciu se informeză de-a măruntul despre toată starea poporului din parohie și filiale, că din ce trăiesc, ce izvor de venite au, cum stau cu școla și învață mulți copii?</p>
<p>Facem apoi vizită bisericii, care era edificată din lemn și arăta o etate de mai multe secole și avea un altar de tot îngust, încât abia ne puteam mișca în dânsul. Căutarăm grădina parohială situată de-a dreapta văii și morii, asta încânta pe viitorul preot în Șișești.</p>
<p>În urmă se informă despre pământurile și venitele parohiale.</p>
<p>Apropiindu-se de casa parohială, un bătrân pleșuv între altele zice lui Lucaciu: «Părinte! nu te îndoi a veni la noi, că deși casa asta se vede a fi cam bătrână, tot preoți harnici am avut în dânsa, este norocoasă și spornică in prunci frumoși.»</p>
<p>«Dacă este așa, că în dânsa se sporește neamul românesc, cu prunci frumoși, îmi faci plăcere, moșule, ca să vin a locui într-însa.»</p>
<p>Schimbând apoi mai multe vorbe cu poporanii, s-a convins deplin, că pe lângă romanticitatea locului, află niște credincioși buni și diligenți, asta o dovedesc casele, șurile și cotețele, adică tot jurul caselor, livezile lor pline de pomi și țarâna bine grijită.</p>
<p>Luându-ne rămas bun de la popor, peste livezi urmarăm suind pe calea pedestră până în drumul țării, unde ne aștepta căruța. Pe cale încântat de topografia comunei și poporul brav, îmi descoperi, că deja este decis a cere de la Episcop asta parohie, unde cu poporul acela diligent cum se arată, va putea duce îndeplinire multe lucruri frumoase.</p>
<p>»E drept, că dacă primesc denumirea ministerială să fiu profesor în Loșoncz, pot duce o viață mai comodă, și împreunată cu mai frumoase venite materiale. Însă să mă văd eu luat de la altarul român; să-mi văd eu știința mea câștigată cu multă sudoare, pusă în serviciu străin; să mă știu exilat din serviciul cauzei națiuni mele: asta lovitură m-ar consuma înainte de timp. Așa mai prefer a suferi cu poporul, decât depărtat din mijlocul aceluia, a duce o viață cât de splendidă.»</p>
<p>Conform acestei enunțări, fără întârziere ceru de la Episcop parohia Șișești, la care a fost și denumit de paroh, iar de la catedra de profesor din Loșoncz, își dădu abdicarea, fiindcă acest oraș era locuit de străini.</p>
<p>Înțelegând poporul din Șișeștî, că Lucaciu are să le fie părintele lor, fiecare dorea a ști ceva despre dânsul.</p>
<p>Învățătorul le povesti cât de mult iubește viitorul lor preot poporul; cum a luat sub aripile sale pe școlarii români ca profesor în Sătmar; cum cunoaște dânsul suferințele celor lipsiți; cum l-a înzestrat Dumnezeu cu înțelepciune, că știe da sfaturi poporului în toate trebuințele aceluia: ce de suflet bun și inimă îndurătoare poartă pentru văduve și orfani.</p>
<p>Asta veste se lăți ca fulgerul între popor și mai ales văduva morăriță se simțea deplin fericită că profeția și dorința ei se împlinesc.</p>
<p>— Într-o seară, zise lui Aurel astăzi am convenit pe cale când veneam de la oraș cu curatorul Dănilă și mi-a spus că are foarte bune semne ca preotul Lucaciu care vine aici, va fi in toate cum noi l-am dorit, și că vom afla sprijin în dânsul.</p>
<p>—  Da, așa se povestește mamă, că are să fie un adevărat părinte, toți câți vin la moară îl laudă de când a venit de a încercat casa parohială.</p>
<p>Spun că este un om robust, de stătură frumoasă, cu față brunetă, cu ochi negri, cu vorbă dulce, plăcută și când vorbește, are o față surâzătoare.</p>
<p>În ziua următoare, Aurel rugă pe maică-sa să-i spună mai departe istoria cu tatăl lui. Dânsul se puse a face niște dinți de greblă, iar maică-sa a coase un guler de cămașă.</p>
<p>— Mi se pare că am sosit cu povestirea până unde italianul istorisi, scopul luptei lor, de a face uniunea tuturor italienilor, și că pentru vitejia și jertfa soldaților noștri, abia vom putea primi răsplată sau recunoștință, după cum aceia așteaptă.</p>
<p>— Da, așa-i mama, tata se afla în ceva spital de a-și vindeca rana de la brațul stâng.</p>
<p>— Acolo, fiule, petrecu tata tâu până după lupta de la Konigratz, adică până cam în 20 Iulie. Aici suferind pierdere împăratul nostru, urmă pacea de la Viena și tata tău cu alți ostași, se reîntoarse în patrie, în memoria luptei de la Custozza, învingătorii fură lăudați și decorați printr-o medalie comemorativă. Tata tău care a fost în fruntea acestei învingeri, aștepta să fie resplălit sau remunerat cu distingere deoarece lui i se putea mulțumi în mare parte asta învingere strălucită. Ce-i drept promisiuni se făceau multe, dar alta recunoștință n-a mai urmat nici până în ziua de astăzi. E greu ca să ajungă românul aproape de locul unde se împarte binele, tot străinul îi stă calea, așa a pățit-o și tata tău. Distingerea cea mai strălucită îi era rana de la braț, care îi rămase ca suvenir c-a luptat pentru patrie și Tron.</p>
<p>Așa retrași trăirăm o viață frumoasă din economie, așa după cum era timpul, când mai bine, când mai rău, cu puținul nostru furăm îndestulați, prin urmare și fericiți.</p>
<p>La un an și jumătate după rentorcerea tătâne-tău, din război vru Dumnezeu să fiu în stare binecuvântată cu tine; zilele, lunile trecură repede și eu mă apropiam de timpul nașterii tale. Într-adevăr timpul cât eram în astă stare, pentru mine se putu numi »binecuvântat« că tata tău căuta toate mijloacele cum să pot fi mai îndestulată. Atâta grijă, atâta alipire și adevărată sârguință spre a-mi face plăcere, nu mai pot vedea la muieri, acest timp a fost amplu de fericire, încât multe din vecinele mele îmi invidiau soarta. Așa într-o seară mă sfătuiam cu fie-iertat tata tău cum să-ți fie numele, dânsul zise: »dacă și Dumnezeu așa a voit să avem copil, numele lui să fie Aurel; întâi pentru că prin Aurelian a venit nefericirea nemului nostru, și speranță am, că prin Aurel se vor rupe cătușele suferințelor; a doua, metalul cel mai prețios și expansiv este »aurul«.</p>
<p>Într-o frumoasă zi de Mai, când soarele își arăta roadele sale peste întinsul și latul pământ, veniși tu pe lume. Luând peste tata tău, că i se împlinește dorul de avea un «voinic», grăbi la mine și cu multă iubire îmi netezi fruntea, mă dezmierda, și grija de mine ca de lumina ochilor. Pentru tine pregăti un leagăn împodobit cu flori.</p>
<p>Tu din zi în zi văzând cu ochii creșteai, tata tău le purta în toată dimineața când era să plece la lucru și seara când venea pe brațe, te dezmierda ca pasărea puișorii săi, te săruta cu multă dragoste. Avea dorul fierbinte ca să-ți poată auzi glasul deschis spre cuvântul »tată«.</p>
<p>Însă asta fericirea nu i s-a dat, căci cam la nouă luni de la nașterea fa, mi se gelui că rana de la brațul stâng adusă de la învingerea de la Cuslozza începe a-1 durea, că simțește prin cot și încheieturile oaselor niște dureri sfâșietore, ca și cum l-ar fulgera.</p>
<p>Într-o seară, cam la patru zile după ce îmi spuse cum stă cu rana, că de nou s-a bobit și că poate n-a fost deplin vindecată, ba poate că glonțul trecând prin broasca mâinii, i-a zdrobit și osul, la schimbări de timp îmi spunea că simte în locul unde a fost rana, puțină durere, iar în astă seară îmi zise:</p>
<p>»Să nu te întristezi, scumpă și dragă soție, fii tare în credință, simt că trebuie să mă despart de tine, căci rana adusă după învingere, din război, îmi este remunerăție mortală. În cursul veacurilor, mulți ostași de frunte din viața noastră au primit astă remunerăție, dar tulpina tot stă încă viguroasă, deși de pe dânsa s-au rupt multe ramuri de viață. Eu încă voi pleca în scurt timp la soții mei, căci simt cum zeama plumbului și-a rupt cale prin vasele unde comunică sângele, cum îmi înveninează tot corpul. Deci grijă de testamentul meu:</p>
<p>»Dacă m-ai iubit cu căldură, credință și fidelitate, aceste toate virtuți le dă ca moștenire fiului meu. Ca să poți îngriji de creșterea lui mai bine, vindeți puțina moșie, și le așază cu copilul pe Târnave, aprope de câmpul libertății la prietenul meu cel mal credincios Mihai morarul, spunându-i sfârșitul meu și dorința mea; îl crește apoi în Blaj unde a răsunat glasul dezrobirii, unde frații noștri s-au jurat în genunchi înaintea lui Dumnezeu și lumii, că numai ca popor liber voiesc a trăi.</p>
<p>Când va ști a scrie, citi și calcula, îl vei duce să învețe morăritul, pentru că fie orice timpuri grele: foamete ori lipsă de pâine, morarul lipsă nu duce pururea, are din ce viețui, oricât de puțin rod dă pământul, aceea trebuie să treacă prin moară și mâinile morarului.</p>
<p>Să învețe apoi măiestrii, meserit și lemnărit, că este venită vremea, ca noi românii să ne împărțim și la industrie și măiestrie, unde se învârt banii. Nu este bine să ne îmbulzim toți la lucrarea pământului și pe sate, ci menirea noastră trebuie să fie a străbate, și în cetăți, ca banul românului pururea în mână română să se învârtă. Să fie drept, îndurător și temător de Dumnezeu.</p>
<p>Când fiul nostru te va întreba, că cine i-a fost tatăl lui, îi vei spune trecutul nostru.</p>
<p>Totodată când vei afla de bine, îi dai în dreapta spada învingerii adusă de mine din Italia, însă sub jurământ «că aceea nicicând nu o va folosi în contra fratelui său.»</p>
<p>Mai departe să îi spui, că în viață nicicând să nu caute mila străinului, atât singuraticul, cât și mulțimea numai prin brațele sale se poate ferici. Pururea să calce tot înainte, și când glasul neamului îl va chema, să plece cu spada moștenită de la mine, că învingere va secera, ori unde va scoate acea spadă.</p>
<p>Iar tu nu pofti de la Dumnezeu decât «înțelepciune» asta a cerut-o și Solomon, cu asta apoi te vei ferici; — apropie copilul să-l sărut.»</p>
<p>Când mai gata asta vorbă: «...rut» își dădu sufletul în mâinile părintelui ceresc. Apoi l-am așezat la odihnă.</p>
<p>Până în ora de acuma, în toate am ținut în evidență testamentul. Precum știi ai învățat la școală în Blaj, ai crescut în moara prietenului nostru Mihai, ai fost ucenicul lui, iar după ce te-ai priceput la morărit, am venit cu tine aici, unde putu luă în arendă aceasta moară, — crescând vei ști și mai mult.</p>
<p>Între aceste descoperiri mult interesante, intră la Dochia curatorul Dănilă, după datină zice un «noroc bun», apoi se pune la vorbă.</p>
<p>— Nu știu dacă ai auzit că viitoriul nostru preot Lucaciu, are de cuget să se introducă la S. Maria Mare, în asta parohie?</p>
<p>— N-am auzit, dar mă bucur că aud, și chiar bine că știu de la D-ta, voiesc ca să fac și eu ceva lucrare cât de neînsemnată pe la asta sărbătoare. Așa te rog să ai bunătate a-mi aduce din biserică pernuțele, pe care pun preoții cărțile din care servesc s. liturghie, dacă mi-a ține Dumnezeu sănătatea, doresc ca acelea să le înoiesc învelindu-le cu mătase albă.</p>
<p>— Gândul D-tale jupâneasă Dochiă este frumos, mâine dimineață cu plăcere amândouă pernuțele ți le trimit fie după dorință facerea de bine, și primită la Dumnezeu, se remâneți în pace!</p>
<p>Părintele vine</p>
<p>În parohia Șișești și satele vecine, se lățise vestea ca fulgerul și ca pojarul din frunzișul de primăvară, că la Sf. Maria-mare, Lucaciu va servi prima liturghie, adică s-a introduce. Iar prin sat bărbați, femei, juni și june ori pe care cale se întâlneau vorba cea mai dulce de conversație era: »părintele vine«.</p>
<p>Ziua introducerii era fixată pe 15/27 August 1885, zi de Vineri. Noi pornirăm de la Baia Mare, eram cu toții membrii familiei vreo opt inși, era o zi frumoasă. Ajunși în Șișești, ne întâmpina pe ulița popii« curatorul Dănilă în frunte cu mai mulți poporeni. Ajunși la casa parohială, ne aștepta protopopul tractului Băii Sprie, din Șurdești V. Șurani, și ne întâmpină cu câteva vorbe prietenești de »bine ați venit«. Era un suflet bun și pururea vesel.</p>
<p>După călătoria de doue ore și după puțină recreare suirăm «dâmbul», la biserică, acolo capelanul din Șișești D. Cionte era către finele utreniei, unde era o mulțime mare de popor, doar de două ori mai mulți afară decât cum încăpuse în sânul bisericii. Intrarăm în altar toți patru și ne pregătirăm la s. liturghie; începând serviciul divin, cântările se rosteau cu o adevărată însuflețire.</p>
<p>După citirea Evangheliei în ușa împărătească, protopopul citi actul de denumire în auzul poporului, finindu-1, pusă pe perna albă pregătită cu mult gust din mătase albă Evanghelia, apoi cheia bisericii și aceste le dădu noului paroh, cam prin vorbele următoare:</p>
<p>Mai întâi cheia: primește asta cheie ca stăpân peste asta biserică, de a lega și dezlega păcatele, de a guverna asta parohie în spirit și adevăr. Apoi îi dădu Evanghelia: spre a învăța și deștepta pe acest fundament al adevărului, așezat de Iisus Hristos, pe poporul ție încredințat; de a-1 păstori cu iubire, credință și pace. După acesta îi dă perna albă de mătase: pregătită anume pentru asta ocazie solemnă, de la o muiere cu pietate și credință, o păstrează ca un semn, al nevinovăției, ca cel mai prețios suvenir.</p>
<p>Primind Lucaciu aceste insigne pe lângă exprimările simbolice, le duse pe altar, apoi se întoarse în ușa împărătească de a-și rosti cuvîntarea sa de introducere.</p>
<p>Ca temă de vorbire, își alese din evang. Ioan: »Păstorul bun și sufletul și-l pune pentru oi». În rezumat zice: Că adevăratele virtuți îngerești: iubirea, credința și speranța i-au plecat voința de a cere păstorirea credincioșilor din asta parohie. Cea mai fierbinte dorință îi este se poată lăți adevărurile religiei în sufletul poporului de dânsul păstorit, ca și în cea mai modestă casă se străbată mărirea lui Dumnezeu, are o voință și a propus tare ca să fie adevărat părinte, să lucreze din zi în zi pentru înaintarea atât sufletească, cât și vremelnică a fiilor săi. Pururea va sta gata a-și da sprijinul și ajutorul său: la bătrâni și tineri, bogați și săraci, propusul său firm este a sta gata cu sfat și mijloace pentru a lăți bunăstarea între popor.</p>
<p>După putință se va năzui a fi demn de frumosul nume cu care onorează poporul preoții săi, când zice: »părinte«. La dânsul și în casa sa vor afla remediu văduvele și orfanii, zi și noapte îi va fi deschisă inima și casa, a da la cine îl va încerca după putință, mângâiere și alinare. De la popor așteapîă iubire, încredere, alipire și ascultare, ca de la fii adevărați.</p>
<p>Vorbirea și-o dezvoltă cu atâta putere convingătoare și frumusețe, încât ascultătorii vărsau lacrimi de bucurie.</p>
<p>Finindu-se serviciul divin, poporul forma un adevărat drum triumfal, despărțindu-se în două laturi, și când Lucaciu zise: »Dumnezeu să ne primească sfintele noastre rugăciuni«, poporul emoționat de însuflețire, ca într-un singur ton strigă: »Să trăiești mulți fericiți ani părinte, în mijlocul nostru!« Trecând prin șirul acesta între aclamarea de mai sus, copiii își făceau cale prin șirurile dese a poporului, de a-i săruta mâunile preotului iubit.</p>
<p>Retrăgându-ne la casa parohială, după dejun se înfățișează curatorii în corpore spre a-și face onorurile, de altă parte spre a se înțelege, când vor fi fericiți de a-și putea aduce pe păstorul dorit, în mijlocul lor.</p>
<p>Din ce în ce se adună tot mai mult popor spre a putea auzi vorbind cu glasul dulce pe viitorul său păstor, așa că pe la doue ore ocolul spațios parohial era îndesat de mai multe sute de credincioși.</p>
<p>Cam la trei ore, după vecernie, păstorul rosti câteva vorbe de despărțire; ne depărtarăm către casă, ducând cu noi fiecare cea maî plăcută impresie despre acest popor brav și însuflețit.</p>
<p>De loc nu era nici poporul mai puțin electrizat de evenimentul zilei; de la biserică se duse, cum plecară neobositele albine, diligentele furnici, din coșniță și furnicar, în cele patru vânturi, rostind cu multă însuflețire cuvinte de laudă la adresa părintelui Lucaciu.</p>
<p>Ajungând pe acasă poporanii, povesteau celor rămași pentru necazurile zilnice de la biserică: cum au servit astăzi patru preoți, cum a predat protopopul cheia, evangelia și pernuța cea de mătase gătită de morărița. Cu câtă dragoste a vorbit noul părinte, așa că și cel cu inimă de piatră încă a trebuit să se moaie. Vorbele lui dulci așa au căzut în inima și sufletul nostru, celora ce-l ascultam, cum cad picurii de ploaie după o secetă de vară, pe plante și vegetațiunî setoase, sorbind această rouă cerescă.</p>
<p>Cei ce auzeau aceste laude, parte îșî făceau sieși împutări, pentru ce au fost neglijențî de nu au mers la biserică, parte imputau soț la soție sau soția la soț, fratele la soră, ori sora la frate, copii la părinți, pentru ce i-au trimis a isprăvi alte afaceri și i-au abătut de a putea merge Ia biserică.</p>
<p>Bucuria este peste întreagă comună, însă în moară, bucuria era în gradul superlativ. La introducerea lui Lucaciu, lelea Dochie a fost împreună cu fiul său Aurel la biserică, care în șirul cântăreților era primul, glasul lui era mult lăudat, numai astăzi au părăsit moara amândoi, oprindu-și roata, de a avea sărbătoare, ca în ziua de Paște, iar Dochia auzi ce plăcere a putut câștiga noului părinte, prin pernele de mătase albă, cu flori și fructe de vie brodate.</p>
<p>— Mamă! Eu fiind la strană în fruntea cântăreților, am putut vedea foarte de aprope pe acest părinte, așa că după cum vorbește își schimbă atât fața cât și ochii, așa că tot ce zice simte și le face se simți asemenea, ba câteodată se ridică în vorbirea sa la atâta frumseță, că încătușeză toată ființa omului, îmi vine a crede, că este muzica din istorie, care prin sunetul său măreț a îmblânzit animalele cele mai sălbatice.</p>
<p>Prin cuvântările sale frumoase și deplin convingătoare acest părinte a plivit și curățat și urma de păcat, din sufletul fiilor păstoririi sale încredințați, nu va lăsa loc pentru buruieni; din poporul său va face o grădină a nevinovăției. În scriptele sfinte citim despre: »Ioan gură de aur« eu zic: că prin părintele nostru a reînviat acel suflet măreț.</p>
<p>— Tu fiule Aurel ai drept! Și îmi place mult de vorbele tale, care mă lasă a crede, că mai ajungi cu înțelepciunea și judecata pe fie iertat tata tău.</p>
<p>Ai auzit când a zis prin glasul său îngeresc: »la mine vor afla scut și sprijin veduvile și orfanii.« Asta promisiune rostită de pe buzele unui preot este pemnul cel mai prețios despre adevăr, că așa are să fie. Când preoții, fiule, vorbesc din ușa împărătească, cum e datina a zice din amvon, atunci cea ce zic, trebuie se fie adevăr și dreptate.</p>
<p>Eu așa sper, că dorul nostru fierbinte de a avea un sprijinitor și scutitor, se apropie către realizare. Eu în vârsta care mă aflu peste patruzeci de ani, atâta sunt de fermecată de a putea ajunge la vorbă cu acest părinte, sunt ca copiii, când le promit părinții că-i vor duce undeva, că tot mereu așteptă agitați până sosește acea zi, eu încă aștept acel moment fericit, în care stând față în față cu acest părinte, să-i pot descoperi tainele vieții mele, să-i pot vorbi lui, că văd că mă va înțelege.</p>
<p>— Aurel zise: Bine că D-ta vei vorbi cu acest părinte speranța noastră, însă doar nici eu nu voi fi lăsat la o parte, și eu încă am ajuns la etatea priceperii și a cunoașterii, doar încă mă voi putea apropia lângă sânul lui cald și voi putea străbate sub aripile lui scutitoare.</p>
<p>— Da, fiule! La toate întîmplarea sper că ți s-a împlini dorința, numai toate trebuie făcute cu înțelepciune și bună chibzuială să nu obosim sufletul prețios.</p>
<p>După ce de la asta sărbătoare însuflețitoare, mai trecură câteva zile, într-o Duminică după-amiază, se duse Dochia la casa curatorului Dănilă, acolo apoi se pusă la vorbă cu curătorița.</p>
<p>Vorbirea se începu de la cânepă, cum s-a topit de frumos, cum se meliță de bine, ce de fuioare bogate dă. Mai vorbiră despre familie și economie, după acea trecură la întrebarea cea mai însemnată.</p>
<p>— Jupâneasă curătoriță! D-ta cred că ai auzit când s-a hotărât ziua să vină preotul acesta nou la noi?</p>
<p>— Da mi-o spus Dănilă, că de la Sătmar vine cu trenul, pe acela își aduce toate ce are, apoi din Baia Mare de la tren vor fi aduse prin săteni. Eu nu știu de bună seamă ziua când s-a muta de tot aici cu locuința, sții. D-ta că noi muierile suntem cam uituce, nu putem ține vremea în minte; copiii, galițele și bielele vile ne dau atâta de lucru, că ne zboară din minte adeseori și cele mai însemnate lucruri. Dar așa știu, că bărbatul meu încă vine îndată acasă apoi îl vom întreba pe el.</p>
<p>— Bine, zise Dochia.</p>
<p>Ce fetiță bine gătită în veșminte așa frumoase trece pe uliță, pleacă numai și vede?</p>
<p>Curătorița privind pe fereastră zise:</p>
<p>— Este Florica vecinului, a Stanului.</p>
<p>— Așa-i, cât de mândră se face asta fetiță, ce drăgălașă este și încă abia de zece ani, mai are de umblat și la școală vreo doi ani, așa-i acum, fetele cresc ca răchitele.</p>
<p>— Poate crește jupâneasă morăriță, că este numai singură la părinți, o îngrijesc ca pe o păpușă, o poartă și astăzi pe brațe, doar numai țâță nu-i dau să sugă, de celelalte de toate are. Apoi la lucru nu o poartă, este ferită și cruțată, cum poate fi pruncul mai dezmierdat.</p>
<p>— Așa-i, dar eu am semne bune despre dânsa, o privesc de multe-ori de pe fereastra morii și o văd alergând și lucrând printre părinți și servitori, mai ales în anul acesta la făcutul fânului, — Florica așa se învârtea ca prâsnelul, împrăștia brazde după patru cosașî fără ajutor, eu însumi mă miram cum poate învinge, ba știam și aceea, că nimeni nu o silește, ci lucrează numai din îndemnul ei, așa din plăcere.</p>
<p>Între aceste intră Dănilă.</p>
<p>— Ce noutate pe la noi, — de mult n-ai fost jupâneasă morăriță la noi, ba mi se pare, că așa arareori vii, că nici nu-mi aduc aminte când ai fost.</p>
<p>— Știi D-ta jupâne curator, că noi femeile de la sate pururea avem lucrurile noastre, nu ne putem lăsa casa, că dacă mergem, — casa stă cum n-ar fi nimeni în dânsa,— că D-voastră bărbaților nu vă pasă nimic de casă și lucrurile femeiești, poate sta casa, masa ne colbărite și o săptămână, că ce vă pasă.</p>
<p>— Așa-i, că vara pentru noi, casa n-are multă însemnătate, — numai cuptorul de copt și de fiert are ceva preț.</p>
<p>— Apoi să știi D-ta, pe mine m-a adus astăzi aici la casa D-tale, nu mi-e rușine a spune, curiozitatea sau cum ziceți bărbații »dorul de a ști toate«, — asta este o proprietate moștenită de la mama noastră Eva, deci nu lua în nume de rău dacă te întreb, când s-a hotărât părintele nostru a veni cu locuința între noi?</p>
<p>Dănilă fiind puțin chefuit, — voios îi răspunde: — No, asta nu-mi vine oarecum bine la socoteală, că o văduvă frumosă cum ești D-ta, întrebi după un preot plăcut cum este Lucaciul nostru, — este cam bătător la ochi!</p>
<p>Fiind de altcum că întrebarea destul de însemnată, răspuns așteaptă, iată: părintele Lucaciu vine în 5/17 Octombrie într-o zi de Sâmbătă după-amiază, când noi poporanii în frunte cu învățătorul ne gătirăm a-l întâmpina îndată ce va trece peste hotarul Băii Sprie, adică vâlceaua Sasca și va ajunge pe pâmântul și hotarul nostru. Vom ieși înaintea D-sale, bătrâni, tineri, femei, fete și copii ducându-i flori și verdeață și cu treascuri s-a vesti sosirea Lui peste hotarele altor sate, se știe străinii cum așteaptă românii pe preotul Lucaciu, care a fost scos cu de-a sila de la învățarea fiilor noștri de român din Sătmar.</p>
<p>Să se audă în țara Ungurească, cum știm noi românii răsplăti luptătorii drepți și adevărati a credinței și limbii strămoșești. Apoi așa se cade jupâneasa Dochiă a sărbători pe fruntașii noștri, ca să știe lumea, — că una suntem noi poporul cu ei.</p>
<p>Nici nu se poate ca făina să nu-și iubească telmul, bărbații cei învățati adică ce este mai bun, mai mândru și mai înțelept dintr-un neam.</p>
<p>— Bine v-ați cugetat. Eu care am umblat multă lume, cunosc mulți oameni și deosebite năravuri jupâne curator, mă știu foarte mult însuflețit atunci; când poporul își onorează bărbații crescuți din sânul său; când știe a face deosebire între om și om; când cununa răsplătirii o dă numai după fapte; când credința, fidelitatea, puterea, alipirea și le oferă numai acelora, care și-au câștigat vrednicie spre aceasta; când turma auzind glasul păstorului drept și adevărat îl înțelege și îl urmărește: căci lupta numai prin generali deștepți și luminați se poate câștiga, iar nu prin bărbați lași și fricoși.</p>
<p>Așa pe acea zi atât de însemnată, trebue numai să ne gătim, spre a-l întâmpina cu vrednicie pe «preotul mare«.</p>
<p>Fiindcă soarele se pleca după dealuri, seara este aici, și eu am aflat ce am căutat, mă depărtez deplin voioasă și îndestulată. Apoi vină și D-ta curătoriță la mine, că și așa adeseori treci puntea pe lângă căsuța mea, când treci la oraș sau la biserică.</p>
<p>— La ce curătorița răspunde: da, numai să fim sănătoși, apoi ne vom mai întâlni, și eu am de gând a merge la D-ta.</p>
<p>Între aceste mișcări și valuri însuflețitoare, ce se răspândise prin Șișești, nici Stan bogatul nu putu rămâne în stare indiferentă, deși de la fire dânsul era atât de flegmatic, nepăsător și rece, că afară de cercul său de activitate nimic nu-l putea interesa. De altcum mult au trebuit să obosească din neam în neam până se află în starea din prezent, relative destul de bună pe lângă a altora. De la natură se credea că era făcut după zicala poporului român: «Casa arde, baba se piaptănă.«</p>
<p>Barem așa se credea, însă de la asta până la realul adevăr era totuși o distanță destul de spațioasă.</p>
<p>Apoi nici nu este de mirat, când cineva își dezvoltă toată forța de a-și întemeia odată fericirea casnică, și numai după aceea treptat dă ajutor de-apropelui său.</p>
<p>Individul înțelept, judecător și pătrunzător știe când este sosit timpul de a păși și dânsul pe terenul de a face și în interesul cauzelor mari.</p>
<p>Așa de astă dată întâmplările dezvoltânde nu i-au putut înconjura privirea Stanului serios și ființa sa rigidă evenimintele ce se desfășoară în nemijlocita lui apropiere, începe și dânsul a-și arunca privirea peste gardul ocolului său, simte un fel de vibrare în interiorul său, adica interesarea despre lucrurile ce se desfășoară înaintea ochilor săi.</p>
<p>Așa începe și dânsul a se desface din starea lui mult chibzuită, din prudența și circumspecția erezită din străbuni. Începe a-și face însuși judecată, că nu este destul a trăi omului numai pentru sine, ci chemarea lui este, de a duce o viață în societatea altor indivizi. Căci omul care se lipsește numai de materie și trăiește numai pentru aceea, însuși devine nesimțitor și se face ca materia fără răsuflare. Deci ființa înzestrată cu suflet nemuritor, inimă simțitoare, care prin rațiunea sa întrece toate viețuitoarele și corpurile lumești, nu se cade să se devalveze din înălțimea cerească, în molul nepăsării.</p>
<p>Și de altcum la Ileana soția credincioasă a lui Stan nu i-a plăcut astă stare, să viețuiască ei ca într-o mănăstire grecească, — cu totul închiși de la lume, adeseori dorea să poată ieși între oameni, spre ce ei aveau toate calitățile de lipsă: și frumseață și avere.</p>
<p>Era o zi de Duminică, așa cam după ce frumosul soare se ivise pe bolta mândră a cerului azur și roua prin razele calde se prefăcea în vapori, când vitele fură scoase din ocolul spațios și frumos a »bogătanului« sub supravegherea lui la pășune. Iar dînsul se plimba pe ambiantul spațios, privind munții și codrii bogați de verdeață, își dezvolta mărețele idei în strugul gândirii.</p>
<p>După aceasta intră și Stan în casă, unde Ileana își pregătea și pieptăna fetița pentru biserică. O împletea în două chici lungi, între niște plete bogate, că așa se cade fetelor cu păr bogal ca fuiorul.</p>
<p>— Auzi, muiere! Atâta mișcare, atâta laudă, atâta zgomot ce se petrece în jurul nostru, mă face și pe mine curios, încep a-mi urî starea asta din trecut, simt un fel de dor a mă mișca și eu între oamenii noștri, cu atât mai vârtos, că mi se pare că de aici înainte se vor desfășura lucruri mai însemnate înaintea ochilor noștri.</p>
<p>— Eu, bărbate, numai lăuda știu hotărârea ta, pentru ce să viețuim noi așa retrași, când mulțumită lui Dumnezeu nu ne lipsește chiar nimic de a duce o viață deschisă. — Apoi trebuie să știi, dragul meu, că noi suntem în stare de a face pentru binele poporului nostru românesc lucruri mari și frumoase. Noi avem câmpii întinse, munți bogați, vile cu sutele, boi, vaci, mii de oi, că până la această vreme ne-am retras din lumea zgomotosă, spre a nu trage asupra noastră pizma, ura și invidia celor răutăcioși; — asta a fost bine așa. Dar astăzi când începe a luci un soare mai mândru pe orizontul neamului nostru, când vedem cu ochii zugrăvindu-se frumosul nostru viitor. Ah! trebuie date la o parte toate prejudiciile strămoșești de a griji »numai de casă și moșie«.</p>
<p>Acestei griji trebue a-i mări aripile să ajungă ca bolta cerească peste pământul unde încă mai răsună »vorba dulce și străbună«. Apoi vezi ca aici ne crește și Florica căreia trebuie să-i căutam un mire vrednic de starea noastră. — acela nu vine ca căzut din cer, ci trebuie să ne arătăm în lume, că cine și ce suntem.</p>
<p>— Așa-i, dragă Ileana! Eu încă la aceste m-am cugetat, și acum aflu foarte bine venit timpul de a rupe cu trecutul atât de îngust. Toate le tocmește vremea și ocazia.</p>
<p>Fii deplin liniștită că până acum așa a fost bine, cum am făcut,— dar împrejurările s-au schimbat așa în zilele nostre, că putem schimba și tradițiile strămoșești, fără de a trage asupra noastră pizma și invidia vecinilor: Precum sositul primăverii îl vestesc rândunelele, așa trăinicia și puterea de a face înaintare la un popor îl dovedește însuflețirea și voința de lucru.</p>
<p>Eu am speranță, că cu venirea părintelui Lucaciu — prin ideile și agerimea lui vom putea încet și cu bună chibzuire noastră a ieși la lume din prejudiciile strămoșești de a griji »numai de casă și moșie«. Îndată ce Dumnezeu îl va aduce între noi, pe încet mă voi pune la înțelegere cu dânsul, trebuie că este bine înzestrat cu darurile cerești: înțelepciune și noroc. Prin glasul lui de dreptate și egalitate este mișcată inima și voința poporului român, în această putere văd cu darul ceresc care îl conduce.</p>
<p>De mult însetoșează poporul nostru un așa bărbat, care prin glasul său să deștepte din letargie și nepăsare pe frați; care să străbată prin întuneric cu lumina adevărului și dreptății: care cu abnegație și rezoluție să plece înainte ca noi să-1 urmăm! Acesta a cucerit inimile poporului, — deci lângă latura lui trebuie numai putere.</p>
<p>Cum clocotește oala sub jăratic, așa ferbere era între poporul din Șișești pe timpul când era să se așeze Lucaciu cu locuința între credincioșii săi.</p>
<p>Ziua se apropia cu pași repezi, pe la care bărbații se pregătiră a-l întâmpina cu vorbe de salutare și treascuri sunătoare, cari »deși mici de statură, sunt puternice de gură,« — așa că punându-se glasul lor pe aripile aerului, crăpă printre munți și văi vântul șurăitor, care dă ecou de durere. Prin toate livezile curgeau înțelegerile, că Sâmbătă după-amiază ne întâlnim în drumul țării după ce preotul va trece Sasca, pe «deluț» îl primim cu foc și drag; fetele cu flori în sute de culori, cu ochi și față aprinsă ca focușorul, feciorii cu struțuri și verdeață ca niște voinici de luptă.</p>
<p>Așa în 5 Octombrie sosi și astă zi în care Lucaciu plecă de a se așeza între fiii săi sufletești, și despre care în cartea veacurilor se află astă pagină scrisă așa: «Era o zi frumoasă, părea că însăși natura vine a primi în toată splendorea sa pe cel mult persecutat. După-amiază în ziua amintită, dl Lucaciu porni de la casa părintească din Baia Mare însoțit de consângeni, spre a se așeza în noua parohie. Tot drumul era ocupat de popor român. Părea că vezi un conduct triumfal.</p>
<p>Abia părăsi hotarul Băii Sprie și ajungând pe hotarul comunei Șișești, îl întâmpină o mulțime mare de popor din cele patru comune ale căror părinte sufletesc este. Îi primiră cu pușcături de treascuri (piuă) în frunte cu învățătorul din Șișești, care stând în fruntea poporului, rosti cu entuziasm o orație de primire în termenii următori:</p>
<p>«Prea onorate d-le! Cu bucurie am venit cu toții a vă saluta ca pe viitorul părinte și păstor spiritual al nostru, cu ocazia strămutării totale a d-voastră, — după luptele suportate. Te primim cu încredere și cu acea promisiune, că între noi afli o primire iubitoare și onoare, — care îți vor ușura sarcina vieții și a păstoririi sufletești. Cunoaștem noi cu toții trecutul d-voastră, cu atât ne ținem mai măreți, că vom avea de acum înainte în fruntea satelor noastre un luptător brav, o inimă ce bate cu căldură și noblețe pentru binele poporului. Un părinte dulce celor necăjiți, și un preot măsurat timpului, falei și măririi noastre. Noi îți promitem, că în suportarea greutăților îți vom tinde mână de ajutor, cu ascultare și onoare. Nu ne lăsa, nu te vom lăsa. Vom conlucra cu toții pentru binele S. biserici și înaintarea spirituală și materială a poporului. Să trăiți în mijlocul nostru: la mulți ani fericiți!»</p>
<p>Aceste cuvinte fură salutate într-un glas puternic cu «se trăiască!?»... Junele aruncau flori și cununi înaintea celui sărbătorit. Însuflețirea era la culme, când d-nul Lucaciu păși tot mai aproape de popor și vorbi cu capul dezvelit cam în următorii termeni:</p>
<p>«Iubiți fiii și frații! Condus de Dumnezeu vin cu iubire în inima mea, de a mă așeza în mijlocul vostru. Și aici stând sub cer și pe pământul acestui sat, care pentru mine este pământul făgăduinței, vă pot asigura, că de astăzi înainte am să trăiesc pentru binele și deșteptarea voastră, totodată ve declar că pentru mine două lucruri sunt mai sfinte: religia și națiunea, pentru a căror înflorire sunt gata a suferi și a fi martir. Amintiți că cunoașteți greutățile ce a trebuit să le sufer în trecut, știți și aceea că mi s-a imputat de fărădelege iubirea ce o port în sânul meu pentru poporul român, a cărui fiu sunt: eu încă simt loviturule nemeritate, — însă fiți asigurați, acele m-au făcut și mai tare, și în prezent când văd iubirea voastră, toate acele dispar. Și sper și cred ferm, că în mijlocul vostru va afla sufletul zdrobit deplină liniște. Cerul acest limpede îmi este martor, că sufletul meu și puterile mele toate le pun în serviciul lui Dumnezeu și al Vostru. Mă simt mândru, când văd că acest popor român pentru a cărui operare și deșteptare m-am luptat și mă voi lupta, vine să-mi facă aceasta primire sărbătorească, și acesta este cel mal fericit moment din viața mea.</p>
<p>Am fermă speranță, că sufletele voastre cuprinse de bucurie și iubire dimpreună cu al meu, din zi în zi se vor întări, sper că darul lui Dumnezeu vărsându-se peste noi va planta între noi unirea; când nici porțile iadului nu vor putea învinge asupra noastră.</p>
<p>Fiii mei! Nu vă întristați văzând lacrimi în ochii mei, căci aceste sunt pietrele cele mai prețioase ale iubirii și ale bucuriei, sunt lacrimi de bucurie, că văd un popor măreț, vrednic de numele strămoșilor săi, nu, căci mă bucur că am ieșit dintre dușmanii neamului românesc și am ajuns între frați.</p>
<p>După această vorbire nu se mai sfârșeau strigătele de «bine ai venit» și «să trăiască». De aici trăsurile au mers așa de încet, că tot poporul a putut însoți pe părintele sufletesc. Era o sărbătoare măreață pentru acest popor, care în veșminte sărbătorești: bătrâni, tineri, juni, june și mamele cu copilașii de țâță in brațe, se înfățișară la primirea «părintelui». Ajungând în sat noul paroh, se auziră clopotele ce asemenea contribuiau la înălțarea pompei de primire. Noul paroh în fruntea poporului brav, merse drept la biserică, unde intrând cu toții se cântă: «Măriră întru cei de sus lui Dumnezeu»... de mulțimea poporului, cu multă pietate și însuflețire. Finindu-se acest act, preotul însoțit de popor, se coborî la casa parohiei.</p>
<p>Iată un exemplu viu despre cultura poporului român, iată un semn îmbucurător, că însuși poporul, știe cine este vrednic a fi primit cu toată căldura, iată că poporul înțelege pe apărătorii drepturilor sale, pe bunul patriot și adevăratul român: contrarii îl respectă, poporul îl iubește. Oare nu este aceasta destulă remunerare»?</p>
<p>Prin asta, dorința poporului din Șișești era împlinită, se simțeau ei cei mai fericiți, știind că au un părinte iubitor de popor. Nu numai ei, ci provincia întreagă se felicita, că poate avea în mijlocul său un bărbat respectat și de autoritatea științifică ca părintele Lucaciu.</p>
<p>Destinul</p>
<p>»După ce Lucaciu și-a adus în câtva în ordine afacerile sale private; după ce s-a aranjat în locuința modestă stătătoare abia din patru încăperi; după ce își făcu cunoștință cu topografia comunei sale; după ce făcură vizitele de lipsă în cele trei filiale spre a-și câștiga deplină informare: s-a convins deplin ce teren vast de lucrare îl așteptă.</p>
<p>Într-o frumosă zi de tomna, se pune la frumoasa lui masă de lucrat, și așa singur cum se afla, dă curs liber cugetărilor sale... După o viață mult agitată, dorul mi-a fost să pot ajunge în mijlocul poporului, a cărui fericire și progres îmi este deviza mea. Eram pe o mare turbulentă unde valurile și undele pizmei loveau cu furie, în luntrea mea, unde virtutea de bărbat conștient de demnitate; unde tăria de caracter și constanța civică; unde iubirea neamului și fraților; unde chiar credința în Dumnezeul strămoșilor: se timbra de păcat.</p>
<p>După multe și grele lupte putui a-mi scăpa asta luntre nevătămată; putui a-mi conserva virtutea și caracterul ferm; putui învinge tentația ce mi se pregătea; putui a-mi păstra integră iubirea națiunii mele: departe să fii de mine, lăcomie. Pronia divină a binevoit a mă destina ca eu se păstoresc în spirit și adevăr acest popor și asta turmă cuvântătoare. Terenul de lucrare ce mi se deschide este foarte mare, trebuințele sunt nenumărate, lucrul se vede a fi foarte mult: dar lucrătorii sunt puțini.</p>
<p>Sunt deplin hotărit a scruta de-amănuntul acest vast teren de activitate ce mi se îmbie și mi s-a dat începând de la cel mai de lipsă, cu puterea înzestrată, cu voința firmă voi păși înainte, până la cel mai folositor. Dar sper că greutățile ce mă așteaptă vor fi forte ușurate prin alipirea și iubirea fiilor mei sufletești.</p>
<p>Computul inimicilor seculari de a mă vedea exclus, de a putea sta în serviciul poporului român a suferit naufragiu, crezând că prin excluderea de a învăța vreo 40—60 școlari români, m-au făcut imposibil, asta nu le-a succedat, căci mi s-a dat și deschis prin destin alți mii, de școlari de a-i crește și instrui.</p>
<p>Modesta și îngusta catedră profesorală din Sătmar prin divina conlucrare astăzi o văd înfățoșându-se însutită de mare, — aici în libertate, aici la poalele munților, aici între niște frați și fii iubitori, aici la șoptitul văilor și cântecul păsărilor. Natura prin verdeața sa servește salonul de instrucțiune, în câmp și livezi, în biserică și școală, pretutindenea mă așteaptă o mulțime de studenți, care doresc a primi învățătură și însetoșează de preceptele dreptății.</p>
<p>În loc de șalele de piatră de odinioară rigide, pline de aerul infectat al pizmei și urii străinilor, astăzi le văd preschimbate și bălsămate de ozon și mirosul miilor de flori. Aici mă văd înconjurat de iubire, alipire, fidelitate și credință aceste toate spun: pace. Eu om scăpat cu durerea și grija tinerelor mlădițe, care silite sunt a crește în acel pământ steril, unde nu pot gusta iubirea neamului și limbii erezită de la mamă.</p>
<p>Precum sunt de reci zidurile, ușile și băncile școlare, tot așa răceală întâmpină și în ființele grădinarilor străini, mult îmi este mâhnit sufletul știindu-i atât de părăsiți; dar aflu mângâiere în speranța unui viitor mai fericit.</p>
<p>Fii tare scumpă tinerime, că pentru viitorul tău mai fericit am să lupt, ca să nu fii străin în casa ta, am fost silit a vă lăsa; — dar nu mă pot constrânge a vă și uita.</p>
<p>Și aici sunt mândru aflând un popor conștiu de sine; un popor atât de sârguincios ca furnica; un popor setos de drepturi și cultură; un popor ambițios de progres, — grădinile lor bogate în pomi, livezile lor bine lucrate; toate aceste mă întăresc In credință, că: «românul viitor de aur are».</p>
<p>Dorul meu îl văd realizat, aspirația împlinită, că sunt ajuns în mijlocul poporului iubit și iubitor a căruia fericire îmi este deviza vieții mele.</p>
<p>Că cât spor voi pute face, cât progres voi putea dezvolta în asta grădină plăcută, nu mi s-a dat a ști. Tainele viitorului sunt ascunse dinaintea ochilor mei spirituali. Eu deja mi-am făcut în linii generale, în trăsături mai principale planul de lucrare, că cum îl voi putea realiza și sfârși, nu mi s-a dat mie a ști; ci aceluia care cârmuiește destinele vieții.</p>
<p>Când Lucaciu țese această pânză a viitoriuluî, cineva bate la ușă și intră cu reverență și modestie. Era văduva morăriță. Salutând cu dulci cuvinte păstorul său, îi sărută dreapta și se recomandă.</p>
<p>Atunci păstorul cu îndatinat-ai afabilitate îi pune scaun se șadă, ocupând loc, începe a vorbi.</p>
<p>— Înainte de ce ai fi venit părinte în acest sat, avem în pieptul și inima mea o dorință precât de ferbinte pe atât de măreață, ca să mă pot apropia cu toată încrederea la d-ta. Vorbirea prin care ai primit cârmuirea noastră a poporenilor, m-a făcut să vărs lacrimi de bucurie, că noi: »văduvele și orfanii vom afla scut la d-ta.«</p>
<p>Văd cu însuflețire, pentru că ai primit a ne păstori, bucurie este în satul nostru, dar mai ales eu cu fiul meu orfan simțim o adevărată fericire. Multe zile s-au strecurat în crugul timpului de când doresc să mă pot apropia cu toată alipirea lângă sânul cald și binefăcător al unui părinte iubitor. De mult doresc să am cui descoperi tainele inimii și sufletului meu, așa ca să fiu pricepută. Așteptarea mea se pare că se tot apropie de realitate, căci destinul asta îmi șoptește.</p>
<p>— Cuvintele pline de încredere ce mi le rostești, vecină Dochiă, mă emoționează, n-am avut încă ocazie de ați putea dovedi și prin fapte, ceea ce am zis prin cuvinte; dar așa sper, că încrederea ce o pui în debilele mele puteri, cât va fi cu putință ți s-a și împlini. Scopul și propusul vieții mele este a servi ajutor după putință acolo, unde și când se poftește; deci te asigur de neînsemnatul meu sprijin. M-ai atins foarte plăcut și vestea, că venirea mea aici este întâmpinată cu »bucurie« de întreg poporul din sat.</p>
<p>— Așa-i, părinte, la noi la moară auzim mai repede ce se vorbește in sat, că la noi se învârt mulți oameni. Nu se poate întâmpla ceva în sat, ca la noi să nu se vorbească despre aceea.</p>
<p>Dar eu am venit părinte să vă dau de o s. liturghie pe ziua de mâine, să aveți bunătate a servi pentru norocul și fericirea mea și a fiului meu Aurel. Că tot ajutorul și binele de sus de la Dumnezeu vine, se cade a cere darul, se cuvine să ne aducem aminte de cel ce guvernează lumea și ne susține pe noi.</p>
<p>— Așa-i, credința împreunată cu fapte, este puterea care ne dă tărie și nutriment sunetului creștinesc, deci pe mâine pot primi și servi după dorință.</p>
<p>Mi se pare jupâneasă morăriță după cum observ de pe vorbele d-tale, că vorbești cam în dialect ardelenesc și se vede că ai deplină cunoștință în citit, scris și comput?</p>
<p>— Observarea este întemeiată, părinte, că nu sunt de naștere de pe aici, soarta m-a așezat aici abia de câțiva ani, omul nicicând nu poate ști destinul vieței sale. A scrie, citi și calcula știu, căci am crescut la sânul unor părinți grijitori, poate aș fi vrednică și de o soartă mai bună, de o stare mai fericită, însă multe greutăți au trecut peste mine, ca peste tot neamul nostru.</p>
<p>Am aflat adăpost în astă moară și mă bucur mult, că soarta mi-a fost asta, că văd că mă aflu lângă un părinte iubitor, unde așa îmi place a spera, că în zilele mele de durere voi afla consolare, voi găsi sprijin de a putea face din fiul meu un om mai fericit cum au fost strămoșii, neamurile și părinții mei.</p>
<p>— Speranța, astă virtute îngerească, este ca roua binefăcătoare pentru plante, este căldură ce încălzește sufletul și inima; asta dă putere, tărie și mângâiere în valurile vieții și fericit este individul care o posedă în abundență; căci și dacă îl ajung valurile necazurilor și durerilor, tot are un adăpost de scăpare, în domeniul plăcut al speranței.</p>
<p>Asta este balsamul vindecător al celor mal multe inimi vulnerate. Iar ce se ține de dorul de a putea vede mai fericit pe fiu decât cum au fost părinții și strămoșii Iul, — este ceva foarte natural.</p>
<p>Mama, — acest cuvânt farmecător, conține în sine grijă și binefacere. Din meomentul în care om s-a născut, mama își dă dulceața peptului spre nutrire și brațele călduroase spre grijire fragedei surcele, în firea mamei este sădită prin Creator iubirea în deplinătatea sa, — și încă în așa măsură, cum nu mai poate fi în altă ființă.</p>
<p>Mama este căldura binefăcătoare, — precum prin razele căldurii răsar plantele, se dezvoltă și cresc: chiar așa se dezvoltă viața omenească și crește ființa rațională pe sânul și pieptul mamelor pline de farmecul călduros al iubirii.</p>
<p>De aici se poate explica, că inima mamei pururea este așa stipulată, ca să bată pentru fericirea familiei. În fine la sprijinul și consolarea mea puteți conta totdeauna.</p>
<p>— Eu aș avea, părinte, de descoperit niște întâmplări foarte însemnate din viața strămoșilor mei, al căror trecut se află zugrăvit în tradiția noastră familiară, dacă eu astăzi sunt văduvă și în stare atât de modestă, vina nu este a mea, ci mai mult a împrejurărilor nefavoritoare. — De astă-dată nu voiesc a trece marginile cercului familiar, și de altcum nu s-ar cădea să mă folosesc de bunătatea d-voastră, la prima convenire să vă obosesc prea mult.</p>
<p>— Pentru mine nu este nicicând obositor, jupâneasă morăriță, descoperirea sinceră a credincioșilor mei, — mai ales atunci când pot împlini ceva dorință sau le pot da sfat conducător la scop.</p>
<p>— Nu mă sfiesc a vă mărturisi, că astă descoperire în adevăr părintească, mă întărește în credință și propun de a mă apropia in viitor adeseori de d-voastră, — dar acum sărutând sfințita dreaptă mă depărtez.</p>
<p>La moment ce Lucaciu rămase singur, începu a pune la dezbatere cele văzute și auzite: înțelepciunea acestei văduve și judecata ei atât de chiară; vorbele plăcute și ținuta ei plină de demnitate, — mă lasă a crede că am de lucru cu o muiere deplin provăzută cu toate cerințele culturale, mi se pare o muiere misterioasă.</p>
<p>Pe când se întâmplă aceste în casa parohială din Șișești, este interesant a arunca o privire și peste decursul și schimbarea vieții locuitorilor în acest anotimp de toamnă, care servește în abundență cu bunătățile sale, care pare a fi o masă întinsă de pe care fiecare poate gusta, atâta câtă putere de productivitate și activitate știe dezvolta.</p>
<p>Acesta este timpul cel mai prețios al plugarului, căci își culege roadele ostenelilor sate dintr-un an, și o așază pentru iarna apropiată. Din crepusculul dimineții până seara târziu alergă necunoscând oboseală spre a aduna bogăția acestei veri.</p>
<p>Carele trase de niște vite obosite și bine nutrite, abia mai pot avea liniște, ziua la arșița soarelui, noaptea la lumina lunii și stelelor lucitoare, poartă cucuruzul de pe holdele mănoase.</p>
<p>Oamenii veseli de roada îmbelșugată, cu bucurie intră în holdele grele de bunătăți, și pe acele fără milă și cruțare le dezbracă de frumusețe, — omul, acest animal rațional distruge și dărâmă, așa că holda care numai ieri era îmbrăcată în veșmintele sale bogate, și frumoase, astăzi peste câteva ore este în total adusă în ruină.</p>
<p>Acolo unde în ziua de ieri cucuruzul superb se fălea cu frunzele sale veștede, lungi și ascuțite; unde fasolea se arăta cu păstăile sale coapte aninate și atârnate de un fir subțire, de pondul greutății se pleca către pământ unde bostanii erau culcați a leni pe niște vițe lungi, toate sunt purtate și cărate, astăzi locul holdelor bogate s-au făcut pradă vitelor grase, care până în glezne umblă prin buruieni și mohor.</p>
<p>Prin livezi străbate un ecou măreț prin ramurile și frunzișul pomilor de glasul sârguincioșilor lucrători, care par a fi păsări zburătoare, căci se află printre crăcile și crengile de pomi, adunând în coșuri și coșărcile, mere și pere de păstrat pe iarnă.</p>
<p>Dintre toți pomii mai jalnic tablou ne înfățișează nucii, căci fructele acestora deși cele mai prețiose, omul acest stăpân al pământului, le bate de pe crengi și ramuri cu nuiele lungi de carpeni, care se află a fi cele mai efective la loviri, care sunt tăiate și uscate încă din vară.</p>
<p>Cu cât este nucul mai extins în crengi și mai bogat în roade, cu atât i se aplică mai multe lovituri, — asta este recompensa și mulțumirea pentru roade; așa știe omul a-și manifesta recunoștința față de binefaceri.</p>
<p>Nucile lovite aleargă una după alta, și căzând împinse de puterea ce li se dă prin lovituri, greutatea grăbește iuțeala căderii, așa că cu cât cad mai de sus, cu atâta este mai puternică lovitura de pietre sau pământul uscat, așa că se desfac din coji, din scutecele verii, care le-au apărat de orice tempestăți, gheață și viscole.</p>
<p>Desfăcându-se din cojocul verde al conceperii cu mândrie își arată veșmântul oacheș, care este cu mult mai resistent la atacurile nemiloase.</p>
<p>Totodată formează pe iarba veștedă și pământul posomorât de răceala toamnei o societate, ca niște stoluri de păserele învelesc toată periferia pământului, până unde își întinde nucul ramurile cu frunzele sale bogate, ba unele se avântă și ascund în tot mai mare depărtare, ca copiii când se joacă; că așa să fie căutate mai de-amănuntul.</p>
<p>Fetele modeste și copiii petulanți, culeg pe întrecute, care a putea mai repede umple coșarca sau pălăria, ca părinții să ducă coșurile pline să le deșerte pe fața casei ori pe prismă și jitei țesut din spetează, unde în razele soarelui să se usce de umezeală.</p>
<p>Când nucile se toarnă pe grămada adunată, dau un ton subțire de veselie, parcă își exprimă bucuria că după o depărtare atât de îndelungată, le-a adus destinul a forma o singură societate.</p>
<p>Nucii pe acest tîmp apar ca câmpul de război, mutilați de ramuri, stâlpări veștede, uscături în vreascuri zac sub coroana acestor pomi fructiferi, — care toate vestesc numai frumusețea și gloria de odinioară.</p>
<p>Nu trece de-altcum nici astă lucrare nemiloasă fără unele incidente mai interesante. Și nucul bătut din cauză că a produs roade îmbelșugate, se răzbună uneori pe omul nesățios. Așa nucile lovite cad pe capul, picioarele sau mâinile celora ce Ie bat, sau adeseori pe cel ce cutează a culege până nu sunt toate culcate la pământ.</p>
<p>Mai interesant este tabloul când nucile dau câte o lovitură la copiii surași sau fetițele zburdalnice, care țipă și zbiară ca trași în țeapă.</p>
<p>Nu rareori cad pe corpul fraged al micuților din leagăn, care sunt scoși din casa întunecoasă în frumusețea naturii cum românul știe a-și crește mlădițele dragostei sale. În depărtare și distanță bine chibzuită de la coroana nucilor, li se dau deosebite obiecte în mâini și urâtul țâțoc în gură, ca să uite că au mame, și acele să-și poată valora timpul lucrând.</p>
<p>Cei mai mărișori primind lovituri, se încep țipetele și aleargă a căuta tata sau mama cărora să le arate, unde li s-a lipit de corp cu prea multă dragoste oacheșa de nucă.</p>
<p>Iar cei din leagăn nu mai pot fi ogoiți, până nu se coboară tata din nuc de a-i mângâia, ce rareori succedă. Sau în cazul cel mai bun, până nu vine mama să umple gura zbierătoare cu ploscuța cea dulce, ce atârnă de pe piepturile albe ca lebăda ale mamelor lăptătoare, care ca printr-un farmec sau fapt magic, la moment pun capăt la «vai» și «chin». Așa durerea este prefăcută în: mângăiere și alinare.</p>
<p>În mijlocul acestui zgomot de viață, într-o zi vine Dănilă curatorul la preotul său iubit, și cu îndatinata blândețe îl informează și despre un lucru și despre altul, îi dă în mâini firele amănunte a comunei și locuitorilor aceleia.</p>
<p>— Așa-i, jupâne curator, cine voiește a fi păstor bun, are lipsă să-și cunoască turma, chiar pentru aceea te-am rugat, ca pururea să mă informezi despre toate ce se întâmplă în sat, apoi de acolo încolo grija mea este ca să întocmesc treburile pentru folosul bisericii, satului și singuraticilor.</p>
<p>— Este aici, d-le părinte, în vecinătatea mea un om foarte bogat, din asta pricină așa-i și zic »Stan bogătanul«, căruia i-a dăruit Dumnezeu de toate, are câmpii întinse pline de roade, munți cu pășuni grase și în sânul lor cu aur, argint, aramă, fier, plumb și sare, — pe șesuri și coline de munți, cirezi de vite, boi, vaci, cai, oi și mii de alte galițe.</p>
<p>Și pe lângă toate acestea, acest om dăruit cu atâtea bunătăți, de treburile salului nu mult îi pasă, ba se vede că de tot se trage la o parte de noi îngrijindu-se mai bine de treburile sale. Ar putea face mult bine pentru biserică, pentru săteni și ar ușura soarta multor lipsiți. Noi am încercat așa cam mai pe departe a îndupleca pe Stan a păși mai la lume și a se arăta cu bunăvoință către lucrările noastre, însă toate încercările să văd că n-au adus încă la cale, mi se pare că noi nu cunoaștem măiestria cum am putea străbate în gândul lui. De-altcum are o muiere cu bune năravuri, mult plăcută si îndurătoare de cei săraci, care intră în casa lor toți ies mângăiați, însă duc o viață cam strâmtorată, au numai o fetiță, pe care o poartă îmbrăcată frumos, o cresc cu grijă. Că nu sunt măreți se vede de acolo, că fetița o poartă la școala noastră sătească, deși ar putea avea rând și modru de a o învăța oriunde.</p>
<p>Servitorii acestei case cu toții sunt îndestuliți, ba adeseori chiar din alte sate află în casa și ocolul acestui bogat, muncă și trai. Ba nu rareori am văzut la lucru chiar și străini, care după hărnicia lor și puterea arătată prin oboseală și serviciu, și-au făcut avere și bani.</p>
<p>Nouă încă ne-ar putea face mult bine acest bogătan, dacă am putea câștiga dragostea luî. Apoi noi lângă a noastră sârguință, tărie și voință cu puțin sprijin, am putea face multe lucruri bune și folositoare.</p>
<p>— Cam de câtă vreme poate fi fetița și cum o cheamă?</p>
<p>— Fetița a fi trecută peste 10 ani și se cheamă Floare, se vede că îi bine îngrijită și din aceea, că întrece pe altele de vârsta ei în învățătură, apoi vorbele încă îî sunt înțelepte, se știe a face și plăcută.</p>
<p>— Spune-mi, d-ta, mie, ce părere ai, cum ar fi mai bine a ne putea înțelege cu Stan bogătanul?</p>
<p>— Dacă află de bine părintele ca pe mine să mă întrebe, dator sunt a-mi da părerea, deși știu eu destul de bine, că sfatul meu este întrecut de înțelepciunea d-tale, d-le părinte.</p>
<p>— Fie cineva cât de înțelept, tot este dator a asculta părerea altora în lucruri mai însemnate, apoi rămâne să facă după cum îl povățuiește judecata sa. Apoi d-voastră poporanii adeseori sunteți cei mai bine cunoscători ai treburilor ce se află în jurul care trăiți, — de unde noi putem ști viața d-voastră.</p>
<p>— Eu după a mea judecată așa cred că într-o zi frumoasă de sărbătoare, așa cam după-amiază să faci d-ta o plimbare la casa bogătanului, asta osteneală a fi cred răsplătită deplin. Ajungând acolo și intrând în casă, cred că vei fi d-ta părinte bine primit, că sunt oameni de regulă. Apoi bine că noi suntem mulți în sat, dar lângă asta trebuie și putere, că bine a zis cine a zis : »Banul e o mică roată, învârtește lumea toată.«</p>
<p>De-altcum am cam înțeles, că multă plăcere și cinste ai face casei bogătanului, dacă te-ai hotărî, ca d-ta să-i cerci acasă, de veste așa știu te cunosc, apoi când ai ținut vorbirea de intrare în parohie și Stan a fost la biserică, și te-a ascultat cu multă plăcere și luare în minte.</p>
<p>— Îmi place cum desfășori treaba, jupâne Dănilă, deci vorbește mai departe ca să știu toate.</p>
<p>— În asta treabă sunt acum către gătite, numai încă atâta: Soția lui Stan, Ileana, este un suflet bun de nevastă, are vorbe dulci, cuvinte plăcute, după cum am luat seama, că știe părintele a vorbi cu nevestele așa vesel și brațit, încât tot satul e plin de laude, cum știi d-ta a înjuga inimile acestor Eve, apoi de bună seamă vei face bună treabă la casa Stanului.</p>
<p>— Fie după voia d-tale, curator, îndată ce mi s-a îmbie timp, mă voi folosi de acela spre a putea străbate în ocolul cel bogat și larg a lui Stan, și dacă împrejurările sunt așa cum îmi povestești, am speranță, că călcând peste pragul Ilenei, voi putea scoate mângâiere și scut pentru poporul din sat.</p>
<p>Ce ating cuvintele d-tale, că nevestele mă laudă că știu a  înjuga inimile lor prin vorbele mele vesele și purtarea senină, eu numai mă pot bucura. Asta este o lege a firii ca să iubim muierile, căci acele ne-au născut și crescut pe noi, apoi dânsele dau în patrie brațele lucrătoare; dânsele nasc ostași ca șoimii și vulturii; dânsele ne însoțesc în toate luptele vieții; dânsele ne știu a alina durerile cu balsamul mângâierii; în urmă dânsele varsă însuflețire în piepturile noastre de a lupta pentru dreptul poporului.</p>
<p>Apoi știi, d-ta, florile sunt plăcute și copiilor, apoi cele mai frumoase flori din grădina extinsă a neamului nostru sunt nevestele și floricelele de fetițe, care dau spor și putere, și care ne dau nădejdea viitorului.</p>
<p>Mai în zilele trecute a fost aici la mine vecina de aici din moară, Dochia. Ce muiere este aceasta? De unde a venit de s-a așezat aici?</p>
<p>— Aceea, părinte, este o muiere foarte credincioasă, abia de câțiva ani este venită aici, are înțelepciune frumoasă, cunoștință deplină despre toate lucrurile. Aceasta este o adevărată binefacere pentru satul nostru, mulți săraci și neputincioși află scut și ajutor la dânsa. Se vede a fi cam săracă, dar cu daruri frumoase împodobită. Asta a pregătit pentru d-ta părinte cele doue perne de mătase albă de pe altar, pe care le folosiți d-voastră, preoții, de a pune pe dânsele liturghia și evanghelia. Prin asta a voit a-și arăta credința în Dumnezeu și alipirea către viitorul său, păstor și părinte al nostru.— Știe a citi, scrie și computa atât dânsa, cât și fiul ei, Aurel, care a umblat la școală în Blaj.</p>
<p>— Aceste toate sunt, jupâne Dănilă, niște descoperiri pentru mine de un foarte mare preț, că așa îndată mă știu afla în mijlocul acestor împrejurări, de aceea orișicând și pe viitor, ca fiul la părinte cu încredere vină d-ta și mă informează despre toate, ce ți se par că pot ajuta la înaintarea și bunăstarea acestei parohii. Căci numai acel cârmaci știe a îndrepta bine luntrea sa pe marea întinsă care cunoaște atât firea apei, cât și locurile unde poate avea odihnă, cât și unde nu se poate apropia fără pericolul amenințător. Unde poate străbate undele de a aduna tezaure, unde nu, se ferește de a nu cădea în prăpastie. Un asemenea luntraș este și preotul, căci noi încă trebuie să cunoaștem deplin greutățile și favorurile prin care putem duce la fericire poporul încredințat păstoririi noastre.</p>
<p>Cunoscând toate jurările și înclinările aceluia, îl putem ajuta la bine sau îl putem feri de rău; fără cunoștința acestora nu se poate cârmui nicicând poporul.</p>
<p>Cât pentru dorința de a mă pune la înțelegere cu bogătanul Stan, nu peste multă vreme va urma, și fii deplin convins, că voi putea face treabă bună cu dânsul. Și până atunci vom începe a lucra pentru binele bisericii și școlii, să-i vină la cunoștință că suntem hotărâți a merge tot înainte.</p>
<p>Faptele frumoase sunt o putere, care pun în mișcare voința celor puternici și cu bună stare, deci lucrând noi vom câștiga părtinirea Stanului. Părtinirea și aprecierea, oamenii mai puternici o dau acolo unde văd ce este sârguință și voință, adică dacă au pentru cine jertfi și cu cine sta de vorbă.</p>
<p>— Asta o pricep, părinte, și tata ajută pe fiul păstrător și lucrător. Luând rămas bun, curatorul se depărta.</p>
<p>Precum n-a putut rămâne nici chiar Olympul scutit de spiritul răutății, căci deși zeii deciseră ca Eris, zeița gâlcevilor să nu fie invitată odată la petrecere, ca pace să fie; dar asta hotărâre o făcu mai îndârjită. Și aruncă mărul frumos cu motto: »Celei mai frumoase dintre zeițe«. Din care pricină se iscă războiul troian care dura peste 10 ani. Așa n-a putut rămâne nici aici invidia și a pizmei răutății. Primirea călduroasă, alipirea plină de iubire a mișcat pe spiritul necurat, care așa se bucură dacă ceartă poate semăna, acesta a privit cu ochii săi vicleni și plini de invidie, propria lui însușire, ce se face la Șișești.</p>
<p>Încă de la acest moment a pășirii în parohia lui Lucaciu, și-a pus plămădeala Satana, și pe încet a început a țese pânza intrigilor, n-a cutezat însă a ieși pe față, ci așa pe ascuns în mod nevăzut, în umbra neagră și în camera Infernului, Pișta, acest spirit necurat a făurit intrigile. Că de câtă răutate este capabil acest spirit al nopții, în decursul narării se vor convinge deplin cititorii.</p>
<p>Precum dulcele presupune că este și amăreală; binele ne amintește răul; iubirea își are contrariul în ură: voia bună își are momentele triste; verdeața ne șoptește veștezeală; viața senină despre nori și viscole; speranța despre dezamăgire: chiar așa trebuie să deducem, că unde este pace, va fi și ceartă, că ăsta este lucrul spiritului necurat, care nu poate viețui fără lucrare.</p>
<p>Precum pădurile nu pot fi fără uscături; arborii fără putregai; plantele fără părăsite; câmpurile fără spini; semănăturile fără buruieni; grâul fără neghină și tăciune: așa nu pot fi scutiți nici unii oameni de patimi.</p>
<p>Ba individul, acest animal rațional întrece în răutate toate celelalte viețuitoare, căci nici una nu consumă sau mistuie pe cel din genul sau soiul său, — singur omul face excepție, ba chiar ucide pe fratele său, așa că dacă prinde în faptele rele și diavolești, nu cunoaște marginile și hotarul unde să se oprească.</p>
<p>Numai singur omul își află plăcere și desfătare a se ridica prin perfidie, lingușire și denunțare pe ruinele altora, la potestate și bunăstare. Asta alte viețuitoare de pe rotocolul pământului nu o fac.</p>
<p>Și dintre toate viciile nu este mai înfiorător ceva ca și când frate ridică pumnalul la frate, cănd cel cu care ai crescut într-o lege, într-o limbă, într-o casă la o vatră, pândește momentul când să te poată sugruma.</p>
<p>Aceștia sunt cei mai periculoși intriganți în mijlocul națiunii din care fac parte. Că nu-i poți ști îndată, nu-i cunoșyi, — deci nu te poți feri de dânșii. De aici zicala poporului nostru: »Doamne, apără-mă de frați, că de străini mă voi apăra eu.»</p>
<p>Aceștia știind viața internă dintre frați, făcându-se vânzători sunt cel mai periculoși, căci cunoscând bine jurul casei și datinile din noapte în zi, stricăciunea lor nu se poate asemăna în mărime cu alta.</p>
<p>Aceștia știu și rana, știu și slăbiciunile, le cunosc în toată ființa. Din asta cauză, loviturile acestora țintesc tot acolo unde pot produce durere și amărăciune mai simțibilă. Adică lovesc tot în carne vie.</p>
<p>La milă sau conștiință nu caută, că cine odată și-a vândut individualitatea sa în slujba vrăjmașului, acela rănește ca animalul turbat, văzând adevărate caractere, ar voi ca cu orice mijloace să transforme pe toți frații, ca să fie asemenea lui; prin asta crede a-și legitima conștiință coruptă.</p>
<p>Apoi durere, acești șerpi ai tartorului vor juca mare rol în descrierea asta a cărora răutate este asemenea cu a lui Iuda, care din lăcomia de argint bolnăvindu-se, a vândul cu preț hotărât pe cel neprețuit.</p>
<p>Aceștia caută ocazie de a vinde interesele cele mai vitale a mulțimii, ca ei pe ruina acestora să se poată ridica.</p>
<p>Aceștia pândesc ca uliul, prada; ca vulturii, stârvul; ca corbii, cadavrele: ca din intrigi să se poată întemeia îndestularea vieții, făcându-se servitori josnici intereselor personale, și marfă de cumpărat în mâna străinilor.</p>
<p>Conștiința acestora este materie de vândut, sufletul lor este piatră fără simțire. Pentru interesele lor orice lucru fie cât de măreț, se poate face marfă de vânzare; prețul este cel mai adică interes al egoismului corupt.</p>
<p>Dar nu, adevărul și dreptatea este sfântă, care străbate și supraviețuiește toate păcatele, toate intrigile; dreptatea este atât de puternică, încât pusă sub cele mai îngrozitoare zăvoare, sub cele mai impenetrabile încuietori, totuși la timpul sosit rupe și dărâmă aceste piedici contra naturii; dreptatea este virtute divină și fiind Dumnezeu drept, nu și-a lăsa biruită creația proprie: deci dreptul »ca finicul va înflori«.</p>
<p>Individul just, în calea vieții are se întâmpine multe și deosebite greutăți, mai ales când se hotărăște a lua sub scutul individualității sale, dreptatea, care virtute a avut și are cei maî înfiorători inamici, — chiar de la crearea omului.</p>
<p>Așa cine s-a hotărât a purta la sânul său, la pieptul său astă scânteie divină, are să fie pregătit, că multe nedreptăți și multe nelegiurî i se vor pune în cale, ca să-i poată face a se lăpăda de ce este prețios și a primi ce este ca negura de pe văi, care dispare la cea mai puțină mișcare aneroidă; — dreptatea se poate duce numai prin constantă.</p>
<p>Bunul augur.</p>
<p>Pe când timpul își urmează lunga sa cărare și se duce măcinând bietele minute, ore, zile, luni și ani în vasta eternitate, cum macină moara grăunțele mai mici sau mai mari, a fi interesant a intră la morărița Dochia și fiul său Aurel, să mai încercăm cum se află.</p>
<p>Era o zi de la începutul iernii, când fulgii de nea își făceau încercarea cum să cadă pe pământ. Un vânt lin făcea o învălmășeală acestor fulgi ușori, care alene se puse pe sprijinul aerului, și așa îi învârtea, cum să prindă albinele vesele a unui roi bogat, căutând în acest zbor locul de așezare.</p>
<p>Morărița, adâncită în cugete, privea pe fereastră acest joc al fulgilor, căci care cum cădeau pe pământ, dispăreau; totul părea a fi o nimică și această nimică părea a fi totul, — căci în atmosfera asta nimică domnea situația prezentă.</p>
<p>	În mâna dreaptă învârtea un fus, iară în cea stângă ținea două fire de lori, care se desfăceau de pe un ghem găurit, și care juca la picioarele morăriței învârtindu-se peste cap și creștet de câte ori numai se lua de pe dânsul firele; părea a-și exprima îndârjit displacul,— că din ceva în scurt timp se alege altceva. Adică morărița răsucea spâgmă, sau cum îi zic unii ață răsucită; asta o folosesc la cusut de albituri, căci este mai tare și mai frumoasă pregătită chiar de mâinile ei.</p>
<p>— Aurel intrând din moara în casă, spune că feciorul Albului i-a umplut coșul cu un cubul de grâu frumos și curat ca ales pe masă. Se vede că anul, acesta a fost destul de bun pentru semănături. Toți sătenii spun cu multă bucurie ce roadă frumoasă le-a dat D-zeu, abia pot a se strânge de pe câmp, acuma începe a ninge sub poalele acestor munți și pe holde încă sunt multe vegii și bălii de cucuruz netăiate. Vine iarna nechemată și neașteptată, ne aduce multă grijă, mai mult frig și tot mai mult necaz la moară. Pe părăul morii apa nu și-a putut face calea, căci frigul o face pături de stânci străvezii de gheață. Câtă osteneală, câtă muncă spre a tăia cale apei folositoare; — acesta este vrășmașul mai pronunțat a morarului.</p>
<p>— Asta așa a fost și are se fie fiule, trebuie să ne supunem și să fim împăcați cu lucrul provenit de la Cârmuitorul atotputernic al naturii.</p>
<p>— Da, știu mamă, câ tânguirea n-are loc.</p>
<p>— Am să-ți spun, că în zilele trecute într-o zi frumoasă fusei la părintele Lucaciu, despre ce până acuma încă nu ți-am vorbit.</p>
<p>Se afla la masa lui frumoasă făcută din nuc, cu multă frumusețe de te miri de lucrarea atât de măiestrită. Era chiar singur și întâmpinându-ne cu multă căldură, îmi dădu un scaun de șezut, mi-se pare că i-am rupt firul chiar când torcea ceva lucru foarte însemnat. Despre întrega lui ființă atâta am putut observa, câ era de totului suprins, căci și după ce începu cu multă dragoste de bun părinte a vorbi, părea că nu se poate deplin despărți de sub influența cugetărilor premerse înainte de înfățișarea mea.</p>
<p>De pe fața lui pururea senină și privirea sa dulce atrăgătore, putui afla atâta, că obiectul despre care meditase trebuia să fie foarte însemnat.</p>
<p>— Mamă! Nu cumva s-a fi aflat prin asta suprindere neașteptată puțin cam conturbat ?</p>
<p>Nu, asta n-am putut-o citi din ținuta lui, n-a dat nici cel mai mic semn de neplăcere, de totului m-a primit vesel și afabil, încât prin finețea lui la primul moment mă încătușa.</p>
<p>Se vede a fi umblat în lume, că abia me pusei la vorbă cu D-sa, îndată observă că vorbesc mai în dialect ardelenesc și că nu sunt fără cunoștință în citit și scriere.</p>
<p>— Poate, zise Aurel, că au auzit despre noi de la cineva, că suntem veniți aici, și că nu suntem de naștere din Șișești.</p>
<p>— Atâta să știi fiule, că D-zeu ne-a trimis în apropierea noastră un sfătuitor bun, un părinte adevărat și un mângăitor dulce.</p>
<p>— Eu încă doresc mamă să pot vorbi cu părintele care a zis, că va fi «scutul orfanilor», un dor ferbinte mă neliniștește de a putea ajunge în apropierea lui, aștept acea fericită zi să mă pot dezlipi din moară, ca copii sărbătorile Crăciunului.</p>
<p>— Apoi nu este acesta așa lucru greu, lasă că chiar în acest post al Crăciunului mai că vei putea vorbi cu D-sa. Vom reuși când va avea părintele timp liber să poți intra la dânsul.</p>
<p>Abia la câteva săptămâni după această convorbire, erau niște zile întunecoase de iarnă, pe vale se lăsase o negură atât de deasă și întunecată, încât se putea tăia cu securea în dânsa. Iară cărarea și neaua era lucie ca uiaga, căci peste noapte o bură umedă își așternuse veștmântul smălțuit de soare, peste câmpii și văi. Oamenii și vitele abia puteau păși pe acest luciu pământesc, așa încât prin cenușe și făină de orez se înghesuiau oamenii a dărma acest smalț al frigului, ca să-și poată scuti trupul de cădere și vitele de la lunecare.</p>
<p>În acest timp atât de greu pentru umblare, veni către școală fetița Floare a Stan bogătanului, însă ajungând la vale și voind a trece puntea, care trecea pe trecători la biserică și moară, căzu chiar când voi a păși pe punte, și ca urmare a acestei căderi fu tânguirea, plângerea și zgomotul.</p>
<p>Din întîmplare Aurel era afară și privea pârâul morii, cum se țesea pe dânsul pânza de gheață de-a lungul alviei. Auzind acest glas, grăbi momentan la punte, cugetând că cineva a putut să lunece de pe punte, care este destul de înaltă deasupra văii și a căzut în vale.</p>
<p>Neputând vedea nimic de păturile groase ale negurii, ci numai oftatul de piept tânăr se mai putu auzi, așa trecu cu bună grijă și grăbi peste punte, și spre marea lui mirare întâlni pe Florica cea drăgălașă a Stan bogătanului, șezând pe o piatră, iară pe fața-i rumenă și curată ca oglinda, curgeau niște lacrimi curate ca picurii de rouă.</p>
<p>— Aurel întrebă: ce ți s-a întâmplat puișorule? Unde ești pregătită să mergi? Rău te-ai lovit? Nu fi deloc supărată, am venit să te ajut.</p>
<p>— Eu voiam a merge la școală, voind a sui puntea, am alunecat și căzut pe spate, m-am lovit destul de rău.</p>
<p>— Cum ești hotărâtă, mergi la școală, sau reîntoarce-te acasă la părinți?</p>
<p>- Numai la școală voiesc să merg, căci astăzi trebuie să perorez «Deșteptă-te române», însă mă tem de punte, că nu o voi putea trece.</p>
<p>— Nu fi Florică supărată, aici sunt eu și te voi ajuta să treci, dacă ar fi fost așa de lucie puntea, și când vei veni de la școală, intră pe pragul morii și mă strigă, că eu bucuros te voi ajuta a trece și către casă. Acuma să-ți culeg cărticelele, văd că toate sau desfăcut din legătoare și sunt împrăștiate care încotro.</p>
<p>— Apoi așa a fost să fie, — zise Florica luând cărțile legate de la Aurel, — bine că nu m-am vătămat mai greu.</p>
<p>— Spune-mi dragă Florică, cum dorești să te trec peste punte, în brațe sau de mână ?</p>
<p>— Apoi numai la toată întîmplarea de mână, nu sunt eu așa copilă mică și atât de ușoră ca să mă poțî trece pe brațe, am ieșit eu de la leagăn, caută bine, că sunt astăzi-mâine fecioră.</p>
<p>— Întrebarea n-are greșeală, scumpă Florică; eu foarte bucuros sunt gata a te trece și în brațe, dar mă țin fericit că pot să-ți împlinesc dorința și așa cum poftești. Deci adu încoace mâna stângă, iară cu cea dreaptă te ține de brâul de la punte, și ca nici cărțile să nu te incomodeze, dă-mi-le încoace.</p>
<p>În acest mod i-a succes lui Aurel a mângâia pe frumoasa și drăgălașa de Florica, care îndată-ce a trecut puntea, voioasă alerga prin «grădina popei» la școlă. Aruncând o privire dulce mulțumitoare spre Aurel și-i zise: -mulțam ferbinte de ajutorul dat, dacă voi fi mat mare, cred că binefacerea ți-oi putea-o răsplăti.</p>
<p>Aceste accente venite de la o fetiță aproape către doispredece ani, mișca coarda de simțăminte a lui Aurel, îi puse griji în cugetările sale, începu a idealiza despre viitor, că încă fetița are să fie mare și atunci încă poate să i-se răsplătească binefacerea din asta și atât de posomorâtă. Ba începu a face măsurarea: măsura între anii etății lui și fragedei copile, ce este deosebirea și cum este răportul între 12 și 17, la tot ceasul raportul pare a fi cât de potrivit între ceea ce priveștece anii; însă raportul stării materiale și poziției venind la combinare îl silește de a înceta cu toarcerea firului conducător în viitor. — Aici răportul este colosal, Stan este cel mai avut și înconjurat de toate bunătățile, iară mama lui, Dochia, este muiere înțeleaptă, bună și dreaptă; însă n-are decât o moară în arendă și virtuți sufletești, pe care lumea de astăzi nu pune așa mare preț. Cine e favorizat de soartă poate parcurge în caleașcă drumul țării, apoi abia obseva mulțimea ce obosește asudând percurgând acel drum pedestru.</p>
<p>— Intrând Aurel în moară, povestește maicii sale ce s-a întâmplat afară, cum a trecut pe Florica bogătanului peste punte și cum i-a promis a răsplăti binefacerea când va fi mai mare.</p>
<p>— Purtarea ta așa după-cum mi-ai narat a fost cât se poate de corectă, așa se cade, că se fie junii față de copile pururea gata spre servit, să întâmpine aceste floricele gingașe din primăvara vieții cu vorbe dulci, cuvinte alese, se fie blânzi ca porumbeii și atrăgătorii ca privighetoarea.</p>
<p>Bine îți înseamnă, că ziua de astăzi pentru tine poate să fie una dintre cele mai însemnate, individul prin cugetele sale mărginite nu poate cunoaște deplin nicicând planurile cerești, dar din niște mici incidente foarte adeseori se nasc lucruri foarte momentoase.</p>
<p>— Maică dragă! Asta întîmplare pentru mine bine-venită și pe mine m-a atins foarte plăcut, că putui a-mi da modestul meu serviciu la o copilă atât de frumușică. Apoi în tot lucrul, partea cea mai interesantă este, când eu îi pusei întrebarea, unde dorești a merge, la părinți ori la școală? Mi-a răspuns între lacrimi că «numai la școlă», asta hotărâre atât de bărbătească, că dintr-o primejdie pentru etatea ei destul de grea, și-a ales școala, iară nu părinții, pe mine m-a pus în uimire și o să o chiar admira. Nu pot în destul a-i lăuda sârguința și iubirea către școală, când mi-a zis: «astăzi trebuie să perorez Deșteptă-te române!...» Adică durerea, suferința, sau orice primejdie, pentru dînsa pare a fi nemică, când vorbă este despre deșteptarea română.</p>
<p>— Fiule Aurel! Asta judecată ce o rostesști cu atâta însuflețire, plăcere și încântare, mă lasă a vedea în tine un fiu demn de strămoșii tăi, mi-se pare că văd vibrând în vinele tale eroismul și audacia fericitului luptător de la Custozza, mi-se pare cum aș vedea pe tata tău întrupat, numai dânsul era atât de exaltat și încântat când se făcea vorbă despre acest imn memorabil a poporului român.</p>
<p>Vezându-te îmi vin în memorie zilele plăcute și pline de suveniruri din viața mea jună, trece înaintea mea ca și un lung val de pânză pe care văd zugrăvite cu grijă evenimintele trecutului; a unui neam întreg așa după-cum s-au părîndat și au curs una după alta. Unul este vesel, altul atrăgător, altul mult promițător iară altul posomorit, altul trist iară altul înfiorător. Precum este viața individului împreunată cu multe evenimimente, care să schimbă ca timpul, așa este fiule viața unei națiuni în care încă se perindă și schimbă evenimentele, ca măcinătorii noștri în moară; cu atâta deosebire, că schimbările în viața omului se întîmplă în zile, luni și ani, până când în viața națiunilor schimbările au perioade cu mult mai lungi, decenii și secole.</p>
<p>Tot cam pe acest timp curatorul Dănilă cu multă seriozitate și cu sânge rece care îl caracterizează, se puse de a nara părintelui Lucaciu necazurile și suferințele poporului, dânsul cunoaște mai bine greutățile zilnice, dănsul scrie chiar de la vatră pricinile poporului de rînd.</p>
<p>Lucaciu se puse pe scaun și privindu-1 în față rezemat cu cotul drept pe masă, studia din cuvintele sincere, și își făcea o colecțiune despre starea poporului.</p>
<p>— Apoi să știi părinte — zise moș Dănilă, — că noi poporul ducem o viața destul de grea, este drept că s-a șters iobăgia, dar trebuie să-ți spun drept, astazi ne aflăm mânați tot cam în iobăgie.</p>
<p>Înainte de anul 1848, ce-i drept, trebuia să lucrăm cu sudori pe la erariu și curții domnești două, trei sau și mai multe zile pe săptămână, dar munții și câmpiile erau slobode pentru ciurdele noastre, așa ne puteam face bani și trăiam orecum mai ușor.</p>
<p>Atunci dregătorii erau cu mult mai puțini și cu toții știau limba nostră și vorbeau cu cinste cu noi și lucrau tot mereu; astăzi sunt numeroși ca lăcustele prin iarbă, prin toate cancelariile, însă aceștia nu voiesc a vorbi cu noi în limba noastră, ba și dacă totuși suni siliți a vorbi, mai mult ne amenință și ne batjocoresc, în loc se aibă cunoștință de cinste față de noi, apoi nici nu lucrează, ci pierd timpul preumblându-se, povestind și curățind pipele, de a cărora fum sunt negri.</p>
<p>Atunci legea și credința trebuia să se învețe prin școli, domnii încă erau mai îndurători; astăzi pe legea dată de D-zeu nu se pune preț, ba pe la școlile cele străine strică și pruncii noștri, ne vin de la școlă fără credință; așa se cresc dregători de aceia, care «de D-zeu nu se tem, de oameni nu se rușineză», ci fără milă și fără dreptate ne chinuiesc.</p>
<p>Atunci îi drept că nu ne lăsa să umblăm la școală și eram opriți, noi iobagii de la învățătură, dar totuși cine știa cum e de trăit în lume, mai putea fura cât de puțină învățătură, apoi se fericea, sau că rămânea la cornele plugului. Astăzi și noi românii ne silim a ne crește pruncii cu bani mulți câștigați cu grele sudori, dar ce folos, că abia se pot ferici numai la preoție și dăscălie. Celor mai mulți nu li-se dau dregătorii în asta țară, căci pe noi ne cârmuise cu limbi străine, cu niște latine flămânde, copii noștri se fac fugari. Răsplata ne este că am crescut cu multă trudă pruncii noștri, că pe aceia îi înstrăinăm și îi deschidem noi părinții din familie, că dacă nu erau duși la școală, mai trudeau și ei pe puținul pământ moștenit din strămoși: nu erau siliți a lua lumea în cap.</p>
<p>Atunci dările erau puține, așa că abia se poftea câțiva cruceri pe an; astăzi dările sunt multe și grele că abia le putem suporta, apoi pămîntul este cu mult mai puțin, parte că pășunile și pădurile s-au luat în cele mal multe locuri de la popor, parte că moșiile s-au scrijelat între frați în mai multe bucățele.</p>
<p>Atuncia dacă aveam prune, puteam fierbe din dânsele vin ars, fără se umblăm din sus în jos după acei finanți; astăzi trebuie să plătim din greu și se umblăm zilnic până putem căpăta o ședulă ca să putem fierbe.</p>
<p>Atunci crâșmele le avea ori erariul, ori domnnii, apoi le dădea în arendă la un singur om, care ne dădea pentru puțini bani băuturi bune și sănătoase; astăzi crâșmele le vinde erariul la orașe și la ceva arendași, acest arendaș le vindea la altul, cu dobândă, acesta al doilea iară la altul, așa că trei-patru inși trebuie să aibă dobândă de pe bietul popor, căruia i-se vinde; apoi noi cu banii noștri scumpi cumpărăm mai numai apă, ca să poată trăi atâta trântori.</p>
<p>— Între aceste Lucaciu zise: mi-ar place să scriu totuși câte feluri de dări vă împovărează; D-ta Dănilă ca fost jude, cred că mi-le vei ști povesti?</p>
<p>— Dacă dorința D-tale părinte este aceasta, o fac bucuros. Iată dările directe ce le purtăm fiecare, plătind : biserica, școala, preotul, învețătorul, cantorul, fătul sau crâsnicul, judele, subjudele, jurați, gornicul, ciurdar, porcar, pădurar, medic, drumuri comunale; — deci dările satului sunt 15. Acuma vin dările împărătești: pentru pământ, câștig, de casă, de persone și supranumerar, culturală spre a ne dezbrăca din limba strămoșească, drumuri comitatense. Aceste ar fi cele 22 de dări care le suportă fiecare individ cu casă. Către aceste mai sunt cele indirecte: de consum, după capitale, pentru băieșit, după arme, câini și neguțătorie. Total așadar plătim noi civil din patrie aproape 30 feluri de dări sau biruri. Ne amintind cheltuielele ce le avem cu timbrele, procentuarea și pertractările de la moșteniri și cumpărări.</p>
<p>Iată părinte așa stăm cu dările, sunt numeroase, numai noi să fim destul de tari spre a le putea suporta, dacă nu plătim la timp, vine executorul și duce chiar și cea din urmă îmbucătură de la copii.</p>
<p>Aceste apoi le adună mare parte niște diregători străini, care nu cunosc milă, pentru ei bietul popor este numai oaie de tuns și muls, — nu cugetă că așa se poate tunde și mulge oia, dacă i se dă hrană. Pentru noi nu este nici o grijă, că cum să ne putem ferici, se bucură că trăim și este de la cine scote biruri.</p>
<p>— Din vorbele D-tale aflu multe lucruri despre care eu nu aveam cunoștință, petrecând la oraș despre viața adevărată sătescă, despre necazurile zilnice ale poporului, nu puteam fi în deplină cunoștință. Acuma ajuns în mijlocul lui și umblând în casa luî, văd chiar și cu ochii starea amărâtă a aceluia.</p>
<p>Împrejurările după cum sunt astăzi, sunt de totul grele, poporul este obosit ca boii după multe zile de plugărit. Trebuie a căuta mângâiere și alinare, trebuie a schimba asta stare bolnavă dintr-o țară. Dreptul, adevărul și frățietatea trebuie ridicate la domnie, iară apăsările, urgisirea și prigonirile nemiloase, trebuie să le ștergem prin virtutea nostră, întocmai cum am scuturat lanțurile iobăgiei seculare, prin virtutea și voința noastră.</p>
<p>— Așa-i părinte, numai că sunt prea puțini aceia, care se gândesc la necazurile noastre ale poporului opincar.</p>
<p>— Ba suntem noi mulți care purtăm în suflet și inimă soarta poporului român, nu este chiar așa de posomorită treaba cum D-ta cugeți, avem noi bărbați plini de virtuți, care lucrează din toate puterile la ușurarea stării în care se află plugarul român.</p>
<p>— Da, și noi asta o așteptăm și nădăjduim, că fii noștri, crescuți din moși și strămoși din pâinea neamului nostru, aceia să ne ocrotească. Dacă noi plugarii jertfim crescându-ne pruncii, suntem în drept a aștepta, ca prin știința câștigată din cruda nostră sudoare să fie ostași adeverați, de a ne apăra drepturile și a ne scuti de nelegiuiri; — dacă dăm să avem și resplătirea otenelelor.</p>
<p>— Dorința poporului eu încă o văd deplin îndreptățită, — tata poate pofti de la fii ca să-i apere casa și moșia, atunci și când vor pofti împrejurările. Cu recunoștință sunt dători fii, pe care tata și mama dulce i-a purtat în brațe și i-a crescut, până ce sunt stăpâni a putea lucra cu brațe tari și înțelepciune deplină. Și eu sunt deplin convins și despre aceea, că nu este departe vremea, când poporul va putea vedea, că fii săi sunt vrednici de părinții, moșii și strămoșii lui.</p>
<p>Cred tare, că însuși D-ta Dănilă vei fi în viâță și vei putea vedea cu ochii, câtă tărie, virtute, curaj și abnegare de sine au fii neamului românesc.</p>
<p>— Aceste cuvinte pline de mângâiere îmi întăresc credința și varsă în mine tinerețe, simțesc prin aceste două brațe trecând sângele tânăr, de când număramm 24 ani. Mi-ar plăcea să pot opri cursul vremii, care îmi macină anii; mi-ar plăcea să pot sta barem în asta stare, până când s-a împlinit profeția D-tale părinte.</p>
<p>— Apoi precum vremea se cunoaște din semnele de pe cer, așa și apropiata luptă a bărbaților fruntași din neamul nostru, ți-o pot prevesti din anumite semne, care mă întăresc în presupusul meu, că timpul se apropie în care veți vedea fii D-voastră pe câmpul de luptă. Și asta luptă va fi atât de rezolută, încât poporul a cărui fii suntem, încă ne va admira; cu fruntea rădicată vom păși înainte și nici tunurile iadului, nici fiară, nici temnițe nu ne vor putea opri de la câștigarea drepturilor, ce se cuvin unui popor!</p>
<p>Pe când în casa parohială Lucaciu zicea aceste vorbe profetice, sătenii se pregăteau de sărbătorit zilele Crăciunului, care este una dintre cea mai veselă sărbătoare a poporului nostru.</p>
<p>Mai ales copii așteaptă cu mult dor sosirea acestei zile, la care se pregătesc cu săptămâni mai înainte. Învățătorii de la sate în postul Crăciunului au mai numeroși școlari în școală, cu toții vin de a învăța câte o colindă. Începând de la sărbătorea Sf. Nicolae, copiii se însoțesc în colone de 4—8 inși și se adună perindați într-o seară la unul, în alta la altul, de a învăța colinde în cor, până trece pe la toți rândul. Marți seara nu este iertat a colinda, căci foarte ușor se poate întâmpla că Marțolea să strice glasul îngeresc al copiilor, — atunci auziseră tot satul.</p>
<p>De cu bună vreme se gătea fiecare copil pentru seara de Crăciun, ca oricare voinic de luptă.</p>
<p>Cu săptămâni mai înainte încep a se linguși lângă sânul mamelor, le sărută și netezesc, ca să le facă straița frumoasă și destul de largă, apoi să-i lase a umbla a colinda sau a lăuda.</p>
<p>Fiecare trebuie să aibă botă, că doar așa au avut și păstorii care erau aproape de Viflaim cu turmele lor, când s-a născut Iisus și au mers să-1 vadă, după ce le-au spus îngerii această veste minunată. Mai are bota și altă menire, de a se apăra de acei câini,de a cărora lătrare în seara Crăciunului resună satul și văile.</p>
<p>În acest an ajunul Crăciunului căzu pe o zi de Joi, în care sârguincioasele muieri mai în toată casa coc la cocuți pentru copii colindători și pomene rotilate și frumos împletite pentru săraci.</p>
<p>Copii sprinteni și veseli aduc vreascuri și așchii uscate de la tăietor, ca mamelor se poată face zăgneată în cuptor, ca să li se facă cocuților fața mândră.</p>
<p>Niște bolboci grași înconjură vatra, așa că mama grijulie abia poate învîrti lopata și cociorva de ei, ficare întrebă după putință: »pupă-mă, — mă pupi mamă?« Cei mai mărișori: «care a fi al meu mamă? acesta, acela sau altul? spune-mi mamă!» Voinicelul venind de afară vesel cu vreascuri, dă la o parte pe cei mai mici frați de lângă vatră întrebând: că și lui »îî face mama pup?« Apoi îndrumă la ordine pe frați, să fie în pace, să nu tot năcăjască pe mama lui cu întrebări, de care nici dânsul nu este scutit.</p>
<p>Tata aduce în ordine jurul casei, taie lemnele trebuincioase, așază vitele penlru sărbători, se îngrijește ca să aibă fân îndeajuns, nu cumva se se ciunte chiar pe aceste zile sfinte, când nu este iertat a lucra cu fân.</p>
<p>între aceste frământări obositoare, când se apropie seara, mamele trebuie să-și caute copiii și copilele de drum.</p>
<p>Colindătorii se adună la casa destinată pentru întâlnire, de unde o să plece pe la locuitorii din sat.</p>
<p>Părinții le dau sfaturi cum să se poarte; la fel mai ales le dau în grijă, nu cumva să colinde înaintea pruncilor, că unde colindă prima dată fete, peste tot anul casa aceea este încercată de multe necazuri.</p>
<p>Copilașii mai micuți pe care nu i-a pus la pat somnul, acest puternic liniștitor al fragedei etăți, se suie pe lavițe și scaune, așa privesc în întunericul nopții și ascultă pe la ferești pe colindători.</p>
<p>La fiecare casă căsenii obosiți de greutățile acestei zile așteptă cu un fel de neliniște, nu cumva să vină prima dată fete de a cere concesiune pentru de a colinda ; cum ar voi se le poată șopti copiilor să vină, iar fetelor se mai întârzie; pentru ei colindătorii primi sunt mai însemnați, căci de la aceștia depinde soarta casei într-un an.</p>
<p>Unde întâi vin copii, bucuria este nespus de mare și primesc cocuțeii cei mai mari, iară unde din întîmplare colindă fetele prima dată, seara nu mai este așa veselă. Căsenii încep a se consola: doar D-zeu cârmuiește lumea, doar nu depinde soarta nostră de la copii, dar nici nu-i bine a crede în de acestea.</p>
<p>Ajungând copii pe la ferești, întreabă cel mai puternic în glas: »iertatu-i a colinda?» Din casa se răspunde: «iertat!« După ce gata colinda, stăpânul ori stăpâna casei îi invită în casă, și intrând toți ziic: «bună seara lui Crăciun», apoi primesc cocuții cam așa cum le este etatea, sau cum stau în legătură de consângenitate, care mai mic, care mai mare.</p>
<p>Ieșind din casă, într-un glas zic după vătaf: «Câte pietre pe râu, atâtea stoguri de grâu « ori «câle șindrile pe casă, atâția taleri pe masă.» Iară unde nu sunt copii la casă, ca o dorință mai plăcută zic: «Câte așchii la tăietor, atâția prunci după cuptor.»</p>
<p>Dacă acești colindători întâlnesc câte o casa unde nu sunt bine primiți sau li se face ceva supărare, ieșind din casă, ca să fie răzbunați zic: »Unde-i cuptorul fie tăietorul «ori» »Unde-i masa, se taie coasa.«<p>
<p>Feciorii din sat mai ales coriștii, încă formeză unu, două, sau cel mult trei coloane după cum  e satul de mare, care apoi merg și colindă la preot, învățător și alți fruntași din sat. Fetele cam de la zece ani în sus, stau pe acasă și ajută la mame în lucrurile de casă, mai așteaptă să vină feciorii, care conlindă atât de frumos, după cum i-a învățat la școală preotul și învățătorul.</p>
<p>Sosind miezul nopții, acești coriști dau prima lovitură cu limba în clopot, și poporul din sat prin semnul unei cruci dau mulțumire lui D-zeu, că i-a lăsat a ajunge această măreață sărbătoare, și au putut trece în pace peste sfântul post.</p>
<p>Din acest moment colindătorii din ce în ce așa pe încet se retrag, ca credincioșii să nu mai fie incomodați și să poate merge cât de numeroși la ruga din miezul nopții.</p>
<p>în zorii zileî de Crăciun, copii mai mici de 9 ani apoi umblă în piez de la o casă la alta, ca și ei să aibă bucurie, intrând pe ușe rostesc: »bună dimineța lui Crăciun,« abia își pot ridica încălțămintele de neaua grea. Ici-colea apoi îi pătrunde frigul și aleargă către casă lăcrimând și oftând, și descălțindu-se se pun pe vatra caldă, narând greutățile și năcazurile peste câte au trebuit să treacă în călătoria lungă ce au făcut, iară părinții se desfăteză zâmbind despre greutăți copilărești, din care conchid la gradul dezvoltări sufletești.</p>
<p>În Șișești atât ceremonia de miazănoapte cât și liturgia din ziua de Crăciun o săvâeși părintele Lucaciu. Poporul îmbrăcat în veșminte sărbătorești, bătrâni, bărbați, juni, femei venise într-un număr atât de mare, încât biserica de lemn era prea îngustă și strâmtă de a putea cuprinde în sânul sâu atâta mulțime de popor. A treia parte din poporul evlavios rămăsese pe lângă păreții bisericii, mai ales lângă ferestre, să poată auzi sfintele rugăciuni de la iubitul lor părinte. Afară sufla un crivăț subțire, care își făcea cale prin gerul aspru, și străbătea chiar și prin veșmintele cele mai bogate de iarnă, până la piele și pișcă cu neîndurare poporul plin de pietate de lângă pereții bisericii. Fața ascultătorilor deveni roșie ca para de foc, nasul se făcu vânăt, picioarele tremurau de frig, totuși credința în D-zeu și iubirea către păstorul adevărat nu-i lăsa pe acești buni creștini a-și părasi locul, până vor primi dezlegarea de post și binecuvântarea părintelui sufletesc.</p>
<p>Atâta virtute și tărie, ne revocă în memorie pe popoarele din primii ani ai creștinătății, care dinaintea persecuțiilor nemilose ale păgânilor, se adunau prin spelunci și păduri, în frig, ger, neauă, spre a-și da tributul de recunoștință față de Cârmuitorul universului, și a-i cere grația și ajutorul în lupta grea ce se aflau.</p>
<p>Dochia cu fiul ei încă era la biserică atât noaptea, cât și ziua la slujbă, cu multă durere privi de la fereastră, unde dânsa avea locul său în despărțământul muierilor, cum stau pe lângă perete și ferestre atâția bărbați și femei. O jale o pătrunse văzând cum desparte această bisericuță de lemn poporul, în acest crivăț abia suportabil, pe religioșii creștini în tabere mărunte de-a lungul pereților, dânsa se înfiora că trebuie să sufere poporul, numai din cauză că biserica era prea mică, proporțională cu numărul locuitorilor.</p>
<p>Între aceste i se ivi cugetul în minte, că peste puține zile va încerca pe bunul părinte și i-a spune de-a măruntul ce a observat la aceste sărbători și l-a ruga se mijlocească zidirea unei biserici prin popor, care se fie spațioasă, încât poporul se nu fie silit a suferi astă tortură.</p>
<p>Întorcându-se Dochia in moara sa, la prundul din acesta zi înzestrată de însuflețire și bucurie, zise fiului său:</p>
<p>— Astă noapte și acum la ziuă am văzut adunat la biserică atâta popor, ca niciodată; mi se părea că văd niște stoluri de păsări adunate la apa limpede de la un izvor în timpul de secetă a unei veri nădușitoare de căldură; când după hrană bună și zbor, mult obosite caută stâmperare din picurii limpezi ca cristalul a izvorului și se pun îndesate de a petrece în umbra izvorului, pe țărmurii cu iarbă scurtă, măruntă și păscută de mieii și iezii zburdalnici și păsări flămânde: așa lucrează credința fermă.</p>
<p>— Eu încă am observat, că deși frigul a fost atât de mare și aspru, încât în țeava termometrului argintul viu s-a retras cu multe grade sub zero, totuși poporul a venit la rugă foarte numeros. În biserică era așa mare deset, încât abia ar fi încăput o andrea sau ac între noi, și totuși simțeam frigul aspru.</p>
<p>De altfel locul cel mal friguros în asta biserică seculară, este altarul unde stă preotul; acolo pe sub tălpi și pietre întră vântul șuierând și se jocă prin cele golătăți, ca șoarecii prin găuri după ce s-au săturat. Din acest altar întunecos, în zile senine se poate vedea lumina zilei printre pietrele de sub tălpi. Timpul cu dinții săi mistuitori a prefăcut în țărână curgătoare lutul dintre pietre, care din an în an câte după un ger aspru de iarnă, s-a măcinat și alunecat la soare, așa au rămas pietrele singure, pierdându-și veșmintele mai puțin rezistibile.</p>
<p>Eu cred mamă, că pe părintele nostru, prin aceste găuri dese îl săgeată vântul și frigul, dânsul sufere aproape ca poporul de pe lângă păreți, mai ales de la brâu în jos, se află în niște valuri de vânt și niște vâltori de frig.</p>
<p>— Despre această fiule până acuma eu nu aveam cunoștință, vezi noi muierile suntem cu mult mal depărtate de la acel loc sfânt, decât se putem ști. Dacă este așa, cu atâta mai bine, nu pentru că doar mă bucur, că părintele este supus la suferință întocmai ca poporul de la ferestre, ci așa cred ferm, că voi putea străbate în sufletul și voința lui Lucaciu, ca să edifice altă biserică.</p>
<p>— Cugetul mamă este frumos, ideea cât se poate de măreață. Când ai de gând a descoperi această dorință pioasă părintelui?</p>
<p>— La toată întîmplarea nu voi întârzia mult, căci timpul de iarnă este acomodat de a se pregăti la un lucru atât de mare și frumos.</p>
<p>A doua zi de Crăciun după vecernie se abătu și Dănilă la Dochia, să mai vadă cum se află, ce mai face, că și așa este timpul cel mai acomodat a poveștilor, atunci convin sătenii mai adeseori.</p>
<p>Jupănesa casei îi întâmpină cu multă plăcere, că acea casă este fericită peste tot anul, la care în asta zi întră ceva om de frunte, apoi dintre poporul din Șișești tot curatorul este unul dintre cei mai de frunte, deci îi așează chiar în fruntea mesei.</p>
<p>— Dănilă apoi întrebă: Cum ați sărbătorit aceste sfinte zile ?</p>
<p>— Putem zice că bine. Dar D-voastră cu soția și familia?</p>
<p>— Mulțumită Domnului, și noi petrecurăm bine, mai la sfânta biserică, mai cu vitele, — omul nicicând nu este scutit de lucru.</p>
<p>— Aurele, — zise Dănilă, — despre tine se vorbește mult prin sat, ce li s-a întâmplat și cât este adevărat din toate?</p>
<p>— La aceste vorbe atât mama cât și fiul caută unul la altul și ambii roșiră ca racii opăriți, nu știau ce are să fie cu întrebarea.</p>
<p>— Așa se vorbește, că mai zilele trecute, într-o zi neguroasă, când peste noapte căzură mult șor, și era forte lunecuș, venind fetița lui Stan să treacă puntea mergând către școală, din nefericire lunecând a căzut la pământ, apoi la glasul ei de vai, ai alergat a o mângăia, nu numai, ci ai trecut-o și peste punte, apoi eu nu știu în brațe, ori de mână. Atâta am auzit, că Ileana Stanului abia aștepta să te întâlnească și să-ți mulțumească pentru ajutorul ce i-ai dat, — știi tu la puișorul și dezmierdata mamei.</p>
<p>— Apoi bade Dănilă, cam așa a fost cum spui D-ta, cu deosebire că de mână am trecut-o pe punte și nu în brațe. Ce se ține, că domna de cinste, Ileana, vrea a se întâlni cu mine, de asta eu ca copilul unei morărițe, numai bucura mă pot.</p>
<p>— Așa-i, ai dreptate pruncule, ba ți se și cade ca să fii de acuma înainte cu vedere mai largă.</p>
<p>— Iară Dochia zise: Spus-o și acasă cum s-a întâmplat cu fetița, ba când a trebuit să treacă de la școală către casă, a venit și de pe pragul morii a strigat pe Aurel să o treacă și către casă, — iară dânsul și-a făcut datoria. De atunci încoce a fost de la Stan un servitor cu carul la moară, mi-a spus așa pe scurt, cât a putut dânsul înțelege, că Ileana bogatului este forte îndestulită că i-a putut ajunge fetița la școală. Chiar în ziua aceea ținu părintele după cum se aude, înainte de sărbătorile Crăciunului, ceva examen cu școlarii, apoi Florica avea de zis versul cel mai plăcut: »Deșteaptă-te române«...</p>
<p>— Eu,— zise Dănilă, — la serbarea aceea încă am fost de față; așa-i că Florica cu mult curaj s-a sufocat și a zis versul despre care amintești cu mult pojar și schântei de foc în ochi. Așa, că toți câți eram de față la aceea sărbătoare și câți o ascultarăm, eram cuprinși de o rară însuflețire, auzind versul deșteptării noastre a poporului român.</p>
<p>Părintele Lucaciu a chemat-o la sine și a sărutat-o în frunte, apoi i-a dat și ceva carte ca cinste.</p>
<p>— Acuma înțeleg, zise Dochia, — de unde este Ileana bogatului cu atâta mulțumire către Aurel, adică i s-a lăudat și distins scumpa ei Florică.</p>
<p>Vezi jupâne curator, așa suntem noi părinții, ne bucurăm de pruncii noștri, ca grădinarul de florile sale, pentru a cărora creștere se obosesc. Ne simțim fericiți dacă pruncii noștri sunt sârguincioși, ascultători și buni, atâta ne este răsplata ostenelelor noastre zilnice, atâta ne este bucuria și fericirea.</p>
<p>Între altele nu aș voi să uit lucrul cel mai însemnat: ieri și astăzi a fost la biserică atâta popor, ca niciodată în alți ani.</p>
<p>—Da, și eu așa am luat sama, că nici gerul acesta greu nu i-a reținut prin casele lor de poporeni, au venit cam cu toții, numai D-zeu primească rugăciunile.</p>
<p>Toate ar fi bine jupâne curator, dar numai nu se cade, ca un sat atât de mândru, cu popor mult, și nici nu sunt săraci, să se lase a fi chinuiți de frig, stând pe lângă pereții bisericii. Eu ca o muiere sunt hotărîtă a merge la părintele și a-i spune să se îndure a pune în lucrare zidirea unei biserici, întru toate cum se cade se aibă oamenii harnici dintr-un sat destul de mare. Că a trecut vremile când eram opriți și biserici a zidi.</p>
<p>— De acest cuget mă bucur jupăneasă morăriță, eu încă sunt pe partea D-tale, de loc nu sunt străin de a-mi da puterea, spre a duce îndeplinire cugetul acesta frumos. Va fi bine, du-te la părintele, vorbește-i, știi că vei fi ascultată cu plăcere, și de altfel te afli în dragostea lui, că mi te-a cam lăudat.</p>
<p>Și acuma fiindcă se înoptează, ve las cu D-zeu. Apoi tu Aurele de la ziua aceea, știi tu, nu cumva visezi despre Florica?</p>
<p>— Nu bade, eu am cu mult mai multe lucruri decât să pot gândi la dânsa.</p>
<p>— Asta fiule Aurele o spune tu altuia, care te va crede, eu încă am fost odată tânăr, cunosc eu vulpile după păr, care schimbă părul, dar năravul nu, apoi omul tot om rămâne, legea dragostei este a tuturora. Apoi cam cunosc eu mersul vorbelor, cum este datina a zice: «gura zice, gura minte, omul tot de omenie rămâne«, așa este năravul tinerilor, că tot ascund adevărul, până oricând, apoi tot se arată pe față.</p>
<p>— Poate că aceste așa a fost în tinerețele D-tale bade curator, dar vezi astăzi multe toate s-au schimbat. — În copilăria D-tale aprindeați focul cu cremene și amnar prin scântei, astăzi avem aprinzătoare, — atunci luminați cu sterțul și unsoare sau seu, — astăzi și cel mai sărac om are lampă la grindă.</p>
<p>— Așa-i cu aceste; dar spune tu Aurele, cum se schimbă inima și dragostea?</p>
<p>— La asta nu-ți pot răspunde, că n-am cunoștință mai temeinică?</p>
<p>20">21">Visiunea</p>
<p>Abia se mai strecurară câteva zile în profunditatea timpului de la Crăciun, era o zi de Sf. Ioan, când părintele se afla în fruntea și mijlocul familiei sale mult iubite.</p>
<p>Timpul era străbătut în cale până către prând, când Lucaciu cu familia se așeza în jurul unei mese îngreunată de bunătăți.</p>
<p>Locul principal îl ocupă soția Paulina în brațe cu micul Vasiliu, care abia este de 8 luni, născut în Mai, într-o zi de Duminică, până încă nu se ivise crepusculul dimineții, acuma este învăluit cu fața în sânul mamei alb ca crinul. În partea de-a-dreapta tata, de-a-stânga privighitoarea tatei Tulia, la dreapta tatei soarele tatei Veturia, și vis-a-vis cu mama Epaminondas, care după datina străbună, înainte de a șede pe scaune, zise cu pietate îngerescă: »Tatăl nostru«...</p>
<p>Mai întâi ia cuvântul la masă voinicelul, și spune cu multă însuflețire cum alunecă săniuța de repede pe drum la vale, și câți feciori au fost la însăniet și luriș sau dudăuș, și cum îl țin pe dânsul în brațe pe sanie, care merge mai repede decât trasă de cai.</p>
<p>Apoi privighitoarea tatei povestea, cum Minondas nu ascultă de mama, cum se duce la lurișuri apoi vine acasă obosit și roșu ca pipearca.</p>
<p>Iară soarele tatei, scuză pe voinicul, că doar așa umblă copii în timp de iarnă, numai grijă să nu o pățescă să se vateme ori să-și rupă picioarele.</p>
<p>Tata întrebă: care mi-a ști spune versul ce l-am învățat ieri seară la cină?</p>
<p>Veturia dă răspunsul: eu tată!</p>
<p>Apoi începe a perora:</p>
<p>»Eu sunt fică de român, Numele-mi e Floare, Că sunt fică de român. Doamne bine-mi pare« ... etc.</p>
<p>Prândul decurge vesel, cu întrebări și respunsuri. Este plăcut a face parte în asta mică ceată, căci pare a fi o școală, unde se pune fundamentul pentru o dulce viață.</p>
<p>Finindu-se prândul, voinicelul cu mâinile puse laolaltă, ridicate către cer, dă mulțumire Părintelui bun prin ruga: «Mulțumesc Părinte ceresc, că ne-ai săturat din darurile Tale cele bogate« etc.</p>
<p>Asta este oglinda vieții familiare a preotului din Șișești.</p>
<p>În asta noapte următoare i s-a arătat în vis părintelui Lucaciu un înger strălucitor și-i zise:</p>
<p>»Scutul tău este Domnul, dintre mulți inamici te-a mântuit, te-a scăpat de cursa lor și te-a adus în acest loc înfrumsețat cu toate bunătățile naturii, acesta este pentru tine pământul promisiunii : dar să știi, că adevăratele lupte de aici ai să le împlinești!. Tu le-ai așezat aici cu gândul ca pace să ai, dar nu, tu n-ai venit de a avea pace, tu vei planta dorul de luptă în frații tăi, tu vei domni peste simțămintele poporului neamului tău, tu vei merge în fruntea greutăților încurăjînd lupta, pe tine te vor urma ceialalți eroi din neamul tău, tu vei duce steagul măreț a unui viitor mai fericit și după tine mulți vor urma.</p>
<p>Vrășmașii neamului tău cursă-ți vor pregăti, dar tu nu dispera, că atunci când ți s-a lua prin putere și lumina soarelui, când vei fi aruncat în temnițe, puterea de sus te va adormi și în ochii neamului tău asta suferință te va ridica, și din întunăcimea temniței vei vărsa razele de încurajare fraților tăi.</p>
<p>Ca însă să știi, că legătură este între Domnul meu și tine. Acela în cinci ani mai multă pace ți-a da, iară tu timpul acesta după dorința lui, îl vei folosi. Aici la poalele acestor munți vrea Domnul ca casă de rugăciuni să-i ridici, în mărime și frumusețe neîntrecută de vecini, fii neamului tău să o zidească.</p>
<p>Edificând-o vei întâmpina multe greutăți, lipsă mare vei duce, nu cumva se te descurajezi, că mâna Domnului meu cu tine va fi, Dânsul va pleca și predispune credința și voința fiilor neamului tău, ca aceia cu toții să alerge cu ajutor la rdicarea acestui lăcaș. Pentru aceea, acest lăcaș va fi ridicat și votisat: »Pentru unitatea sfântă a tuturor românilor.«</p>
<p>Acolo se va aduna poporul neamului tău ca israeliții în Ierusalim, și se vor ruga, ca Părintele meu se împlinească dorința votului vostru.</p>
<p>Finind asta lucrare, pacea te va părăsi, va trebui să suferi multe nedreptăți; dar să știi că aceste sunt semnele, ca dreptatea să se ivescă în podoba sa măreață. Mai ales frații tăi îți vor face zil amare și durere vor vărsa spre tine, dar din aceste se cunoscști că tu ești losiful fraților tăi</p>
<p>Și când atât ți-se vor amărî zilele tale, că cei mai deaprope ai tăi, încă se vor întrista de soarta ta și se vor apropia de tine cu sfatul, ca să te depărtezi din pământul durerilor, căci alinare îți vor pregăti amicii ție credincioși. Nu cumva să schimbi soarta lui Iov pentru bunătăți și desfătări zilnice, că Domnul meu cel puternic așa zice: »Și fiul meu se stea neclintit ca stânca de care se iszbesc toate valurile mării, că îndurarea mea va fi scutul lui.« Căci nu va apune soarele alor două vieți, până versa-va mila sa Domnul, de a împlini votul săpat în lespede de marmore cu litere de aur, pe care se o așezi deasupra ușii întrării în biserică, că cine va întra dezbrăcând grijile lumești, conform acelui vot să se roage.«</p>
<p>Finind aceste îngerul, părintele Lucaciu se trezi din somn și voind a-și deschide glasul, spre a ispiti mai departe asta putere cerească, află că totul a fost o viziune, care l-a obosit ca și cum ar fi fost într-o lucrare grea, atât de profund i-a legat puterea cugetativă, încât abia și-a putut recâștiga ideile, că ce a și fost asta vedenie.</p>
<p>Adâncit în cugete a cules în ordine cuvintele rostite de puterea cerească, apoi a început însuși a țese mai departe un monolog:</p>
<p>Pe mine o putere mai înaltă m-a scos dintre inamicii neamului meu, și m-a așezat în acest loc între frați, de unde va trebui să lupt cu mai multă energie și putere. Eu va trebui să domnesc peste simțămintele poporului, dar pace nici aici nu mă aștepta? Încă va trebui să sufăr chiar și robie, și că din temniță voi vărsa încurajare prietenilor mei. — Numai atâta timp voi putea avea pace, până voi ridica o biserică în acest loc frumos, la care ajutor mi s-a da de la poporul român, și care numai mânile neamului meu să o zidească. Asta are să fie legătura între D-zeu și mine, care va fi votul: «Pentru sfânta unire a tuturor românilor.» După ce va fi edificată, frați din sângele strămoșilor meu mi-or găti zile amare, ba chiar mă vor vinde. Când necazurile vor ajunge culmea, va trebui să stau locului, fără să-mi fie iertat a schimba durerea cu mângăiere, — care ar ține numai zile, trebuie să fiu stătornic ca stânca, nimic să nu mă frângă. Iară votul pentru care va fi ridicată biserica să fie pus deasupra ușii intrării, că nu va trece timpul alor două vieți, până s-a împlini acel vot.</p>
<p>Însumi aflu că aici este lipsă de o biserică, căci aceasta din prezent este prea îngustă pentru atâta popor, dar că la aceasta să vină poporul român, ca jidovii la Ierusalim, ah, asta numai D-zeu care mi s-a arătat în viziune o poate face. Dacă trebuie să fac o biserică pompoasa și frumoasă, de unde va putea învinge acest popor greutățile?</p>
<p>Abia înainte de aceasta cu câteva săptămâni mi-a narat curatorul Dănilă, câte sarcini și povare poartă acest popor, de unde voi putea lua atâta putere materială, ca în decurs de cinci ani să îndeplinesc acest lucru măreț? Numai atâta mă încurăjază, că mi s-a spus, că »mâna Domnului cu mine va fi.«</p>
<p>Domne știu să-ți fac biserică, care o lume să o admire, o biserică ca cea a S. Petru din Roma, unde îmi petrecui cei mai plăcuți ani din tinerețele mele. Această urbă eternă din care ne-a semănat divul Traian pe acești munți bogați, câmpii mânoase și văi limpezi, mi-a vărsat adevărata ambiție, mă face setos de gloria străbună.</p>
<p>La acest focular al înțelepciunii, științei și cunoșținței, o lume alergă, de a duce din aceste bogății fiecare atâta, cât poate cuprinde rațiunea sa. De aici se răspândesc pe rotogolul pământului razele binfăcătoare a celei mai prețioase averi, pe care și-a cerut-o de la D-zeu Solomon: înțelepciunea.</p>
<p>Aceasta mamă bună ne-a trimis profeții secolelor trecute: Șincai, Maior, Clain, a căror menire a fost de a cuceri prin cultură, ceea ce prin ruginirea sabiei am perdut, adică de a reocupa moșia străbună, lăsată nouă de Traian.</p>
<p>De la aceasta mamă bună am eredit și eu curaj, trăind între atâtea monumente falnice, care toate vestesc gloria străbunilor noștri, este imposibil de a nu te întoarce din acest falnic loc, fermecat de dorul ca să le poți apropia în virtute de acești semizei.</p>
<p>Acolo este adevăratul izvor, de unde un june român trebuie să se întoarcă inspirat de iubirea leagănului nostru; de unde trebuie să vină însuflețit și ambițios, că i s-a dat a se naște de român; de unde trebuie să se întoarcă înfrumsețat cu cele mai mândre cunoștințe; de unde numai înzestrat și încântat de mărirea artelor frumoase: architectura, sculptură, pictură, muzică și poezie, se poate întoarce între ai săi.</p>
<p>Așa-i, — eu aș știi Doamne cum să-ți ridic ție Sion frumos, măreț și chiar admirabil, dar puterea unui sat este prea puțină de a face aceea, ce a făcut în Roma «Unitatea creștină,« și poporul român ar fi în stare să facă așa, pentru-ce — Doamne n-ai zis să fie odată și aici »unitatea«?</p>
<p>Obosit de aceste cugete se lăsa în brațele line alui Morfeu, și adormi mai departe. Iară când în zorii dimineții s-a trezit și gătit după datina lui, prima lucrare la începutul fiecărei zile este: de a aduce lui D-zeu jertfă necruntă.</p>
<p>Reîntorcându-se de la biserică, îșî revocă în memorie noaptea trecută cu toate momentele ei mult însemnate, despre care abia nara unele fire mai puțin interesante, până ce despre cele mai momentoase nici că facea amintire. .</p>
<p>Abia la câteva zile după aceasta întâmplare, într-o dimineață aspră de frig și roșie, căci lumina zilei ajunse luna rece, palidă și leneșă pe bolta cerului. Când sub încălțăminte scârțâia și de un glas de durere fulgii de neauă. Când părintele Lucaciu se cobora de la biserică, iară Dochia se suia de la moară către casa parohială, așa măsurând timpul, ca pe părintele se-1 afle trecut peste dejun. Deși combinarea morăriței era cât se poate de corectă, totuși găsi pe părintele la masă desfătându-se în ceata-i guralivă, dând răspuns la întrebările juvenile și inocente a copiilor săi.</p>
<p>Abia sună baterea pe ușă, când părintele se ridică de la masă, făcând semn că vremea este de a se rosti ruga de mulțumire, și a merge fiecare la ocupația sa.</p>
<p>Intrând Dochia, o salută cu fața-i senină, zâmbitoare, și momentan o conduce în mica lui cancelarie sau odaie de scris, unde dându-i un scaun, se pune la vorbe cu dânsa.</p>
<p>— Mă bucur că ai venit la noi jupâneasă morăriță. Cum mai trăiești, ești sănătoasă, ce-ți face feciorul, cum vă merge cu moara în acest frig greu?</p>
<p>— De trăit o ducem cum zice poporul: »suntem cam săraci, dar trăim bine«; din sănătate încă avem parte, Aurel poartă grijă de moară și lucrează una-alta. Frigul ne face mult necaz, mult lucru, căci în toată ziua trebuie câte de două ori a zdrobi gheața de pe pârâu, ca să putem face curs apei, ca așa să avem apă, ca să ne dea: «pâinea noastră cea de toate zilele.« Apoi noi suntem dedați cu greutățile iernilor grele, căci tot cam așa ne-a fost soarta și în trecut, apoi omul după multe necazuri, oarecum se pare a se împăca și cu răul, cu atât mai vârtos și mai setos se dorească binele.</p>
<p>— De altfel cum ai petrecut sărbătorile Sf. Crăciun ?</p>
<p>— Pot zice părinte că veseli. Am fost la biserică și mult ne-a încântat predica cea frumoasă a D-voastră, despre nașterea lui Iisus. Credeam că îl vedem pus Vifleimul întreg cu peștera sa, cu iesle, cu păstori și cu cei trei Crai de la răsărit îngenunchiați cu aur, smirnă și tămâie înaintea leagănului, unde era culcat D-deescul copil, în mijlocul nostru. Vedeam lumina cerească, auzeam cântecul îngeresc deasupra sfântului copil, — rostit de cele nouă coruri cerești, inima ne-o încălzea, pieptul ni-se umplea de iubire și prin arterele corpului simțiam vibrând însuflețirea la măiestosul cântec: »Mărire întru cei de sus lui D-zeu, pe pământ pace și între oameni bunăvoie.«</p>
<p>Poporul s-a depărtat mult încântat de la biserică, și de altfel asta este sărbătoarea cea mai veselă dintre toate, asta este temeiul celorlalte, căci de la acest lăgăn și-a luat viața creștinismul și toate instituțiile frumoase, care sunt criteriile vieții creștine.</p>
<p>— Și pe mine m-a atins plăcut, ba chiar m-a încântat datinile frumoase ce se află în acest sat, împreunate cu această sărbătoare măreață. Cu câtă plăcere am ascultat în preseara de Crăciun, de pe prispa casei, cum fierbea satul de valurile glasurilor îngerești, cum alergau copii de la o casă la alta ca niște voinici de luptă, cum între aceste glasuri subțirele colindatul feciorilor dădea profunditate, părea că se aude cutare cântec din sânul pământului, mi-se părea că vâd și aud puterile cerești cântând în dulce armonie cu cele pământești. Și astăzi mă simt sub impresia cea mai plăcută, cum veneau în piez și suiau pe trepte în casă la mine cu multă greutate, obosiți de cale, rădimați de bote lungi și straițe până la genunchi, niște copii și copile drăgălașe în zorii zilei prime a sărbătorii.</p>
<p>Aceste ființe inocente, aceste odrasle fragede a neamului nostru, știu să înalțe serbarea la valoarea sa cea mai sublimă, ei știu versa adevărată însuflețire și pietate prin colindat. Asta oboseală împreunată cu lăudare, își are cea mai prețioasă explicare.</p>
<p>— Toate-s bine și frumoase părinte, numai ce ar trebui să fie fundamentul, acela lipsește în satul nostru. Cu ocazia sărbătorilor trecute, însumi m-am convins ce de lipsă mare, ce de pretensiune ardoare, ce de sete neîncunjuraveră este edificarea unei biserici. Când vine atâta popor și este silit a rămâne afară lângă pereții bisericii, când trebuie ca în acest frig tiran cu capul dezvelitt să stea câte două ore în crivățul aspru, când ascultă și stă nemișcat ca stânca, îmi vin în minte martirii timpurilor vitrege, pentru legea creștină; când privesc la asta rezolută ținută, îmi revoc în memorie pe soldații lui Napoleon cel mare. Admirând asta virtute și tărie de metal a poporului, aflu că legătura cea puternică, lanțul care încătușază, obedile care îi fac nemișcători, când chiar și pietrele le despică gerul: ești D-ta părinte; atunci sunt deplin convinsă, că la dorința D-tale vor edifica biserică și te vor urma chiar și în pustiu ca jidovii pe Moise.</p>
<p>— Asta întâmplare cu biserica prea mică, cât și aceea, că o mare parte din poporul credincios este silit, ca despărțit de frații săi, să se roage afară de sânul bisericii, am observat-o și eu încă de la introducerea mea în astă parohie, aflu lipsa, văd pretensiunea imperativă, că biserica trebuie schimbată cu alta mai spațioasă și mai frumoasă.</p>
<p>— Dacă este așa părinte, atunci n-ai decât ca D-ta să pui în lucrare începerea, căci poporul s-a simți fericit, ca sub conducerea D-voastră va putea edifica casa domnului, după a căreia ridicare, de mult râvnește, căci lipsa o pretinde</p>
<p>— Fii liniștită vecină morăriță, că nu s-a vedea încă colțul ierbii, nu vom avea lușcuțe și brăndușe de la izvor căldurose, nu va fi prefăcut în picuri grei acest vestmînt alb al pământului: până va fi pusă în curgere asta dorință a D-tale și a noastră a tuturora.</p>
<p>Când curgeau aceste vorbe, bate la ușă și intră și curatorul Dănilă, dă de știre, că a trimis la deal mai mulți poporeni spre a trage lemne cu cioflângul, *) că acuma vor putea trage ușor pe acest timp uscat de frig, că umărul este mai făinos și nu vor luneca pe bot lemnele, și boii se mai pot sprijini. Acest timp este mai bine venit pentru acest lucru.</p>
<p>— Apoi noi încă vorbim cu vecina morăriță despre un lucru foarte frumos, din care știu că ți-a ajunge o bună parte și pe umerii D-tale.</p>
<p>— Tot atâta părinte, cu o grijă mai multă ori puțină, asta nu face schimbare mare, numai atâta doresc, ca povara se fie plăcută, că dacă este așa, pierde mult din greutate.</p>
<p>— Între noi este cuvântul despre o biserică frumoasă în locul acesteia de lemn, care și-a făcut datoria și și-a împlinit menirea în decursul mai multor veacuri. — zise Lucaciu.</p>
<p>— D-voastră părinte vorbiți despre un prea plăcut lucru, pe mine mă întineriți, toate puterile mi-le voi strânge, numai să putem duce în îndeplinire cugetul bun, adică din cuvânt să putem face trup.</p>
<p>— Despre acest lucru atât de însemnat — zise Dochia, — ne-am înțeles noi așa în puține vorbe și cu jupănul Dănilă; — a doua zi după Crăciun a venit colea după vecernie până în moară la noi. Dacă suntem așa singurei, ne mai cerca și pe noi oamenii buni, putem povesti liniștiți, că încă nu ne incomodeză copii, apoi moara este cu mult mal lină, decât să străbată zgomotul până în casă.</p>
<p>. — Eu — zise Lucaciu, — mi-am spus părerea, că asta iarnă nu va trece, până voi pune la cale zidirea bisericii, iară D-ta Dănilă vei lăsa așa vorba printre săteni, că ce dorință aș avea, să zidim o biserică frumoasă.</p>
<p>Vei spune, că aici în poalele acestor munți, unde pietrele plecate pe coline în jos, gata de drum, dânsele se îmbie se fie așezate într-o casă menită de a adora pe D-zeu, căci li s-a urât cu vremea și cu viscolele, — însetoșază, ca se fie scutite de ger și frig, se poată auzi glasuri mărind atotputernicia cerească; — unde lemnele ni-le dau pădurile sănătoase, în care stejarul lui Mamre, acest arbor de vechi renume, sub umbra căruia vorbi D-zeu cu Avram, - sub care află repaus, frânt de durerea nemulțumirii, Avramul neamului nostru, care în glas de fluer plângea soarta unui popor amăgit;— unde apa limpede șerpuiește prin păturile pământului, de la deal la vale, dându-ne tot atâtea izvore cristaline, care dau putere și recreare oamenilor muncitori, și dizolvă focul ascuns în piatră de var, că așa zidarii să poată lipi sau înțepeni piatră către piatră; — unde pământul pare a se îmbia se fie lucrat în leglărie, ca să se încălzească odată. De când totul era haos, duce lipsă de căldură, căci vara razele soarelui numai prin perii gubei străbate, și nu i se poate încălzi internul, inima, pieptul și plămânii însetoșază după căldură.</p>
<p>Și când vom ajunge timpul de a putea începe asta zidire, atunci din junimea acestui sat, multi meșteri se vor destupa, — vor învăța a lucra cu piatră, secure, gealău și sfredel.</p>
<p>— Dochia zise: eu părinte încă doresc a ajunge acel timp, să văd furnicând poporul în împlinirea acestui lucru măreț, cum pleacă furnicile și albinele și aduna din depărtare foarte mare, materia trebuinciosă pentru locuință și nutrire.</p>
<p>— Bine este — zise Dănilă, —- a ne încrede în D-zeu, căci dânsul cârmuiește și întocmește toate lucrurile în modul cel mai înțelept, așa cum noi nu putem ști, că nu străbate acolo mintea și judecata, decât că vedem cum se desfășoară lucrurile -în cel mai bun rând.</p>
<p>Văzând Dochia, că timpul se apropie către prând și că părintele încă a vorbit destul, mai ales bucurându-se, că l-a aflat în bună dispoziție, pregătit și deplin aplicat spre a edifica biserica, luându-și rămas bun, se depărtă și lăsă pe zilele următoare de a-și povesti trecutul ei cu multele sale variațiuni.</p>
<p>Abia se depărtă din casa parohială, când și Dănilă pășește după dânsa, credeai că alege pașii spre a păși tot în urma văduvei morărițe, după cum este datină a face iarna, pe cărarea puțin umblată.</p>
<p>Dănilă grăbind pașii, iară morăriță încetând cu grăbirea, se întâlnesc aproape de pârleaz și se duc povestind.</p>
<p>— Așa-i dar jupânesă, că părintele este câștigat pentru de a începe lucrul cel frumos?</p>
<p>— Asta am observat-o și eu, însă mi-se pare totuși, ca cu vrednicie, ca noi l-am fi câștigat, nu ne putem făli, pentru că tot ceea ce am luat seamă noi despre lipsa bisericii, deloc n-a putut trece nici peste vederea acestui părinte grijitor și ager.</p>
<p>— Da morăriță, asta-i sfânt și adevărat, că repede ia seama toate cele de lipsă pentru înaintarea poporului său. Ne aflăm înaintea poporului, locul despărțirii este aici, deci »să auzim de bine!»</p>
<p>Intrând Dochia în moară zise: »Fiule! vino să-ți spun ceva», și ambii intrară în casă.</p>
<p>— Acuma mă reîntorc de la părintele, vom avea biserică,— deja era gata cu cugetul de a o face, înainte de ce ar fi trebuit ca eu să mă obosesc a descrie lipsa, — așa nu mi-a costat în vreme de a-l putea pleca la asta lucrare frumoasă, căci gata și plecată era voința lui spre calea ce duce la scopul dorit.</p>
<p>— De alminteri cum ai fost primită? Ce vorbiri s-au perondat între D-voastră?</p>
<p>— Primirea ca totdeauna a fost cât se poate de căldurosă. Când vorbește, tot cuvântul lui este dulce, este un fel de balsam, care întărește și însuflețește. Să fi auzit când a vorbit despre zidirea bisericii, cum a dat așa zicând, viață la toată materia din care s-a face.</p>
<p>Piatra, lemnele, varul și țigla, toate mi-se părea că le văd mișcându-se, — cu atâta frumusețe și înălțare desfășura prefacerea acestor materii în zidire, încât eu și Dănilă măsurându-l cu privirea, îi sorbeam toată vorba.</p>
<p>Cu ochii n-am sclipocit; abia luam pe încet aer în plămâni, să nu-mi conturbe liniștea și atenția; abia îmi putui reculege în ord puterea cugetătoare, ca cuvintele să mi-le pot lega către memorie; abia mă știam pune în poziție ascultătoate, și liniște așa mortală: încât zburarea unui țânțar încă se putea auzi pliscuind, între pauzele cuvintelor rostite de acest părinte bun.</p>
<p>— Vezi mamă zilele se macină ca lemnul sub strug, și eu încă n-am avut fericire să pot vorbi cu acest părinte înțelept.</p>
<p>— Bine zici Aurel, că zilele se macină ca lemnul sub strug, — adică vremea tocmește din ceva mai grunțuros, ceva mai neted, mai frumos și mai plăcut. Deci așteptând, tu n-ai ce pierde, și pierzănd ai ce dobândi, — cred că mă pricepi? Vremea trece, dar tu te ciopești, și pierzând aștia, câștigi sul, — adică deșteptare.</p>
<p>Tu te plângi că n-ai putut vorbi cu părintele, sunt cu ceva, mai înainte decât tu, și n-am putut vorbi despre trecutul strămoșilor mei, deși asta trebuie să o știe acest luptător dibaciu.</p>
<p>— Ți-i ușor D-tale mamă, că oricând vrei, poți merge a vorbi cu părintele, — pe mine mă leagă de sine asta durgălitură de moară.</p>
<p>— N-ai să vorbești cu atâta dispreț de moară, că este «durgălitură«, că vezi asta ne dă pâinea.</p>
<p>— Asta o văd și știu, dar totuși mă cuprinde un fel de rea dispoziție, că pe o viață întreagă să fim noi constrânși a asculta frecarea chichirezului și glasul searbed al pârpăriței.</p>
<p>— Astăzi treburile sunt așa, că ce va aduce viitorul și pentru noi nu ni s-a dat a ști, și acesta este lucrul Provedenței, dacă vom putea schimba soarta mai spre bine. Tu fiule fii sârguicios, învață toate lucrurile, învârtește adeseori cărțile și le tot cioplește în strugul vremii, că așa va fi din tine bărbat demn de strămoșii tăi. Pentru noi după multe greuțăți, lupte, suferințe și persecutare, este bun adăpost și moara aceasta, atâta avem ca să putem trăi de pe o zi pe alta. lara dacă voim a avea și mai mult, fii voinic de acuma înainte; — eu te-am scutit până aici de toate, te-am crescut în adevărată iubire, am fugit cu tine ca Iosif cu sfântul copil, ca să te pot crește în a neamului iubire și să te scutesc de crudelitatea suferințelor și mai grele. Am alergat cu tine de la șes la vale, apoi la munte și iară la vale, — și acuma ne aflăm pe șoldul unei coline aproape de vale, înconjurați de arbori.</p>
<p>— Da mamă, eu aflu din aceste, că multă grijă te-a împovorat, și până mă vezi crescut, până la asta stare, multă tărie ți-a trebuit, că fără tată să mă susții, să mă nutrești, îmbraci și înveți, și puțină școală, — și până mi-ai pus în mâini o bucată de pâine, care unii o știu pizmui, după cum mi s-a dat a auzi în zilele trecute.</p>
<p>— Fiule! Suferința este dată ca o moștenire ființelor viețuitoare, lupta este partea fiecărui om, care are îndemn de a se ferici. Sarcina vieții omenești este o proprietate atât de comună, nouă tuturora; încât tăria trebuie înmulțită, ca să nu cădem frânți și obosiți pe glia pământului.</p>
<p>Invidia este un demon, care în piepturi și inimi omenești se așează, care cu ochii înmulțiți și ageri n-are alta de lucru, decât se pândească ca viezurele din vizuini, unde este îndestulare, pace și bine, — ca acolo să samene neghina neînțelegerii. Mai bine este a nu ști, a nu vedea și a nu auzi glasul scârțâitor al pizmei; apoi mai bine o sulă de pizmași, decât un singur compătimitor. Mergi în fapte bune înainte, nu te oprească vorbele de la moară și de ședătoare.</p>
<p>După, aceste abia la câteva zile Aurel se duse prin sat la un prietin în ceva afacere. Calea îl conducea, chiar pe lângă casa bogătanului Stan. Din întâmplare Florică se preumbla saltând și uitându-se după servitori de pe ambilul casei, că oare cam ce lucrează; — dar observându-o Aurel, zise: «Bună ziua Florică!«</p>
<p>Aceasta primi cu multă prietenie salutarea și totodată opri pe Aurel în cale spre a-l întreba, că unde merge. Abia vorbiră câteva cuvinte, când observând mama fetei pe frumosul morar, îl chemă pentru puțin timp de a merge la ei în casă.</p>
<p>— Frigul este cam aspru — zise Ileana — poftește a intra la noi Aurel pentru câteva vorbe bune.</p>
<p>— Mulțumesc asta deosebită distingere, care mi-se dă.</p>
<p>Așa Aurel intră, iar dându-i-se scaun, ocupă loc cu sfială și modestie.</p>
<p>Fetița cea ageră se bucură mult ca Aurel a ajuns la ei in casă, se putea vedea câtă bogăție și frumusețe este în casa lor, — ce deosebire mare este între moară și locuința lor.</p>
<p>— Ileana îi zise: Aurele, doresc cam de mult ca să le pot întâlni undeva, ca să-ți mulțumesc o binefacere, — cred că n-ai uitat de când ai trecut pe punte fetița asta a noastră, care cam grabnică fiind, a lunecat una, și căzuse pe pietre.</p>
<p>— Da, îmi aduc aminte, bine că nu s-a lovit și este sănătoasă și voiosă ca un trandafir în pupi, — văd că nu o oprește nici frigul de a căuta după lucrarea servitorilor în jurul casei.</p>
<p>— D-apoi de-la natura ei este așa resolută spre lucrare, îi place tot mereu a face ceva, n-are liniște a sta legată locului.</p>
<p>— Prin asta purtare cred că măreste bucuria părinților, a cărora dorință este se aibă copil sprinteni și de viăță, care promit frumos viitor. Apoi Florica așa se vede, este o fetiță bună și sârguincioasă, nu se teme de lucru, ci arată mare înclinare și voință firmă de a înainta în cunoștințe folositoare.</p>
<p>— Asta așa-i; și atunci când o trecuși puntea avea de a perora la școală, și pot zice cu îndestulare, că s-a purtat destul de bine, — că părintele grijelor a distins-o cu o carte frumoasă, care este o dovadă, că a corespuns deplin încredințării și așteptării, — chiar pentru aceea Aurele, nouă ne-ai făcut bun serviciu. De aici înainte contează la recunoștința noastră, — fii deplin asigurat că fapta bună își va primi răsplata.</p>
<p>— Eu frumos mulțumesc asta promisiune, — de altcum n-am făcut numai atâtea, cât datoria mi-a impus. Sprijinul meu modest ce l-am putut da acestei copile ca ruptă din soare, mi-a făcut și mie plăcere.</p>
<p>— Așa-i mamă, pe Aurel acesta mulți îl laudă prin sat pentru bunătatea lui</p>
<p>— Apoi bine-i draga mamei, așa se cade se fie tinerii: diligenți, prevenitori, prin purtarea exemplară să câștige iubirea și respectul oamenilor.</p>
<p>— Datoria mă cheamă, — deci cu părere de rău trebuie să plec, că nu pot petrece la D-voastră mai mult timp în odaia asta bogată și plăcută.</p>
<p>— Apoi bine — zise Ileana, — te vedem bucuros la noi și de altădată Aurele, vino în zilele de sărbători, că atunci doar are repaos și moara și morarul.</p>
<p>— Foarte puțină vacanță poate avea moara și tot mai puțină morarul, care este legat lângă ocupația sa.</p>
<p>Luându-și rămas bun de la căseni, Aurel își continuă calea.</p>
<p>Ileana zise fetei: ce tânăr plăcut este morarul acesta, — ce vorbe frumoase folosește, se vede că este născut din părinți de treabă.</p>
<p>— Da mamă, și cu mine tot așa de frumos vorbește de câte ori trec pe lângă moară mă întreabă cum mă aflu, și glumește: că nu mă tem de lunecare? Și unde-s cărțile? Poate ar vrea să le culeagă!</p>
<p>Privind cu drag Ileana la fetița-i rumenă ca floarea, cugetul i-se puse pe aripile fantasiei și ca zefirul ușor, care adie căldură și o mișcă dintr-o sferă aerică în alta; așa străbătu prin stolul gândirii, judecarea mamei, — își țesu un fir subțire din pânza de paianjen, a realismului în viitorul fiicei combinat cu Aurel.</p>
<p>Statura zveltă, corpul robust, fața senină și diligința recunoscută, — sunt cele mai esențiale cerințe ale fericirii. Apoi cultura sufletească, inima nobilă, purtarea încătușitoare, dau farmecul plăcerii.. .</p>
<p>Între aceste întră Stanul la soția sa, care îi spune, că Aurel morarul, care le-a făcut atâta îndemână la puiul mamei, a fost aici, — abia cu câteva minute mai înainte s-a depărtat. Apoi să știi Stane, că este copil frumos și plăcut, — are vorbe tare alese; auzi acolo, vorbind despre Florica nostră, că cum este de sârguincioasă și că ne vom nesui a-i răsplăti binefacerea, zise: «sprijinul meu modest ce l-am putut da acestei copile ca ruptă din soare, mi-a făcut și mie plăcere.»</p>
<p>— Apoi tu Ileană, aceste sunt vorbe frumoase, însă de la un copilandru, — în urmă trebuie să știe vorbi frumos, că la moară se perindă mulți oameni. Dacă neguțătorul, crâșmarul și morarul nu vor avea gură bună, cuvinte frumoase, — ce va fi de dânșii? Trebuie să știi tu, că profesiunea morarului este așa, ca să fie ager, că altcum nu mai poate trăi în lume;</p>
<p>Aceste vorbe serioase de la un bărbat mult flegmatic, la moment a deprimat însuflețirea și seninătatea celor două ființe. Abia și-a putut reculege Ileana ideile spre a reflecta bărbatului său.</p>
<p>— Da oare nu-i suntem noi datori, cu recunoștința acestui tânăr bun, — oare ne este nouă iertat a trage dungă peste binefacerea lui față de noi? — oare nu este acela vrednic de recunoștința nostră? Tu bărbate, în loc de mulțumire și puțină laudă îl pui sub judecată, că «bate gură bună trebuie să aibă de a vorbi.« Nu-mi vine bine la socoteală asta răceală neosimbrită a bietului Aurel; — tu în loc de mulțumire, vei face zeflemea din dînsul, — no asta nu este frumos.</p>
<p>— Lasă numai tu Ileana după mine, știu eu ce fac; recunoștinșa este și în gândul meu, numai tu ești prea exaltată. Trebuie a fi mai cu multă precauție în asemenea împrejurări, — cred că mă înțelegi?</p>
<p>— Apoi trebuie că cunoști tu Stane firea muierească, — noi suntem mai simțibile, mai aplicate de a auzi vorbe frumoase și dulci, căci inima noastră este o coardă prea fină, pe care atingând-o cu arcul fineței, la moment vibrează, se mișca și se dispune după-cum este stimulată. Către aceasta se mai adaugă și iubirea față de copila noastră, cine i-a făcut ei bine, acela știu că a făcut la părinți; — apoi inima mamei, dragostea ei și recunoștința, dorul de a răsplăti, care sunt tot atâtea virtuți,- care dau un imbold de a manifesta și în extern ceea ce simte internul. Deci deloc n-ai motiv a judeca afacerea asta cu atâta răceală bărbătească, cu plăcere aud însă, că și în cugetul tău este plantată voința de a fi cu recunoștință  față de un june sărac, dar blând, ager și plăcut.</p>
<p>— Ileana dragă, voi muierile așa judecați cum vă știe cineva cuceri simțămintele, voi vă plecați după inimă, — aceea vă este busola vieții, până când noi bărbații mânecăm din rațiune. Ființa voastră este o cetate, care se poate cuceri prin glasuri plăcute, accente dulci și maniere plăcute; din contră bărbatul numai prin fapte reale și dovezi de putere, poate fi plecat spre a fi cucerit, căci judecata calmă și rece, asta o pretinde.</p>
<p>— Ceea ce simt vorbesc, - eu foarte cred, că Aurel este demn de mai mare atenție din partea nostră, iară tu pari a fi rece ca și plumbul și nemișcat ca stânca.</p>
<p>— Nu tocmai așa, dar nici nu sunt ca voi muierile, a cărora ființă este atât de sensibilă și aplicată spre a trece prea repede dintr-o sferă a judecății în alta ....</p>
<p>Suferință si tărie.</p>
<p>Puțin după ce se petrecură aceste în casa bogatului, morărița într-o după amiază merge la părintele Lucaciu spre a-i povesti trecutul său cât și originea familiei sale cam din strămoși în moși.</p>
<p>Bătând la ușă, primește intrare, dândui-se scaun și aflându-se părintele în ceva înțelegere cu un poporan. — Preotul isprăvind cu acela îi zise: ce bine că ai venit la mine, acuma îmi vei putea vorbi despre trecutul D-tale, m-ai făcut încâtva curios a ști asta.</p>
<p>— Și eu cu acel cuget mă apropiam la casa, parohială, crezând că voi putea vorbi cu D-ta părinte.</p>
<p>— În presupusul D-tale jupâneasă morăriță nu te înșeli, bine ai venit, mă afli gata a asculta dezvelirea trecutului neamului D-tale.</p>
<p>10*</p>
<p>Pe scurt își nară morărița viața sa, după cum deja noi o știm, cum și-a aflat soțu, cum a viețuit și cum s-a finit viața aceluia. După acesta își deezvoltă după-cum urmează aici viața din moși-strămoși.</p>
<p>— În cartea trecutului neamului meu care s-a perondat preste mai multe secole, se află următoarea tradiție:</p>
<p>Strămoșii mei au venit de la leagănul nostru Roma, cu dorul de a cuceri pământul bogat al Daciei, la o sută de ani după Cristos, sub conducerea lui Traian, care prin ostașii săi setoși de glorie, a supus pe cel mai viteaz împărat barbar. Sub pereții Sarmisegetuzei, unde astăzi se află satul Grădiște și face sentinela străbună, a dus acest erou mare puterea Romei falnice, și lăți hotarele domniei sale peste aceste locuri romantice. Decebal trebui se se plece și frângă, patria lui vedendu-o cucerită. Dar ca să nu o vadă și știe roabă, dânsul, care o păstrase slobodă și mândra, încât sub Domițian falnica Romă trebuie să plătească bir, sau în loc de bir cerea să-i trimită meșteri și lucrători de tot felul, atât în artele războiului, precum și în cele ale păcii. Biruit fiind își face singur moartea spre a scăpa de a figura ca biruit în triumful lui Traian, ca nu cumva să fie dus în captivitate. .</p>
<p>Trecând o sută și șaizeci ani de la asta strălucită învingere, patria făcută în colonie romană sub domnia lui Aurelian, începe a se face teatrul luptelor grele și dese, unde soarta împărăției se schimbă, — strălucirea sa de odinioră se întunecă de barbari. Noi ne despărțim, fratele se așează pe malurile Dunării, Jiul, Oltul, Argeș, Dâinbovița, Ialomița, Buzău, Siret și Prut; iară sora rămâne pe malurile Tisei, Someșul, Crișuri Mureș, Timiș și Olt.</p>
<p>Pe malul Dunării neîmbătrânite se face războiul între barbarie și civilizație și cu multă durere trebuie să vedem cum părăsește norocul oștirea fratelui nostru, cum curg ordele barbare ca niște turme flămânde peste fii fratelui nostru, care neputând rezista puterii brutale desfășurate de Goți, Huni, Gepizi, Alani, Avari, Bulgari și Tătari, își părăsește pentru un moment șesurile bogate, câmpiile mănâse, își lasă casele din înaintea acestei năvală torențială și se așează între munți și pe văile ascunse ale pădurilor, ca să-și poată lungi zilele. Așa sfășiind pământul nostru și răsturnând domnia falnicilor Cesari, din gloria străbună, se face o ruina ca odinioară din Cartagena cea puternică și nebiruită.</p>
<p>Mai târziu sub Rad Negru iară începe a se arăta pe orizontul fratelui nostru un soare mai mândru, căci strecurându-se aceste turme de barbari și lăcuste flămânde, ca apa după ploi torențiale, în veznevedui, poporul din nou își reocupă încet câmpiile și șesurile, care de atâta timp fiind părăsite și nelucrate de mâna omului sârguincios, deja erau pline de buruiene, polomide, spini și scai întru atâta, că abia se putea cunoaște, că odinioară de pe aceste se aducea grâul, cucuruzul și secara nutritoare.</p>
<p>Poporul decimat în număr de luptele grele din an în an, începe așa pe încet după firea omenească a se spori; — mamele cu drag așteptau timpul prezis de D-zeu: «creșteți și vă înmulțiți, ca să domniți pământul». Părinții se bucurau că din coapsele lor răsar vlăstare și tinere mlădițe, ca așa se câștigă în brațe muncitoare și neamul în tăria sa națională.</p>
<p>Așa pe încet își câștigă poporul român puteri; dar când se credeau că vor putea răsufla mai liber, se învălmășesc în lupta Creștinătății contra Islamismului și așa neamul nostru aproape trei veacuri n-a lăsat ca rugina să se apropie de sabie și de spadă.</p>
<p>Luptele și învingerile din Moldavia începute de Bogdan Dragoș, care din Marmația descăleca cu bravii săi români; continuate sub mareța domnie a lui Mircea cel Bătrân și a lui  Alexandru cel Bun, a căror veste răsuna de la marea Baltică până la porțile Bizantine; iar a lui Ștefan cel Mare ajunse a fi povestite în casele țăranului nostru. Tinerimea auzind faptele acestor eroi se însufleți, încât electrizată doria se poată merge în lupta, setoși de a putea câștiga laurii învingerii, — se credea cu sabia și puterea acestor eroi în vinele lor.</p>
<p>Chipul măreț, statură puternică, cavalerul audace Mihai Viteazul, cu spada sa neînfrântă, conduce cu virtute rară și abnegație admirabilă ostașii, fii fratelui, aproape de pământul promisiunii. Pe cale toți locuitorii se proșternură și se dădură învinși, lăudând Pronia divină, că le trimite soarele eliberător. Acest leu nebiruit înaintase în vechea Dacie, încât fii fratelui nostru se vedeau aproape de țintă și se aflau la sora acasă, încât putu să se intitule: «Mihai cu mila lui D-zeu Domn al Valahiei, Moldaviei și Transilvaniei. — însă puterea lui, prin intrigi și a pizmei răutate, fu în mod bestial și hoțește frântă de un străin.</p>
<p>După ce păruse, că cerul vieții fratelui nostru s-a înseninat, iară veniră umbra și noaptea fanarului nemilos și trebuia ca Tudor Vladimirescul să-și desfacă puterea sa, pe care să o verse prin vinele poporului român, ca să-l poată aduce din noapte la lumină, din moarte la viață.</p>
<p>— Te admir vecină morăriță cu câtă însuflețire desfășori tradiția asta plăcută a fratelui D-tale, care este și al nostru a tuturora. Deci numai plăcere îmi faci, rogu-te vorbește mai departe.</p>
<p>— Dacă cam aceasta a fost oglinda vieții fratelui meu, vino să-ți spun și tradiția noastră de aici, unde ne aflăm.</p>
<p>Noi de când am fost lăsați, aici de tata Traian în vechia Dacie, a trebuit să suferim adeverate chinuri, căci abia vreo șase veacuri puturăm fi stăpâniți de domnii noștri și de acolo până astăzi tot străinul ne paște, încât abia ne putem cunoasce.</p>
<p>Noi de la Gel, Menumorut și Glad, n-am mai putul avea voivozi din neamul nostru, sau dacă i-am și avut au fost înstrăinați de la noi, — noi abia am trăit. Mai mult am fost niște sentinete neadormite, care ne-am păstrat legea, limba și datinile între tote apăsările seculare.</p>
<p>Apăsările ce au ajuns pe frate, chinurile și durerile lui și pe noi ne-au ajuns; dar din bucurie numai odată sub Mihai Viteazul puturăm gusta o palidă rază de speranță. Așa încât viața nostră nu se poate numi decât o durere fără capăt.</p>
<p>De la anul o mie după Christos, până la 1848, am purtat lanțurile iobăgiei cu toate asprimile străinului vitreg; am purtat poverile cele mai grele, căci tote luptele câte s-au perindat până astăzi au cerut de jertfă tot pe fiii noștri, care ca servi siliți au fost a merge, mânați de puterea despotismului, tot în fruntea oastei și în gura tunului.</p>
<p>Ceea ce pentru tată, mamă, frați și surori era mai prețios, pentru străin era o marfă, o cârpă, un rob, din a cărui pierdere, folosul îl avea străinul, adică acela care își câștiga glorie prin vărsare de sânge a fiilor noștri virgini, din munți, câmpii, șesuri și văi.</p>
<p>Și când voit-am prin tăria noastră a rupe obezile, rătezele și lanțurile, crudei tirănii, cumperat-au din sudoarea noastră, viperile crescute la sânul nostru, care la prețul Iudei lăcomind, sângele nevinovat al dorului de libertate l-au vîndut; căci vânzători au fost la toate națiunile și vor tot fi.</p>
<p>Cerul și pământul ne este martor, cât de fideli am fost patriei nostre, pământului străbun, domnitorilor care ne-au guvernat, — dar credința și fidelitatea noastră nu s-a știut prețui. Pentru noi abia o dată în viață de zece secole s-a arătat o rază din soarele mândru a recunostinței, dar și aceea a fost atât de palidă, că abia i-a rămas urme</p>
<p>Strămoșii noștri au adus bun bucuros averea, sângele și puterea pe altarul patriei ca jertfă, însă în realitate pentru aceste mari sacrificii, în așteptările noastre mai mult ne-a fost răsplata o: dezamăgire tristă și dureroasă.</p>
<p>Cu sângele nostru adeseori am îngrășat câmpiile țărilor străine, răsărind iarbă tufoasă după trupurile mutilate și schingiuite a vitejilor noștri; iar vitejia tinerilor noștri, care este cel mai prețios capital a unei națiuni, procentele dobândite, servit-a de îmbuibare străinilor.</p>
<p>Munții au auzit vaietele nostre, câmpiile tânguirea, codrii durerea; dar străinul la toate acestea a privit ca o statuie de aramă.</p>
<p>Fost-au de lacrimile nostre udate curțile domnești, curs-au din ochii noștri torente de picuri, încât stâncile s-au muiat, văile au crescut și s-au umflat de atâtea lacrimi ale subjugării și cruzimii, — dar inimicul secular a stat și a privit zâmbind.</p>
<p>' Siliți am fost pentru apărarea legii noastre a pune Miercurea și Vinerea carnea la foc, ca venind vrășmașul, se creadă că voia lui este împlinită; — săptămâni întregi chinuiam cocoșul, găina sau puiul de găină, ca noi să putem înconjura loviturile de zbici și tortura de bătăi, — căci numai prin astă seducere puteam evita flagelul străinului.</p>
<p>Nu se pot descrie fără adevărată înfiorare tiraniile ce s-au făcut cu susținătorii credinței noastre, apărătorii religiei, când voit-au principii reformați a ne dezbrăca de credința strămoșească, ca să ne poată face calvini, și să ne șteargă religia care ne-a susținut tăria vieții.</p>
<p>Martor ne este Vințul-de-jos, unde pe metropolitul Sava Brancovici, constant în religie, credință și adevăr, l-au dezbrăcat de veșmintele arhierești, ca pe un criminalist, l-au degradat din preoție, căci nu voi a-și lepăda legea, cum străinul dorea.</p>
<p>În temniță mucedă l-au aruncat, de unde torturându-l, l-au scos în toată Vinerea la târg, și acolo spre a teroriza poporul tare în credință, public îl băteau, încât nemaiputând suferi asta tractare înfiorătore, își dădu sufletul său nobil, între cele mai mari persecutări în mâna Creatorului.</p>
<p>Tot asemenea erau chinuiți preoții noștri, care erau scoși din altare și duși la lucrul de robotă. Dincolo stăteau corpurile sclavilor de iobagi neînmormântate în lipsă de preoți, care erau duși la șesuri și câmpii la coasă, fân, greblă și alte lucruri.</p>
<p>În timpul de vară trupul iobagiului stătea ca cadavru, până începea pe fața pământului a se descompune, încât abia putea fi depărtat din casă și dus la odihna veșnică, care sute și mii o dorea să vină, — căci numai acolo aflau scuteală de torturi.</p>
<p>Tot bieții preoți spre a fi mai subtil bătjocoriți, pe lângă alte nenumărate greutăți, erau constrânși la cea mai josnică și neomenescă faptă, ca se ierneze câinii de vânat a nemeșilor într-o casă cu dânșii. Din păstorii și părinții sufletești ai poporului nostru, făceau servi bestiilor și animalelor hidoase, ca așa să nu poată înstrăina de la dânșii și de la legea străbună.</p>
<p>Din casele acelora unde trebuia să fie lumina credinței, scutul adevărului și lumina poporului setos de mângâiere, — făceau cotețe bestiilor.</p>
<p>Prostituit-au fetele și femeile nostre, profanat-au sanctuarul familiar, vărsat-au sânge nevinovat, și frumusețe au răpit.</p>
<p>Pe muerile noastre însărcinate și aproape de naștere, așa frânte în dureri le punea să drege bucate, — nu era chip de milă și îndurare, ci sarcina ființei omenești ieșra la lumina soarelui prin șuri și podurile domnești, — și mama slăbită de puteri în sânge învăluită cădea la pământ.</p>
<p>Stârpită n-ar fi fost total de pe fața acestui pământ, dacă n-ar fi avut lipsă de brațele nostre, de corpul vânjos a muncitorilor noștri, care ca niște parie au purtat jugul, au lucrat pământul. Stârpind tufișurile sălbatice: semănat-au grâul auriu de a căruia față și spicuri grele de roadă, era împodobit sânul pământului; și totuși muncitorii sârguincioși pe brazdele obositoare, adeseori cădeau de foame și coastele lor le puteai număra că erau numai un schelet, încât văzându-i te înfiorai cum era de dezbrăcată de frumusețe, ,,ființa zidită după chipul lui D-zeu''; încât pătruns de această îngrozitoare priveliște, trebuia să oftezi plin de mâhnire și durere: ,,Iată omul''.</p>
<p>Cum se aruncă boii pe drumul pietros al țării în zeduhul verii cu jug cu tot la pământ, de a putea trage în plămânii opăriți aer stâmpărător și în corpul zdruncinat de grele poveri, putere de a păși mai departe, — așa cădea sclavul de român torturat și tiranizat de amarul jug al iobăgiei.</p>
<p>Deci dacă nu au închis soarele dinaintea noastră și nu ne-au șters de pe fața acestor câmpii, șesuri și munți, — numai acelei împrejurări putem da mulțumită că: fără noi nu puteau viețui. Prin oasele noastre, prin brațele vânjoase își nutriau corpul păcătos; prin virtutea noastră se puteau îmbuiba. Prin noi își ridicau palate și căsl pompâse; prin noi își săpau izvoarele sănătoase; prin noi își puteau face viață trândavă și lenevită, deci: dacă noi nu eram? — Ei pe fața pământului piereau de vii, — că nu aveau sucul, care se le susțină viața ticăloasă.</p>
<p>Așa nouă ne lăsa viața, ca el să nu moară; — dar murind ei, viață am fi avut noi.</p>
<p>Și așa că măsurat pe cumpene ne-au cruțat zilele vieții, ca nu cumva înmulțindu-ne ca iarba și nisipul mării, să le întunecăm și ascundem soarele, trimițându-i în al nopții întuneric, de care ei legat-au lumina zilelor noastre în tartarul pământesc, — cu lanțurile sclaviei.</p>
<p>Până în zilele noastre, a străbătut prin tradiție cruzimea și bestialitatea unei doamne a străinului tiran, care vărsa sângele curat, nevinovat și virgin a copiilor noștri fragezi, pe care rupându-i cu forța de la piepturile ferbinți ale mamelor române, îi ucidea și cu sângele cald și spumegând a acestor victime inocente, voia a-și câștiga frumusețea feței, — care Provedința i-a denegat-o, — ca să poată deveni mai amuzantă în ochii bărbaților.</p>
<p>Fost-am opriți de la școală, de la învățătură în deosebite moduri, închis-au ușa luminii dinaintea ochilor noștri.</p>
<p>Dar noî râvnitori de prosperitate și progres adunatu-ne-am prin nopțile întunecose prin spelunci, colibe și case pustii, ca să putem învăța carte, să ne putem câștiga lumină sufletească, — spre a rupe cătușile, întocmai cum au făcut creștinii martiri prin catacombe.</p>
<p>Fost-am opriți de a purta veșminte după virtutea noastră, ci siliți am fost a ne supune voinței și forței majore, — de a ne îmbrăca cum străinul ne îndemna.</p>
<p>Constrânși am fost de apăsările nemilose a ne face goi și proști, ca așa se putem cruța de o parte avutul nostru, — de alta de a seduce pe împilători, că noi nu vedem, nu auzim nici nu simțim tormentele și lovirile, — ne-am prefăcut a fi mai inferiori ca dobitoacele, — ca nu cumva să ne curme zilele.</p>
<p>Ne rămâne să răspundem la întrebarea cea mai grea: pentru ce am suferit jugul?</p>
<p>Numărul a fost mare, puterea tare, și totuși brațele nu s-au scuturat de lanțurile rușinoase?</p>
<p>Nu, căci turma era lipsită de păstori, poporul de conducători</p>
<p>Făcut-au încercare Horea, Cloșca și Crișan, care ca fii ai plugarului român, sătoși de dreptate și libertate, spre a scutura jogul robiei, lanțurile grele și povărose, care vrâste vinete lăsau pe corpul chinuit al iobagiului.</p>
<p>Lupta acestora: cu sapa, coasa, securea și furca de fier voiau a pune capăt apăsărilor și tiraniilor, — prin aceste mijloace voiau a elupta dreptatea și a se face stăpâni pe soarta lor, în pământul strămoșesc.</p>
<p>Dar nu le-a succes, din cauză că n-au avut în fruntea lor mintea, acest conducător fundamental. Apoi au trebuit să cadă jertfă trădătorilor mișelești și a suferi martirul.</p>
<p>Această încercare a fost o experiență tristă, o școală de studiu, o întâmplare mult momentoasă, despre gândul și aspirațiunile poporului sclavizat.</p>
<p>Acest fenomen a fost pulsul unui popor, din care mintea sănătoasă, rațiunea pătrunzătoare, a făcut diagnoza corpului întreg.</p>
<p>Venit-au după aceste chinuri grele și timpul, care vindecă cele mai grele dureri în care la sunetul și auzul cântecului etern plăcut, pururea dulce, cu putere întineritoare: ,,Deșteaptă-te române'', răsuna prin munți, văi, câmpii și peste toate hotarele întinse ale românismului.</p>
<p>La glasul buciumului și trimbiței suflată din puternicii plămâni a unui popor setos și viguros în intern, dar apăsat de puterea brutală: păturile aerului vibrau atât de puternic, și da un ton atât de tare, încât sta să se miște chiar și morții din morminte.</p>
<p>Precum se coboară torentul de apă când norii se rup din creștetul munților și aleargă peste stânci, pietre, arbori culcați, dați putrejunii vremei, ca să poată ajunge prin valea repede în fluviul cu unde line, — așa au alergat neamul meu la sunetul deșteptării, peste toate piedicile. Din răsărirutl soarelui până în apus, din amurgul serii până în aurora dimineții, la izvorul alinător de dureri.</p>
<p>In butul tuturor piedicilor puse în calea acestui puternic glas al dezrobirii, de sunetul căruia munții văile și stâncile se mișcau și dădeau un ecou de plăcere, că plugarului și ciobanului român încă are să-i răsară soarele dreptății și al libertății: poporul curge în cele dese către câmpul libertății. Călcat-au peste scorpii și șerpi veninoși, până au putut ajunge la țintă. Fost-au numeroși cărora pe cale li s-a ciuntat viața de glonțul tiranului și puterea brutală, — și departe de soție și consântenii iubitori, prin codri și departe și păduri ajunse a zăcea corpul multor frați ca pradă și nutreț păsărilor răpitoare, că unde era: «stârvul acolo se adunară și vulturii.»</p>
<p>Pe lângă toate aceste piedici ale puterii brutale, lângă drumurile țării, pe locuri mai înalte, erau ridicate cele trei lemne lungi adică furcile sau cum le numește poporul «acăstauele» spre a stinge zilele celor ce plecase din părțile ungurene, de a se întâlni cu frații lor și într-un glas a rumpe fășiile robiei.</p>
<p>Dar pe lângă toate aceste piedici diavolești, prin cărările ascunse ale munților, pădurilor și șesurilor au rupt corzile puterii prin agerimea lor înăscută, așa că în zorile zilei de Mai 1848, peste patruzeci de mii de români se aflau între pereții Blajului, — aceasta Romă nouă a românilor subjugați.</p>
<p>Voința și dorul îmi dă îndemn de a zugrăvi mai departe acest tablou, care din acest moment pare a fi la aparență mai plăcut; dar totuși nici decât perfect. Puterile însă îmi deneagă serviciul, încât mă văd silită părinte, a închieia cât pentru asta zi cu tradiția trecutului.</p>
<p>— Așa-i, însu-mi observ, că ești frântă, — episoadele mult durerose, care mi le-ai enumerat din trecutul neamului nostru, le-ai resimțit și inima simțibilă este atât de delicată coardă, care nu poate rezista deplin influențelor triste: ca să poată fi scutită de oboseală.</p>
<p>— Strămoșii noștri părinte au purtat grele povări, au îndurat multe cruzimi și nelegiuri; dar toate le-au învins. Tăria poporului nostru este admirabilă: — dânsul a văzut pierirea multor popore barbare; dânsul care a hrănit multe hoarde tirane; dânsul care a fost punte de trecere a păgânilor: astăzi la ruinele acelora privește cu fală, și crește ca un cedru falnic în prejma unui izvor nesecat.</p>
<p>— Vecină morăriță! Suferința îndurată de poporul nostru român, este grea și lungă, însă puterea și tăria de rezistență, adică trăinicia poporului, numai din asta suferință se poate cunoaște. Dacă puterea de viață, a poporului nostru nu era atât de rezistibilă, atunci noi n-am mai face încă parte din popoarele lumii, ci am dormi ca Goții, Hunii și Vandalii somnul veșnic.</p>
<p>Asta tărie și putere ne este chizeșia unui viitor măreț, către aceasta trebuie să năzuim, căci meta sau țelul nostru, din trecut îl putem cunăaște.</p>
<p>— Și gândul meu părinte este acesta. Timpul e aproape de seară, o ceață și negură se îndesă cătră pământ, deci sosită este vremea să mă retrag și eu la vatra nostră, — noapte bună părinte!</p>
<p>La câteva zile după asta plăcută suprindere care i s-a făcut lui Lucaciu, din partea văduvei morăriță, care îi nara cu atâta cunoștință de cauză din trecutul strămoșilor noștri; care cu ochii fulgerânzi și piept tremurând de pulsul inimii, dezlega din bogatul val al trecutului episoadele mărețe și triste ; care prin brâglele resunătoare a vorbirii apăsa și grava în înțelepciunea ascultătorului semne permanente; care câștiga si răpea voința ascultătorului, care fermeca și încătușa puterea lucrătosre: îl hotărî a scruta însuși a trecutului oglindă.</p>

<p>Evenimintele așa după cum le desfăcu o văduvă muiere, îl împresionează forte profund. Nu știa să admire deplin pe asta morârită, care părea că toarce niște fire de aur, dintr-un caier bogat și gros; — credeai că este una dintre cele trei zeițe Parci, și adică zeița Clotho, care țeasă firul vieții.</p>
<p>Nu numai, dar îl făcu se admire talentul unei morărițe, care știe și cunoaște, după cum dânsa zice; din tradiție, a desface și reproduce cele mai mărețe și cele mai triste episode din viața poporului nostru român. Dar așa se vede, că timpul văduviei, asta morăriță l-a folosit studiind istoria trecutului, care este cea mai fidelă oglindă de unde ne vedem: ce am fost și ce putem fi.</p>
<p>Asta tradiție prețioasă îi placa voinței și a gândirii sale spre a-și readuce prin ajutorul asociațiile de idei, cam în ordul cum i s-au pus pe a ascultării pungă masă, toate episoadele măiestoase a văduvei morăriță.</p>
<p>În viață fără antecedență nu poate fi precedență; deci dacă din lucrarea din zori până în seară urmează avuția, dacă din anii juneții active, urmează comoditatea în vârsta bătrâneții, atunci și aceea trebuie să fie adevărul, că din zorii neamului nostru: vom putea cunoaște ziua viitorului.</p>
<p>Și acela este adevăr nedisputabil, că cine voiește a păși pe câmpul de lucru, trebuie să-și aducă în ordine uneltele, prin care trebuie să îndeplinescă lucrarea.</p>
<p>Cosașul trezit în crepusculul dimineții, de cântecul dulce melodios a priveghitorii, înainte de ce și-ar lua pe umeri coasa, caută mai întâi după arcer,cute, toc și oala cu apa, numai așa pregătit ridică pe umeri coasa și pleacă a împărți moarte și a ciunta viața la mii și mii de ierburi; adică de a face ispravă.</p>
<p>Un câmp forte extins a fost suferințele poporului nostru, pe care s-a fost dezvoltat tot felul de buruiene, care mistuia fără cruțare sucul de putere alor mii și milione de suflete. Era un legion șicanele și despoierile inventate de a lua avutul și tăria brațelor de la poporul nostru; era o virtute pentru împilatorul străin putând inventa o nouă dajdie pe spinarea iobagiului; era fală de a ști stoarce până în măduvă și de a escroca pe românul sclavizat; era mândrie pentru doamna boiereasă, dacă și dânsa știa afla pentru femeile și fetele iobagilor ceva canal de a storce și jupăi: este o adeverată minune cum a putut poporul nostru birui toate acestea și a trece prin acest foc și apă, cu atâta putere până în zilele noastre!</p>
<p>Din aceste suferințe învinse; putem face cea mai fidelă diagnoză despre puterea de rezistență; putem afla acel criteriu de viață prin care a fost stăpân a duce jugul despotismului; putem găsi sâmburele de procreare prin care și-a știut țese firul existenței, asigurându-se tot numai în viitor, fiindu-i prezentul un val de durere: putem să ne convingem despre conservarea premeditată. Încât putând face nu s-a expus, ci prin speranță în viitor a tot propășit: scrutarea ne dovedește, că poporul nostru și în ereditatea de protopărinți a știut cum să subziste. -</p>
<p>Dacă scrutarea noastru ne conduce de a cunoaște în ființa poporului nostru buna chibzuială, în corpul lui tăria de viață, în credința și cugetul lul dorul de un viitor mai fericit; atunci computul este curat ce ne așteptă pe noi de a face, ce datorii ni se impun din firea lucrului.</p>
<p>Unde aflăm voința și tăria, acolo un lucru cât de greu în aparență tot are să fie îndeplinit, căci concentrarea puterii învinge mari și multe greutăți.</p>
<p>Dorul și aspirația poporului român după cultură, deșteptare și progres nu mai poate fi tras la îndoială, — deja în această privință a dat destule dovezi, ba prin ferma-i voință a arătat cât încetoșează după deplină emancipare.</p>
<p>Poporul cu inimă umflată de dor așteaptă să se reverse și asupra lui apă din izvorul binefacerilor, a egalilății; pare că este ca locuitorii unui sat, unde le lipsește apa, apoi de ani îndelungați s-a pus să destupe un izvor artezian, la care cu multă nădejde tot lucră: bătrâni, tineri, bărbați, femei, feciori și fete ei constanți în munca lor nu se descurajează, ci tot mână lucrul înainte ca odată se poată avea apă folositoare.</p>
<p>— Da adevăr constatat este, — zise Lucaciu,— că una națiune se mișcă într-un spațiu. Națiunile pier ca și indivizii. Nașterea lor ne prezintă un element etnic, iară moartea lor poate să provină de la cauze externe și interne. Națiunile încearcă ca și indivizii după toate mijloacele pentru a-și prelungi actualitatea, pentru a delătura toate cauzele mortale și pentru a mai împinge sfârșitul vieții barem cu un pas înapoi. Națiunile își făuresc legi și instituții în speranța că prin ele să-și prelungească durata existenței. l)</p>

<p>1 B. P. Hașdeu. Ist. critică a Românilor.</p>
<p>Istoria popoarelor ne învață cum că națiunile mor ca și indivizii cu diferența numai că națiunile pot, pe când indivizii trebuie să moară.</p>
<p>Viața unui individ este mărginită și determinată, este vorbind în limbaj filosofic, îngrădită în spațiu și timp. Viața unei națiuni însă trece aceste margini, restrânsă este dependentă de conservarea forțelor de vitalitate de simțul și conștința sa pururea deșteaptă și oțelită, de maturitatea cugetării și de puterile sale de regenerațiune. Națiunile sunt speciale sau genurile etnice, care au să persiste lupta pentru existență, analog tuturor speciilor și genurilor din natura organică, din care ieșind triumfătoare au de a se perpetua, din generație în generație, și în fine a se prezenta pe terenul luptei de existență totdeauna bine organizate și bine înarmate.</p>
<p>O națiune presupune două elemente constitutive, un pământ, un neam.</p>
<p>Fiecare pământ are o natură a sa proprie; o natură pe care nu o poate nimici influența neamului, și prin care acel pământ se aseamănă cu el însuși și diferă de toate celealalte pământuri.</p>
<p>Fiecare neam are și el o natură a sa proprie, o natură pe care nu o poate nimici influența pământului și prin care acel neam se aseamănă cu el însuși și diferă de toate celelalte neamuri.</p>
<p>Așezându-se vreunul din neamuri, pe unul din pământuri, legătura celor două specialități produce o națiune.</p>
<p>Unirea dintre pământ și neam, pe baza căreia se înalță o națiune, e atât de strânsă, încât pământul în toate ale sale imaginea pământului.')</p>
<p>Marele istoric filosof Bruckle despre influența naturii asupra dezvoltării popoarelor și al întreg genului omenesc zice: cele mai puternice înrâurințe ce le are natura asupra genului omenesc sunt: clima, alimentația, pământul și fenomenele naturale.</p>
<p>Acestea au avut foarte mare influență asupra poporului nostru român, dar mai profund se vede gravat în caracterul poporului nostru atributul cel mai puternic, principiul de ginte.</p>
<p>Acel gigantic principiu carele împrumută popoarelor forța vitală, unica forță destinată de a menține integritatea și existența unui popor, forța ce inspiră energia și curaj, și care conține toate ideile puternice, toate instituțiunile salutare, toate moravurile, capacitatea și în urmă limba unui popor.</p>
<p>Este un adevăr nerăsturnabil, cum că voind a cunoaște principiul de ginte al unei naturi, nu avem decât să-i consultăm produsele sale spirituale, în care i se manifestă în totdeauna forțele vitale în mod mai palpabile.</p>
<p>Literatura împreună cu limba compune testimoniul cel mai bun despre vitalitatea unui popor, sunt barometrul cu care i se măsoară forțele și circulația vitale. •</p>
<p>Literatura română este destul testimoniu despre principiul ginții române.</p>
<p>Poezia poporală este expresia cea mai fidelă a tuturor dispozițiilor interne ce caracterizează, precum pe un individ, așa și pe una națiune, esle adevăratul interpret al tuturor dorințelor, aspirațiilor, durerilor și suferințelor.</p>
<p>Poezia poporală ne oferă oglinda în care se reflectă inspirația, gândirea, ideile și virtuțile poporului românesc, ne conduce în panorama în care ni se prezintă viața poporului în întreaga sa dezvoltare.</p>
<p>Rar popor este favorizat de geniul poeziei, ca poporul românesc. Rară națiune sacerdotală la altarul muzelor cu atâta pasiune, cu atâta talent și ispirație, cu națiunea română de unde cu drept zice V. Alesandri: 'Românul este născut poet'.</p>
<p>Dacă îl însoțim la horă, șezătoare, nuntă, holdă adunat de făn, cununie, înmormântare și în fine oriunde, — muza poporului este întotdeauna poporală.</p>
<p>Supunând poezia poporală la o analiză, la o cercetare critică, descoperim în dânsa cele mai frumoase genuri literare, cu care s-ar putea mândri și literatura celor mai înaintate popoare. Vom găsi acele idei sublime, acel buchet de simțăminte nobile, acele izvoare necesare, ce procurează neamului românesc cea mai eminentă forță de viață; vom descoperi virtuțile cele mai mărețe a clasicității străbune, suvenirile cele mai scumpe din timpurile de bărbăție, vom găsi toate forțele intelectuale și morale, cel mai nobil și pronunțat caracter; vom descoperi toate acestea, care în reuniune cu limba constituie adevăratul principiu al ginții latine din orient.</p>
<p>Despre aceste eminente proprietăți a poporului român, W. Hoffmann ') se exprimă astfel: Din acest popor se dezvoltă capete clasice ce se pot folosi ca , modele în geme; capete al căror interior conține aceea ce arată exteriorul, pentru că nicăieri nu se află o concepție mai ușoară, o minte mai deschisă, o ingeniozilate mai mare, împreunată cu o dexteritate în conduită, — decât cum se află chiar și la cel mai de rând român... Acest popor aflându-se unit și ridicat la cel mai înalt grad de civilizație, ar fi în stare a sta în fruntea culturii spirituale a omenirii întregi, și pentru îndeplinire acesta este înzestrat cu o limbă atât de armoniosă și atât de avută, încât ar putea conveni special și poporului celui mai cult de pe pământ.</p>
<p>Tot în acest mod se exprimă D. R. Henke2) în interesantul său studiu, când zice: Românul are. peste tot un caracter blând, onest, credincios, amabil, binefăcător; iubește curățenia, este amabil și ospitalier cu străinii. Are o minte și judecată trează și o pătrundere ageră. Românul se aclimatizează ușor în țările străine, însă își iubește patria cu un devotament rar și suferă mult de dorul ei. Nu-i lipsește amorul de patrie, curajul și bravura: nu-i lipsește idea și priceperea la ordine și disciplină; este onest și credincios încât i se poate concrede orice avere fără de cea mai mică grijă. Se caracterizează cu deosebire prin o inteligență foarte înaltă și o rară capacitate pentru cultură....</p>
<p>În urmă tot cu atâta nobleță se exprimă despre virtuțile frumoase, care înconjoară ființa și fruntea poporului român, renumitul savant călător D. G. Rasch ') vorbind despre conștința națională zice: Țăranul român compune partea cea mai însemnată a popolației din România, e laborios, moderat, frugal și îndestulat... Deși a suportat trei secole jugul turcesc, acea domnie turcească, care a depravat, ruinat și despopulat țara, nu și-a pierdut conștința noblimii sale originale de la cel mai mare popor, ce a fost odinioară pe pământ.</p>
<p>Dacă străinii ne mărturisesc despre scumpele tezaure ce posedă poporul nostru, despre vitalitatea, tăria, tenacitatea lui, care istoria încă ne-o pune înainte ca cel mai fidel martor, atunci ce avem noi de a face? Avem să mergem fără frică, fără teamă tot înainte și spre a putea merge către meta și idealul nostru, avem lipsă să ne prevedem cu proventele prelinse la o călătorie bine întocmită adică cultură și bunăstare, acestea sunt proprietățile cele mai fundamentale, dacă odată avem în ființa noastră sâmburele ideii naționale.</p>
<p>l) Gustav Rasch, Furst von Rumanien.</p>
<p>Dorință si voință.</p>
<p>Când Lucaciu desfăcea din acest val bogat a vieții naționale române, episoadele mai interesante și sulul se desvârtea începând de la tăria poporului în geniul său de ginte, intră în ocolul preoțesc Dănilă, și găsi pe părintele său făcându-și preumblarea de după amiază, pe îngustul ambit al casei parohiale, care abia cu ceva este mai lat ca prismele de la casele poporenilor din Șișești.</p>
<p>— Acela zice: Bună ziua părinte!</p>
<p>— D-zeu te aduce, — zise Lucaciu, — mi se pare că n-ai fost pe la noi cam de mult D-ta?</p>
<p>— N-am putut veni, a trebuit să-mi aduc și trag căldură de la deal pentru nevastă și copii, că frigul acesta s-a pornit cu prea mare putere, de abia îl putem scoate de la vatră — ne întreabă ce șube purtăm. Vai și-amar de oamenii săraci, abia pot purta atâtea lemne peste zi, cu câte să-și poată mântui copiii de ger peste noapte; dar n-ai ce face.</p>
<p>— Așa-i și eu abia de un pătrar de oră privesc peste sat din acest loc și mă desfăt cât sunt de încărcați pomii și arborii de bură; — dar și prin aceste veștminte destul de călduroase simt cum ' străbate îndrăznețul frig până la trup,— deci poftește să mergem în casă. ■</p>
<p>— N-ar strica, că astăzi din întâmplare și eu tot pe afară petrecui până acuma, am umplut podul de fân din grădină, că bietele vite încă trebuie să le ținem cu nutrețul cel mai bun, să nu le pătrundă uscăciunea asta de ger și să le slăbească.</p>
<p>— Cuprinde loc la noi, și mai spune-mi câte ceva de prin sat, cum trăiți și cu ce se mai cuprind și poporenii?</p>
<p>— Apoi părinte cum am amintit, purtăm lemne și tăiem pe foc, — acesta este lucrul cel mai des și mai însemnat.</p>
<p>— Da așa-i, și eu aud că de dimineața până către seară, tot pliscuind securea, — oriunde ne întoarcem, mai la toată casa vedem câte un om pe la tăietoare, cum taie și crapă lemne, care cu mare grabă le poartă copii sprinteni în casă.</p>
<p>— Părinte! Pe mine m-a adus la D-ta un lucru foarte însemnat, și anume: de când am vorbit noi despre zidirea bisericii, când și morăriță Dochia a fost de față, gândul despre acest lucru măreț nu-mi dă liniște, — aș dori ferbinte să fac ceva, să lucrez, să mișc; cu un cuvânt ca o sută, doresc prea mult, ca noă să ne punem la începutul lucrului. Vremea asta de iarnă s-ar putea folosi forte bine pentru pregătirea la acel lucru măreț; — deci te rog părinte, să-mi spui drept și adevărat, ai D-la de cuget să faci începutul, și cam când ?</p>
<p>— Din cuvintele D-tale aflu cu multă plăcere patru lucruri: ești însuflețit și deplin aplicat spre lucrare; dorești să punem la cale începerea; dorești a ști, că oare eu învoit sunt de a intra în astă lucrare; și când voi face începutul.</p>
<p>La toate aceste întrebări destul de însemnate îmi voi face răspunsul după dorința și voința D-tale.</p>
<p>Îmi place văzându-te cu atâta îngrijire despre o lucrare, care încă numai în gândul nostru este pusă după cum aflu, — acest cuget te frământă mult și nu te lasă în tihnă, ci mai vârtos îți dă de lucru ca se îi faci plăcerea obosind.</p>
<p>Începutul oricărei lucrări trebuie să fie voința, apoi însuflețirea și tăria, care trebuie să ducă în îndeplinire planul, adică puterea executătoare; deci eu aflu, că ai toate aceste însușiri, cât pentru frumosul plan de a se ridica pentru poporul acestui sat o biserică mândră. . .</p>
<p>— Da părinte, eu cu suflet și trup sunt gata a face totul, numai să-mi pot vedea dorința întrupată, adică biserica zidită, să pot eu în sânul aceleia a zice câte o fierbinte rugă cătră Tatăl ceresc.</p>
<p>— Ți-ai desfășurat și dorința ca să punem în cale începutul, asta așa are să fie, numai o dată trebuie întocmite treburile, nu este destul că noi doi suntem însuflețiți și gata de a intra în lucrare, ci la un lucru mare cum are să fie acesta, ne mai trebuie și apostoli, care să lucreze și să propovăduiască voința și dorința noastră. Pentru a duce îndeplinire o luptă, ai lipsă de generali bravi, de soți credincioși și de osie. Așa mai întâi trebuie să formăm un senat școlar-bisericesc, stătător din vreo doisprezece fruntași și poporeni mai cu vază, cu care ne vom sfătui și care își vor da și dînșii părerea: că oare să facem începutul sau nu?</p>
<p>— Astă hotărâre părinte și mie îmi place, numai dacă s-ar face fără întârzire, că vremea trece și tace.</p>
<p>— Nici la o întâmplare nu vom întârzia, căci în duminica viitoare voi vesti poporului, că ce dorim de a întregi senatul bisericesc, să se înfățișeze cât de mulți în cealaltă duminică la alegere, care s-ar întâmpla în școală. Apoi chiar atunci ne putem sfătui și despre zidire, că a fi poporul adunat.</p>
<p>— Tare bine a fi părinte.</p>
<p>— Cât pentru dorința să-ți dau răspuns, că oare eu încă sunt deplin învoit în astă lucrare?</p>
<p>Din cea mai fragedă etate, adică din tinerețe mi-a plăcut lucru. M-am știut însufleți mult când am putut împlini ceva lucru frumos, — am avut voință tare ca pururea să fiu tot în lucru. Așa pentru mine ostenelile ce mă așteaptă cu astă lucrare măreață vor fi o plăcere, ba încă un imbold deosebit îmi dirigă voința să intru în astă lucrare, ca să facem ceva frumos.</p>
<p>Așa poți fi jupâne Dănilă deplin lămurit, că eu voință tare am de a vedea la poala acestor munți, pe plaiurile acestea plăcute: ridicată o biserică frumoasă, ca și care nu s-ar afla aici prin vecini, numai poporul să poată duce greutatea ce i se gată.</p>
<p>Mic îmT române partea cca mai plăcută de a duce lucrul prin minte și înțelepciune, însă poporului îî rămâne partea mai grea a brațelor, — dînsul trebuc se asude purtând atâta materie câtă va trebui.</p>
<p>— După a mea judecată, partea cea maY grea dinlr’o lucrare este aceea, care își are izvorul în înțelepciune. Lucrul cu brațele este o muncă de Iote dilele, care o polc îndeplini orT-care om; însă lucrul înțelepciuneT do a face plan, de a pune în rînd puterile, ca acela se-I gate, — acesta este părinte fundamentul tuturor lucrurilor din lume, și aici este adevărata greutate.</p>
<p>Mie îmi pare bine că D-(a părinte dicT, că din acest lucru ÎȚT remâne partea cea mai plăcută, și cea maî grea o credî încredințată poporului, — eu tot acesta causă o ved înlorsă.</p>
<p>— DecT ca se (iii deplin priceput, atâta am voit se die, că din asta lucrare eu greutate nu voiu cu-nosce, că adeca numai o dulce plăcere ini-oi afla zidind biserica, pentru-ca însu-mT doresc înplinirea acesleT lipsă marc pentru poporul credincios. De aici le pol. asigura, că nu voiu simți cu nicT o greutate, — nu numaT, că voiu afla desfătare vedend cum se. redică frumosul Sion — spre gloria și lauda lui D-deu.</p>
<p>în urmă remâne se-țî dau răspunsul la întrebarea, când vom puie face începutul?</p>
<p>în asta lucrare începutul s’a face îndată după adunarea amintită, cum ne vom sfătui acolo așa avem se facem. Dacă poporul va primi propunerea nâstră, atunci îndată vom căuta inginerul carele se ne facă planul despre zidirea bisericei, care s’a sușterne la episcopie, ca se fie întărit, și venindu-ne de acolo fără înlârdiare vom începe zidirea, săpând fundamînlul.</p>
<p>— Acuma părinte despre tote B&amp;te am dorit a sci, suin deplin lămurii. Una întrebare maT am totuși, — nu te al cugetat părinte se faci cunoscinlă cu Stanul ?</p>
<p>— Ba da, suin holărîl a face asia însă până acuma nu s'a arelal împregiurările așa de înlocmile ca se pot face asta, apoi ce întârdie nu române. Fii D-la deplin liniscil, că grigea mea este asta ca se pol face cunoscinlă cu D-sa.</p>
<p>Pe când aceste se petreceau in casa parochială din ȘișeșlT, și morărila Docliiă ședea pe lavița de lângă vatră lorcend dinlr’un caier lung la fir și bine compus ea un con perfect și în Idle regulele geomeIrice simetric. Așa se vede, că fuidrele a fost bune în lopildre a fost apă cristalină, căci cuierul este alb ca penele lebedei, și firele sunt alât de subțiri, că dă un tort aprâpe ca firele de paingen. Din aceste fire ar pută lese Arachne pânza cu istoria deilor brodată, dacă n’ar fi cădul jertfă invidiei Atenei.</p>
<p>Tîmpul era călră apusul sdreluî, o celă grdsă - -de aburi se așternuse în cursul văief, când de pe ferâsta morel abia se pută vedea doi pași. Frigul parea potențat în asprime, așa încât fața trecătorilor .prin cărări, ardea ca cel mal înfocat focșor din luna lui Juniu. Iară barba bărbaților era albă ca neua, și mustețele grele de sloi de ghiață. Aborul cald din plămâni, abia ajungând la frig, momentan se făcea ‘ ghiață pe firele subțiri și perii muștelelor.</p>
<p>Biata rolă de moră era înveluilă și înecată între nesce sloi cristalini de ghiață, încât părea că esle îmbrăcată în nesce vestminte bogate, cari se pare că îl împedecă calea, de acea abia când și când se în-virlesce pe lângă osia sa, cred! că sufere de ceva neputință grea a ologiel. însă scrutând mal deaprope la moment aflăm, că lipsa de nulrement îgreunâlor, îi esle boia cea adeverată, care o face chilavă și abia hoblâncă, când și când făcând câte o întorsătură, apoi iară mai odihnesce. .</p>
<p>Jerul necruțător din Iotă apa de pe părău a făcut un val de pânză lungă desfășurată și străvedeciosâ. încât bietul Aurel pe lângă Iotă sîrguința lui admirabilă nu pote face curs liber apel, și abia un fuior pole șerpui și străbate până la rola morel, căci pe calea sdrobilă prin ciocanele grele, atmosfera aspră, momentan o face pânză subțire, care esecută sarcina ei ■ încredințată de Domnul universului. .</p>
<p>Deminâța când se scolă Aurel din somnul dulce al oboselei, află mora total oprită, și râta învăluită în sloi grei, abia o pole curăți de ghiață și prin căldura de cărbuni a-o desmorțî și a versa în dînsa puțin blâsc, ca se mai polă mișca și face leneșă urluire.</p>
<p>Aslădi Aurel mal Iotă dina de deminâța până sera lot pe lângă moră, dar mal ales la rolă și pe părău a petrecul-o, desmorțind rota și făcând prin sdrobirea ghețeî cale apei; însă și după atâta strădanie și obosâlă, abia a măcinat Iotă diua un cubul de</p>
<p>bucale, adecă un lieclo și douedecT litere. Din care . vama face patru oticauă sau douespredece litere.</p>
<p>■ Câtă robotă, câtă ostenelă, câtă putere misluesce asta lucrare și ce de folos puțin ?</p>
<p>Venind în casă Aurel amoral de frig cât și de oboselă se pune lângă vatră și dînsul, după-cc odată ' și-â schimbat veștmintele și a umplut de lemne gaura de sub vatră și sub.laviță.</p>
<p>Maică sa puse la o parte caierul și pregătesce cina cu grabă, căci fiul ei n’a prândil, decum a dejunat n’a maf Intrat in casă, tot pre afară în frig și ger a. petrecut.</p>
<p>.' — Dragul mamei'! Ved că esci frânt de atâta</p>
<p>lucru, va fi bine se mergi la cel podișor, acolo în . ploscula cea lată, este puțin rachiii de cela de prune înghițesce una, te vei încăldi maf curend și totodată - vei avea apetit maî bun la mâncare.</p>
<p>— N’a strica mamă, că așa mc împresură ncsce fiori reci de friguri prin trup mat ales prin coste, spete și spate furnică nesce recelă pe mine. M’am</p>
<p>. obosit do atâta lucru, — ce vieță maT esle și acâsla, ’ . casna mullă, spor puțin. Mull me lot gândesc, ore schimbas’a și asia sorle a noslră mamă?</p>
<p>• -— Apoi asia este legea cea eternă: »cu sudorea</p>
<p>feței tale îți vet câștiga pânea cea de tole dilele», , - dela* asta abatere nu se înlîmplă, numai întru atâta</p>
<p>încât pole fi lucrare răsplătită, adeca esle în raport cu ’ ostenâla, ’ sau nu este resplălilă, cum esle chiar ostenâla ta de astădî. Eu încă ved că ai fi vrednic duj)ă munca grea și crâncenă, nu de dâueșprcdece cupe de grăunțe, ci de Iret saG patru ori atâta; dar trebue se te împaci cu starea asta, până nu-li vei lupta mai bună.</p>
<p>Dăcă cineva nu-ș! pole câștiga pâne de grâu, mânca de secara; dacă nici acea nu o pole avea, se îndeslulesce cu pânea de cucuruz; și dacă nici acea nu o pdte avea toldâuna, neavendu-o: rabdă și fome</p>
<p>Sortea omului este mult domnită de voința aceluia, de tăria, sîrguința și înțelepciunea lui, apoi este adeverală și dicala: &gt;că la o cupă de înțepciune, trebue o merlă de noroc.&lt;</p>
<p>Vină Aurele se ne aședăm la masă, se petrecem asta cină, — mâne apoi și așa vei avâ și tu diuă de repaus, vine sânta Duminecă.</p>
<p>— Bine că o aduce D deu, că săptămâna asta a fost o adeverală robotă pentru mine,</p>
<p>— Tu Aurele nu scit ce grăescT, n’ai fost tu încă pe lume, erai numai în copsele strămoșesc! pe acele vremuri&quot; de grea suferință când robota era. Tu ești Fiul luminei și deșteptare!; tu eșl! un copil des-merdal; tu ești o flore din grădină; tu ești puiul mamei; dar fir robote! a fost sclavi! și robi! trecutului negru înfiorător.</p>
<p>— Da încă și mal grele dile de trudă și de chin a fost mama? Decât cum eu împlinesc în asta moră?</p>
<p>— Fost’au Fiule, despre car! vei sci mai târdiu, aslădi altceva am se întreb eu dela line, putem vorbi că și așa în sâra asta nu lucru nici eu, — cam dela ujină mi-am pus caietul se odihnâscă și dînsul.</p>
<p>— Mai în dilele trecute, — dise Dochia, — a fost cineva aici la moră, când tu a! fost dus în pădure de a oborî lemne pentru casa noslră și le-aî seoborît</p>
<p>12</p>
<p>B Muzeul Digital al Romanului Românesc</p>
<p>prin cărăușii din vecini, atunci ni-s’a spus, că tu ai fi fost Ia casa bocolanului Stan, unde din partea că-senilor ai fi fost bine primit, — cât este adever din asta faimă și' cât nu ?</p>
<p>Deallcum eu mama nu sciu despre cărarea asta a ta, despre care salul povestescc, nu pot înțelege, cum de așa de vreme începi a fi cu reservă fală de mama ta; care cu atâta iubire și căldură le-a purlat la sinul sefl de veduvă atâția ani: până ești în asta vîrstă ?</p>
<p>— Nici prin gând nu mi-a trecut dragă mamă, ca se tăinuesc ceva din asta înlîmplare. Din parte-mi am credut’o atât de firesc ceva, încât n'am nici cugetat, că D-ta le vel afla câl de puțin atinsă, din causă că nu li-am descoperit îndată evenimentul acesta.</p>
<p>Din t6lă trâba, atâta esle adveral, ca trecând la prietinul meu Nilu, pentru de a-1 ruga se-mi aducă din pădure ceva lemne de goron de buciumi și Taluri de râte, — me duceam, scit D-la, pe cărarea care duce chiar pe lângă casa Slanulul. Apoi salutând cu totă onorea pe Florica, care în timpul acela supraveghia servitorii din curte, din largul ambii al casei. Dinsa începu a me ispiti, că unde merg pe acolo, și când dînsa gologociă ca o paserică veselă, la glasul eî dulce sunător și plăcut;— mama ei observa pe ferâslă, că puișorul el vorbesce și saltă ca stiglelul pe crengă.</p>
<p>Venind afară și vedându-me că eu sum, frumosa Ileana cu vorbe f6rte prietinesci, me chemă în casă sub cuvînt, că esle prea aspru frigul.</p>
<p>Mulțămind asta neașteptată surprindere, în trai în casă, acolo mi-s’a dat scaun de ședut. Vedându-me</p>
<p>Florica în locuința lor, era mult veselă și părea că are o deosebită bucurie.</p>
<p>Au o casă forte frumâsă, împodobită cu multe de Iote scumpii. Stăpâna caseT m’a primit cu I6tă onorea și bunăvoința; — mi-a mullămil pentru-că îl trecui fetița, seif d-ta la șcdlă. Cu un cuvînt am fost după a mea cunoscință destul de bine primit.</p>
<p>Nici că s’ar pută doră și abcum, că muierea Stanului se vede a fi un suflet bun, inimă iubiiâro și cu deosebire forte plăcută. Sum deallcum prea neumblat în lume, ba sum un june fără esperință, totuși trebue se mărturisesc drept, că casa bocolanuluT are o stăpână demnă de mărimea și fr^umsâȚâ/căsei.</p>
<p>— Dacă tu Aurele ai sci, câlă~'plăcere îmi faci prin povestirea acestei&quot; înlîmplărl, care pentru tine este primul eveniment mai însemnat din viâță, când sortea ți-a favorit se poți întră într’o casă atât de bogată; când norocul ți-a zimbit ca se poți fi și bine primit; când stăpână căsel te-au învrednicit de atâta onore, că te-a invitat la dînșii; când scaun ți-au dat spre odihnă; când Florica vedendu-te era bucurosă și veselă; când Ileana cea vestită pentru mareanimo-silate te-a învrednicit spre mulțumire, — aceste tute sunt un bun augur.</p>
<p>jtfult me mir și nu me pot deplin împăca, cum de tu al putut fi atât de nepăsător despre așa însemnată înlîmplare, că se taci și cu mine se nu comu-neci. Acuma aflu, că nu rea voința, ci numai indiferentismul a pulul fi causa, că tu nu mi-ai spus chiar nimic despre asta întîmplare, încât dela alții a trebuit se aud.</p>
<p>12*</p>
<p>Me mângâie mull și cunoscința despre firea băr-bătăscă, — da se vede și din line simburile de bărbal. Voi sunteți așa închiși și reci, — pre voi nu ve în-sufiețesce nici mișcă așa momentan nici un eveniment, în firea voslră esle plantală judecata rece și calmă. VoT aveți inimă, însă acea servesce mat mult ca o comoră prețiosă pentru sângele circulator din corpul omului și numai arare-orT o mișcă simțămintele. Până când noT muierile stăm sub influința, ba adese-ori sub biruința inimei, — voi bărbații trebue se fiți guvernați în faptele vostre momenlose de înțelepciune, și punăndu-le aceste în cumpăna judecăței, te văd deplin escusat pentru tăcere. — Dealtcum Florica cresce în vrîstă și înțelepciune — ce semne ai?</p>
<p>— Florica esle un pup de flore dinlr’un hârb de glaje bine grigită; esle un fir de rozmalin plin de viăță sub grigea unei mame iubilore ; esle fragă de pre peptul călduros al iubirei; este o virtute întrupată, de crescut cresce ca t.6te fetele vedendu-o cu ochii, — are un trupșor ca trasă prin inel, o față ca o roză și pe lângă aceste este mult plăcută.</p>
<p>— Aurele! Buni ochi mai poți ave și tu. Bine ai mai chibzuit-o și mesurat-o din privire, — șe-și dealtcum sciutule-at afla în frumseța acea de casă, după modesta nostră casă din moră?</p>
<p>— Mama! cine nu s’ar sci află bine într’o grădină bogată de flori legume, struguri și pomi roditori cu fructe grele până plecate la pămînt? Eu m’am aflat forte bine vedend primirea căldurdsă și vorbele plăcute schimbate între mine și stăpâna casei. Mi-a spus apriat, că doresce de mult ca se-mî polă mul-</p>
<p>B Muzeul Digital al Romanului Românesc țămi binefacerea, deci se bucură că i-s’a dat ocasiunea asta bine-venilă.</p>
<p>Cu un cuvînt primirea îmi servesce spre deplină îndestulire. Eu încă m’am nesuii a fi cat s’a putut de ales la vorbe; m’am purtat scit d-ta mamă, ca o fată de măritat, când aude că primadală îl vin pețitori la casă, cu blânddță și înțelepciune.</p>
<p>— ÎmT faci bucurie fiule, aflând din vorbele tale despre purtarea la modestă, blândă și înțeleptâ.* Vedi aceste sunt virtuțile cari trebue se înconjure ființa tinerilor; sunt nisce mărgăritare cari respândesc plăcere în cercul unde întrați; sunt cerințele cele mai principali a vieței sociale; sunt decorea care trebue se înfrumsețeze fruntea vostră; sunt farmecul prin care puteți cuceri inimile și pleca voința.</p>
<p>Cătră aceste mai trebue așa numitul curagiu, ambiția, ca tinerul se se scie afla în societate, se aibă ținută barbălescă, vorbe alese și față senină. Vorbescă puțin dar la înțeles, atunci și când se poflesce, se nu fie prea vorbăreț nici prea tăcut și închis. De vor-besce multe îl numesc lluslural, dacă tace îl die urît, — deci calea cea mal potrivită este între aceste doue.</p>
<p>în fine tinerul trebue se fie isteț, ager întru atâta, încât se pătrundă prin observarea sa în gândul și disposiția âmenilor cu cari se află în vorbire, se aibă cunoscință profundă de a cunosce persânele cu cari stă în vorbă, încât se se scie a se acomoda acelora</p>
<p>— Aceste sfaturi dulci rostite de pre buzele calde de iubire, sunt o adevărată lumină pentru mintea mea jună. îți mulțămesc, că chiar când ajung</p>
<p>B Muzeul Digital al Romanului Românesc</p>
<p>în asia vrîslă, le îngrigesci se-mi dat și aceste povețe pentru vieță.</p>
<p>— Asia este datoria cea inal prețiosă a mamei scumpul meu. Vedi tu Aurele, astădi-mâne vel ajunge în societate, între omeni de ondre, că deși ne aflăm noi aslădt în asta stare mai modestă, dar ne tragem noi din vilă mare. N’avem ce face dacă sortea ne-a conslrîns la așa vi6lă. Omul înțelept se scie împăca și cu. amarul, până p6te dobândi dulcele. — Și noi ne-am relras în asta inoră, muncim din greu; astădi mult umiliți, dar îndestulii!; mâne pole se ni-se schimbe sortea în mai bună. Deci pre lângă lucrul celor doue brațe venjose, trebue se-țl lărgescT și cercul cunoscințelor frumose.</p>
<p>— Asia o doresc și eu mamă, ca se me pol&gt; redică prin sîrguință lucrare și voință proprie din asta stare la alta maT frumosă; — de greulățT nu-mi pasă, sciu că voința tare tole le învinge.</p>
<p>— Eu din parte-mî cât mi-a stal în putință, m’am trudit ca se-țl dau fundamentul, ca se pun plă-mădela cea bună în ființa ta. Așa a dis fericitul leu părinte: că se te cresc la școlele din Blaj, se le în-veț măesirii, Până aci mi-am făcui dălorința cu sfințenie, — nu die că și de aici încolo nu voiu sta lângă laturea ta de a te povețui și îndrepta în vieță, înse cu bucurie ved că vîrsla îți coce și înțelepciunea.</p>
<p>— Mamă, timpul este aprope cătră orele unspre-dece, bine va fi să ne aședăin spre somn, chiar și lampa se pare a-și perde pe încel vederea, din ce în ce devine mar palidă și casa mai umbrosă, ca-și-cum întunerecul cu de-a-sîla ar voi a stinge lumina.</p>
<p>— Se polc că fotogenul din lampă prin feștila porosă și-a dat corpul și blăscul în văpaia mistuitore, său doră biata feștilă scurtândui-se firele, cari pe încet devin scrum, nu ajunde a pute sorbi zama luininătore, un cuvînt ca o sută: lumina se stinge și spre somn ne îndemnă.</p>
<p>— Fiindcă am făcut o cale destul de lungă, n’a fi tocmai fără interes, ca se întrăm și se mai convenim și cu familia plăcută a Stan bocolanulul, care are menirea se ne facă cele mat plăcute mominle în drumul spațios și larg, ce ne stă naintea călătoriei nostre.</p>
<p>Asta familie în tote provedută cu multe daruri ceresc! și bogății pămîntescî, adăpostesce sub brațele sale o mulțime de ispravnici, curteni și supuși: pre averile întinse ce le posede.</p>
<p>Pe lângă tote aceste bunătăți, omeni! sunt cu ori-cine afabil!, îndurați și dela un timp încoce și mai deschiși, din cea ce au mult bucuros fac parte atât Ia ce! din cercul lor, cât și la strein!.</p>
<p>In acest timp ce vom întră și no! în sanctuarul familiar, încă vom afla planul despre o plăcută oglindă de desfătare cât și de binefacere, desfătarea este a curtenilor și ispravnicilor, iară binefacerea și îndurarea este a supușilor fideli de pre moșiile întinse a Stanului.</p>
<p>Crângul timpului rotilând ajunse, când călindarui arată veselul carneval sau câșlegile grele de bunătăți și lucii de unt și unsore. Mai în tote căsile din sat sfărăie prin tigai cu trei piciore, aședate pre jeratic în focat și sclipicips, nesce cărnațl pregătiți, parte cu</p>
<p>cu aiu, parte eu tiper și cimbru. Geraticul esle tras mat pe vatră de sub focul ardînd cu pară, nu cumva para se crepe tigaia sau se aprindă și ardă cârnațul.</p>
<p>Din cărnatT sfărăitorî, pre nesce bornele bătrâne de vrîstă, grele de funingine și scrum, străbate mirosul plăcut la largul aerului și prin apesarea atmosferică gazurile mirosilore în formă de neguri sunt comprimate cătră pămînt. — O mulțime de țigani părăsesc colibele strimte, și sguliți de frig, în nesce cârpe sdrențose înveluilT, cerșind cutrieră pe la căsile pacf-nicului popor. Intrând în casă se posteze lângă cuptor și laudă pe stăpânii căsei, cât sunt de harnici și darnici, cum asta casă din moși-strămoșî tot plină a fost de bunătăți. Cum reposații părinți a stăpânilor din presinte, dădeau cu multă bucurie și îndurare Ia cei lipsiți și seraci, câte o jumară de porc, câte o scrige de mălai. Acuma pare că s’a stricat moravurile cele bune, căci tot satul mirosă a cârnaț, totuși la bieții de noi, nimenea nu ne dă o bucăcioră.</p>
<p>NoT cu nădejde părăsim colibele, se ducem câte ceva Ia părinții gârbovi de betrâm și la copii slăbuți, carT stau se le sară dinții din gură de frig și ochii din cap de recâlă, apoi a cerși nu pot bieții; dar ce puțină dobândă?</p>
<p>Abia scăpăm câte dintr’o casă fără ca se fim moșcolițî și huiduiți. Unul ne mână la lucru, altul la dracu, altul Ia oraș unde facem tegle, altul ne nu-mesce tâlhari, că i-s’a furat găinele și dice că acesta esle lucru nostru; deși vulpile cutrieră câmpul urlând de frig și fdme, stau se între la noi în colibe.</p>
<p>Vai și amar de a nostră viâță, în rele dile ne-aQ mai făcut mamele, că noi lot pragurile românilor se le călcăm. De apere D-deu de asta pilă, că este mult amară. — Mare mirare, că nu ni-se impută pentru-ce venim în sal și ne maT saturăm de carnali, cart sboră prin aer, de care ne mai trece de dor de porci. Dela acâsla masă întinsă asupra pămîntulm unde și noi putem încăpea nemoșcoliți la gustare, ar mai trebui se fim oprilT. Delu, Delu,') cală serăcie ne-ai dai se purlăm, — până când și pentru ce?</p>
<p>Pre lângă vatră icT unul, c61e doT și mai colea în altă casă câte trei copilași; asta bogăție națională pândesc rădimațT, cu peptul și cotele de vatră, cum se frige și sfărăe în tigaie .cărnații, costele sau șoklii de porc.</p>
<p>Unul suflă în geraticul de sub tigaie ca prin înfocare se grăbescă frigerea, altul aduce lemne de sub lăvicioră, altul pare a se sălura de miros și farmecat ca de o hore dulce ascultă sfărăilul din tigaie.</p>
<p>Când mama ori tala redică coperemânlul de pe tigaie sau craiiță, ca se maT amestece cărnurile sfo-răildre —- care de care dintre copii se redică pe degetele dela vârful piciorelor îmbulzindu-se ca se polă videa, ce sfărăesce acolo, trăgând pe nările nasului aburul erupl din cuptușală, care tot mai tare le irită fomea.</p>
<p>Fie-care așlâptă cu ferbinte dor, ca tigaia se fie luată din văpaia focului, se fie scăpată din chinul iadului, și se vadă pe mama dragă împărțind bunătatea din dînsa. Abia aud cuvântul «destul» sau</p>
<p>') Delu, Delu = Dâmne, Dâmne.</p>
<p>*friptă«, îndată cere fie-care blidul seu, în drepta cu blidul, în stânga cu pânea stau gata de lucru.</p>
<p>Sosind timpul mult dorit, când tigaia e adusă pe vatră, și mama cu furcuță ori lingură împarte și parte face, se începe gălăgia, care se fie primul. Mama cu seriositatea unui domnilor roslesce sentința: cel mal mic este aici primul și așa pe rend, — nici glas de copii se nu aud, că acela care vor-besce, capelă cea mal mică bucală. Aici se începe tăcerea peștelui afara de bolobocelul cel micul, căruia privilegiul vorbirel nu se pote nici după o regulă sau lege denega.</p>
<p>Abia făcură mama justă partea fie-căruia în bliduț, pe fie-care îl vedem cu jumara între cele trei degete dela mâna drepta, printre cari se curge un-sorea, fie-care grăbesce a-și ușora sarcina din mână cu bună chibzuială, ca alta se primâscă. Care a pulul fi mal voinic în lucru, alergă la masă, unde părinții aședațî pre laviți și el dejunâză, și de de nou cerșesce jumere. Mama îl indrumGză se cerce mai deamerunlul în blid, se-1 ștergă cu pâne, mai este acolo ce mânca. Copilul superal se reînlârce la blid, și cu pânea care i-a remas mai întrâgă, a lenea și disgustat șterge cel blid.</p>
<p>După-ce gală și ceilalți, părinții îl chinină la masă și de nou Ie mai fac câte o părticică, învețându-I se nu mânce carnea golă, ci cu pită sau măiaiu.</p>
<p>Mal cătră sfîrșitele dejunului, copii se suie pe lavițele și scaunele după spatele părinților și se în-dâsă ca nesce icuri printre ei, căutând în blidele părinților, că mal este ceva în dînsele,</p>
<p>Sfirșindu-se piesa primă de mâncare mama mai împarte: lapte mămăligă cu brânză ori alta mâncare, până fie-care membru din familie este îndestulii și săturat. Nu lipsesc în câjlejî nici plăcintele, — cea maT plăcută mâncare în asta provincie.</p>
<p>Pe când amintesc pe scurt traiul poporului de rînd în dilele carnevalulul, în aceste puține linia-minte, nu va fi puțin interesant, ca se intrăm în casa bocolanului Stan.</p>
<p>— Era trecu ți pole prânzul, când își făceau dulcea siestă lângă o cafea turcescă și Ileana dise: Cum le afli bărbate ? Mi-se pare că de pe fața-ți senină cestesc ceva rară îndestulire, trăsurile zimbitore și pe mine me încântă și mc faci chiar curiosă de a sci, ce idee frumosă le delecteză în suflet și inimă?</p>
<p>— Atențiunea la este pe cât se pole de ageră, încât chiar și din gândul meu încă poți descifra, că o idee frumosă me preocupă la care mi-a servit pri-legiu chiar drăgălașa noslră de Florica.</p>
<p>Dela sărbătorile Crăciunului îmi aduc adese-ori aminte, când fetița noslră perora nainlea ospeților care ne-a cercat: *Deșteptă-te Române*.</p>
<p>0 ved adese-ori stând îmbrăcată în costumul seu pitoresc, sfeltă ca o mlădiță de mirt, împletită în done chici preste umeri pe spate aninând, cum cu ochii plini de foc, cu fața ardendă ca de un pojar, rostia imnul deșteplărei și luminărel.</p>
<p>Din acel momînl mi-a umplut întrâga ființă de o voință tare, de un dor ardetor; ca însu-mi se me fac un respândilor aprig al deșteplărei și luminare!; ca eu se me fac adevăratul apostol al cullurel; ca între fii supușilor inci se împlinesc devisa acelui imn; ca pe câmpiile și șesurile întinse, pre munții seculari și văile cristaline se plantez lumina deșteptare!; voiesc a fi pentru supușii mei: un părinte adevărat.</p>
<p>— Asta pentru mine este cea mai plăcută surprindere ce mi s’a dat în viăță; asta este idealul meu după care am însăloșal de multă vreme; asta este ambiția dilelor mele june; asta esle cugetul meu întrupat; acesta esle glasul teu îngeresc: de mull oftat și acum sosii.</p>
<p>Vedi Slane, dacă pentru line esle bucurie și desfătare perorarea dulce a unicei noslre fetite, și tu ca părinte le afli emoționat de glasul deșteptare! în fica la, au nu vei fi tu cel mai fericit părinte al supușilor, când acest imn va fi rostii de pe sute șl mii de buze ferbinți; când vel pute delecta sufletul și inima alor sule de părinți, car! lot! vor fi sub plăcuta impresiune care te afli tu astădi; când vor vedea supușii lei credința, fidelitatea și iubirea în care îT guvernez!, atunci cu toți! le vor adora: ca pre un profet de D-deu trimis in mijlocul lor.</p>
<p>— Sum hotărît a pune în lucrare asia dorință, spre care scop trebue se pun în mișcare mijlocele ce-mî stau la disposiție.</p>
<p>Aflu de consult la timpul bine-venit a întocmi și arangia o festivitate în casa noslră, la care voiu Invita pe toți ispravnici! bunurilor nâstre, dela cari îmi voiu câștiga informațiunile esacle despre starea adevărată a supușilor noștri. Aflând apoi dela dînșii starea adevărată a poporului nouă credincios, fără înlârdiare voiu face disposable de lipsă, ca poporului se i-se Tacă aședăininte culturali, în carT se li-se crâscă copii accelora.</p>
<p>— Apoi da, dacă combinăm bine starea în care noi ne aflăm aslădl, în mare parte putem sci, că prin supuși ne susținem averile noslre; prin brațele lor venjâse se lucră moșiile nostre eslinse; prin tăria acelora susținem cea-ce avem; prin laboriosilalea lor ne este asigurat viitorul, — deci cu lot dreptul pol aștepta: ca părinți adevărat! se le fim.</p>
<p>Din greu asudă din dioriT dileT până sera lârdiu, pentru dinșii nu este timp greii, cu toții obosesc în căldura dileT, și așa fiind, cu drept cuveni pol așlepla din parlea noslră recunoscință și adăpost. Cu cât vor fi inai favorisați, mai bine grigițî și cultivați, cu atâta cresce vada și onorea nostră. Apoi un popor cu atâta produce mal mult spor și progres în lucrare, cu cât este mat înțelept, mai cult și mat favorisat în întreprinderile sale ; deci și din asta deșteptare și cultivare noi dobândim.</p>
<p>— Da dragă Ileană! Esle prea bine sciut, că și pămînlul sau svora cu câl esle mat bine lucrată, cu atâta dă fruct mal mull, de aici vine, că cu măestria bună, grădinarii din orașele cele mal mari a lume!, de pe neșce grădini mici dar cu sciință lucrate câștigă bani din greu. Chiar așa are se fie și cu moșiile noslre, dacă vom cultiva și deștepta înțelepciunea supușilor, atunci estinsele noslre moșii vor fi lucrate cu mat multă măeslrie și productivitate. Așa că vom afla bucurie a merge prin trînsele, că sunt tot atâtea lived! bogate în rodă și frumsață.</p>
<p>— Atunci dacă ești holărîl a face aceste întocmiri, n’ai decât se slalorescl diua în care voiesci a învila ispravnicii la sfat. Din parte-mi cu plăcere și bucurie voiu întocmi trebile casei, ca se fie primiți Ia mese bogate de bunătăți, ca fie-care se se afle îndestulii..</p>
<p>Iară tu punând la cale invitarea lor, vei grigi ca se ți-se implinâscâ voința prin înfățoșarea acelora. Vel scruta și studia mal deaprope pe fie-care, ca așa se-i poți cunosce, dela care cât zel poli aștepta Nu numai, ci va fi bine dela dînșii se le informezi dacă s’ar pulâ face ceva bine pentru supuși ? Vel ordona sfatul și tu în puține vorbe descoperindu-ll dorința acea dela sfatul lor o fă dependentă. Din asta sfătuire vel cunosce mai deplin înțelepciunea, sciința și înclinările ispravnicilor tei. Vel afla cum va trebui se l aplici mai departe ca dorința noslră față de supuși se fie împlinită prin activilalea lor.</p>
<p>între aceste întră Florica în casă și poveslesce cu multă însuflețire, cum se petrec feciorii și felele din sat la turiș, cum suie sania asudând la deal în sus, apoi iară aședendu-se pre dînsa cu grămada, îl dau dragă voie de a merge în jos. Câtă bucurie și desfătare, câtă plăcere îșl află în asta petrecere.</p>
<p>— Mama îl dise: Se vede că al fost și tu la . turiș, îți arde fața ca para focului, ochii îți scânteie, credi că ești aprinsă,— cum de nu grigesci de line?</p>
<p>— N’am făcut alta decât m’am petrecut și eu între tinerime, alergând și turișindu-me, apoi credend că mi destul, ine întdrsei acasă, dar feciorii și fetele din sat au remas pe acolo.</p>
<p>— Așa-i bine draga mamei, se fu înțelâplă; mult</p>
<p>me tem că ți-s’a întîmpla ceva, nefericire la turiș, vel ajunge cumva naintea săniuțelor, când furiate și fără se potă fi înfrânate, alârgă la vale în jos.</p>
<p>— Nu fi cu frică mamă scumpă, am eu grije de mine, nu suni eu ușoralică, nici în sanie nu me pun dacă ved ca nu esle cine se me grijască, sau în cine se me pot încrede.</p>
<p>Aslădi Aurel din moră încă a fost la turiș cu mai multi feciori din sat, apoi dînsul are o săniuță forte frumosă, făcută de mânile sale. Acea a tras’o copii dela moră, apoi mai tot din acea m’am lurișal. Aurel m’a ținut in brațe, după.-cum este datina la asta petrecere, și dînsul m'a grigit. După-cc s’a dus dînsul acasă, n’am mai remas altul nici eti, adeca nu ine încred în alții așa bine.</p>
<p>Când rosti cuvintele din urmă, de nou Vine și Stan în casă, care pentru ceva afaceri, pentru puține momente trebui se părăsescă chilia.</p>
<p>— Dragă ! Ce cuvinte audit dela Florica »nu me încred în alții așa bine&lt;, de unde conchid, că este cineva în cine se încrede.</p>
<p>— După-ce ieșiși afară îmi povesti draga mamei, cum și-a petrecut câteva mominle la turiș, unde între o mulțime mare de feciori și fete, — atâta distragere numai&quot; spre bine îi pole fi.</p>
<p>— Da acuma unde a dispărut dinaintea nbstră ?</p>
<p>— Se află colea în chilia laterală, frunzeresce printre nesce cărți cu illustrațiuni și deosebite tablouri.</p>
<p>— Mi-a remas datore cu întrebarea, că în cine are încredere ?</p>
<p>— Apoi acesta este un lucru copilăresc, este ceva inocent și prea puțin interesant, din asta causă n’am voit a reflecta. Era vorbă cum se furișe, cum suie pe săniuță cu grămada feciori și fele. Dînsa încă cuprinde ioc între aceștia, — însă astădi din înlîm-plare a fost la turiș și fiul DochieT, adeca Aurel, care a purtai multă grige de Florica. Mai ales când se furișau, o ținea pe brațe, ca nu cumva se i-se în-tîmple ceva nefericire. Mi-a spus că numai atâta a remas la asta distracție, cât timp a fost grigilă de Aurel, în care are încredere. Atâta este totul.</p>
<p>— Vedi dragă lleană, mie doue lucruri nu-mî convin: odală că fica nostră prea mult se mișcă printre nație, adeca între tinerimea poporului de rînd; a doua, că tot cu feciorul acel de morăriță se întâlnesc.</p>
<p>— Domne, da cum poți fi tu Slane cât de puțin alterat și atins de asemenea cugete? Tu de acea încă te scil mira, că copilul caută plăcere între semenii sei.</p>
<p>• Florea doresce grădina, (luturile câmpurile pline de plante înflorite și mielul largul livedil. Eu din suflet așa doresc, ca fica nostră din cea mai fragedă etate se sorbescă în sine iubirea poporului, ca din asta vîrslă se inspire în ființa sa iubirea supușilor; ca din răsăritul vieții sale se se aclimaliseze cu firea și individualitatea poporului nostru; ca prin contactul des se sorb6scâ în sînul seu simpatia și se-î crăscă voința a: mângâia $i ajuta poporul.</p>
<p>Cine nu pricepe conduita mea pole se miră; când eu sub agera supravegbiare las pe unica mea fetiță la șcbla din sal: când în portul ei preferesc îmbrăcămintele făcule de mâna țerancelor sau supuselor nostre; când eu nu tind a face deosebire în-Ire fica mea și a altora, ci las ca alții se aprețieze starea el; când preste vară o las liberă în grădina frumosă de a împlini Iote lucrurile, se cr6scă respirând aerul dulce a libertății, căci acela priesce inai bine cu: demnitatea omenescă.</p>
<p>Ce se die la a doua obiecțiune, că tot eu fecio-’ rașul cel de morariță se întâlnesce ?</p>
<p>în ast.i împrejurare pe cât de inocentă, pe atât de legitimată, nu afla chiar nimic de obiecționat. Acel lecioraș este bine crescut, este un copil cult, este un june plăcut, este un individ isteț, are vorbe dulci și plăcute, se portă cu multă distingere față de fetița nostră, care și dînsa își are crescerea sa domestică, blândă, veselă și plăcută. .</p>
<p>Aurel vede calitățile frumose și virtuțile fra-gedef etăți a feteT nostre și ca june crescut in școlile din Blaj, deja suie apreția și deosebi între plăcut și frumos, — deci mal se te miri cât e de puțin pentru asta inocentă întâlnire.</p>
<p>Apoi crede și acea scumpe bărbate, că nu este lucru creștinesc și modern a apreția omenii numai după stare și după nașcere; din parte-mi îi sciti apreția numai după: capacitate, activitate și abne-gațiune în lupta vieței.</p>
<p>Eu din parte-mi nu pot pune nici un preț pe arborele plin de vlăstare frumbse, crengi bogate, frundă plină de suc, dacă fructul nu-T ca-’n palmă. - Eu aprețiez vidța așa după-cum trebue se fie, suin reală; naintea mea fie-care om atâta valorâză cât p6te produce; pentru mine nu este alta clasificare decât puterea lucrativă: spirituală și corporală. După</p>
<p>13</p>
<p>. aceste voiesc a clasifica individul in societatea ome-nescă,— alta clasificare forte cu greu îmi convine.</p>
<p>— Răspunsul teu Ileana dragă, așa după-cum îl desfășurași îl pricep deplin. Deosebire între ideile mele și ale taje în esență și fundament nu esistă, suni mal tot aceleași, cu atâta deosebire. încât tu ca muiere după-cum deja ți-am notificat, mâneci dintr'un punct de vedere al simțului; până când eti îmi fac judecata dintr’o cugetare calmă a rațiunec</p>
<p>Acea doresc și eu ca se fim populari, dar nu în așa măsură mare. Trebue se alegem bine mijlocele, căci nu este consult a trece dintr'o stare în alta așa cu asalt, care în natură nu se dă.</p>
<p>Nu mă pot împăca cu copilandrul acela de mo-răriță. Nu te pricep de unde poți arăta atâta prevenire, grație și distingere față de dinsuL Bine grigesce ce faci! Acuma sub cuvânt că este plăcut, este cult, este deștept — lași a se apropia cu voința, ca prin desfătări puerile se facă distragere copilei noslre; dar grigi, că nu poți sci cumpăna viitorului. Cine nu se teme de o simplă schinteie, își vede adese ori ar-dând casa, fără se o potă potoli, ci este avisat la o privire durerosă.</p>
<p>— Poți fi deplin sigur, că sciu ce fac; destul că eu am fost crescută ca o flore din casa de flori, departe dela viăța mai naturală și liberă: destul că eu n’am putut respira aer liber numai așa măsurat, ca în cumpene, pre ore și jumătăți. De mică eram slrînsă în robie, numai atâta mă puteam mișca, cât spațiu mi-se măsura. Dela atingerea cu poporul eram ferită, credeai că poporul este uh ceva baccil, că nu-mi</p>
<p>era conces a me delecta de petrecerile și vidța Iui pitoreseă.</p>
<p>Apoi când videam, că totul vine dela popor.: acela lucră pămîntul, acesta cresce vitele, acela adună grâ-nelele in curte, acela asudă din crepusculul dimineței până seră, și totuși, — eătră acela a vorbi era pecat.</p>
<p>Me săgeta adenc în ființa mea cugetul, când susținătorul vieții nostre domnesci, vieței comode, și relative cu sortea muncitorilor destul de fericită, 11:1 puteam ave câte o vorbă bună, așa încât între vitele de jug și cela ce le îndrepta la brazdă, nu era nici o deosebire; ba adese-ori caii și boii frumoși erau netediți de mânile cari purtau mănuși, până-câhd bietului popor nu ajungea decât bote în loc de .ne--tedală. Asta privelisce înfiorătore me mâhnea mult, mai ales când eii aveam o crescere în așa țară, unde spiritul de libertate, unde demnitatea omenâscă, unde puterea brațelor erau aprețiate după-cum se cade.</p>
<p>— Lasă dragă Ileană, că deja sum hotărît cum ți-am și amintit, a lua I6te disposifiile cele mai salutare despre îngrigirea poporului nouă supus, doresc a-i face multe înlesniri și totodată a pune la cale emanciparea lui prin instiluțiunț culturale, -voiu- elibera omul din cătuși, ca se pâtă resufia mai îndestulii și mat voios. .</p>
<p>■ Voiu invita pe toți ispravnicii și curtenii la sfat, unde vom hotărî ce este de făcut mai .repede pentru, de a ușora sortea supușilor noștri, de ai pută cultiva copii acelora cu sporiu. .</p>
<p>— Din parte-mi sum gata și aștept totă diua cu sete, ba nu fac nici o greutate, ca se ved sosit mo-</p>
<p>mentul în care țeranul român, frate dulce al nostru, va fi deslegat de glie și redat vieții; când glasul deșlep-tărei va veni a rupe obezile de pe muncitorul obosit de lucru și apesat de sclavie; când voiu pulâ videa cum resare sorele binefăcetor al libertățel egalilăței și frățielăței: atunci eu voiu fi prima care voiu saluta și preamări înțelepciunea ta.</p>
<p>Deci mergi iubite soțule înainte și crede că re-cunoscința și resplala n’a lipsi: eu cu dor ferbinte aștept acel lîmp.</p>
<p>1">14"></p>
<p> Vestmântul poporului deasupra, care este din lână, asa că firele de lână țesute in pânză alirnă ca pe 6ie, cari fire s@ die &gt;bițil* de gubă si apa sad nâua alunecă de pe el ușor.</p>
<p>2">213"></p>
<p> Gazeta Transilvaniei 188G. Oclomvrie.</p>
<p>6</p>
<p>3">322"></p>
<p> Un fel de lanț cu una, doue sau treî limbT, cart se bal in lemn la capelul cel gros, care sunt întărite cătră o verigă largă, de care apoT trag boit prinșt în lângeală, și duc. lemnul asa lung, numat crengile sS laie.</p>
<p>B Muzeul Digital al Romanului Românesc</p>
<p>4">425"></p>
<p> W. Hodmann, Beschreibung der Erde. •</p>
<p>’) Rudolf Henke, «Romanien» Land und Volk.</p>
</body>
 </text>
</TEI>