<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Măriuca: ediție POPLITE</title>
                <author>Rădulescu-Niger, N. G.</author>  
                <respStmt>               
                    <resp>codare POPLITE</resp>
                    <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
                <respStmt>               
                    <resp>verificare codare POPLITE</resp>
                    <name>Lucreția Pascariu</name></respStmt>   
                <respStmt>
                    <resp>corectură manuală</resp>
                    <name>Ana Maria Pandelea</name>
                </respStmt>
                <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>UAIC</publisher>
                <date></date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
                <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Rădulescu-Niger, N. G.</author>
                    <title>Măriuca</title>
                    <pubPlace>București</pubPlace>
                    <publisher>FOIȚA ZIARULUI „ZIUA”</publisher>
                    <date>1896</date>
                    <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
                    <dim unit="char" type="mic"/>
                    <extent>
                        <measure unit="word">8516</measure>
                        <measure unit="page" type="under_250"/>
                        <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                        <measure type="complete"></measure>
                    </extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
                    <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
                    <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
                    <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
                    <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
                    <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
                    <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
                    <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
                    <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
                    <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
                </keywords>
                <keywords>
                    <term type="receptare" n="5"/>
                    <term type="republicare" n="2"/>
                    <term type="finished"></term>                
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
                <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
  <text>
<body>
    <div type="part" n="1">
<p>FOIȚA ZIARULUI «ZIUA»</p>
<p>1</p>
<p>MĂRIUCA</p>
<p>DE</p>
<p>N. G. RĂDULESCU-NIGER</p>
<div type="section" n="1">
<p>I</p>
<p>Pe malul Bistricioarei îi moara Măriucăi.</p>
<p>Harnică-i moara, harnică Măriuca.</p>
<p>Abia prind a miji zorii și Măriuca o și făcut ochi, o și dat fuga la moară să scoale pe morar.</p>
<p>În bătătura morii popășec patru, cinci care, cu câte doi trei saci plini cu popușoi; boii dorm, tolăniți deoparte și de alta a oiștei ; românii dorm, care ’n car deasupra sacilor, care sub car pe câte o mină de nutreț.</p>
<p>Nu i-a putut ajunge rândul ieri îi amu Măriuca dă zor morarului să deschidă iezătură...</p>
<p>Moara-i nou nouță, cu două pietre, ridicată de om meșter, că ți-i drag să te uiți la dânsa.</p>
<p>Și Petru Mușat, care-o fost Măriucăi bărbat numai vreo șase luni, fusese bun meșter săracul; muncise din plin și bine, ca pentru lucru lui, și cu milă de paraua care-o dase pe scânduri și pe lemne.</p>
<p>De când o lăsase Petru Mușat, Măriuca se făcuse ’n patru și uite s'apropia anul de văduvie și ea se trudea tot singură, numai cu moșnegăria de morar, care trăgea mai mult a lene.</p>
<p>Si făcea bună treabă Măriuca.</p>
<p>Las'că nu era moară, ca moara ei, pe aproape, da vorba dulce mult aduce, cică, și vorba Măriucăi era dulce ca fagurul.</p>
<p>D’apoi ochișorii cei albaștri care săgetau drept la inimă când se uitau numai o clipă la om !</p>
<p>Încă de isteață, nici mai era vorbă: să fi poftit la șagă cu dânsa, și numai să te fi ținut pe urmă s’o asculți: la una ’ți răspundea două și la două, nouă...</p>
<p>Când ridcai cu dânsa, știai că râzi încă cu toată inima, că aveai cu cine râde.</p>
<p>Flăcăii se dădeau în vânt după Măriuca și nu numai unul ori doi, o așteptau să aleagă...</p>
<p>Și tot așteptând și poftind la Măriuca, să îndemnau la moară cu câte te miri-ce de multe ori, numai de dor s’o vadă și s'asculte la ea.</p>
<p>Măriuca șuguia cu toată lumea, da cu nici unu nu’și da cot, pe nici unu nu-l lăsa s’o piște...</p>
<p>Și numai să se fi făcut vr’unu, știi, olecuță mai năzuitor, și hâtra de Măriucă mi’l frigea la vămuială de-i mergea peticile!</p>
<p>Mulți din flăcăii satului să puseseră să pândească pe Măriuca de n-avea cumva ibovnic pe ascuns.</p>
<p>De unde ! Nici urmă nu dovediră.</p>
<p>Și se cruciau că ce fel de muiere era și ce gânduri avea de nu da pas nimănui, de n’alegea pe nimeni !</p>
<p>Numai Moș-Trohin știa taina Măriucăi, numai el, ghidușul!</p>
<p>Și iacă, după ce Măriuca porni moara și se ’nfipse în prag, cu mâinile în șolduri și cu răzătoarca într’o mână, iaca-i zăriră ochii, venind și venind spre moară, pe ghidușul de Moș-Trohin.</p>
<p>Și cum îl zări, nuș’ ce-i trecu prin inimă, așa ca o împunsătură, și parcă’i râseră ochii și parcă-i râse gura mai cu drag.</p>
<p>Și-i arătos la chip, moșnegăria!</p>
<p>Ochii, tot vioi și isteți, îi strălucesc subt stuhăria de sprâncene sure ; dinții îi are cunună; părul și mustățile ninse, ninse, de te socotești în toiul iernii, când îi le vezi.</p>
<p>Și calcă drept și voinicește, Moș-Trohin! nu-l pasă că duce în spinare optzeci și trei de ani, parcă ar fi optzeci și trei de nuci !</p>
<p>Numai dacă Măriuca se făcuse voioasă că văzuse pe Moț-Trohin venind, parcă i se cam întunecă înaintea ochilor când moșneagu se apropiă.</p>
<p>— Bună dimineața, Măriuco, îl grăi.</p>
<p>— Să dea Dumnezeu a bine să fie, moș Trohine ; numai par’că-ți plouă amu, în răsărit de soare...</p>
<p>— Ba îmi ninge, fă Măriuco, îmi ninge în apus de viață și iacă am alergat să mă încălzesc olecuță la focu ochilor tăi, săruta-i-aș! grăi Trohin, dar par’că nu tocmai voios cum îl arăta șaga.</p>
<p>— Apoi Moș-Trohine, n’o să’ți cam ție de cald, râse Măriuca. De! n’ai fi vrând să te socoți tot muguraș...</p>
 <p>— El, las’că știu eu, fa Măriuco, știu c’am ajuns o biată cioată care și’n foc fumegă, iar flacără paci să scoată!... Numai dacă mă văd lângă tine, uite, tot înverzesc parcă și mi să’ncarcă inima de muguri.</p>
<p>— Albi ca omătul, Moș-Trohine, mai zise nevasta.</p>
<p>— Apoi s’o bată pustia de bătrânețe, că n’are crezâmânt... Iar dacă ți-am grăit de muguri, era de mugurii nădejdei c’o sl’mi fii într’o zi noră...</p>
<p>Măriuca nu mai râse...</p>
<p>Iar moara să'nvârtea și apa clocotea la scoc...</p>
<p>Fața Măriucăi se înoură ; ochii i se rourară , parc’o înecă un oftat lung și apăsat, iar gândurile o furară.</p>
<p>(Va urma)</p>
  </div>
    </div>
<div type="part" n="2"> 
<p>FOIȚA ZIARULUI «ZIUA»</p>
<p>2</p>
<p>MĂRIUCA</p>
<p>DE</p>
<p>N. G. RĂDULESCU-NIGER</p>
    <div type="section" n="1">
<p>— Mare, Vlad al d-tale, Moș-Trohine, grăi Măriuca dup’o clipă, două,—nu se mai gândește el la o morăreasa ca mine... He-hei! ... la târg sunt duducuți de celea gătite frumos care i’or fi sucit de mult mințile. Da cum socotești! Altmintrelea și-ar mai aduce aminte că trăim și noi pe astă lume, colea, pe ist mal al Bistricioarei...</p>
<p>— Ia taci, Măriuco bre, că se gândește el, n'ai grijă; da știi tu, omu-i din fire îndărătnic și uneori îl ia apa făr de veste...Iar când îi vine oleacă de minte și stă și să gândește, vede c’o rămas, din toate cele trecute, cu urletul morii și cu bătaia vântului... Vorba-i, fa Măriuco, eu nu l`ași vrea pe Vlad să se lovească cu capu de toate și să rămâie multă vreme amețit... Dac’am iscondi ceva, mare, care să-i aducă mintea la cap mai din vreme ? Hai ? cum dai gându, Măriuco ? Tu ești isteață foc și pe urmă ești muiere... Dac’ai stârni tu ceva? Ia vezi, bre, Măriuco, ia vezi...</p>
<p>— Apoi m’oi gândi, Moș-Trohine...</p>
<p>— Da ia spune drept, bre Măriuco, ți-i drag Vlad ? ți-i dor de el ?...</p>
<p>Măriuca prinse-a căuta în jos pe Bistricioara și iar i se rourară ochii...</p>
<p>Doi trandafiri îi înfloriră pe obraz; și parcă înghiți în silă un nod care i se pusese în gît.</p>
<p>— Nu ! nu’mi mai este drag, că nici eu nu-i mai sunt lui dragă... Lasă!...</p>
<p>Apoi, se așeză pe prag și’și ascunse capu în poală.</p>
<p>Iar moara să’nvîrtea și apa clocotea la scoc...</p>
<p>— Mare, ia lasă fă Măriuco, și nu te cuprindă mâhnirea, că dragă i-ai fost și dragă-i ești... Numai ia vezi de născocește ceva ca să’l rupem de târg...</p>
<p>— Haide Măriuco la vămuială !... îi strigă atunci un flăcău care sfîrșise măcinatu unei chile de păpușoi.</p>
<p>— Iacă te-oi vămui, bădica,— numai nu striga ca la surzi !...</p>
<p>Și moraru începu să umple banițile încet, încet, ca să nu se prea bată faina tare, că de s’așeza mai afinată, ieșeau mai multe baniți și era și partea de vămuială mai mare.</p>
<p>Iar suveica de Măriuca, numai cât ridica odată răzătoarea, o potrivea din fuga la mijlocul baniței; da odată în dreapta, odată în stînga și banița ieșea rasă ochiu...</p>
<p>Și iacă cum din două merțe de popușoi, moraru și cu Măriuca scoteau de multe ori, din măsurătoare și din răsătură, două merțe și o jumătate pe deasupra.</p>
<p>— Da strașnic mai râzi fa Măriuco, îi grăi flăcăul, dîndu-i un brâncișor.</p>
<p>— Apoi șezi bine că râd și mai și...</p>
<p>— Da las’ că ’mi-ai râs și mintea, fa Măriucă...</p>
<p>— Apoi să și cunoaște, badeo, că n’o mai ai; altfel n’ai face ce faci...</p>
<p>Măriuca ’i mai spunea, Măriuca ’i tot rădea, iar moraru turna afânat, afânat...</p>
<p>Apa clocotea la scoc; moara să’nvârtea; făina curgea pic, pic... în sacu pus la teică...</p>
<p>Era alt român la rînd...</p>
    </div>
        <div type="section" n="3">
<p>III</p>
<p>Moș-Trohin fusese cel mai strașnic plutaș pe vremea lui.</p>
<p>Din sus de Hangu, cine știe de pe unde, pornea cu două plute care erau ale lui, și hai, hai, da în Siret iar de acolo în mândra de Dunăre...</p>
<p>Că mult îi mai fusese dragă; vezi că avea românul unde să se învârtească cu pluta lui, când cobora la Galați spre locurile astea...</p>
<p>Când intra de pe Siret în Dunăre, mare poftă ’l cuprindea pe Moș-Trohin, să se potrivească a trece vreun vapor de acela cu raoate, care stârnește valuri...</p>
<p>Cum îi legăna pluta! iar pe Moș-Trohin parcă-l lua cu fiori...</p>
<p>He-he ! se pricepea el să povestească de umbletele lui din vreme de cincizeci și mai bine pe ani, de apă și numai pe apă!</p>
<p>Se lăsase odihnei, ia, numai de vreo câțiva ani, de când își pusese în gând să’și dea pe prâslea de Vlad în școlile din Piatra.</p>
<p>Se cuprinsese bine, Moș-Trohin, clădise casă de om casnic, nu șagă, o îmbelșugase cu toate, și amu, de la rămasu bun ce zisese Siretului și Dunărei, păscuia, îngrijea de trebuințele bisericii la care era ctitor; când nu se putea scăpa de români, se mai făcea consiliu la primărie ori primar, și atunci grija lui cea mare era să pietruiasă ulițele satului și drumurile comunale.</p>
<p>Baba ’i murise; fecioru-său era amu la carte în școlile din Iași, la care trecuse din Piatra.</p>
<p>Ca să nu i se urască singur, iacă tot muncea moșneagul, pentru sat și pentru nevoile alor lui, care ascultau de cuvântul lui, cu mic, cu mare.</p>
<p>(Va urma)</p>
        </div>
</div>
    <div type="part" n="3">
<p>FOIȚA ZIARULUI «ZIUA»</p>
<p>3</p>
<p>MĂRIUCA</p>
<p>DE</p>
<p>N. G. RĂDULESCU-NIGER</p>
        <div type="section" n="3">
<p>Un lucru nu i odihnea sufletul, în toată odihna bătrineților lui.</p>
<p>Se potrivise popei Matei și dascălului Lisandru Ionescu și nu se mulțumise cu cartea ce învățase Vlad în sat.</p>
<p>Popa: dă’l la târg mă creștine;</p>
<p>Dascălu : dă’l la târg, Moș-Trohine, că băietul îi ager la minte și să cade să știe mai multe ca mine...</p>
<p>Iacă ce-i tot toca unu și-i tot cânta celălalt mereu, mereu, până ce’l plecară pe Moș-Trohin.</p>
<p>Da vezi-că dacă sfârși Vlad școala din Piatra, diavolul nu mai vru s’asculte de tată-său,și, mort-copt, Moș-Trohin trebui să’l lase să se ducă la școlile din Iași.</p>
<p>Popa Matei îl sfătuia să intre la seminariu Socolei;</p>
<p>Dascălu Lisandru: nu, să intre la liceul acela, cum îi zice, și pe urmă cică să dobândească nuș’ce hârtie care-o dobîndesc cei dobă de carte.</p>
<p>Vlad alesese liceul și amu, după șapte ani, daca sfîrșise și acea școală, nu mai voia flăcăul să se’ntoarcă în sat, că cică tot se mai îndemna și pentru altă școală.</p>
<p>Ei vezi, iacă, lucru ista nu-i venea la socoteală moșneagului, că uite ce-i trecuse prin minte:</p>
<p>Dascălu Lisandru îmbătrânise, carte nu mai arăta băieților așa cică, cum era vremea, că de! toate’s la vremea lor și după vreme.</p>
<p>Nevoile pururea ’s nevoi, numai nu sunt pururea tot la un fel cu cele din vremuri.</p>
<p>Auzia pe zapciu grăind așa, mai pe cîte un proprietar megieș, mai pe unu și pe altu, și zicea și el amin, că așa să cădea; să fie.</p>
<p>Și fiindcă om cu altfel de carte trebuia satului pentru învățătura băieților, apoi mai cărturar ca Vlad ?</p>
<p>Ar veni fecioru-său aici, s’ar pune să fie satului ajutor, s’ar însura cu Măriuca și traia Vlad pe urmă, să se uite și Dumnezeu cu drag la așa trai.</p>
<p>Da unde asculta diavolul de Vlad !</p>
<p>Și tare-i era cu mirare lui Moș-Trohin, cum să nu tragă Vlad la satul lui și mai ales cum să uite pe Măriuca ?</p>
<p>Ce? parcă nu se dase ’n vînt după ea când venise într’o vară acasă?</p>
<p>Să’și piardă mințile, nu altceva !...</p>
<p>Da vezi-că Măriuca nu era din cele care se uită și la alții.</p>
<p>Îi dase Dumnezeu pe Petru Mușat, cu dânsul se încinsese la trai, cu dânsul era s’o ducă în cinste, dacă nu și cu dragoste.</p>
<p>Nu mai putea și Măriuca după Vlad, că era chipeș, mândru îmbrăcat, că grăia frumos ca un boier, nu altceva; ei, da vezi că nu se cădea!</p>
<p>Vlad era să pornească la Iași; se ducea cu folos, vorba ceea, și Măriuca rămânea cu ponos.</p>
<p>Le știa toate acestea, Moș-Trohin; și tocmai de aceea uite, se mira, tare se mai mira cum de nu se mai gândește Vlad la Măriuca după care murea cu zile în fiecare zi?</p>
<p>Se făcuse atunci ca o scoabă de dorul Măriucăi; boala, de pusese pe gânduri de grijă pe Moș-Trohin: pe urmă îi scrisese din Iași mereu și’l tot întrebase de Măriuca; iar amu să tacă chitic? Mare minune?</p>
<p>La un Crăciun, după ce murise Petru Mușat, socotiți că n’alergase Vlad într’un suflet, cu tot timpu protivnic? Ba încă cum!</p>
<p>Și nu, și nu, să ia pe Măriuca la Iași cu el...</p>
<p>Da vezi-că Măriuca fusese femeie cuminte...</p>
<p>În satul ei vrusese să rămâie și rămăsese,iar «cuconașu» Vlad.— cum îi zicea ea în râs,— se întorsese buzat la Iași, foc de mânios pe Măriuca, dar și foc de îndrăgostit după dînsa.</p>
<p>Cum să facă și cum să dreagă amu ca să’l hotărască pe Vlad să vină în sat ?</p>
<p>Iacă ce’l muncea pe Moș-Trohin.</p>
<p>De aceea, lăsase pe Măriuca să vămuiască și pornise înapoi acasă, cu sufletul în mare tulburare.</p>
<p>Văzuse cât era de mare dorul Măriucăi după Vlad al lui, câtă jale era pe sufletul ei că Vlad s’arăta nepăsător și uituc de cele trecute,—și asta, vezi, îi încărcase inima de obidă.</p>
<p>Iacă ajunse pe cale pe Dascălu Lisandru care sfătuia cu Popa Mateiu.</p>
<p>— Bine că ne-ai ieșit în drum, Moș-Trohine, îi grăi Lisandru; că tocmai la dumneata veneam.</p>
<p>— Apoi bine, dascăle, că s’o nimerit, răspunse Moș-Trohin, cu chipul nu tocmai senin. Și la ce vă îndemna cugetul către mine ?</p>
<p>— S’o făcut că n’ai vrut să mai fii primar est-timp, taică,— luă cuvînt popa Mateiu; da vorba d-tale când ’i pune-o se ține în seamă, că toată lumea de bun și drept te cunoaște...</p>
<p>(Va urma)</p>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="4">
   <p>FOIȚA ZIARULUI «ZIUA»</p>
   <p>4</p>
   <p>MĂRIUCA</p>
   <p>DE</p>
   <p>N. G. RĂDULESCU-NIGER</p>
        <div type="section" n="3">
<p>Eu și cu dascalu Lisandru ne-am sfătuit, taică, să facem ce-om face și uite, să clădim școală nouă, ca să fie spre mândria satului și spre cinste... Grăiește dumneata, Moș-Trohine, cu primaru, ostenește-te până la Piatra de grăiește cu boierii din cel comitet județean, cum îi zice; grăiește cu prefecțul, cu toți, Moș-Trohine, cu toți și hai să ne vedem visul cu ochii...</p>
<p>— Apoi, Sfinția-ta, bine-ai plănuit și spre laudă îți este, iar mie mare cinste mi se face și bucuros facem’oi și eu luntre și punte pentru izbânda lucrului.</p>
<p>— Ba încă dascălul Lisandru s’o gândit și la o școală pentru fete, că de! Moș-Trohine, adică de ce nu s’ar lumina și săracele fetele satului? Eu am auzit că sunt școli pentru fete în multe sate... Adică de ce n’ar fi și la noi?...</p>
<p>— Doamne că bine-ar fi, Sfința-ta... Iacă m’oi porni săptămâna asta la târg, că tare mi-i dor de faptă bună...</p>
<p>— Cuconu Nicu Salbă, pe urmă, aud că-i în Piatra; o venit ca tot omu, acasă, de sfintele Paști.</p>
<p>— Așa? Atunci amandea la dânsu, părinte... Cuconu Nicu mă cunoaște de sunt ani de zile.... Tot îi și senator de aceia la stăpînire... Socot că ne-o asculta nevoia și ne-o fi sprijin strădaniei, grăi Moș-Trohin.</p>
<p>— Și iacă ce ’mi-o mai venit în gând, Moș-Trohine, luă cuvînt dascălul. Eu n’o mai pot duce cu dăscălia, că mi-am făcut veacul. De ce n’ai aduce pe Vlad, mare, să fie dascăl, nu șagă, cu știință de carte nouă.</p>
<p>— Iacă vezi, la aceasta m’am gîndit și eu.. Da unde-i chip, să’l plac pe îndărătnicul, ascultarei mele?... Nu vrea să mai audă nici de mine, nici de satul lui, nici de Măriuca; — și mai hanțușcă de muiere ca Măriuca, unde se mai află? Și doar îi sfârâia inima după dânsa !... Uite de ce sunt mâhnit că nici văd pe unde umblu... Cum nu mi-ar fi voia să’l văd aici lângă sufletul meu, cu casă, cu copii, dascăl luminat, să fie drag tuturor cum am fost eu ? Dumnezeu nu mi-ar ține ’n seamă vorba, da pe semne, multă carte nu-i a bine, că uite cum schimbă sufletul omului de nu mai zici că e el...</p>
<p>— Nu grăi așa, taică, luă cuvânt popa Matei. Nu cartea rătăcește cugetul, ci alte celea din târgurile mari... Ia mi te îndrumă mai bine colo, la Iași, după ce te-i duce în Piatră, și vezi cum și ce fel trăiește pe acolo de nu se îndură de Iași să’l lase.</p>
<p>— Nu-i cu cale să se ducă Moș-Trohin, da uite, m’oi duce eu că tot îmi pusesem în gând să mă duc să fac Paștele la soră mea în Sculeni, grăi dascălul Lisandru.</p>
<p>— Zău, te-ai duce și pe la Iași, dascăle? întrebă cu bucurile Moș-Trohin.</p>
<p>— Da cum să nu mă duc, Moș-Trohine? Cată să facem unii pentru alții, spre folosul și al nostru și al obștiei.</p>
<p>— Să’ți dea Dumnezeu sănătate, dascăle și să ai parte de toate cele vrute...</p>
<p>— Apoi că pentru mine Moș-Trohine, de amu sapa și lopata... Mulțumesc lui Dumnezeu de ce-am putut face până amu.</p>
<p>— Atunci ne-am înțeles cu toții, grăi Moș-Trohin. Oi ruga pe Părintele Matei să’mi scrie scrisoare lui Vlad și ți-oi da-o să ’i-o duci. Apoi m’oi porni la Piatra...mai vesel, mare, c’o nădejde în suflet.</p>
<p>— Apoi, cu plecăciune, Moș-Trohine, grăi Popa Mateiu și-om mai sfătui înainte de plecare.</p>
<p>— Om sfătui, ferește. Cu pace bună Părinte și dascăle frate...</p>
<p>Moș-Trohin ajunse acasă ușurat parcă de cine știe câtă greutate care i se pusese pe inimă.</p>
<p>Poate că era să facă Dumnezeu minune ca dascălu Lisandru să întoarcă pe Vlad la apucăturile lui îndărătnice!</p>
<p>Când era soarele de-o suliță, iacă un băiețel de vreo opt, nouă ani, că intră în ograda cea mare și curată a lui Moș-Trohin și-i aduse vorbă de la Măriuca de la moară să se repeadă Moș-Trohin până la dânsa</p>
<p>Și purcese moșneagul că-i spunea gândul a bine.</p>
<p>Oare nu plănuise Măriuca ceva ?</p>
<p>Ba zău plănuise, și încă ce lucru isteț și plin de șiretlic!</p>
<p>Moș-Trohin râse cu dragă inimă, mi-o sărută de trei ori în șir pe obrăjiorii cei buni de mușcat, și porni, pe când amurgul în inima lui cu soarele unei nădejdi nespus de mîndră.</p>
<p>In seara aceea cu dascălu Lisandru și cu părintele Mateiu, alcătuiră scrisoare lui Vlad, povățuiră pe dascălul potrivit cu planul Măriucăi și râseră cu poftă de ce-avea să se întâmple.</p>
<p>A doua-zi Moș-Trohin se porni la Piatră și dascălul Lisandru la Iași.</p>
<p>(Va urma)</p>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="5">
   <p>FOIȚA ZIARULUI «ZIUA»</p>
   <p>5</p>
   <p>MĂRIUCA</p>
   <p>DE</p>
   <p>N. G. RĂDULESCU-NIGER</p>
        <div type="section">
<p>Popa rămase să strângă mână de la mână pentru școală, ca să vadă cel din târg cât dor avea românii să aibă o clădire cumsecade...</p>
<p>Iar Măriuca măcina toată ziulica... Apa clocotea la scoc... moara se’nvârtea mereu...</p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p>III</p>
<p>Vlad a lui Moș-Trohin se afla în gazdă la o cucoană văduvă, pe lângă biserica Vulpe.</p>
<p>Nu știu cum făcuse, nu știu cum dresese că acolo dcscălecase la venirea lui în Iași.</p>
<p>Cucoana Frăsina îl văzuse cu ochii crescând și făcându-se mare, un bujor de flăcău știi, să se tot uite fetele la dânsul; ba încă și vădanele... Ce ? parcă ele n’aveau adică inimă pentru dat în dragoste? Ba bine că nu.</p>
<p>Și cucoana Frăsinița, mare, unde mi s’aprinse într’o bună dimineață și unde începu să-i bată inima pentru Vlăduleț cu părul creț,—cum îl dezmierda bătrânica de dânsa!</p>
<p>Că făcuse cucoana Frăsinița patruzeci de noduri la curmeiul vieții; d’apoi cum !</p>
<p>Nu ți se făcea tocmai urât s’o vezi, da nici tocmai drag să-i dai toată ziua bună ziua...</p>
<p>Bietul Vlad nici nu visa la gazda lui care nu’l mai scotea din Vlădulică în sus, Vlădulică în jos !..</p>
<p>El era muncit de gânduri de dragoste în altă parte și de gîndul să se vadă ajuns om învățat, om mare...</p>
<p>I se făcea foarte adeseori înaintea ochilor priveliștea de pe Bistricioară, cu satul într’o parte, mare și mândru ca o grădină, cu sălciile stufoase care se plecau d’asupra apei pururea în îndrăgostire cu vălurelele limpezi în boiul pietrei de smarald. I se facea apoi la un cotișor al pârâului, niște plopi înalți, înalți, ale cărora frunze tremurau pururea cine știe ce dragoste ascunsă; i se ivea între dânșii iezătura unei mori; apoi moara nouă și curată de strălucea la soare; iacă și podișca de scânduri învechite care lega bătătura morii cu celălalt mal, și un zăvoiaș în fața morii de unde Bistricioara se pornea pe alt braț, mititică și subțire, ca o cordeluță albăstrie cu sclipiri de argint.</p>
<p>Și tare-i mai plăcea flăcăului să se uite cu ochii minții la așa mândră priveliște...</p>
<p>Iar cu fiori îl cuprindea când i se închipuia o casă văruită așa de frumos, ca soarele, zilnic țintuia în pereții ei stele sclipitoare care’ți luau ochii...</p>
<p>Și când Măriuca morărița, cu cămășuta cu arniciu,- roasă în dreptul a două cireșe furate din grădina zânelor și ascunse ’n sân,—se ivia vioaie și cu gând de muncă,— bietul Vlad își ștergea fruntea, că’l năpădea sudorile.</p>
<p>Și parc’o vedea pe prispa morii dusă pe gânduri... cu cugetul la el care ’i grăise de dragoste și o robise lui...</p>
<p>Și’l mustra atunci un glas tainic că nu lăsa târgu ăsta mare în carele avea multe de înfruntat pe toată ziua !</p>
<p>Norocirea era acolo și nu putea s’o priceapă, căci îl momea o năzuință stăruitoare de strălucire în lume...</p>
<p>Era în clasa a VII-a...</p>
<p>Mai avea olecuță încă și școala cea mare Universitatea, era să-i deschidă porțile...</p>
<p>Și visu lui se într’aripa și ’l ducea departe, departe, în lumi ascunse altor minți, și clădea pe-colo palate de feți-frumoși și de zâne cu viață fără asemănare de mândră.</p>
<p>Și iar i se întorcea mintea apoi pe malul Bistricioarei și-i arăta pe Măriuca în zbeguială parcă cu niște flăcăi..</p>
<p>Atunci îl mușca de inimă nu știu ce dihănie, în ochii i s’aprindeau focuri de mânie și par’că ar fi purces în clipa acea pentru vecie, din Iași.</p>
<p>Să se zbeguiască cu alții, și pe dânsul voise nici în ruptul capului să'l lase s’o dezmierde.</p>
<p>Apoi ce fel de îndrăgostire era!</p>
<p>Ei, da la dânsul, ce fel de îndrăgostire era adică, de vreme ce nu se îndura să jertfească Măriucăi năzuințele lui deșerte?</p>
<p>Vezi că el o judeca numai pe dânsa și până în fundul inimii lui nu cuteza să se coboare, de frică să nu se găsească vinovat.</p>
<p>Și zile întregi îl chinuia zulia; și zile’ntregi era, bietul Vlad, între două patimi, dragostea și năzuința s’ajungă om mare.</p>
<p>Și ’n fel de fel de chipuri i se năluceau și una și alta în cașurile când nu’l îndemna cugetul să facă altceva.</p>
<p>Degeaba cucoana Frăsinița îi grăia deschis de tot, vorba aceea: cu ochii bazaconii cu enile sprâncenile, cu gura știrbătura, că murea, că se topea de dorul lui, Vlad nu lua în seamă, cum lumina lunii nu ia în seamă lumina unei stele afundată în cine știe ce depărtare a întunericului nopții.</p>
<p>(Va urma)</p>
</div>
    </div>

<div type="part" n="6">
   <p>FOIȚA ZIARULUI «ZIUA»</p>
   <p>6</p>
   <p>MĂRIUCA</p>
   <p>DE</p>
   <p>N. G. RĂDULESCU-NIGER</p>
    <div type="section" n="3">
<p>Dar iacă pe vară, după ce Vlad sfârși școala, de bucurie că dăduse bun examen, vru să se pornească undeva din Iași numai vreo patru, cinci zile, ca să mai răsufle, că pe urmă era să dea examenul cel mare de bacalaureat, cum îi zice. S’ar fi repezit la Măriuca în sat la el, dar era prea departe, vezi...</p>
<p>Numai cât află cucoana Frăsinița și i se cutremură inimioara, la un gând năprasnic ce-i scăpără prin minte.</p>
<p>Fuga la el în odaie într’o dimineață, ca să’l prindă acasă și’l pofti, cu glasul cel mai dulce, la vie la dumneaei.</p>
<p>— Că doamne, Vlădulică, mare frumosu-i acolo și-o să ai mâncărică bună, așternut bun și moale ca puful, tot ce-i vrea, Vlăduleț cu părul creț.</p>
<p>— Multumesc cucoană Frăsiniță, merg, de ce nu ?...</p>
<p>Să-i vie leșin de bucurie, cucoanei Frășiniței; ba încă și mai rău, Doamne ferește de firea iute!</p>
<p>Iacă’l pe Vlăduleț la vie, dincolo de Ruginoasa, pe-un deluleț, așternut cu cea mai mândră cergă de verdeață.</p>
<p>Iacă via era îngrădită c’o perdea de copaci stufoși, de nu se mai vedea dintr’însa de cât cerul, sus, butucii de viță, jos, și departe în colo, spre apus, cu vârf tare înalt de deal, tot, numai păduri.</p>
<p>În pustietatea aceasta frumoasă, cucoana Frăsinița i se păru alta lui Vlad și cucoana Frăsinița asta așteptase.</p>
<p>Și nu se mai gândi Vlad la nimic vreo câteva zile; cucoana Frăsinița era zâna viei și via din care 'și culegea el roadele inimii.</p>
<p>Nu știu cum se făcu, că într’o seară Vlad își deschise cugetul cucoanei Frăsinița, și-i spuse de Măriuca, și-i spuse de visurile lui mândre de mărire.</p>
<p>Și cucoana Frăsinița s’a putut face și mai stăpână de-acolo înainte pe Vlad, căci îi măgulea visurile și i le arăta și mai mândre, și cu cât i le arăta mai mândre, îi smulgea floare cu floare întregul mănunchi de amintiri despre Măriuca...</p>
<p>— Ce ? îi grăia cucoana cea vicleană, socotești că o țărancă o să poată face față ’n iunie alăturea cu tine, puiule, când îi fi om mare, cu vază ? Dar de unde! Nici prin gând să’ți treacă. Ai avut o dragoste cum au toți copiii.. și azi tu începi să te faci om în tot locul. He! pentru ce viitor frumos te preurșește însușirile mândre care îți înfloresc în suflet!</p>
<p>Și fără să se pună pe dânsa cât de puțintel măcar în iveală, pentru viitor, mergea înainte cu patima ei, care târziu izbucnise, dar care se ținea focoasă și foarte stăruitoare.</p>
<p>Iar în sufletul ei, puțin îl păsa de învățătura lui Vlad ! Trecuse vremea bacalaureatului și’n Iunie și’n Septembrie, și nici că se îndura să’și lase ibovnicul.</p>
<p>În Iași dacă se’ntoarseră după cules, făcu ce făcu cucoana Frăsinița și găsi o slujbă lui Vlad la Creditu cela, că de altfel avea trecere pe la cei mari, muierea !</p>
<p>Și-i găsi slujbă, numai ca să’l mai ție pe loc cu învățătura și așa să poată să’l aibă tot sub mâna ei părintească.</p>
<p>Vlad nu mai vedea amu de cât cu ochii ei, și se învățase a grăi cu cugetul ei.</p>
<p>Pe urmă, lucru ciudat, mai să-i zici minune: cucoana Frăsinița parcă nu mai era cea dinainte.</p>
<p>Întinerise; prinsese față; de unde era nemâncată și nebăută parcă, amu mai pusese carne pe dânsa, și... mai, mai să-i zici frumoasă amu.</p>
<p>Lui Vlad i se părea strașnic de mândră;</p>
<p>iar la Măriuca nu se mai gândea o clipă toată vremea i-o prindea slujba și cucoana Frăsinița, cucoana Frăsinița și slujba</p>
<p>Și iacă, mare, așa mersese lucru cu bietul Vlad, până ce se făcu înțelegerea ceea între Moș-Trohin, Popa Matei și dascălul Lisandru.</p>
</div>
 <div type="section" n="4">
<p>IV</p>
<p>Cucoana Frăsinița, cu floare la ureche numai în capot, veselă nevoie mare, sta la o fereastră care da în ogradă. Cosea lui Vlăduleț cu părul creț o cămașă cu brodărie și cânta, ca o păsăruică pe-o cracă, într’un crâng.</p>
<p>Iacă atunci pe poartă un român bărbos, înalt, cam adus de umeri. Vezi-că stăteau călare pe el șaizeci și mai bine de ani. Era dascălul Lisandru.</p>
<p>Cum se uită la dânsul cucoana Frăsinița, parc’o înfioră și’l întrebă cam răstit:</p>
<p>— Da ce vrei, omule ?</p>
<p>Dascălu Lisandru își luă pălăria.</p>
<p>— Apoi, cucoană, caut pe Vlad a lui Moș-Trohin care învață carte aici în Iași... Și parc’aici îl numărul de casă la care locuiește Vlad...</p>
<p>(Va urma)</p>
 </div>
</div>
    
    <div type="part" n="7">

   <p>FOIȚA ZIARULUI «ZIUA»</p>
   <p>7</p>
   <p>MĂRIUCA</p>
   <p>DE</p>
   <p>N. G. RĂDULESCU-NIGER</p>
        <div type="section" n="4">
<p>Cucoana Frăsinița se cam înfioră iar... Pentru ce adică îl căuta omul ăsta tocmai din sat de-acolo ? Nu-i mirosi ei a bine și prinse a descoase pe dascăl.</p>
<p>— Da cine ești dumneata ?</p>
<p>— Eu sunt învățătorul școalii din satul cela și fiindcă tot era să trec prin Iași, m’o rugat Moș-Trohin să vin pe la Vlad să-i aduc scrisoare...</p>
<p>— A! aduci cu d-ta o scrisoare ? Apoi fă bine și mi-o dă mie, că domnul Bistriciorcanu nu-i acasă...</p>
<p>— Cine, cucoană ?</p>
<p>— Domnul Vlad Bistriciorcanu.</p>
<p>— Iaca bre! nu se putu stăpâni dascălul să nu se mire. Da pe semne s-o cuconășit rău feciorul lui Moș-Trohin !</p>
<p>— Domnul Vlad e om mare pe-aici pe la noi, așa să știi dumneata, Moș-dascăle...Da fiindcă ai venit, ia poftim în casă...</p>
<p>Cucoana Frăsinița ieși, îl pofti pe dascăl în odaia cea mare și’l rugă să șadă. Tare-i cerea inima să pună mâna pe scrisoarea ceea.</p>
<p>Nu știu de ce, îi intrase în suflețel o frică tainică.</p>
<p>— Bre, da în frumoasă odaie șade feciorul lui Moș-Trohin... S’o boierit rău, cucoană... grăi dascălul. Da matale cine ești, fie’mi cu iertăciune ?</p>
<p>— Eu dascăle, sunt cucoana de gazdă... Domnu Bistricioreanu șade la mine de multă vreme...</p>
<p>Dascălului începu a-i trece prin minte alte celea. Nu prea i se arăta a lucru curat la mijloc... Mare, câtă carte să’nvețe un om, tot nu uită pe ai lui așa de tare, cum îi uitase Vlad, până nu-s papuci muierești în cale...</p>
<p>De! văzuse și dascălul multe în cele tinereți ale lui.</p>
<p>Cucoana asta i s’arăta o mehenche și jumătate, după ochi și după glasul cela miorlăit.... Nu! lucru curat nu era la mijloc. Și când te-apucă ’n ghiare jupânese de soiul ca cucoana asta, apoi te farmecă rău și cu greu scapi de dânsele.</p>
<p>Aistea le gândi dascălul Lisandru într’o clipă sân care cucoana Frăsinița zisese unei slugi să-i aducă lui dulceți.</p>
<p>— Mare cinste ’mi face, muierea. Asta-i ca să mă descoase. Culce-se pe cea ureche</p>
<p>— Și așa, dascăle,—da mă rog matale, cum te cheamă? începu cucoana, știi dulceag de tot, cum îi oțetul făcut cu miere.</p>
<p>— Apoi, cu iertăciune, Lisandru, chip, mă cheamă.</p>
<p>— Care vrea să zică, dascăle Lisandre, vii cu răvaș de la vreo ibovnică de pe-acolo? N’o fi de la Măriuca?... grăi cam cu batjocură adică.</p>
<p>— Care Mariuca, cucoană ? se făcu dascălu a nu pricepe, și bănuiala lui prinse rădăcini... Nu-i nicio Măriucă pe-acolo care să fi fost ibovnica lui Vlad. Cuconașii găsesc ei ibovnice, pe la târg, destule, că la târg îi lumea a dracului...</p>
<p>Cucoana Frăsinița îi aruncă o pereche de ochi cruciși... fără să răspundă...</p>
<p>— Aduc lui Vlad scrisoare de la bietul tată-său care dorește după el; iacă de la cine aduc scrisoare.</p>
<p>— Bine dascăle; o să-i pară bine d-lui Bistricioreanu. Da fiind că nu știu când o să vină acasă, că n’are ceas anume, lasă-mi scrisoarea mie, să ’i-o pun pe masă, în odaia în care doarme, și o ceti-o el atunci.</p>
<p>— Nu cucoană, fie’mi cu iertăciune. Am poruncă să i-o dau în mână.</p>
<p>Cucoana Frăsinița prinse a încrunta din sprintene și a se mânia.</p>
<p>— Ce ? oare ți-i frică dascăle să n’o citească om străin ?...</p>
<p>— Ba nu, cucoană, dar tare-aș vrea să-l văd, că-i multă vreme de când n’am dat ochii cu dânsul, și de! poate că’mi dă și mie răvaș la mână pentru tat’su.</p>
<p>Nu era chip să descoase pe blestematul de dascăl; și frica o cuprindea mai cu putere</p>
<p>— Vezi-că nu știu când o să vină... răspunse cucoana.</p>
<p>— Mă rog, da tot îi fi știind matale, unde se duse el de învață...</p>
<p>— Apoi nu știi că-i sărbătoare azi, și nu-i școală?</p>
<p>— Bre, a dracului muiere!... gândi dascălul, vrea să nu’l văd, vrea să mi’l ascundă! Atunci oi mai veni, cucoană, grăi dascălul tare. Matale i-ei spune multă sănătate.</p>
<p>— Bine, bine... las’ că-i spun, nu’ți fie frică.</p>
<p>— D’apoi de m’ași lăsa pe grija ta! — gândi dascălul, — și porni.</p>
<p>În ogradă văzu pe slujnică cum întindea tocmai lângă poartă, niște albituri spălate.</p>
<p>Îi tună prin cap una și bună dascălului. Dacă ajunse în dreptul fetei, îi dădu bună ziua, și pe urmă se opri și se lovi repede peste pălărie.</p>
<p>(Va urma)</p>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="8">
   <p>FOIȚA ZIARULUI «ZIUA»</p>
   <p>8</p>
   <p>MĂRIUCA</p>
   <p>DE</p>
   <p>N. G. RĂDULESCU-NIGER</p>
        <div type="section" n="4">
<p>— Na! c’am uitat unde’ mi-o spus cucoana să găsesc pe domnul Vlad...</p>
<p>— La Credit, creștine... acolo are slujbă cuconașu nostru.</p>
<p>— Așa, bine zici. Mulțumesc, fetița moșului. Ei, vezi, cutra, se gândi dascălul, îl teme de mine pe Vlad... Și are slujbă, cuconașul dumnealui? Săracul Moș-Trohin, te-i mira să’l mai vadă adus în sat de-amu...Bre ce ți-i cu târgurile astea mari!</p>
<p>Întrebă el, dascălul, ba pe unu, ba pe altul, până ce dădu Dumnezeu să găsească Creditu cela, și, în sfârșit, să dea ochi cu Vlad.</p>
<p>Când îl văzu ficiorul lui Moș-Trohin, se făcu la față în floarea macului, și’l duse repede pe dascăl într’o odaie în care sta de pază ușierii, cum le zic.</p>
<p>Ce de mai întrebări, ce de mai una, mai alta,— și nu mai putea Vlad de bucurie că vedea pe dascăl, că dascălul îi grăia de tată-său... Și’l tot întreba mereu de Moș-Trohin și iar de Moș-Trohin... Ba veni încă și rândul Măriucăi,—și parcă i se încălzi sufletul, lui bietul Vlad, când auzi de la dascăl că Măriuca îi tot coz de frumoasă.</p>
<p>— Te-așteaptă, mare Vlade, și Moș-Trohin și Măriuca cu dorul pururea deștept... Ei, da vezi-că dumneata, fătul meu, te-ai făcut târgoveț de nu te mai cunoaște nimeni, și... fie’mi cu iertăciune... te-ai prins cu dragostea pe la târg... pe-aici...</p>
<p>Vlad pricepu și plecă ochii în jos... Parcă’l arsese ceva la inimă de rușine; iar în minte i se iviră deodată toate aducerile aminte de lucrurile care’l făceau să fie foarte mulțămit odinioară.</p>
<p>Dascălul prinse-a’i spune ce planuri mândre avea Moș-Trohin cu școala; prinse-a’i spune că satul îl aștepta pe dânsul ca să le fie luminător copiilor; prinse-a’i spune că el își făcuse veacul de-amu și că ar închide ochii mulțumit dacă el, Vlad a lui Moș-Trohin, i-ar lua locul în satul lui și-ar fi dascăl după știința de astăzi.</p>
<p>Vlad asculta și parcă’i venea să plângă; că avea bun suflet, băiatul, numai nemintoșia vârstei și ispitele târgului, uite, îl rătăciseră.</p>
<p>Amu, la vorbele cuminți și calde ale dascălului Lisandru parcă se înviora și se întrupa un alt om și drag i se făcea planul lui Moș-Trohin, dorit de tată-său.</p>
<p>Dascălu nu-i pomenise nimica însă de cununie cu Măriuca. Era șiret dascălul, și știa două și el, pe lume; că, să vedeți, după ce-i grăi de toate cele de până’amu, îi dădu scrisoarea.</p>
<p>Cu mâinile tremurând apucă Vlad răvașul de la bătrânul de acasă și se cam trudi oleacă până să’l desfacă.</p>
<p>Era lipit cu miez de pâine, și se ținea și aluatul și hârtia.</p>
<p>Iacă, în sfirșit, ce ceti;</p>
<p>Vlade tată,</p>
<p>«Mai întâi de toate îți trimit blagoslovenia Sfințiel-Sale părintelui Matei și a mea, tătâni-tău,—că mult mi-i dornic sufletul să afle despre sănătatea ta.</p>
<p>«Din mila Domnului, fătu-meu, sunt precum m’ai lăsat; că de la pornirea ta nici am mai primit vreo slovușoară de la mâna ta, ca să mi se bucure sufletul; de-aceea, văzând și văzând că fătul meu Vlăducu s’o uitat pe el în cel hău de târg depărtat, iar la satul lui nici că mai gândește; și dac’am văzut apoi, calnicu de mine, c’o să rămâi la vreme de bătrânețe tot singur ca un cuc, iacă mi-am pus în gând să nu mor până ce n-oi avea cui să las mult puțintelul ce-am strâns și eu.</p>
<p>«M’o uitat Vlad pe mine,— ia să’l uit, mare, și cu pe dânsul, că mult mi s’o amărât sufletul.</p>
<p>«Așa m’am sfătuit cu gândul și iaca-ți trimit o scrisoare cu dascălul Lisandru, ca să-ți vestesc ție, fătul meu, că mă însor cu Măriuca»...</p>
<p>— Cu Măriuca? strigă Vlad și se făcu numai sudori...șăguiește tata ?</p>
<p>— Mare, citește până la capăt. Vlade fătu-meu, citește și te-i dumeri, îi rosti dascălu: iar pe sub mustăți râdea, ghiduș.</p>
<p>«......că mă însor cu Măriuca»... zi» mai citi Vlad și înghiți cu noduri, apoi începu mai departe :</p>
<p>«Bătrân sunt, Vlade tată, mă văd că-i așa da ce să’mi fac pustietății care mă ucide înainte de vreme ?</p>
<p>«Și pe urmă, Măriuca, parcă mi-a făcut cu ulcica, așa’s de fermecat, zău, Vlade tati fermecat de-a binelea. Pas de mai scapă din mreajă! Mare, lasă, face-m’oi și eu un clean de Bistriță, de n’o să aibă să plângă Măriuca fetica moșului.</p>
<p>«D’apoi cum socotești!...Că văd eu măre băiete; sunt mai dârz eu în iarna bătrânețelor mele, decât tine în primăvara tinerețelor tale...</p>
<p>«Era să nu’ți dau știință de ist pas al meu; dar apoi m’o mlădiat părintele și cu dascălul.</p>
<p>(Va urma)</p>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="9">
   <p>FOIȚA ZIARULUI «ZIUA»</p>
   <p>9</p>
   <p>MĂRIUCA</p>
   <p>DE</p>
   <p>N. G. RĂDULESCU-NIGER</p>
        <div type="section" n="4">
<p>«Amu, dacă-i pofti să’mi cari apă cu ciuru la nuntă, iacă vin-o și cară’mi, fătul meu; iar de nu, pace bună între noi. Poate o vrea Dumnezeu să’mi dea roade amu la bătrânețe, ca să fie cine să’mi închidă ochii când m-o chema Domnu la el...</p>
<p>«Eu și părintele Matei te blagoslovim și te sărutăm cu părintească dragoste.</p>
<p>Tatâni-tău</p>
<p>«Trohin sin Agapie».</p>
<p>Iar dacă citi Vlad, n’avu glas să vorbească. Parcă-i pierise darul graiului. În mintea lui se făcuse întuneric de noaptea adâncă.</p>
<p>Prinse-a plînge ca un copil, cu ochii țintuiți pe scrisoarea ale cărei slove mari cât talpa gâștei, parcă erau de foc în multe fețe.</p>
<p>Dascălul se uita la dânsul cu bucurie ascunsă: plânsul lui Vlad i’l dovedea cu inimă bună și cu dor de cele de acasă.</p>
<p>Doamne, ce noroc mare pe toți, să’l poată mâna spre casă răvașul care cuprindea izvodirea Măriucăi.</p>
<p>Avea minte isteață, nevăstuica !</p>
<p>Trecură așa câteva clipe.</p>
<p>Deodată Vlad se sculă în picioare și apucă de-o mână pe dascălul Lisandru.</p>
<p>— Dascăle, îl grăi, știi, cu hotărâre,— pornim acasă chiar astăzi. Haidem...</p>
<p>Se șterse la ochi, se duse în odaia în care scria la slujbă, își luă pălăria fără să spună cuiva o vorbă, să’ntoarse de luă pe dascăl și, pe ici ți-i drumul!</p>
<p>Tot în acea amețeală a gândurilor care’l hotărâseră să lase Iașul, să lase ibovnica, să lase cartea, legată la gard de-o bucată devreme,—Vlad se porni întru căutarea unei căruți, se tocmi, se învoi cu jupânul Moise al harabalei,—și până nu se găti jupânul, nu’l slăbi cu dragostea.</p>
<p>La poarta cucoanei Frăsiniței când se opri, și Dumnezeu să fi vrut să’l împiedice, nu ar fi izbutit.</p>
<p>Parcă era prins de friguri; și el, blândul și supusul Vlad, ar fi fost în stare să s’apuce la trânteală cu cine nu l’ar fi lăsat să plece.</p>
<p>Hei! vezi-că sunt clipe de deșteptare și de întoarcere, la ce se părea uitat, în clipe de rătăcire,—că stavilă nu se poate pune pornirii, tocmai ca și porniri unui pârâu, când plouă mult la munte.</p>
<p>Și plouase, la Vlad: plouase aduceri aminte dulci și dragi sufletului; și ploaia spălase cu șiroaiele ei glodul vieții de-amu; iar locul sufletului rămăsese curat, bun de răsadul unei dragoste tainice și unei vieți folositoare.</p>
<p>Ce plânse, ce se văicări cucoana Frăsinița; ce prinse-a țipa slujnica și a lătra câinele Fideluș, speriat de-atâta văicăreală și de-atâta filfoteală prin casă!</p>
<p>Vlad nici măcar lua seamă.</p>
<p>Iar dascălul prinsese la putere, ca de flăcău în toiul tinereții: îți ridica ușor, ca pe niște pene, lucrurile lui Vlad și le așeza în haraba.</p>
<p>După o jumătate de ceas, în casa cu păcatul, rămăsese cucoana Frăsinița leșinată, slujnica s’o stropească cu oțet și cotoiul Fideluș să latre pe de-alături.</p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p>V</p>
<p>Moara se hodinea... Apa curgea pe sub capacul iezăturii, ciur! ciur !... încetișor. Era duminică și încă a Floriilor.</p>
<p>Bătătura morii era măturată și curată ca în palmă.</p>
<p>Iacă Popa Matei, călare, se opri în dreptul căscioarei Măriucăi.</p>
<p>— Măriucă, Măriucă tată, strigă el. Măriuca se ivi gătită, foc de gătită.</p>
<p>— Sărut mâna Moș-Părinte. Sfinția ta m’ai strigat.</p>
<p>— Eu, Măriucă tată, ca să’ți spui veste îmbucurătoare, azi, de sfânta duminică a Stâlpărilor. Ia ghici ce-I ?</p>
<p>— Apoi, de! știu eu, Moș-Părinte ?</p>
<p>Prin inimă îi trecu însă un fior cald; iar în obraji îi răsăriră bujori: gîndu-i sbură într’o clipă la Vlad; care altă veste de bucurie putea să fie ?</p>
<p>— Las’ că’ți trecu prin gînd, Măriucă tată... Ei, ce să-i faci tinereții, bat’o norocul apoi așa-i Măriucă, o venit feciorul lui Moș-Trohin. Eu m’am dus de cu noapte de-am împărtășit pe bietul Moș-Toader din cătună și-amu mă’ntorc, că am slujbă la biserică pentru sfânta zi de azi.</p>
<p>— Sărut mâna Moș-Părinte Matei de veste bună. Apoi o să vin și eu la biserică.</p>
<p>— Vino sănătoasă.</p>
<p>Părintele porni în buestru calului.</p>
<p>Doamne, ce bucurie pe sufletul Măriucăi.</p>
<p>Care vrea să zică, dacă venise și venise Vlad, cum auzise că moșneagul de tată-său vrea s’o ia pe dânsa,—apoi tot mai avea la inimă, flăcău...</p>
<p>Și nu’și mai găsea loc, sărăcuța și nu știa să plângă, ori să cânte? s’alerge la Moș-Trohin, ori să lase să se întâlnească cu dânșii la biserică?...</p>
  <p>(Va urma)</p>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="10">
   <p>FOIȚA ZIARULUI «ZIUA»</p>
   <p>10</p>
   <p>MĂRIUCA</p>
   <p>DE</p>
   <p>N. G. RĂDULESCU-NIGER</p>
        <div type="section" n="5">
<p>Cum o să se uite Vlad la dânsa ?</p>
<p>— Ce o să zică ?</p>
<p>Pentru ce adică n’alergase de cu seara la ea, la moară? Ce plan învârtea moșneagul?</p>
<p>Câte și mai câte gândea nevăstuica și se pârpolea ca o mreană scăpată’n jăratec.</p>
<p>Parcă se vedea hărnicind la moară ca și mai înainte, amu însă îndrăgită, măritată cu Vlad care-i era drag ca lumina ochilor...Ș’îl vedea pe el învățător în sat, fruntașul fruntașilor, om cu carte, cum se întorcea seara acasă ostenit, ca să se hodinească cu drag, pe prispa morii...</p>
<p>Și’l vedea stăpânul morii și stăpânul ei, și tare mai era veselă și mândră!</p>
<p>Când ajunse la biserică frământată de gânduri de-aistea, nimeni nu venise încă; numai dascălul nu știu ce bodogănea la strană repede și neînțeles.</p>
<p>O lumânărică ardea în fața icoanei Maicii Domnului și una în altar.</p>
<p>La icoana Maicii Domnului se duse de făcu mătănii și începu să se închine.</p>
<p>Prinse-a toca în vremea aceasta și pe urmă, unu, după altul, lumea a se strânge.</p>
<p>Iacă și Moș-Trohin ras și întinerit la față de parcă să’ntoarse rostul vremii și anii moșneagului intraseră în primăvară.</p>
<p>Cu drept zău, — era primăvara unei bucurii sufletești, fără asemănare de dulce; pierdut fusese fecioru-său și era aflat; rătăcit fusese, și căit se întorsese la casa părintească.</p>
<p>După dânsul venea, Vlad, cam posomorit; față cu veselia lui tată’său el era ca un nor care trece până în dreptul soarelui și lasă pată de umbră într’un loc luminos.</p>
<p>Vezi-că grăiseră doar de cu seară, Moș-Trohin și ficiorul, după ce trecuse clipa cea dintâi a bucuriei și-a înduioșării.</p>
<p>— Și zi, te însori, tătucă,—luase cuvânt Vlad, cu înnec în glas.</p>
<p>— După pravilă, fătul meu, și cu tot rostul, răspunsese moșneagul, și clipise din ochi cu veselie.</p>
<p>— Să’ți dea Dumnezeu noroc...</p>
<p>— Adică să ne dea la amândoi, fătul meu, că și pentru tine-i bucurie, bucuria mea... De! tu o să rămâi veci de veci târgoveț; tu o să trăiești pe-acolo boierește, o să iei vreo duducuță din cele care când le iei sunt zâne și pe urmă se fac vai de bărbat! Tu, în sfârșit, vrei să fii cuprins de toate năravurile târgurilor... Dumnezeu să te povățuiască a bine, tătucă... Eu, de! ce era să fac, la vreme de bătrânețe? Măriuca mi-era dragă pentru tine; dacă tu n’ai mai vrut-o, mi s’o făcut dragă pentru mine, și iacă de ce ne luăm amu...</p>
<p>— Mare, știi una tătucă, grăise Vlad, păcat că nu-i în sat dascălul Lisandru, că n’o venit cu mine, și ’ți-ar spune cum și ce fel mă hotărâsem... Dar dacă dumneata ți numai decât la Măriuca... eu ce-o să fac alta decât să pornesc înapoi la Iași?...</p>
<p>— Mare, fătul meu, de! știu eu? Cu mine o fi el lucru, cum o fi, da cu Măriuca nu știu zău de te-i putea împăciui, că-i foc de supărată nevasta,—și mătincă-i cu drept supărată, fătul meu. Din dragostea cea mare să mi-o uiți, biata, de parcă numai era pe lume? Ian socotește bine, tu, care ești cărturar... În sfâșit, Vlade tată, mâni încearcă singur tu. Eu nu m’oi amesteca, eu nici n’oi ști măcar...</p>
<p>— Oi încerca, tătucă... și pe urmă oi vedea...</p>
<p>Iacă de ce era Vlad așa de posomorât. Nu închisese ochii toată noaptea; fel de fel de vedenii îl chinuiseră în toate chipurile.</p>
<p>I se țintuise apoi în gând că Moș-Trohin nu prea era bucuros de venirea lui și că prea s’arăta îndrăgostit de Măriuca.</p>
<p>Oare dacă ar fi fost bucuros că i se întorsese feciorul, gata să se lepede de viu ce i dusese, nu s’ar fi dus el întâi la Măriuca s’o îmbuneze.</p>
<p>În biserică o văzu și se făcu roș până în albul ochilor; îi dădu bună dimineață și ea îi răspunse... cu bucurie par’că...</p>
<p>Cum ar fi început atunci chiar să vorbească cu dânsa!... Dar în biserică nu se cădea.</p>
<p>Vorba-i că pentru Vlad slujba din ziua aceea n’o mai fost slujbă...</p>
<p>N’avea ochi decât pentru Măriuca, și auz, decât pentru șoaptele unei nădejdi negrăit de dulce.</p>
<p>Și tare se mai zbuciuma, că parcă nu se potrivea de fel povestea că Măriuca era și ea pe Moș-Trohin, cu părechile de ochi plini de dragoste care i le trimitea mereu nevasta.</p>
<p>Doamne, lungă slujba bisericească !</p>
<p>În sfirșit, Popa Matei blagoslovi din mijlocul dverei... și trecu lângă sfântul prestoi să miruiască.</p>
<p>Câteva clipe încă, și era să dea Dumnezeu să se poată apropia de Măriuca...</p>
<p>Da a fost chip, socotiți, și după miruială?</p>
<p>(Va urma)</p>
        </div>
    </div>
    
    
    <div type="part" n="11">
   <p>FOIȚA ZIARULUI «ZIUA»</p>
   <p>11</p>
   <p>MĂRIUCA</p>
   <p>DE</p>
   <p>N. G. RĂDULESCU-NIGER</p>
        <div type="section" n="5">
<p>Că unde a început a se strânge toți românii din sat împrejurul lui și a-i ura bună venire, și a-i arăta bucuria și dragostea cea mai curată că venise în satul lor de sărbători...</p>
<p>Ar fi fost mândru, un împărat, de-așa întâmpinare.</p>
<p>— E hei, feții mei, le grăi Moș-Trohin, ba de-amu, mătincă, Vlăducu meu o să fie al nostru, a tuturor, că între noi o să rămâie...</p>
<p>Iacă-auzi! D’apoi bine! Îi cinste pentru sat.</p>
<p>Și iacă ce ziceau toți—și se țineau gâjă după el, și vorbeau între ei arătându’și mulțumirea pentru așa veste și și’l arătau unul altuia cu mândrie.</p>
<p>Vlad s’ar fi vrut cu aripi să poată zbura deodată pe malul Bistricoarei, că pe Măriuca n’o mai vedea...</p>
<p>Satul îl petrecu până acasă; și numai după ce se lămuri drumul tot din fața casei, Vlad lăsă pe moșneag,—acasă chip, așa socotea el,—și prinse a zbura către moară.</p>
<p>Cum coti drumul, hop și Moș-Trohin cât pe ici, cât pe colea, după Vlad.</p>
<p>În inima lui se strânsese parcă toată bucuria din lume, ca toată lumina soarelui pe pământ.</p>
<p>Moara se hodinea... apa curgea pe sub capacul iezăturii, ciur! ciur!... încetișor, lene.</p>
<p>Morarul o gătise pe ici, pe colo, cu ramuri de salcie înflorită... parc’ar fi împodobit-o pentru nuntă.</p>
<p>Și la poarta casei, și deasupra pragului ușii ramurile de salcie se făcuseră ghindă de mireasă.</p>
<p>Și mândră zi mai era!</p>
<p>Numai soare, numai liniște !... Doar gânguritul apei și ciripeala vrăbiilor care își făceau seamă pe lângă moară, cât s’auzeau, ca să dea parcă și mai mult farmec liniștii.</p>
<p>Pe prispa morii Măriuca sta și aștepta; iar chipul i se oglindea în apa pe care fugeau ochii...</p>
<p>Și cum i se mai sălta sânul strâns în cămașa mândru cusută cu arniciu negru și roșu, și numai fluturi, numai fluturi, toți de la soare.</p>
<p>Era să vină Vlad la dânsa !...</p>
<p>Planul ei izbutise... Norocirea-i bătea ușă.</p>
<p>Apa curgea mereu, ușor, alene...</p>
<p>Mereu curgeau și gândurile ei de bucurie și de dragoste, în calea lui Vlad care, iacă’l, prinsese-a a se ivi...</p>
<p>Și curgeau mereu și pașii lui... curgeau repide însă, alergau ca și gândurile lui de bucurie și de dragoste.</p>
<p>Și se prefăcu Măriuca, vicleana, că nu’l vede, că nu simte; și sta plecată deasupra apei în care’și vedea chipul roș, roș, ca o piatră de rubin în una de smarald.</p>
<p>Vlad se opri, când să calce pe prispa morii... Parcă era să i se rupă inima, așa-i bătea, sărăcuța; parcă-i venea să se răpeadă la Măriuca și s’o strângă în brațe și parcă nu știu ce sfială îl țintuia locului.</p>
<p>Apa curgea mereu... ciur! ciur! ușor... alene...</p>
<p>— Măriuco! șopti Vlad...</p>
<p>Și parcă era o suflare de vânt purtătoare de vrajă...</p>
<p>Măriuca se întoarse...</p>
<p>Clipă care n’o poate povesti graiul omenesc</p>
<p>Nici ei nu’și putură grăi.</p>
<p>Numai doar Moș-Trohin, care s’apropiase ca un motan, de moară, îi văzu că se strîng în brațe și că pică amândoi pe pragul morii...</p>
<p>— Noroc să-i dea Dumnezeu ! le strigă moșneagul și li se ivi ochilor. Care va să zică v’ați îmbunat, băieți ?... Bine că mă lăsați văduv pe mine!</p>
<p>— Și adică ai crezut, Vlade, că era să iau pe Moș-Trohin? grăi Măriuca dându-se olecuță mai deoparte.</p>
<p>— Ce? nu era adevărat ? Eu crezusem; căci multe minuni de aistea se văd pe la târg.</p>
<p>— O fost planul Măriucăi, fătul meu, ca să vadă, să mai nădăjduiască la dragostea ta, ori ba ?</p>
<p>— Mare, fa Măriuco, rosti Vlad, dragă mi-ai fost de când te știu și dragă ’mi-ești... ! Amu că te văd așa de isteață, sunt și eu bucuros c’o să facem casă amândoi...</p>
<p>— Numai nu ți-i teamă, cuconașule, ci o să’ți mânjești bunătatea de straie nemțești cu faina mea de la moară? râse a șagă Măriuca</p>
<p>— Las’că m’am tămăduit, Măriuco, de târgoveție. Rămâi țăran, cum m’a facut mama, și cartea ce-am învățat voi face folositoare nevoilor satului...</p>
<p>— Iacă amu zic și eu că am feciori... strigă Moș-Trohin.</p>
<p>— Apoi, așa ar fi și cu cale tătucă, si învățăm, să știm toți carte și să rămânem în breasla noastră. Atunci toate felurile de meșteșuguri ar merge departe și ale vieții s’ar câștiga mai cu ușurință. Ia să vezi tu, Măriuco, ce-o să facem noi amândoi cu moara ta... O să-i meargă vestea!...</p>
<p>— Mare, meargă vestea de moară, meargă însă vestea și de dragostea voastră, grăi Moș-Trohin. Dragostea cată să stea temelie casei românului. Și ca să vă fie cu noroc, băieți, hai să bem aldămașu târgului că uite mi s’a uscat gâtița ca în luna lui Cuptor. Și-apoi, vorba aceea, feții mei; vinul înviorează sufletul și pecetluiește bucuria românului.</p>
<p>Iar apa curgea mereu... ciur! ciur!... ușor alene...</p>
            <p>(Fine)</p>
</div>
    </div>
</body>
  </text>
</TEI>
