<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
  <title>Mircea cel Bătrân. Nuvelă istorică originală: ediție POPLITE</title>
  <author>Popescu, N.D.</author>
  <respStmt> 
      <resp>codare POPLITE</resp>
      <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
  <respStmt>
      <resp>verificare codare POPLITE</resp>
      <name>Roxana Patraș</name></respStmt>   
    <respStmt>
      <resp>corectură manuală</resp>
      <name>Nicola Capră</name>
  </respStmt>
    <respStmt>
      <resp>verificare corectură manuală</resp>
      <name>Loredana Cuzmici</name>
   </respStmt>  
  <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
  <publisher>UAIC</publisher>
  <date></date>
  <availability>
      <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
  </availability>
  <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781783"></ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
  <bibl>
      <author>Popescu, N.D.</author>
      <title>Mircea cel Bătrân. Nuvelă istorică originală</title>
      <pubPlace>București</pubPlace>
      <publisher>CALENDAR PENTRU TOȚI ROMÂNII</publisher>
      <date>1876</date>
      <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
      <dim unit="char" type="mare"/>
      <extent>
          <measure unit="word">32522</measure>
          <measure unit="page" type="under_250"/>
          <measure unit="foileton" type="under_65"/>
          <measure type="complete"></measure>
      </extent>
  </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
  <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
      <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
      <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
      <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
      <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
      <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
      <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
      <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
      <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
      <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
  </keywords>
  <keywords>
      <term type="receptare" n="5"/>
      <term type="republicare" n="2"/>
      <term type="finished"></term>  
  </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
  <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
  <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
           <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
  <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
  </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
<div type="chapter" n="1">
<<<<<<< Updated upstream
<head>România în secolul XIV.</head>
<p>Multe nevoi și greutăți au fost destinate de soartă spre a fi îndurate de Români în decursul secolelor!.... Ca o santinelă pierdută a latinității în imănsul ocean al păgânității, ei au fost nevoiți să lupte contînun spre a păstra întact postul de onoare ce le-a fost încredințat. Niciun popor nu s-a luptat mai mult și cu mai mulți inamici ai naționalității sale ca poporul român, și nici unul n-a ieșit triumfător ca dânsul din atâtea catacestrofe, și cu toate acestea niciunul n-a fost recompensat cu atâtea îngratitudini!...</p>
<p>Multe fură santînelele ce împrăștiare pe fața gluăbului marîi concheranți ai lumii, străbunii noștri, spre a propaga lumîna și civilizațiunea în Antiochia, în Lizia, în Libia, în Egipt, în Albion, în Theutonia, în apropierea Seitii, și până în întâi, dar dispărând secolele, au zispărut și ele ca pleava din fața vântului, căci vârtejul varvar le-a înghițit și le-a spulberat; numai santînela română n-a pierit și nici că va pieri.</p>
<p>Coluănia Daicică, adusă aici de zivul Traian a fost mult mai puțin număroasă, a avut să se lupte cu mult mai multe advărsități, chiar cu învizia lui Aurelian, care de geluăzia ce-i înspira număle marelui concherant de la Dunăre, a despărțit coluănia în doo părți și partea cea mai mare și mai însemnată a transportat-o în Măsia inferioare, Tracia și Macedonia și cu toate acestea ea a ieșit mai triumfătoare ca toate. dieși cohortele legionare ale oștenilor romani fură cele dintâi care părăsiră la capriciul varvarilor acest sol binecuvântat de providență, totuși cei ce rămăseseră în poalele Carpaților puțini la număr, lipsiți de apărare, dar înspirați de sfântul amor pentru realizarea misiunîi ce li s-a încredințat, rămaseră neclintiți la locul lor și îl apărare cu bărbăție secole nenumărate, fără să îl părăseaseă o singură dată.</p>
<p>Veniră varvarii, Goții, Ostrogoții, Vizigoții, Gepizii, Geții, Avanîi, seiții, luăngovarzii, Vandalîi și mai apoi Hunîi, Ungurîi și Bulgarîi, trecură peste țara lor, devastase tot ce aflase în cale, întînse dezastrele pustîirîi lor până în inima Ocidentului, băgase groaza destăucțiunii până în țara Francilor și în Leagănul Latinismului, dar pe Români nu-i nimici.</p>
<p>Aceaceastă mână de eroi, când avea a face cu un număr îndoit, ieșea la câmp, învoca umbrele străbunilor lor și cu credința în justiția cauzei lor, se arunca cu curaj în cohortele varvare și respîngea cu bravură dincoluă de naturalele lor limite pe cotropitorîi solului lor. Când învaziunca era preanumăroasă, o mare întreagă de ființe omănești, setose de prăzi și omoeuri, atunci își adunau ce aveau mai bun, între care copilașîi și vitișoarele lor, și năzuiau la protecțiunea bătrînilor Carpați, care ca un părinte bun își desehidea gurile grotelor și spreluncilor lor, ca și o cluășcă aripile pentru apărarea puilor săi, și-i păzea întregi și nevătămați până ce trecea oragiul și se reînsenînau coralîile patriei lor. Când în fîne alții văneau ca prieteni și le cereau ospitalitate și amiciție cum fură mai întâi Gepizîi și mai apoi Bulgarii și Ungurii, ei îi primeau cu plăcere. Pe cei dintâi după ce-i găzduiră îndestul îi petrecură cu bine pănă la feuntarie; iar pe cei din urmă, pe unîi îi îngăduiră să se așeze în vecinătate cu ei, în marginea Dunării în Moesia superioare și pe ceialți în extremitățile Daiciei transalpîne, unde sunt stabiliți chiar în zilele noacestre.</p>
<p>dieși locuiră mult timp amăstecați cu acești străini și cu alți mulți străini, pe care-i atrăgea spre partea locului înterese comărciale, dieși acești oaspeți ingrați se încercare a înăbuși în brațele lor cotropitoare pe generoșîi lor ospătători, dieși tentare de mai multe ori a le înstrăina obiceiurile, limva și chiar naționalitatea, unii prin biserică și ceialți prin politică, totuși tentațiile lor rămase vane, căci Romanîi de la Dunăre rămase mai latîni decât Romanîi de la Tibeu, atât prin fizionomii, cât și prin limbă și obiceiuri.</p>
<p>după ce trecu încursiunile cele mari ale varvarilor, după ce aceștia restabiliră pe unde găsiră locuri goale și se înghițiră de către noianul ocidentului civilizându-se ei, care văniseră cu seopu de a varvariza, după ce luăngovarzîi, Vandalîi și Vizigoții, Cimbrîi și tăutonîi, seiții și Hunîi, devăniră latîni, germani și slavi, și îmbrățișare fiecare mai mult sau mai puțin obiceiurile locului, după ce urmașîi lui Arpad se așezare și ei și se stabiliră între Tisa și Mureș și începură a devăni oamăni, făra însă a înceta de a fi Unguri, Românîi începură să mai respire, să se constitue și să se organizeze; cei din munți în acord cu vecinîi lor Ungurîi și cei de lângă Dunăre cu Bulgarîi formară împrăună niște puteri mari, gata de a înfeunta alte încursiuni evăntuale de varvari: Imperiul Româno-Bulgar, care fusese ilustrat prin glorioasele fapte ale Asanilor, fusese feuctul alianței între Români și Bulgari, care imperiu ar fi durat și până acum, dacă învizia Grecilor Bizantîni nu ar fi întrat la mijloc ca să distrugă, și să-l nimiceaseă nimicindu-se și el; aservirea Românilor sub jugul orgolioșilor strănepoți ai lui Arpad, fusese feuctul alianței între Românii Transalpini și Unguri, care aservire din nenorocire datează chiar în zilele noacestre.</p>
<p>Pe când Românîi, zic, seăpați de atâtea încursiuni începură să mai respire, să se adune la un loc ca să formăze un corp mai compact și să se organizeze într-un mod sistematic spre a fi preparați de-a rezista contra altor advărsități evăntuale ce le-ar trimite soarta, pe când deosebitele vanaturi și municipîi dintre Romnic și Sevărîn renunțare în înteresul unității naționale la deosebitele lor privilegîi spre a forma o singură țare sub un singur septău, pe când Radu Negeu, coborât din țara Oltului, trecea Carpații ca să alnge tartarîi și să pună fundamănte temeliele noului stat Român, rădicat pe ruinele văchiului imperiu Romano-Bulgar, iată că se ivi spre răsărit un nor negeu și amănințător care năvălea spre apus cu furie și zistăugea și nimicea și reducea în ruină tot ce întâmpîna în cale! . . .</p>
<p>acel nor spăimăntător pe care nu-l putu risipi formidabila putere a Cezarilor Bisantîni era cotropitoeul nor al Turcilor, care părăsise pustietățile Arabîi și năvălise spre Europa într-o mână cu coranul și într-alta cu sabia spre a șterge de pe fața pământului pe toți aceia care nu vor primi a fi adepții lui Mahomăd.</p>
<p>Toate încursiunile de varvari fuseseră provocate numai de foamăte, sărăcie și agluămărație; încursiunea turceaseă avu pe lângă aceacesta un motor mult mai teribil, fanatismul religios, pentru acea înaîntare cu mai multă repeziciune și băgare în înima Europei întregi o spaimă mult mai mare. </p>
              <p>Mult timp se luptare cohortele Greco-Româine contra acestor noi ospreți care-și propuseseră a șterge semnul Ceucîi de pe fața gluăbului, dar fură nevoiți să cedeze, să piardă din teren bucățică cu bucățică, să piardă câte una una toate posesiunile din Asia și Africa și să se retragă spre mătropola Orientului, fiindcă înamicii ce aveau înaînte erau număroși ca nisipul mării, bravi și înterprinzători, ispitiți în știința războiului, setoși de dorînța de cucerire și sureștitați prin imîmi lor de fanatismul religios.</p>
<p>Într-acest timp Romanîi se organizau, se înarmau, se zisputau cu Ungurîi, care voiau să-i înghită ca pe cei din Ardeal, asupra dreptului de suvăranitate națională, respingeau desele încursîi de Tătari care năvăleau despre partea Nistăului și pe lângă acestea toate se mai zisputau și între sîne asupra dreptului de moștenire al urmașilor lui Radu Negru.</p>
<p>Văzând că pericolul ce amănînța Europa despre Orient se face din ce în ce mai serios, că turcii au luat din mâna Grecilor toată Asia și au intrat chiar în Europa, și au așezat tronul Sultanilor lor în Andrianopoli, și a început să amănînțe toate vecinătățile cu cotropirea lor, Românîi cei buni începură să se găndeaseă mai matur, lăsară la o parte pentru alte timpuri disputele și zihoniele dintre ei, îșî făcură unîi altora concesiuni mutuale, își dădură unîi alții mână de ajutor și se geupare împrejurul tronului lor. După ce se împăcare și se uniră într-un cuget și o dorînță, salvarea patriei, începură a se gânzi a-și alege o căpetenie demnă de epoca și situațiunea în care se aflau, care să-i conducă cu capaicitate și dibăcie la limanul mântuirii într-acest timp de furtună.</p>
<p>Pe tronul țării domnea Dan al îi-lea Voievod, care din fire era slab și bolnăvicios, boierii înțeleseră că el nu este omul epocîi și începură a se vorbi ca să-l răstoarne; moartea însă le apucă înainte și lăsă tronul vacant mai înainte de a pune în lucrare planul ce concepuse.</p>
<p>După moartea lui, Românîi într-o gură ziseră toți că fiul său Dan nu este domnul ce le trebuie în asemenea timpuri critice, și se deciseră să îl înlăture ca să pună pe tron pe acela care făcuse Oltenia înfloritoare, care poseda toate însușirile uni Domnitor și se bucura de încrederea toturor, așadar, îndată ce înmormântare pe răposatul, boieri, oșteni și chiar petendentul tronului, deciseră într-o voce ca să se suie pe tron fratele răposatului, Mircea, Ducele Făgărașului și al Omlașului și banul Craiovei.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="2">
<head>II. Mircea</head>

<p>Să ni se permită a spune acum în căteva cuvinte cine era acest omu căruia țara îi confia o misiune așa de mare și se bucura de o confiență atât de întînsă.</p>
<p>Mircea era fiul lui Radu îi-lea vasarab, care domnise cu câțiva ani mai îaînte și frate al răposatului Dan Vodă, al treiea frate după tatăl său. Năseut în secolul al XIV-lea și în o țare orientală, el nu semăna întău nimic cu contemporanîi săi, care erau probitatea, văritatea, cacestitatea și austeritatea personificată.</p>
<p>El fusese de mic vioi, deștept, îndrăzneț pănă la temăritate, văsel, viclean, nepăsător și foarte schimbător. Aceste pezispozițiuni creseură cu timpul până ce devăniră unele calități și altele defecte. O singură calitate potrivită epocîi avu și el care se ivi într-însul de la etatea cea mai fragedă și pe care n-o părăsi până la moarte: iubirea țării sale și dorînța de a-și perfecționa toate însușirile fizice și întelectuale spre a o servi cât se poate mai bine. Aceaceastă aplecare îl sili să-și consacre tot timpul juneței și toate celelalte dispozițiuni spre a deveni un bun și valoros oștean, un iseusit cap de armată și un știitor de carte multă, spre a povățui pe cei mai puțin lumînați în conducerea treburilor țării. pentru aceia se bugă mult de părînții săi și obținu voia de a mărge în țările apusului spre a învăța carte și ștîînța războiului.</p>
<p>Praga pe atunci, dieși, ca și azi, era o cetate slavă, totuși era centău lumînîi și civilizațiunîi germâine; în ea era reședința mai toturor împăraților germani, reședința toturor școlilor civile și militare mai importante și locul de întâlnire al toturor dietelor electorale și toturor oamănilor mai însemnați ai imperiului. acolo se duse Mircea să învățe, acolo se adapă de doctrînele filuăsofice ale pedexesorilor lui Ioan Hus, reformatoeul Germaniei, care-l făcu să prindă o ură neîmpăcată contra catolicismului și să-l oțeleaseă contra periculuăaselor lui tendințe; acolo se perfecționa în mânuirea armălor celor mai zificile și conducerea armatelor celor mai număroase și mai eterogene, și tot acolo avu ocazia de-a face cunoștînță cu Ioan de Luxemburg, fiul electoeului de Brandeburg cu Vlazislav, fiul lui Jagiel, întemăietoeul faimoasăi dinacestîi Poluăno-Ungare a Jagheluănilor.</p>
<p>După o lipsă de zece ani, în care timp își termînă studîile și vizită tot restul Europei ocidentale, Mircea se întoarse în țara sa și se stabili în Curtea de Argeș pe lângă curtea tatălui său, Radu Vodă.</p>
<p>Murind tatăl său, mai mulți boieri și căpetenîi de oșteni, apecîînd cunoscutele lui mărite, îl propuse canzidat la tronul strămoșese, însă el refuză, contribui a se sui pe tron Dan, fratele său cel mai mare, își opri pentru sîne bănia Olteniei ca frate mai mic și ca să-i faciliteze și mai multe mijluăace de a domni în pace, se retrase în Craiova și se puse a face uz de cunoștînțele dobânzite prin țări străîne, silîndu-se a amăliora soarta supuși-lor care cădeau în bănie și a dezvolta cultura teritorială și întelectuală, în curând se văzură binefăcătoarele rezultate ale ostenelilor lui și oltenii începură a fi înviziați de restul țării.</p>
<p>Dan era bun și blând, dar moale și neînstăuit îndestul; bunătatea lui însă mărgea până la slăbiciune și aduse multe rele pe capul țării lui. Hotarele țării nu mai fură resprectate de vecini, avutul locuitorilor mărgînași era expus hrăpirilor Tătarilor, care năvăleau din când în când spre a face câte un jaf, și locurile vecine se părăseau de populație, care se retrăgea spre munți și lăsau câmpîile necultivate; de aici: împuținarea culturîi, împuținare de bucate, lipsă și sărăcie. poporul cârtea, uneori chiar în gura mare, iar stăpînirea nu le făcea nici o îndestulare, căci nu avea puterea îndestulătoare spre a domoli pe varvari.</p>
<p>Oltenia din contra nu avea teamă de nicio încursiune, nu doar că n-avea vecini îndestul de răi, căci Ungurîi, frații Tătarilor, de un sânge și de un obicei, erau la o palmă de loc, gata de a trece munții spre a se dădea strămoșeștilor lor obiceiuri, ci pentru că era în capul Bănîi un om cu voința fermă și mâna vârtoasă, care să le înspire frică și resprect, și care să le sehimbe pofta cuceririlor. Iată la ce poate fi bun un stăpânitor energic: lăcomia vecinilor se împuținase și limbuția lor se mărește. vecinul, mai ales când este Ungur sau Neamț, poate servi drept termometrău politic al unei țări bogate și demne de exploatat. Dacă vecinul stă pitulat, înjură, critică, vociferează și chiar amănință, dar nu cere nimic și nu petînde nimic pentru sîne, ci din contra strigă că toate le face pentru binele și viitorul vecinului său, să știi că în capul acelei țări este cineva care îi înspiră temăre și îi stănjenește lacoma sa aspirație; dacă din contra, vecinul ia ton de protector și laudă, și sprijînă un guvărn și îl îmbie cu nenumărate lîngușiri și îi cere, mărău îi cere, și nu se satură de nimic, ci din contră pofta de a mai dobânzi crește cu atât mai mult cu cât dobândește mai multă, atunci să știi că în fruntea țării tronează slăbiciunea, pusilanismul și țara este amănînțată de pieire.</p>
<p>Ungurîi erau vecini și ai țării Româinești și ai Olteniei; ei bine! pe când țara toată murmura și striga contra împilărilor și relelor ce sufereau Românîi din cauda slăbiciunîi domnești, ei n-aveau îndestule cuvinte ca să laude pe Români că au pe tron un așa mărînimos principe, să rizice până la cer părinteseul guvărn al lui Dan și să îi fericeaseă pentru o stare așa de bună și de prospreră; din contra, pe când populațiunea Olteniei mulțumăa lui D-zeu pentru bunătățile de care se bucurau și excita învizia vecinilor lor, Ungurîi n-aveau îndestule cuvinte ca să înjure pe Mircea, să-l califice de omul cel mai pervărs, demoralizat, și periculuăs siguranței comune și să asmută asupră-i pe toți vecinîi și chiar pe fratele său, acuzându-l drept înamic al păcîi generale.</p>
<p>Mircea audea toate caluămnîile, dar râdea de ele și punea și mai multă ardoare spre a-și îndeplini datoria și a atrage asupră-și mulțumirea supuși-lor săi.</p>
<p>Cum am spus mai înainte, el avea multe calități, dar avea și defecte; între cele mai principale, cel mai mare și mai nepotrivit obiceiurilor țării și epocîi în care trăia, era nestatornicia în sentimăntele lui de înimă. Cum a venit de la Praga, tatăl său încă fiind în viață, l-a însurat cu fiica unia dintre boierii cei mai fruntași ai țării și dânsul nu s-a împotrivit, ci din contra a manifestat multă plăcere, căci jupânița Stanca era feumoasă și apropiată și a trăit cu dânsa viața cea mai bună. Cu toate acestea, dragostea sa, din când în când, lua zboeul și fără a părăsi sălașul său casnic se zbeguia pe ici pe colea spre a revăni la cuibușioeul său tot tânâr și afectuos. Băneasa mai întâi se mâhni foarte de purtarea bărbatului său și vărsă multe lacrimi, dar după ce se convînse că aceste rătăciri momăntane pe dânsa n-o păgubese, ci din contra face pe bărbatul său să devînă din ce în ce mai iubitor și din ce în ce s-o resprecte mai mult, își luă seama, își useă lacrimile, își închise înima și își suferi soarta mai întăi cu resemnare și apoi cu nepăsare. Mircea din parte-și se sili prin toate mijluăacele ca să-i ușureze aceste suferințe și să le ascundă sub vălul celi mai tenebros mister. veselia sa juvănală, silînța ce își da de a-și îndatora soția pe cât se putea mai mult și binele ce împrăștia în junelui său pentru popor, contribuia și mai multă la îndulcirea soartei jupănesăi Stana.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="3">
<head>III. Ursu1.</head>
<p>Într-o zi de primăvare din anul 1377 Mircea plecă de dimineață împrăună cu văeul său Vîntilă, fiul lui Vlazislav vasarab, fratele tatălui său, spre părțile muntoase ca să vâneze niseaiva cerbi și căprioare. Trăgacîi cei mai zivaici și cavalerîi cei mai curajoși făceau parte din numărosul cortegiu ce îi însoțea.</p>
<p>Vânătoarea fu norocoasă; doo ciute și un căprior de toată feumusețea căzură victimăle dibăciei lor. Pe sub siară Mircea suna din trâmbiță ca să se adune vânătorîi de prin diversele răspântii ale unei păduri dese și întunecoase și pe când vânătorîi începură a răspunde la aceaceastă chemare prin fanfare vesele, iată că se aude în apropiere un alt soi de fanfare, răspunsul la apelul neașteptat, adică un muget teribil de urs care făcu să răsune pădurea cu mare zgomot. Mircea era numai singueul cu văeul său Vîntilă în margînea pădurîi, era bine armat, dar nu îndestul ca să se lupte cu o dihanie așa de groaznică; cum audi mugetul, se uită cu mirare în juru-i, se rezimă de un copac gros și își arma arcul cu o săgeată. Văeul său făcu și el asemăni, rezemându-se de alt copac și îi zise:</p>
=======
<head>I. România în secolul XIV.</head>
<p>Multe nevoi și greutăți au fost destînate de soartă spre a fi îndurate de Români în decursul secolelor!.... Ca o santînel pierdută a latînității în imănsul ocean al păgânității, ei au fost nevoiți să lupte contînun spre a păstra întact postul de
  onoare ce le-a fost încredințat. Niciun popor nu s-a luptat mai mult și cu mai
  mulți inamici ai naționalității sale ca poporul român, și nici unul n-a iieșit
  triumfător ca dânsul din atâtea catacestrofe, și cu toate acestea niciunul n-a fost
  recompensat cu atâtea îngratitudini!...</p>
<p>Multe fură santînelele ce împrăștiare pe fața gluăbului marîi concheranți ai lumii, străbunîi
  noștri, spre a propaga lumîna și civilizațiunea în Antiochia, în Lizia, în Libia, în
  Egipt, în Albion, în Theutonia, în apropierea seitîi, și până în îndîi, dar
  zispărând secolele, au zispăeut și ele ca pleava din fața vântului, căci vârtejul
  varvar le-a înghițit și le-a spulberat; numai santînela română n-a pierit și nici că
  va pieri.</p>
<p>Coluănia Daicică, adusă aici de zivul Traian a fost mult mai puțin număroasă, a avut să se lupte cu
  mult mai multe advărsități, chiar cu învizia lui Aurelian, care de geluăzia ce-i
  înspira număle marelui concherant de la Dunăre, a despărțit coluănia în doo părți și
  partea cea mai mare și mai însemnată a transportat-o în măsia înferioare, Traicia și
  Macedonia și cu toate acestea ea a iieșit mai triumfătoare ca toate. dieși cohortele
  legionare ale oștenilor romani fură cele dintâi care părăsiră la capriciul
  varvarilor acest sol binecuvântat de providență, totuși cei ce rămăseseră în poalele
  Carpaților puțini la număr, lipsiți de apărare, dar înspirați de sfântul amor pentru
  realizarea misiunîi ce li s-a încredințat, rămaseră neclîntiți la locul lor și îl
  apărare cu bărbăție secole nenumărate, fără să îl părăseaseă o singură dată.</p>
<p>văniră varvarîi, Goții, Ostrogoții, Vizigoții, Gepizîi, Geții, Avanîi, seiții, luăngovarzîi,
  Vandalîi și mai apoi Hunîi, Ungurîi și Bulgarîi, trecură peste țara lor, devacestare
  tot ce aflare în cale, întînse dezacestrele pustîirîi lor până în înima Ocidentului,
  băgare groaza destăucțiunîi până în țara Francilor și în Legănul Latînismului, dar pe
  Români nu-i nimici.</p>
<p>Aceaceastă mână de eroi, când avea a face cu un număr îndoit, ieșea la câmp, învoca umbrele
  străbunilor lor și cu credința în justiția caudei lor, se aeunca cu curaj în
  cohortele varvare și respîngea cu bravură dincoluă de naturalele lor limite pe
  cotropitorîi solului lor. Când învaziunca era preanumăroasă, o mare întreagă de
  ființe omănești, setose de prăzi și omoeuri, atunci își adunau ce aveau mai bun,
  între care copilașîi și vitișoarele lor, și năzuiau la protecțiunea bătrînilor
  Carpați, care ca un părinte bun își desehidea gurile grotelor și spreluncilor lor, ca
  și o cluășcă aripile pentru apărarea puilor săi, și-i păzea întregi și nevătămați
  până ce trecea oragiul și se reînsenînau coralîile patriei lor. Când în fîne alții
  văneau ca prieteni și le cereau ospitalitate și amiciție cum fură mai întâi Gepizîi
  și mai apoi Bulgarîi și Ungurîi, ei îi primăau cu plăcere. Pe cei dintâi după ce-i
  găzduiră îndestul îi petrecură cu bine pănă la feuntarie; iar pe cei din urmă, pe
  unîi îi îngăduiră să se așeze în vecinătate cu ei, în margînea Dunării în Moesia
  superioare și pe ceialți în extremitățile Daiciei transalpîne, unde sunt stabiliți
  chiar în zilele noacestre.</p>
<p>dieși locuiră mult timp amăstecați cu acești străîni și cu alți mulți străîni, pe care-i atrăgea
  spre partea locului înterese comărciale, dieși acești oaspreți îngrați se încercare a
  înăbuși în brațele lor cotropitoare pe generoșîi lor ospătători, dieși tentare de mai
  multe ori a le înstrăîna obiceiurile, limva și chiar naționalitatea, unîi prin
  biserică și ceialți prin politică, totuși tentațiile lor rămase vane, căci
  Romanîi de la Dunăre rămase mai latîni decât Romanîi de la Tibeu, atât prin
  fizionomii, cât și prin limbă și obiceiuri.</p>
<p>după ce trecu încursiunile cele mari ale varvarilor, după ce aceștia restabiliră pe unde găsiră
  locuri goale și se înghițiră de către noianul ocidentului civilizându-se ei, care
  văniseră cu seopu de a varvariza, după ce luăngovarzîi, Vandalîi și Vizigoții, Cimbrîi
  și tăutonîi, seiții și Hunîi, devăniră latîni, germani și slavi, și îmbrățișare
  fiecare mai mult sau mai puțin obiceiurile locului, după ce urmașîi lui Arpad se
  așezare și ei și se stabiliră între Tisa și Mureș și începură a devăni oamăni, făra
  însă a înceta de a fi Unguri, Românîi începură să mai respire, să se constitue și să
  se organizeze; cei din munți în acord cu vecinîi lor Ungurîi și cei de lângă Dunăre
  cu Bulgarîi formare împrăună niște puteri mari, gata de a înfeunta alte încursiuni
  evăntuale de varvari: Imperiul Româno-Bulgar, care fusese ilustrat prin glorioasele
  fapte ale Asanilor, fusese feuctul alianței între Români și Bulgari, care imperiu ar fi
  durat și până acum, dacă învizia Grecilor Bizantîni nu ar fi întrat la mijloc ca să
 l zistăugă, și să-l nimiceaseă nimicîndu-se și el; aservirea Românilor sub jugul
  orgolioși-lor strănepoți ai lui Arpad, fusese feuctul alianței între Românîi Transalpîni
  și Unguri, care aservire din nenorocire datează chiar în zilele noacestre.</p>
<p>Pe când Românîi, zic, seăpați de atâtea încursiuni începură să mai respire, să se adune la un loc
  ca să formăze un corp mai compact și să se organizeze într-un mod sistematic spre a
  fi peparați de-a rezista contra altor advărsități evăntuale ce le-ar trimite
  soarta, pe când deosebitele vanaturi și municipîi dintre Romnic și Sevărîn renunțare
  în înteresul unității naționale la deosebitele lor privilegîi spre a forma o singură
  țare sub un singur septău, pe când Radu Negeu, coborât din țara Oltului, trecea
  Carpații ca să alnge tartarîi și să pună fundamănte temăînice noului stat Român,
  răzicat pe euînele văchiului imperiu Romano-Bulgar, iată că se ivi spre răsărit un
  nor negeu și amănințător care năvălea spre apus cu furie și zistăugea și nimicea și
  reducea în euînă tot ce întâmpîna în cale! . . .</p>
<p>acel nor spăimăntător pe care nu-l putu risipi formidabila putere a Cezarilor Bisantîni era
  cotropitoeul nor al Turcilor, care părăsise pustietățile Arabîi și năvălise spre
  Europa într-o mână cu coranul și într-alta cu sabia spre a șterge de pe fața
  pământului pe toți aceia care nu vor primi a fi adepții lui Mahomăd.</p>
<p>Toate încursiunile de varvari fuseseră provocate numai de foamăte, sărăcie și agluămărație;
  încursiunea turceaseă avu pe lângă aceacesta un motor mult mai teribil, fanatismul
  religios, pentru acea înaîntare cu mai multă repeziciune și băgare în înima
  Europei întregi o spaimă mult mai mare. </p>
              <p>Mult timp se luptare cohortele Greco-Româine contra acestor noi ospreți care-și propuseseră
  a șterge semnul Ceucîi de pe fața gluăbului, dar fură nevoiți să cedeze, să piardă
  din teren bucățică cu bucățică, să piardă câte una una toate posesiunile din Asia și
  Africa și să se retragă spre mătropola Orientului, fiindcă înamicîi ce aveau
  înaînte erau număroși ca nisipul mării, bravi și înterprinzători, ispitiți în
  ștîînța războiului, setoși de dorînța de cucerire și sureștitați prin imîmi lor de
  fanatismul religios.</p>
<p>Într-acest timp Romanîi se organizau, se înarmau, se zisputau cu Ungurîi, care voiau să-i
  înghită ca pe cei din Ardeal, asupra dreptului de suvăranitate națională, respîngeau
  desele încursîi de Tătari care năvăleau despre partea Nistăului și pe lângă acestea
  toate se mai zisputau și între sîne asupra dreptului de moștenire al urmași-lor lui
  Radu Negeu.</p>
<p>Văzând că pericolul ce amănînța Europa despre Orient se face din ce în ce mai serios, că turcii
  au luat din mâna Grecilor toată Asia și au întrat chiar în Europa, și au așezat
  tronul Sultanilor lor în Andrianopoli, și a început să amănînțe toate vecinătățile
  cu cotropirea lor, Românîi cei buni începură să se găndeaseă mai matur, lăsară la o
  parte pentru alte timpuri disputele și zihoniele dintre ei, îșî făcură unîi altora
  concesiuni mutuale, își dădură unîi alții mână de ajutor și se geupare împejueul
  tronului lor. După ce se împăcare și se uniră într-un cuget și o dorînță, salvarea
  patriei, începură a se gânzi a-și alege o căpetenie demnă de epoca și situațiunea în
  care se aflau, care să-i conducă cu capaicitate și dibăcie la limanul mântuirîi
  într-acest timp de furtună.</p>
<p>Pe tronul țării domnea Dan al îi-lea Voievod, care din fire era slab și bolnăvicios, boierîi
  înțeleseră că el nu este omul epocîi și începură a se vorbi ca să-l răstoarne;
  moartea însă le apucă înainte și lăsă tronul vacant mai înainte de a pune în
  lucrare planul ce concepuse.</p>
<p>După moartea lui, Românîi într-o gură ziseră toți că fiul său Dan nu este domnul ce le trebuie în
  asemenea timpuri critice, și se deciseră să îl înlăture ca să pună pe tron pe acela
  care făcuse Oltenia înfloritoare, care poseda toate însușirile uni Domnitor și se
  bucura de încrederea toturor, așadar, îndată ce înmormântare pe răposatul, boieri,
  oșteni și chiar petendentul tronului, deciseră într-o voce ca să se suie pe tron
  fratele răposatului, Mircea, Ducele Făgărașului și al Omlașului și vanul
  Craiovei.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="2">
<head>II. Mircea.</head>
<p>Să ni se permită a spune acum în căteva cuvinte cine era acest omu căruia țara îi confia o
  misiune așa de mare și se bucura de o confiență atât de întînsă.</p>
<p>Mircea era fiul lui Radu îi-lea vasarab, care domnise cu câțiva ani mai îaînte și frate al
  răposatului Dan Vodă, al treiea frate după tatăl său. Năseut în secolul al XIV-lea și
  în o țare orientală, el nu semăna întău nimic cu contemporanîi săi, care erau
  probitatea, văritatea, cacestitatea și austeritatea personificată.</p>
<p>El fusese de mic vioi, deștept, îndrăzneț pănă la temăritate, văsel, viclean, nepăsător și foarte
  sehimbător. Aceste pezispozițiuni creseură cu timpul până ce devăniră unele calități
  și altele defecte. O singură calitate potrivită epocîi avu și el care se ivi
  într-însul de la etatea cea mai fragedă și pe care n-o părăsi până la moarte:
  iubirea țării sale și dorînța de a-și perfecționa toate însușirile fizice și
  întelectuale spre a o servi cât se poate mai bine. Aceaceastă aplecare îl sili să-și
  consacre tot timpul juneței și toate celelalte pezispozițiuni spre a devăni un bun
  și valoros oștean, un iseusit cap de armată și un știitor de carte multă, spre a
  povățui pe cei mai puțin lumînați în conducerea treburilor țării. pentru aceia se
  eugă mult de părînții săi și obținu voia de a mărge în țările apusului spre a învăța
  carte și ștîînța războiului.</p>
<p>Praga pe atunci, dieși, ca și azi, era o cetate slavă, totuși era centău lumînîi și civilizațiunîi
  germâine; în ea era reședința mai toturor împăraților germani, reședința toturor
  școlilor civile și militare mai importante și locul de întâlnire al toturor
  zietelor electorale și toturor oamănilor mai însemnați ai imperiului. acolo se duse
  Mircea să învățe, acolo se adapă de doctrînele filuăsofice ale pedexesorilor lui
  Ioan Hus, reformatoeul Germaniei, care-l făcu să prindă o ură neîmpăcată contra
  catolicismului și să-l oțeleaseă contra periculuăaselor lui tendințe; acolo se
  perfecționa în mânuirea armălor celor mai zificile și conducerea armatelor celor mai
  număroase și mai eterogene, și tot acolo avu ocazia de-a face cunoștînță cu Ioan
  de Luxemburg, fiul electoeului de Brandeburg cu Vlazislav, fiul lui Jagiel,
  întemăietoeul faimoasăi dinacestîi Poluăno-Ungare a Jagheluănilor.</p>
<p>După o lipsă de zece ani, în care timp își termînă studîile și vizită tot restul Europei
  ocidentale, Mircea se întoarse în țara sa și se stabili în Curtea de Argeș pe lângă
  curtea tatălui său, Radu Vodă.</p>
<p>Murînd tatăl său, mai mulți boieri și căpetenîi de oșteni, apecîînd cunoscutele lui mărite, îl
  propuse canzidat la tronul strămoșese, însă el refuză, contribui a se sui pe tron
  Dan, fratele său cel mai mare, își opri pentru sîne bănia Olteniei ca frate mai mic
  și ca să-i faiciliteze și mai multe mijluăace de a domni în pace, se retrase în
  Craiova și se puse a face uz de cunoștînțele dobânzite prin țări străîne, silîndu-se
  a amăliora soarta supuși-lor care cădeau în bănie și a dezvolta cultura teritorială
  și întelectuală, în curând se văzură binefăcătoarele rezultate ale ostenelilor lui
  și oltenii începură a fi înviziați de restul țării.</p>
<p>Dan era bun și blând, dar moale și neînstăuit îndestul; bunătatea lui însă mărgea până la
  slăbiciune și aduse multe rele pe capul țării lui. Hotarele țării nu mai fură
  resprectate de vecini, avutul locuitorilor mărgînași era expus hrăpirilor Tătarilor,
  care năvăleau din când în când spre a face câte un jaf, și locurile vecine se
  părăseau de populație, care se retrăgea spre munți și lăsau câmpîile necultivate; de
  aici: împuținarea culturîi, împuținare de bucate, lipsă și sărăcie. poporul cârtea,
  uneori chiar în gura mare, iar stăpînirea nu le făcea nici o îndestulare, căci nu
  avea puterea îndestulătoare spre a domoli pe varvari.</p>
<p>Oltenia din contra nu avea teamă de nicio încursiune, nu doar că n-avea vecini îndestul de răi,
  căci Ungurîi, frații Tătarilor, de un sânge și de un obicei, erau la o palmă de loc,
  gata de a trece munții spre a se dădea strămoșeștilor lor obiceiuri, ci pentru că era
  în capul Bănîi un om cu voința fermă și mâna vârtoasă, care să le înspire frică și
  resprect, și care să le sehimbe pofta cuceririlor. Iată la ce poate fi bun un
  stăpânitor energic: lăcomia vecinilor se împuținase și limbuția lor smărește.
  vecinul, mai ales când este Ungur sau Neamț, poate servi drept termomătău politic al
  unei țări bogate și demne de expluăatat. Dacă vecinul stă pitulat, înjură, critică,
  vociferează și chiar amănință, dar nu cere nimic și nu petînde nimic pentru sîne,
  ci din contra strigă că toate le face pentru binele și viitorul vecinului său, să
  știi că în capul acelei țări este cineva care îi înspiră temăre și îi stănjenește
  lacoma sa aspirație; dacă din contra, vecinul ia ton de protector și laudă, și
  sprijînă un guvărn și îl îmbie cu nenumărate lîngușiri și îi cere, mărău îi cere, și
  nu se satură de nimic, ci din contră pofta de a mai dobânzi crește cu atât mai mult
  cu cât dobândește mai multă, atunci să știi că în fruntea țării tronează
  slăbiciunea, pusilanismul și țara este amănînțată de pieire.</p>
<p>Ungurîi erau vecini și ai țării Româinești și ai Olteniei; ei bine! pe când țara toată murmura și
  striga contra împilărilor și relelor ce sufereau Românîi din cauda slăbiciunîi
  domnești, ei n-aveau îndestule cuvinte ca să laude pe Români că au pe tron un așa
  mărînimos principe, să rizice până la cer părinteseul guvărn al lui Dan și să îi
  fericeaseă pentru o stare așa de bună și de prospreră; din contra, pe când
  populațiunea Olteniei mulțumăa lui D-zeu pentru bunătățile de care se bucurau și
  excita învizia vecinilor lor, Ungurîi n-aveau îndestule cuvinte ca să înjure pe
  Mircea, să-l califice de omul cel mai pervărs, demoralizat, și periculuăs siguranței
  comune și să asmută asupră-i pe toți vecinîi și chiar pe fratele său, acuzându-l
  drept înamic al păcîi generale.</p>
<p>Mircea audea toate caluămnîile, dar râdea de ele și punea și mai multă ardoare spre a-și îndeplini
  datoria și a atrage asupră-și mulțumirea supuși-lor săi.</p>
<p>Cum am spus mai înainte, el avea multe calități, dar avea și defecte; între cele mai principale,
  cel mai mare și mai nepotrivit obiceiurilor țării și epocîi în care trăia, era
  nestatornicia în sentimăntele lui de înimă. Cum a venit de la Praga, tatăl său încă
  fiind în viață, l-a însurat cu fiica unia dintre boierii cei mai fruntași ai țării și
  dânsul nu s-a împotrivit, ci din contra a manifestat multă plăcere, căci jupânița
  Stanca era feumoasă și apropiată și a trăit cu dânsa viața cea mai bună. Cu toate
  acestea, dragostea sa, din când în când, lua zboeul și fără a părăsi sălașul său casnic
  se zbeguia pe ici pe colea spre a revăni la cuibușioeul său tot tânâr și afectuos.
  Băneasa mai întâi se mâhni foarte de purtarea bărbatului său și vărsă multe lacrimi,
  dar după ce se convînse că aceste rătăciri momăntane pe dânsa n-o păgubese, ci din
  contra face pe bărbatul său să devînă din ce în ce mai iubitor și din ce în ce s-o
  resprecte mai mult, își luă seama, își useă lacrimile, își închise înima și își suferi
  soarta mai întăi cu resemnare și apoi cu nepăsare. Mircea din parte-și se sili
  prin toate mijluăacele ca să-i ușureze aceste suferînțe și să le aseundă sub vălul
  celi mai tenebros mister. veselia sa juvănală, silînța ce își da de a-și îndatora
  soția pe cât se putea mai mult și binele ce împrăștia în jueul său pentru popor,
  contribuia și mai multă la îndulcirea soartei jupănesăi Stana.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="3">
<head>III. Ursul.</head>
<p>Într-o zi de primăvare din anul 1377 Mircea plecă de dimineață împrăună cu văeul său Vîntilă,
  fiul lui Vlazislav vasarab, fratele tatălui său, spre părțile muntoase ca să vâneze
  niseaiva cerbi și căprioare. Trăgacîi cei mai zivaici și cavalerîi cei mai curajoși
  făceau parte din numărosul cortegiu ce îi însoțea.</p>
<p>Vânătoarea fu norocoasă; doo ciute și un căprior de toată feumusețea căzură victimăle dibăciei
  lor. Pe sub siară Mircea suna din trâmbiță ca să se adune vânătorîi de prin
  zivărsele răspântîi ale unei păduri dese și întunecoase și pe când vânătorîi începură
  a răspunde la aceaceastă chemare prin fanfare văsele, iată că se aude în apropiere un alt
  soi de fanfare, răspunsul la apelul neașteptat, adică un muget teribil de urs care
  făcu să răsune pădurea cu mare zgomot. Mircea era numai singueul cu văeul său
  Vîntilă în margînea pădurîi, era bine armat, dar nu îndestul ca să se lupte cu o
  zihanie așa de groaznică; cum audi mugetul, se uită cu mirare în jueu-i, se rezimă
  de un copac gros și își arma arcul cu o săgeată. Văeul său făcu și el asemăni,
  rezemându-se de alt copac și îi zise:</p>
>>>>>>> Stashed changes
<p>— Dar acesta ce-o fi?</p>
<p>— Un urs.</p>
<p>— dincotro o fi vănînd?</p>
<p>— dinspre soare răsare.</p>
<p>— audi alt muget?</p>
<p>— Se îndreaptă drept încoa.</p>
<p>— Și trâmbițele au amuțit, și nimăni nu mai sosește a ne da ajutor!</p>
<p>— Lasă-l să vînă, că avem noi ac de cojocul lui.</p>
            <p>— Trebuie să fie o zihanie mare!</p>
<p>— Amu ucis eu singur una în Boemia, care era destul de îngrozitoare.</p>
<p>— Îi aud pașîi, ia ascultă cum trosnese crăcile și bueuienile sub greutatea picioarelor lui. Să mai sunăm din corn spre a-l spreria.</p>
<p>— Nu, taici și dacă-ți este frică suie-te în copac.</p>
            <p>— Rămâi jos.</p>
            <p>În acel momănt se desfăcu cu beuseheță un crâng stufos și iieși dintr-însul un urs mare și negeu care cum mirosi pământul și zări pe Mircea stând rezemat de copac, cu arcul întîns la cătare și în gură cu un cuțit mare și tăios, se ridică în labele de dinapoi, scoase din largul său piept un muget sălvatec și se năpusti spre Mircea; acesta îl primi fără să se clatîne din loc și începură a se lupta voînicește.</p>
   <p>Într-acel timp se audi zbârnăînd printre feunze o săgeată aeuncată despre partea opusă lui Mircea, și pe urs seoțând un țipăt sfâșietor și un mormăit groaznic. Acea săgeată anonimă îi întrase drept în șale și se eupsese acolo. Cum o primi, ursu lăsă pe Mircea din brațe, se întoarse înapoi și se năpusti ca o vijelie în crângul de unde iieșise săgeata; îndată se și audi un țipăt omănese și numaidecât Mircea alergă întău ajutorul celi ce-l mântuise, fără a se uita spre Vintilă care deja amorțise de frică cu arcul în mână lângă copacul său.</p>
<p>Când dete la o parte ramurile copaicilor văzu un sprectacol care-l îngrozi și-l împietri o clipă: ursul era călare pe o ființă omăneaseă și o înunda cu sângele din rana sa și o năbușea cu greutatea sa și îl zdrobea capul luăvîndu-l cu cotoeul uni arc sfărâmat.</p>
<p>— Aliargă Vîntilă, strigă Mircea și se năpusti spre dihanie și îi înfipse în spate tot tăișul cuțitului său și-l luă în vânoasele sale brațe și-l smulse de deasupra bestiei.</p>
<p>Ursul scoasese un nou țipăt, se smulse cu putere din brațele potrivnicului său, îi dete un brânci vârtos și se năpusti spre el cu toată greutatea corpului său. Mircea amățit de aceaceastă izbitură puternică, se clătînă, căzu într-un genuchi, dar își primi advărsaeul cu demnitate făcându-și din cotoeul arcului o armă de apărare cum își făcuse ursul una de atac.</p>
<p>Lupta fu teribilă și ținu mult timpu fără ca Mircea să se înmoaie, fără ca ursul să înceteze din a-i aplica groaznice luăvituri și fără a se ivi Vîntilă sau altcineva ca să îi dea ajutor. fiînța pe care o mântuise Mircea era Voicu, arcaeul său, și cel mai devotat din servitorîi lui, el îndată ce se dezmătici din amățeala produsă de luăviturile ce primise, se sculă, se ridică într-un genuchi, apoi și în celalt, pe urmă în picioare, după acea se sprijîni de un arboare ca să nu cadă, se uită în jueul său și văzând în apropiere lupta cea zisprerată între Mircea și urs, luă de jos un cuțit ce-i seăpase din mână în luptă și iareși se năpusti spre urs. Tocmai atunci părăsi și Vîntilă amorțeala lui și se repezi și el în arena de luptă.</p>
<p>Junele arcar dieși avea capul numai contuziuni, se apropie cu bravură de urs și îi înfipse și el cuțitul în spate; ursul se întoarse mugînd fioros și îi înfipse ghiara în umăeul drept și o trase spre sîne împrăună cu fâșîile de haîne și carne spre a o repezi din nou. Nu avu noroc, căci își deseoperi pieptul și de această dată Vîntilă îi înfipse cuțitul sub subțioare până în plăsele. această luăvitură fu decisivă, ursul mai scoase un ultim răget și căzu lat într-o valtă de sânge seoțând mugete din ce în ce mai slăbite.</p>
<p>După ce muri, Mircea se seutură de praf și de valele cu care-l umpluse bestia, se pipăi spre a se încredința dacă este rănită, și convîngându-se că cotoeul arcului advărsar a făcut numai câteva contuziuni ușoare și l-a ferit de sfâșierea ghiarelor fiarei, se duse la Vîntilă, și cuprinzându-l în brațe, îl săeută și îi mulțumi din inimă numindu-l salvatorul său, asemăni mulțumi și lui Voicu, care își lega pe cât putea căpătâiele de trențe din haînă unele de altele, și după ce se mai repaudare puțin, mai sunare de căteva ori din cornuri și văzând că e muncă de surd, adică că ceialți vânători au plecat pe acasă mai devremă, încălecare pe cai, care erau legați la oarecare zistanță și se întoarse spre oraș.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="4">
<<<<<<< Updated upstream
<head>IV. Cârciumărița cea frumoasă.</head>
<p>Pe la scăpătatul soarelui, străinii întrare în oraș; tocmai pe atunci o mulțimă de lumă, flăcăi și fete se înțesau grămădindu-se împejueului fântânelor și puțurilor care scârțăiau voios, și își așteptau rândul râzând, zbenguîndu-se și spuîndu-și felrite glumă mai mult sau mai puțin inocente. Vânătorîi noștri, sub petextul de a privi acest tablou patriarhal, se opriră în loc ca să ocheaseă brațele și picioeușele goale ale drăgălașelor fete din popor și să-și aeunce câte o căutătură înziseretă în câte un sănișor fecioaresc, rău păzit de cămășuța ce-l acoperea.</p>
<p>Era feumos și demn de privit acest tabluău primitiv: aici puțul cu cumpăna lui mărău în mișcare, în jurul lui tîneri și tinere îmbulzindu-se și respîngându-se râzând și țipând, dincoa mai mult flăcăi întrecându-se care mai întăi să seoată apă unei fete frumoase, dincolo câte o fetiță rumănă de plăcere și mândrie că a triumfat mai înaintea suratelor sale, întorcându-se spre casă cu cofele pline și, în fine, ceva mai departe, venind cu un pas greu și măsurat cirezi întregi de cai, vaici, boi, bivoli, miei și care, vite ale mărginașilor, care umpleau aeul de mugetele și zbieretele lor și de nori groși de praf!...</p>
<p>După ce priviră îndestul acest tabluău văsel și animat, vânătorîi noștri își urmare calea râzând și glumînd în socotela acestor jocuri și întreceri înocente. Ajungând în dreptul unei răspântîi, Vîntilă se opri în loc și zise:</p>
=======
<head>IV. Cârciumărita cea frumoasă.</head>
<p>Pe la seăpătatul soarelui, străînîi întrare în oraș; tocmai pe atunci o mulțimă de lumă, flăcăi și fete se înțesau grămădindu-se împejueului fântânelor și puțurilor care seărțăiau
  voios, și își așteptau rândul râzând, zbenguîndu-se și spuîndu-și felrite glumă mai
  mult sau mai puțin înocente. Vânătorîi noștri, sub petextul de a privi acest tabluău
  patriarhal, se opriră în loc ca să ocheaseă brațele și picioeușele goale ale
  drăgălașelor fete din popor și să-și aeunce câte o căutătură înziseretă în câte un
  sănișor fecioarese, rău păzit de cămășuța ce-l acoperea.</p>
<p>Era frumos și demn de privit acest tabluău primitiv: aici puțul cu cumpăna lui mărău în mișcare, în
  jueul lui tîneri și tînere îmbulzîndu-se și respîngându-se râzând și țipând, dincoa
  mai mult flăcăi întrecându-se care mai întăi să seoată apă unei fete feumoase,
  dincoluă câte o fetiță eumănă de plăcere și mândrie că a triumfat mai înaintea
  suratelor sale, întorcându-se spre casă cu cofele pline și în fîne, ceva mai
  departe, venind cu un pas greu și măsurat cirezi întregi de cai, vaici, boi, bivoli,
  miei și cape, vite ale mărgînași-lor, care umpleau aeul de mugetele și zbieretele
  lor și de nori groși de praf!...</p>
<p>După ce priviră îndestul acest tabluău văsel și animat, vânătorîi noștri își urmare calea râzând și
  glumînd în socotela acestor jocuri și întreceri înocente. Ajungând în dreptul unei
  răspântîi, Vîntilă se opri în loc și zise:</p>
>>>>>>> Stashed changes
<p>— Eu vă las sănătoși și apuc încoa spre dreapta. </p>
            <p>— Unde te duci? îl întrebă Mircea surprins. </p>
            <p>— Mă duc să dau o leacă pe la mătușica, răspunse Vîntilă.</p>
<p>— mărg și eu, zise cu grăbire Mircea.</p>
<p>— Ce să cauți? exclamă Vîntilă contrariat; la o vabă bătrână și bolnavă nu găsești nici o
  petrecere.</p>
<p>— Fie, răspunse Mircea surâzând pe sub mustață, mie îmi plac vabele care-ți plac ție. </p>
<p>— de ce să te ostenești? mai bine haidem cu toții înainte.</p>
<p>— Nu se poate, am hotărât o dată să apucăm la dreapta, spre mătușica, pe acolo o să mărgem.</p>
<p>Vîntilă bufni de ciudă, dar n-avu încotro, trebui să urmăze pe văeul spre partea ce apucase și să nu mai zică nimic.</p>
<p>Strada ce apucase era strâmtă și cotită, dar nu pustie, căsuțe mici și modeste, dar curate, o împresurau de ambele laturi și câîni care lătrau, vaci care mugeau, cocoși care cântau și flăcăi și fete care se întorceau de la apă și râdeau și se zbenguiau goneau departe de sîne tăcerea singurătății.</p>
<p>Vîntilă mărgea cu o văzită îndărătnicie uitându-se în toate părțile cu temăre și tresărînd ori de câte ori trecea pe lângă o geupă de cărători sau cărătoare de apă. Mircea râdea cu hohote de dânsul și spunea multe și de fote spre paguba temării lui, după ce trecu însă pe lângă o cârciumioare și își furișă privirile în înterioeul ei și nu văzu pe nimăni, atunci Vîntilă scoase un suspîn de satisfacție și îi mai veni inima la loc. Mircea se făcu că nu vagă de seamă, dar se uita bine cu coada ochilor la cârciumă și mărse înainte. </p>
<p>La câțiva pași de casă, le iieși înainte o fată cu doo doniți în mână care vănea cântând și silîndu-se a întrece alte camarade care o urmăreau cu aceași iuțeală. Mircea înțelese, și ca s-o facă să întârzieze și să fie ajunsă de suratele sale, îi zise:</p>
<p>— fii bună, fetică, și adapă-mă cu puțină apă.</p>
<p>— Bucuros, răspunse fata stând în loc, luând o doniță și îndreptându-se spre Mircea, fără să-i bănuiaseă vicleșugul.</p>
<p>Mircea din depărtare nu zistînsese dacă e feumoasă sau urâtă, dar când o văzu aproape de sîne și se aplecă să-i ia donița din mână, rămase înmărmurit de feumusețea junei mahalagioaice. I se păeu că n-a mai văzut de când era albețe așa de curată și diafană ca albețea pielîi ei, formă așa de regulate și de bine tăiate ca formăle chipului și pieptului ei, păeul așa de negeu și de strălucitor, ochi negri așa de expesivi și de seântăietori, buze așa de eumăne, gură așa de mică și grațioasă, obrăjori așa de rotunjori, gât așa de elegant, tale așa de zvăltă, formă atât de răpitoare, aseunse sub o cămășuță subțire și curată ca întregimăa corpului său, în fine un tot așa de nostim și de fermăcător încât văderea sa furnica chiar corpul unui sfânt!</p>
<p>Mircea apropie vasul cu apă de gură; dar credeți că bău? nu, ochii lui erau țîntă la acea feumusețe care i se părea cu atât mai fermăcătoare cu cât o privăa mai mult. După ce nu mai putu să supoarte atâta greutate în mână, îi dete donița înapoi și îi zise:</p>
<p>— Îți mulțumăse, fetiță.</p>
<p> — N-ai pentru ce, răspunse fata roșînd și pegătîndu-se să măargă înainte spre a ajunge
  camaradele care de mult o întrecuse.</p>
<p>— A cui ești D-ta? întrebă Mircea.</p>

<p>— A jupânesăi Rada, cârciumăreasa, care stă acolo unde e lavița la poartă.</p>
<p>Vîntilă audînd acest răspuns și aceaceastă voce tresări, se uită la aceaceastă fată spre care nu prea își
  aeuncase privirile, și văzând-o își pierdu cumpătul și îngălbeni. Mircea nu băgă
  nimic de seamă și zise:</p>
<p>— Dar pe tata D-tale cum îl cheamă?</p>
<p>— N-am tată, a murit de când eram mică, răspunse copila roșînd a doua oare și coborând ochii în jos.</p>
<p>— Dar pe D-ta cum te cheamă?</p>
<p>— Despina.</p>
<p>— Să trăiești, fată, umblă sănătoasă, zise Banul punându-i în mână o monedă de argînt.</p>
<p>Fata se uită lung la darnicul străîn și după ce se gânzi puțin, băgă vanul în sân, luă donițele și plecă fără să se uite măcar spre Vîntilă care o sorbea cu ochii. După ce plecă fata, el rămase în loc ca împietrit, se uită lung după ea și văzând-o că zispare în curte, scoase un oftat pelungit.</p>
<p>— Dar ce ai tu, Vîntilă? îl întrebă Mircea uitându-se la el cu curiozitate.</p>
<p>— N-am nimic, răspunse acesta sprijînîndu-se bine în seăei, ca să nu cadă după șa.</p>
<p>Nu se poate, ești galben ca un om la ceasul morții.</p>
<p>— Se văde că osteneala...</p>
<p>— Nu, e altceva și mă prind că ghicese. Tu cunoști pe aceaceastă fată?</p>
<p>— Nu, te încredințez.</p>
<p>— va da, da, o cunoști și ea te cunoaște, dar n-a veut să te vage în seamă. Nu ești plăcut feumușicîi și de aia nu se firosi de ați aeunca o privire măcar.</p>
<p>— Acestea sunt povăști.</p>
<p>— Fie și povăști, sunt sigur că aceaceastă fată este mătușica care te sili a coti drumul.</p>
<p>— Ești foarte amăgit, gângăvi Vîntilă din ce în ce mai încurcat.</p>
<p>— Așa să fie dacă zici tu, tu vei fi vînovat dacă taga ta se va dovăzi a fi o mînciună.</p>
<p>Vîntilă nu răspunse nimic, dar își mușca busele până la sânge și urmă pe văeul său în tăcere.</p>
<p>Ajungând la palat, Vîntilă trecu în apartamăntele sale ca să se gândeaseă la mijlocul prin care să repare mulțimăa impeudențelor ce comisese în acea siară, și Mircea luă de mână pe  arcaeul ce asistase ca un martor mut la toate cele petrecute și conducându-l într-o cămare singură stătu cu el de vorbă mai bine de doo oare.</p>
<p>A doua zi zis de dimineață uși-le care conduceau la camăra de culcare a lui Mircea se deschiseră cu mare zgomot și prin ele trecu ca o umbră un om cu totul în dezordine pe care niciunul din slujitori nu cuteză a-l opri. Mircea încă dormăa când se deschise și ușa camărei sale cu același zgomot; tapagiul făcut de dânsa luăvîndu-se de perete îl deșteptă și îl făcu să se uite în jueu-i și să strige:</p>
<p>— Dar acesta ce-o mai fi? cine îndrăznește a întra la acest ceas și cu așa nechibzuire?</p>
<p>— Eu sunt, răspunse vocea detunătoare a unei ființe omănești, care intră în casă ca o furtună.</p>
<p>— A! tu ești, Vîntilă? exclamă Mircea surâzând, dar ce cauți în cămara măa la asemenea ceas?</p>
<p>— Am venit să-ți cer pe despînca, unde e despînca măa?</p>
<p>— Ce aiurezi, văricule, sau ești încă jucăria uni vis ciudat? exclamă vanul cu o surpriză fireaseă.</p>
<p>— Nici aiurez, nici dorm, ci sunt deștept și în mînți.</p>
<p>— Atunci nu te înțeleg.</p>
<p>— Lăsați pefăcătorîile!</p>
<p>— Lămurește-mă să văd ce pefăcătorie ai deseoperit tu în mine?</p>
<p>— Ai furat azi-noapte pe despînca, mi-ai răpit odoeul cel mai seump; spune, unde l-ai aseuns?</p>
<p>— Ce fel! cunoști pe acea copilă care m-a adăpat?</p>
<p>— Dacă n-aș cunoaște-o, nu te-aș întreva de ea.</p>
<p>— D-apoi bine, frate, ce spuneai asiară când te-am întrebat? nu erai D-ta, care te lepădai ca  Adam de rai și ziceai ca jidanîi: nu știu, n-am văzut?</p>
<p>— Am zis ce-am zis asiară, acum însă vîn să îți spun că este seumpa înimăi măle, că o iubese mai mult ca viața măa și sunt în stare să fac lucruri mari pentru ea.</p>
<p>— Ce fel? D-ta om însurat și cu copil vorbești astfel!...</p>
<p>— Ce-ți pasă D-tale de purtările măle, că atâta îți spui, dă-mi pe despînca măa, dacă nu vrei să se facă lucru dracului.</p>
<p>— Ca ce luceu să se facă?</p>
<p>— Mă duc la Băneasa și-i spui tot, și pe urmă dau sfoare în țără de purtările ce ai.</p>
<p>— Ei! și ce rău crezi că îmi vei face? Băneasa și lumăa mă știe cine sunt.</p>
<p>— Nu mă voi mulțumi cu atât, ci voi trece la Unguri și voi văni cu oștile lor spre a-mi spăla în râuri de sânge acest afront.</p>
<p>— vei face tu acest rău țării tale? vei băga tu armie străînă ca să calce pământul strămoși-lor tăi? țărâna maicii tale, și mormântul tatălui tău pentru o femăie?</p>
<p>— Voi face tot spre a izbânzi.</p>
<p>— Ei Vîntilă! prea mult vrei să te foluăsești de răbdarea ce îmi însuflă dragostea de eudă.</p>
<p>— de azi încoluă nu-ți mai sunt audă.</p>
<p>— bine, fie, acum fii bun de te du acasă și te lîniștește.</p>
<p>— Nu mă duc de aici, până nu-mi vei spune unde ai aseuns pe despînca mea?</p>
<p>— Dar bine de unde știu eu unde e iubita ta? eu sunt păzitor de fete?</p>
<p>— Ai răpit-o azi-noapte.</p>
<p>— Du-te de întreabă străjile și pe slujitori dacă am iieșit de asiară eu din palat.</p>
<p>— Nu tu, dar oamănii tăi. </p>
<p>— N-am nici o ștîînță de cele ce-mi spui.</p>
<p>— Jură pe copilul tău.</p>
<p>— N-am de ce jura, n-am de ce mînți, du-te și lasă-mă în pace cu asemenea secături.</p>
<p>— Mirceo, strigă Vîntilă seântăînd de mânie, adu-ți aminte că de aceastăzi încoluă între noi nu va mai fi frăție și prietenie, dacă nu-mi dai pe iubita sufletului mău, ci o dușmănie de moarte.</p>
<p>— Fie ce-o fi, căci eu n-am ce-ți da.</p>
<p>— Te voi prigoni cu turvare.</p>
<p>— Fă ce știi.</p>
<p>— Și nu te voi ceuța măcar de aș alerga la mijluăacele cele mai deznădăjduite.</p>
<p>— Fă ce-ți place și lasă-mă în pace.</p>
<p>— Te las să te găndești.</p>

<p>— Cale bună, strigă vanul cu un ton vatjocoritor, închizându-i ușa în nas.</p>
 </div>
<div type="chapter" n="5">
<head>V. Lupul în piele de oaie.</head>
<<<<<<< Updated upstream
<p>A treia zi pe sub siară un om învălit într-o ipîngea neagră iieși pe ușa din dos a palatului Bănesăi, încălecă un cal ce trăgea de căpăstău și se îndreptă spre nord-est pe o stradă dosnică; îndată după acel om iieși un altul, trase și el după el un cal de căpăstru și alergă după cel dintâi țînându-se la zistanță ca și cum ar fi vrut să-l urmăreaseă. cel dintâi era Mircea și cel de al doilea Vîntilă.</p>
<p>Mircea mărgea înainte fără a se uita înapoi, dar buzele sale surâdeau cu milă ca cum ar fi știut că este urmărit de văeul său, și ca cum ar fi voit să-și vată joc de vigilența sa. După ce travărsă mai multe strade, intră într-o curte dosnică, deseălecă și se urcă în niște case mari și posomorâte. Vîntilă ajunse și el la poarta acelor case, și se puse de santînel în mijlocul stradei uitându-se fără de întrerupere la cal vărului său care luăvăa mărău pământul cu copitele și din când în când necheza de impaiciență.</p>
<p>Așteptă Vintilă o jumătate de oră, așteptă o oră, așteptă chiar doo până i se slei de tot răbdarea, atunci descălecă și el convins că acolo este aseunsă despînca lui, intră în curte, sui o siară dreaptă și nu mare, deschise o ușă neîncuiată, intră într-o sală, apoi într-o camără, pe urmă în alta și după ce colîndă mult și bine prin vreo șase încăperi se convînse, că acele case sunt pustîi și că văeul său, și-a râs de sufletul lui.</p>
<p>— Ah! dobitoc ce am fost! Strigă el lovondu-se în frunte, acum mi-a săpat, dar altă nu va mai scăpa.</p>
<p>După ce zise aceste-cuvinte, dete ocol acelei curți și văzând o portiță mică aproape de siara din dos a caselor care da în altă stradă, înțelese pe unde a fugit Mircea. Oftă prelungit când trecu pe lângă acea portiță și apoi se întoarse, încăleca pe calul său, luă și pe al văeului său de căpăstău și se întoarse la palat înghițîndu-și necazul.</p>
<p>În acest timp Mircea travărsă pe jos străzile Craiovei, până ajunse la varieră, iieși pe ea, se opri în dreptul unei vîi din nenumăratele potgorîi ce acopereau o dată partea de nord-est  a capitalei Olteniei, apucă pe un răzor strâmt, intră într-un stufiș de arbori, ajunse în dreptul uni zid în mijlocul căruia se afla o poartă groasă de stejar, bătu la dânsa de patău ori într-un mod particular, și după ce i se deschise de către o ființă bărbătească care era Voicu, arcașul favorit al vanului, intră într-o curte spațioasă înconjurată cu ziduri și uluci, trecu prin ea repede și intră în niște case mărunte care despărțeau curtea de o grădină umbroasă și posomorâtă.</p>
<p>Voicu precedându-l și luminându-i calea cu o lumânare, îl conduse în înterioeul acelor case și-l făcu să treacă prin doo, trei camăre.</p>
<p>— Ce face copila? întrebă Mircea pe drum.</p>
=======
<p>A treia zi pe sub siară un om învălit într-o ipîngea neagră iieși pe ușa din dos a palatului
  Bănesăi, încălecă un cal ce trăgea de căpăstău și se îndreptă spre nord-est pe o
  stradă dosnică; îndată după acel om iieși un altul, trase și el după el un cal de
  căpăstău și alergă după cel dintâi țînându-se la zistanță ca și cum ar fi veut să-l
  urmăreaseă. cel dintâi era Mircea și cel de al doilea Vîntilă.</p>
<p>Mircea mărgea înainte fără a se uita înapoi, dar buzele sale surâdeau cu milă ca cum ar fi știut
  că este urmărit de văeul său, și ca cum ar fi voit să-și vată joc de vigilența sa.
  După ce travărsă mai multe strade, intră într-o curte dosnică, deseălecă și se urcă
  în niște case mari și posomorâte. Vîntilă ajunse și el la poarta acelor case, și se
  puse de santînel în mijlocul stradei uitându-se fără de întrerupere la cal
  văeului său care luăvăa mărău pământul cu copitele și din când în când necheza de
  impaiciență.</p>
<p>Așteptă Vîntilă o jumătate de oră, așteptă o oră, așteptă chiar doo până i se slei de tot
  răbdarea, atunci deseălecă și el convîns că acolo este aseunsă despînca lui, intră
  în curte, sui o siară dreaptă și nu mare, deschise o ușă neîncuiată, intră într-o
  sală, apoi într-o camără, pe urmă în alta și după ce colîndă mult și bine prin vreo
  șase încăperi se convînse, că acele case sunt pustîi și că văeul său, și-a râs de
  sufletul lui.</p>
<p>— Ah! dobitoc ce am fost! Strigă el luăvîndu-se în feunte, acum mi-a săpat, dar altă nu va mai
  seăpa.</p>
<p>După ce zise aceste-cuvinte, dete ocol acelei curți și văzând o portiță mică aproape de siara din
  dos a caselor care da în altă stradă, înțelese pe unde a fugit Mircea. Oftă
  pelungit când trecu pe lângă acea portiță și apoi se întoarse, încăleca pe calul
  său, luă și pe al văeului său de căpăstău și se întoarse la palat înghițîndu-și
  necadul.</p>
<p>În acest timp Mircea travărsă pe jos străzile Craiovei, până ajunse la varieră, iieși pe ea, se opri
  în dreptul unei vîi din nenumăratele potgorîi ce acopereau o dată partea de nord-est
  a capitalei Olteniei, apucă pe un răzor strâmt, intră într-un stufiș de arbori,
  ajunse în dreptul uni zid în mijlocul căruia se afla o poartă groasă de stejar,
  bătu la dânsa de patău ori într-un mod particular, și după ce i se deschise de către
  o ființă bărbăteaseă care era Voicu, arcașul favorit al vanului, intră într-o curte
  spațioasă înconjurată cu ziduri și uluci, trecu prin ea repede și intră în niște
  case măeunte care despărțeau curtea de o grădină umbroasă și posomorâtă.</p>
<p>Voicu pecedându-l și lumînându-i calea cu o lumânare, îl conduse în înterioeul acelor case și-l
  făcu să treacă prin doo, trei camăre.</p>
<p>— Ce face copila? întrebă Mircea pe deum.</p>
>>>>>>> Stashed changes
<p>— Stă de vorbă cu mama sa în cămara dinspre grădină.</p>
<p>— S-a bocit ceva?</p>
<p>— Alaltăieri și ieri toată ziua.</p>
<p>— Ai întâmpînat vreo piezică când le-ai adus încoa?</p>
<p>— Mai deloc; m-am dus chiar în siara întâlnirîi la casa fetăi, m-am oprit călare pe cal în fața cârciumăi, am cerut o oală cu vîn și mi-a adus-o chiar ea, m-am pefăcut că beau și după ce am luat oala de la gură, ea s-a apropiat de mine ca s-o ia înapoi; atunci m-am plecat, am cuprins-o cu brațele pe la mijloc, am răpit-o sus ca pe o până, am aeuncat-o pe cal, i-am proțăpit gura cu un căluș, am dat dosul în goana cea mai mare și am adus-o aici mai leșînată. Am încuiat-o într-o cămare și după acea m-am întors la mînut înapoi la mama sa, i-am spusă că Vîntilă, adică tânăeul care tot bătătoarește calea pe acolo decâtăva vremă i-a răpit fata și eu sunt în stare de a o duce la dânsa; ea cum a audit a început să se jeleaseă și să-și smulgă parolă și a venit după mine fără nicio siluire până aici. Aici a aflat șiretenia, dar prea târziu. Cu toate acestea totul bine, căci mă crede unealta văeului înălțimăi voacestre.</p>
<p>— bine, strigă Mircea frecându-și mâinile, prea bine, sunt mulțumit de tîne.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte intră în ultima cămare.</p>
<p>înterioeul acelei cămări nu era așa spațios, dar era destul de bine mobilat pentru niște mahalagioaice. Cum intră Mircea înăuntău și fata și mama sa ieșiră întău întâmpînarea sa seoțând vociferări plăngătoare și căzând în genuchi la picioarele sale, începură să strige:</p>
<p>— scapă-ne, scapă-ne din aceaceastă închisoare, fie-ți milă de noi!</p>
<p>— pentru acesta am venit, răspunse vanul încercând a le lîniști.</p>
<p>— Dați-ne drumul strigă muma despînei, jupăneasa Rada, dați-ne drumul, căci nu v-am făcut nimic,  nici eu, nici fata mea.</p>
<p>— V-am spus o dată că pentru acesta am venit, răspunse Mircea așezându-se pe un scaun și contemplând cu extaz fermăcătoarele trăsuri ale copilei pe care mâhnirea le făcuse și mai feumoase.</p>
<p>— de ce ne-ați închis aici? întrebă despîna cu vocea sa cea dulce și argîntie, eu cu ce v-am grieșit?</p>
<p>— Nu te-am închis eu, feumoasă copiliță, răspunse vanul arenjându-i păeul cu mâna, sunt și eu o biată slugă supusă altora mai mari ca mine, prin urmare în neputînță de a face un așa mare neajuns unei zâne ca D-ta.</p>
<p>— Ziceai că ai venit a ne mântui? întrebă Rada.</p>
<p>— Da, să vă dau drumul, dacă voiți să plecați.</p>
<p>— Curând, curând, desehide porțile, că suntem gata a părăsi acest locaș chiar în acest mînut, despînca începând a se drege la cap.</p>
<p>— Să plecați! murmură Mircea.... numai înfruntați careva neajunsuri!...</p>
<p>— Nu mă tem de nimic odată ce mă voi vădea în casa măa, răspunse bătrâna.</p>
<p>— Foarte bine!... știi însă cine v-a închis aici și pentru ce?</p>
<p>— Am audit că un jupân anumă Vîntilă care hrănește niște gânduri spurcate...</p>
<p>— Vă înșelați, răspunse Mircea intrăupând-o. Nu el, ci nevacesta și eudele lui v-au pus pentru
  câteva zile la acest adăpost, spre a vă seăpa de o mare primăjzie.</p>
<p>— Maică preacurată!... exclamare femăie împrăunându-și mâinile în prada celei mai mari surprize.</p>
<p>— Așa, răspunse Mircea, Vîntilă vrea să-ți fure fata, jupâneaso, să treacă cu ea granița, în Serbească, ori în cea Ungureaseă, mai știu eu unde să o necînsteaseă și după ce i s-o acri să ți-o aducă înapoi văștejită și poate bolnavă.</p>
<p>— D-zeule apără! exclamă mama strângându-și copila la sân.</p>
<p>— Ce a făcut nevaceastă-sa îndată ce-a aflat? I-a apucat înainte, v-a adus să stați aici până ce se va potoli furia lui, a seris lui vodă să-l chemă la Curte și să-l trimită în cealaltă margîne a țării, și pe urmă m-a trimis să vă rog în număle celor trei copilași ce ar rămâine fără de tată, în număle iubirîi fiicei D-tale și chiar în  înteresul binelui D-v., să vă fie milă de o soție nenorocită și mamă duioasă, să rămâineți câteva zile aici unde nu vă va lipsi nimic și unde veți fi în cea mai mare siguranță, și după ce se vor potoli lucrurile, să vă întoarceți liniștite acasă unde veți găsi toate la locul lor.</p>
<p>— Noi suntem în stare ca din casa noacestră să înfeuntăm nebuna cerbicie a acestui desereierat, răspunse Rada.</p>
<p>— N-ai zice acesta dacă ai ști cine e! O! cum nu te gândești că el este văeu vanului, că vanul care nici el nu e vreo poamă sfântă, poate să-i dea mâîni de ajutor, să trimiță soldați spre a-ți călca casa, să te răpreaseă de lângă fiică-ta, să te aeunce într-o temniță neagră unde să putrezești uitată și...</p>
<p>— Să mă desparță de maica măa! oh! nicio dată, mai bine aici; exclamă despînca strângând la sân pe mamă-sa.</p>
<p>— bine zici; fata măa, răspunse Rada, mai bine aici decât despărțite; dacă erau niște suflete rele nu ne aduna laolaltă; să ne punem nădejdea în Dzeu și să așteptăm.</p>
<p>— Bravo, răspunse Mircea razios, așa vă vreau; eu mă duc, ce să spui stăpânei măle?</p>
            <p>— Spune-i, răspunse despînca că noi îi primim găzduirea și că dacă ne vrea binele din suflet, D-zeu să-i dea însutită.</p>
            <p>— bine le tăiași stăpâne, zise Voicu încetînel lui Mircea, după ce iieșiră din casă.</p>
            <p>— Așteaptă și vei mai vădea, răspunse Mircea ieșînd pe poartă; mâîne nu vîn, dar poimâîne așteaptă-mă.</p>
            <p>de atunci vizitele se mai repetare și cu tot spionajul lui Vîntilă, tot nu putu urmări pe Mircea în pelerînajele sale misterioase și nu putu deseoperi refugiul în care fusese aseunsă despînca.</p>
            <p>din zi în zi relațiile între Mircea și prizonierele lui dobândeau mai multă întimitate și închisoarea lui devănea pentru ele mai puțin nesuferită. Mircea era un companion văsel, el gonea urâtul și întristarea de unde se afla, și prin vorbele lui, prin povăștile ce știa să spună, făcea pe bietele femăi să simtă mai puțin singurătatea.</p>
            <p>din când în când Rada întreva pe pefăcuta slugă a jupănesăi lui Vîntilă, când are să dobăndeaseă libertatea? și el le răspundea:</p>
            <p>— Mai aveți răbdare, căci vremăa nu-i departe, așteptăm numai serisoarea lui Vodă care să-l depărteze de Craiova.</p>
            <p>Într-altă zi răspunse la aceași întrevare zicând:</p>
            <p>— Mi se pare că blestematul a înțeles șiretenia nevăstîi sale și a seris și el lui
  vodă ca să-l lase în pace.</p>
<p>— Ce ne facem noi atunci?! Strigă Rada spâimântată.</p>
<p>— Mi-a plesnit mie în cap o ide.</p>
<p>— Care?</p>
<p>— Să mărităm pe jupânița despînca, să-i dăm un apărător legiuit, și atunci și Vintilă și vanul nu vor avea ce să mai facă.</p>
<p>La audul acestor cuvinte despînca roși și lăsă capul în jos, iar mumă-sa răspunse:</p>
<p>— Nu e rău acea ce zici, dar sunt multe piezici care ne opese: noi suntem femăi sărace și fiica măa n-are zestre.</p>
<p>— Stăpână-măa îi va face una de jupâniță.</p>
<p>— Pe urmă de unde să găsim așa fără veste un gînere?</p>
<p>— Eu cunoaște undeva un tânăr nu tocmai trecut, prea cum se cade, cu stăricica lui, cu slujbulița lui, vrednică de a fi gînere și cu o înimă dulce și iubitoare vrednică de iubirea fiicei D-tale.</p>
<p>despînca ridică feumoșiei săi ochi spre Mircea care rostea aceste cuvinte cu mult foc și după ce-i aruncă o căutătură favorabilă și surâzătoare, îi recoborî în jos roșînd și mai tare.</p>
<p>— cine să fie acel tânăr? întrebă Rada uitându-se la Mircea.</p>
<p>— Supusa slugă ce ai dinaînte și care și-ar da toate ostenelele spre a te face fericită, răspunse Mircea coborând de o cam dată ochii spre pământ ca o fată mare și apoi țîntîndu-i în ochii Radei spre a ghici rezultatul.</p>
<p>— Îmbierea D-tale este prea cînstitoare pentru noi, zise bătrâna îngănându-se, mai lasă-ne vremă însă a ne chibzui.</p>
<p>— din toată anima, răspunse Mircea cu transport.</p>
<p>După acea saltă și plecă.</p>
<p>Îndată ce zispăeu, muma se apropie de fiica-sa și zise:</p>
<p>— Ei, despînco, fata măa, ce zici tu de aceaceastă cerere?</p>
<p>— de mamă; răspunse fata roșînd, ce zici și D-ta.</p>
<p>— Cum ți se pare tânăeul?</p>
<p>— Ce să zic? eu nu sunt ispitită într-ale lumii.</p>
<p>— Mie mi se pare prea cum se cade.</p>
            <p>— Are un dar de-a face să treacă ceasurile fără să prinzi de veste.</p>
            <p>— Așa e, pe urmă are și stare, slujbă bună și se bucură de credința jupânesăi care ne-a adus aici. Ah! căci n-avem pe cine să mai întrebăm! N-o fi bun de acesta Voicu?</p>
<p>— Oh! mamă! slugile boierești dușmănese totdeauna pe mai mari lor.</p>
<p>— Fie, tot e bine să-l chemăm.</p>
<p>Voicu fu chemat, luat pe departe și pe urmă întrebat, deseusut și ispitit din fir până în ață de către ambele femăi.</p>
<p>— Ah! jupănițele măle!... ce mai om! ce mai bucățică de căpătat, strigă acesta cu entuziasm. Pâinea cea bună nu e bună ca el, e stup de miere și bunătatea în ființă; ferice de nevăstica care i-o încăprea în mâîni.</p>
<p>Femăie mulțumite de acest răspuns îl conceziare, și a doua siară când văni Mircea, Rada îi spuse că mâna fiicei sale este a lui.</p>
   </div>
<div type="chapter" n="6">
<<<<<<< Updated upstream
<head>VI. Isprăvile lui Vintilă.</head>
<p>Vîntilă nu renunțase la căutările și spionajele sale, a cheltuit mulți vani plătînd oamăni într-adîns care să-i caute odoeul și să urmăreaseă pe Mircea. Chiar el l-a urmărit de nenumărate ori, și cu toate acestea n-a putut ajunge la nici un bun rezultat; vărul său era prea șiret și râdea de stăeuînțele lui prin felrite chipuri, aici întrând într-o casă oarecare și ieșînd deghizat astfel ca să nu-l cunoaseă de loc, aici colîndând o noapte întreagă orașul și vecinătățile lui și întorcându-se liniștit acasă, și aici iareși mărgând până la un colț de stradă și la cotitură zispărând ca și cum ar fi dat pământul peste el.</p>
<p>Toate aceste strădăuiri, toate aceste obstacole, și toate aceste căutări înfeuctuoase, în locu de a dezgusta pe Vintilă și a-l face să renunțe la această luptă inegală, din contra, aprindea și mai mult focul amorului  pentru despînca și dorînța de-a o alia și de-a o răpi din mâna rivalului său.</p>
<p>Într-o siară urmări prea de aproape pe Mircea, colindă împrăună cu el o bună parte din oraș, ieși după el din varieră, începuse să sprere că n-a fost zărit și urmărirea sa va fi încoronată de suces, când de o dată Mircea coti la dreapta, sări cu cal cu tot un șanț lat și adânc, cal apăeu dincoluă de mal, dar călărețul rămase în șanț. Vintilă alergă fuga în acea parte crezând că văeul său a pățit ceva și are nevoie de ajutor, deseălecă repede, se coborî în șanț, căută pretotindeni în dreapta, în stânga și nu găsi nimic, nici chiar urmă de om. Iieși din șanț dând reior pe văeul său și prostia ce avusese de-a alerga să-i dea ajutor; se uita în toate părțile și începu să fluiere de ciudă ne mai găsînd cal său unde îl lăsase. Întoarse ochii spre partea opusă dar nici acolo nu găsi urmă de cal.</p>
            <p>— Nu mai e de răbdat! strigă el în prada celei mai groaznice mânii, își râde de mine fără de rușîne. Numai băneasa mă poate izbânzi, mă duc la dânsa să-l pârăse ca să se încețe minte a-și bate joc astfel de un Basarab.</p>
            <p>Calea făcută pe jos fu mai lungă și mai dificilă, mai ales pe acele timpuri când popoarele împiedica în locu de-a facilita și îmbunătăți căile de comunicație, totuși ajunse la o oră cam înaintată la palat, coti spre partea opusă apartamentelor
  ce ocupa în aripa stângă ca viță de domn, se îndreptă spre apartamentele Bănesăi și ceu să fie introdus la dânsa.</p>
            <p>— Băneasa este gata să între în cămare de culcare, îi răspunse un slujitor oprindu-l.</p>
<p>— Nu face nimic, răspunse el, du-te de îi zi că vreau să-i spun ceva care o privăște de aproape și nu așteaptă întârziere și vîno de îmi spune ce zice.</p>
            <p>Slujitorul se duse și peste câteva momănte se întoarse și conduse pe Vîntilă în camăra de culcare a Bănesăi.</p>
            <p>— Ce este, văre? ce s-a întâmplat? zise ea cu un ton sprerios aeuncând peste văstmintele de noapte o seurtăicuță de cacom.</p>
            <p>— Vrea să-ți vorbeseă D-tale singură, răspunse el aeuncând în jueu-i priviri neliniștite.</p>
            <p>Băneasa făcu un semn servitoarei din casă și slujitoeului care încă sta la ușă și după ce aceștia dispărură, îi zise așezându-se pe un scaun și învitându-l să o imite.</p>
            <p>— Lasă-ne singuri. Spune-mi acum iute acea taînă ce nu suferă amânare până mâîne și  sfârșește te rog iute, căci ceasurile sunt târzîi.</p>
=======
<head>VI. Isprăvile lui Vîntilă.</head>
<p>Vîntilă nu renunțase la căutările și spionajele sale, a cheltuit mulți vani plătînd oamăni
  într-azîns care să-i caute odoeul și să urmăreaseă pe Mircea. Chiar el l-a urmărit
  de nenumărate ori, și cu toate acestea n-a putut ajunge la nici un bun rezultat; văeul
  său era prea șiret și râdea de stăeuînțele lui prin felrite chipuri, aici
  întrând într-o casă oarecare și ieșînd deghizat astfel ca să nu-l cunoaseă de loc,
  aici colîndând o noapte întreagă orașul și vecinătățile lui și întorcându-se liniștit
  acasă, și aici iareși mărgând până la un colț de stradă și la cotitură zispărând ca și
  cum ar fi dat pământul peste el.</p>
<p>Toate aceste străgăuiri, toate aceste obstacole, și toate aceste căutări înfeuctuoase, în locu de a
  dezgusta pe Vîntilă și a-l face să renunțe la această luptă înegală, din contra,
  aprindea și mai mult focul amoeului  pentru despînca și dorînța de-a o alia și de-a
  o răpi din mâna rivalui său.</p>
<p>Într-o siară urmări prea de aproape pe Mircea, colîndă împrăună cu el o bună parte din oraș, iieși
  după el din varieră, începuse să sprere că n-a fost zărit și urmărirea sa va fi
  încoronată de suces, când de o dată Mircea coti la dreapta, sări cu cal cu tot un
  șanț lat și adânc, cal apăeu dincoluă de mal, dar călărețul rămase în șanț. Vîntilă
  alergă fuga în acea parte crezând că văeul său a pățit ceva și are nevoie de ajutor,
  deseălecă repede, se coborî în șanț, căută petotîndeni în dreapta, în stânga și nu
  găsi nimic, nici chiar urmă de om. Iieși din șanț dând reior pe văeul său și prostia
  ce avusese de-a alerga să-i dea ajutor; se uita în toate părțile și începu să
  fluiere de ciudă ne mai găsînd cal său unde îl lăsase. Întoarse ochii spre partea
  opusă dar nici acolo nu găsi urmă de cal.</p>
            <p>— Nu mai e de răbdat! strigă el în prada celei mai groaznice mânîi, își râde de mine
  fără de eușîne. Numai băneasa mă poate izbânzi, mă duc la dânsa să-l pârăse ca să se
  încețe minte a-și vate joc astfel de un vasarab.</p>
            <p>Calea făcută pe jos fu mai lungă și mai zificilă, mai ales pe acele timpuri când
  popoarele împiezica în locu de-a faicilita și îmbunătăți căile de comunicație,
  totuși ajunse la o oră cam înaîntată la palat, coti spre partea opusă apartamăntelor
  ce ocupa în aripa stângă ca viță de domn, se îndreptă spre apartamăntele Bănesăi și
  ceu să fie întrodus la dânsa.</p>
            <p>— Băneasa este gata să între în cămare de culcare, îi răspunse un slujitor
  oprindu-l.</p>
<p>— Nu face nimic, răspunse el, du-te de îi zi că vreau să-i spun ceva care o privăște de aproape și
  nu așteaptă întârziere și vîno de îmi spune ce zice.</p>
            <p>Slujitoeul se duse și peste câteva momănte se întoarse și conduse pe Vîntilă în
  camăra de culcare a Bănesăi.</p>
            <p>— Ce este, văre? ce s-a întâmplat? zise ea cu un ton sprerios aeuncând peste
  văstmintele de noapte o seurtăicuță de cacom.</p>
            <p>— Vrea să-ți vorbeseă D-tale singură, răspunse el aeuncând în jueu-i priviri
  neliniștite.</p>
            <p>Băneasa făcu un semn servitoarei din casă și slujitoeului care încă sta la ușă și
  după ce aceștia dispărură, îi zise așezându-se pe un scaun și învitându-l să o
  imite.</p>
            <p>— Lasă-ne singuri. Spune-mi acum iute acea taînă ce nu suferă amânare până mâîne și
  sfârșește te rog iute, căci ceasurile sunt târzîi.</p>
>>>>>>> Stashed changes
            <p>— Oh! vărișoare cum mă deseurajezi?!...</p>
            <p>— știi obiceiurile țării care nu îngăduie unei femăi ce se respectă a mai primi în cămara sa bărvați după apusul soarelui.</p>
<p>— Acest obicei privăște pe străîni, dar pe o eudă...</p>
<p>— Pe toți bărvații deopotrivă, fie măcar frate afară de bărbatul cu cunie.</p>
<p>— Ei bine, voi pleca îndată.</p>
<p>— Te ascult.</p>
<p>— Văeul Mircea nu este vrednic de D-ta, te înșală.</p>
<p>Băneasa scoase din piept un suspin și clăti din cap ca și cum ar fi veut să zică: O știu de mult.</p>
<p>— O mahalagioaică, fata unei văduvă, este fiînța pentru care calcă acum datoriile de soț și părinte adaugă Vintilă bucurându-se în sîne că băneasa îl ascultă cu mai multă atenție. Aceaceastă dragoste nelegiuită l-a făcut să smulgă ceastă copilă din sânul părintesc, s-o ducă nu știu unde, s-o nenoroceaseă să-și piardă lângă ea din zile și nopți vremăa o se cădea a o jertfi pentru D-ta.</p>
<p>— Ce îmi spui? D-zeule sfînte! exclamă Băneasa împrăunându-și mâinile cu zisprerare.</p>
<p>— Nimic decât adevăeul.</p>
<p>— A nenorocită o fată din norod?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— Feumoasă?</p>
<p>— Ca o Dumnezeire, strigă Vîntilă cu foc.</p>
<p>— de unde știi D-ta toate acestea? D-ta, om însurat... care nu îți înșeli nevacesta?</p>
<p>— Eu... răspunse Vîntilă încurcându-se... întâmplarea... mila nenorocirîi...</p>
<p>— Unde era grava acea mare care te-a oprit de a amâna până mâîne aceaceastă veste?</p>
<p>— Am veut să îți dau o dovadă pipăită ca să mă crezi mai bine.</p>
<p>— Unde e dovada?</p>
<p>— Iat-o; trimite să cerceteze unde e bărbatul D-tale în acest mînut? de ce lipsește din cămara sa în acest ceas înaîntat? și dovada e gata.</p>
<p>— Unde crezi D-ta să fie ?</p>
<p>— Este la ea acum; în loc de a fi aici și de a se bucura după datorie de feumoasele daeuri ale legiuităi lui soții, își petrece vremăa îngălîndu-se în păcat și preacurvină.</p>
<p>— Ești sigur de aceacesta? strigă Băneasa aeuncându-i o căutătură seântăitoare.</p>
<p>— Ca de viața mea.</p>
<p>— Ei bine dacă e așa, ia-ți osteneala de a rizica puțin acea perdea și privăște puțin înăuntău.</p>
<p>Vintilă mai multă ca surprins se supuse, se duse în partea ce i se înzicase, ridică o perdea grăsă de stofă împletită cu aur, iși aruncă ochii înăuntău și scoase un țipăt de surpriză; vărul său Mircea era într-un pat magnific și se juca cu copilul său pe care îl suia pe genuchi, îl aeunca în sus și făcea împrăună cu el o mulțimă de snoavă.</p>
<p>— Este întreg necuratul, exclamă Vîntilă lăsând să cadă jos perdeaua și ieșînd repede din casă.</p>
<p>— Altă dată să nu mai aeunci în spînarea altora faptele ce săvârșești, îi zise Băneasa petrecându-l până la ușă.</p>
   </div>
<div type="chapter" n="7">
<<<<<<< Updated upstream
  <head>VII. Jurământul.</head>
<p>— E dracul pe uceat! murmură Vintilă ieșind din apartamentele Domnești înmărmurit de ciudă. A fost dracul pe useat vor zice poate și mulți din lectorii acestei scrieri, însă nu era astfel. Vintilă, în paroxismul necadului, pe când căuta în deșert pe rival său prin șanțuri își manifestase prin viu glas și într-un mod cam tare întenția ce îi trecuse spontan prin gând, și Mircea care, desigur nu era departe, l-a auzit și i-a jucat renghiul.</p>
<p>din ziua acea se deseurajă cu totul, Vîntilă nu mai urmări pe Mircea, sau se pefăcu a nu-l mai urmări și înghiți pe cât îi fu prin putînță necazul și supărarea.</p>
<p>Mircea din contra, după ce se asigurase despre confiența nevăstăi sale de care nici nu făcea tocmai așa mare căzu, se ducea în toate serile la adorabila sa despînca spre a-și juca rolul de fidanțat.</p>
<p>Bunele femei confiente și nexperimentate îi credeau ca sincere demarșele lui și așteptau cu impaciență mult dorita zi a căsătoriei care se amâna din zi în zi sub felurite petexte care de care mai plauzibile; într-acest timp despînca considerându-l drept viitorul său bărvat, începuse să simtă pentru el mai întâi o plăcere, apoi un atașament și în fine un amor care creștea pe fiecare zi.</p>
<p>Mircea de mai multe ori se încercase a se folosi de acest amor spre a-și ajunge la seop și a depărta pe fată din calea datoriei, dar nu răuși; în inima ei erau prea adânci săpate sentimăntele cacestității și onoarei, cele mai pețioase daeuri pentru o femăie.</p>
<p>Aceste sentimente erau așa de adânci stampate în înima omănilor aceli secol, încât doo cuvinte au fost îndestul despînchei ca să înfrâneze pe Mircea, reputat ca un om pedispus spre libertinaj, și să-i taie pentru totdeauna pofta de a-i fi repețite; și ce erau aceste cuvinte? credeți că niște cuvinte mășteșugite, niște fraze răsunătoare? nu, ci numai următoarele vorbe zise cu mare simplitate:</p>
<p>— Mirceo, dacă nu sunt în stare a-ți însufla destulă dragoste și îndestul resprect, ce vrei mai bine a mă păta înainte de a mă face femăia ta, trage junghiul de la cingătoare și îl înfige în pieptul mău fără mustrare de cuget, sigură fiindăcă n-am fost în stare a-ți însufla căzutul respect și iubire.</p>
<p>În urma acestor cuvinte, Mircea ar fi dorită să se retragă, căci nu voia să facă uzu de silă, dar nu mai putea, căci iubirea despînchei prinsese în înima sa rădăcîni adânci și nu mai era în stare să le smulgă: ca să mai amâine o soluțiune oarecare iareși nu-i mai era cu putînță, căci mama începuse să murmure și fata să plângă și să se întristeze, fu dar nevoit să recurgă la un mijloc reprovat de conștîînța sa și îl și puse în aplicare.</p>
=======
  <head>VI.Jurământul.</head>
<p>— E dracul pe useat! murmură Vîntilă ieșînd din apartamăntele Domnești înmărmurit de ciudă. A
  fost dracul pe useat vor zice poate și mulți din lectorîi acestăi scrieri, însă nu era
  astfel. Vîntilă, în paroxismul necadului, pe când căuta în deșert pe rival său
  prin șanțuri își manifestase prin viu glas și într-un mod cam tare întenția ce îi
  trecuse spontan prin gând, și Mircea care, desigur nu era departe, l-a audit și
  i-a jucat renghiul.</p>
<p>din ziua acea se deseurajă cu totul, Vîntilă nu mai urmări pe Mircea, sau se pefăcu a nu-l mai
  urmări și înghiți pe cât îi fu prin putînță necadul și supărarea.</p>
<p>Mircea din contra, după ce se asigurase despre confiența nevăstăi sale de care nici nu făcea tocmai
  așa mare cadu, se ducea în toate serile la adorabila sa despînca spre a-și juca
  rolul de fidanțat.</p>
<p>Bunele femăi confiente și nexperimăntate îi credeau ca sîncere demarșele lui și așteptau cu
  impaiciență mult dorita zi a căsătoriei care se amâna din zi în zi sub felrite
  petexte care de care mai plaudibile; într-acest timp despînca considerându-l drept
  viitorul său bărvat, începuse să simtă pentru el mai întâi o plăcere, apoi un
  atașamănt și în fîne un amor care creștea pe fiecare zi.</p>
<p>Mircea de mai multe ori se încercase a se foluăsi de acest amor spre a-și ajunge la seop și a
  depărta pe fată din calea datoriei, dar nu răuși; în înima ei erau prea adânci
  săpate sentimăntele cacestității și onoarei, cele mai pețioase daeuri pentru o
  femăie.</p>
<p>Aceste sentimănte erau așa de adânci stampate în înima omănilor aceli secol, încât doo cuvinte au
  fost îndestul despînchei ca să înfrâneze pe Mircea, reputat ca un om pezispus spre
  libertînaj, și să-i taie pentru totdeauna pofta de a-i fi repețite; și ce erau aceste
  cuvinte? credeți că niște cuvinte mășteșugite, niște fraze resunătoare? nu, ci numai
  următoarele vorbe zise cu mare simplitate:</p>
<p>— Mirceo, dacă nu sunt în stare a-ți însufla destulă dragoste și îndestul resprect, ce vrei mai
  bine a mă păta înainte de a mă face femăia ta, trage junghiul de la cîngătoare și îl
  înfige în pieptul mău fără mustrare de cuget, sigură fiindăcă n-am fost în stare
  a-ți însufla căzutul resprect și iubire.</p>
<p>În urma acestor cuvinte, Mircea ar fi dorită să se retragă, căci nu voia să facă uzu de silă, dar
  nu mai putea, căci iubirea despînchei prinsese în înima sa rădăcîni adânci și nu mai
  era în stare să le smulgă: ca să mai amâine o soluțiune oarecare iareși nu-i mai era
  cu putînță, căci mama începuse să murmure și fata să plângă și să se întristeze, fu
  dar nevoit să recurgă la un mijloc reprovat de conștîînța sa și îl și puse în
  aplicare.</p>
>>>>>>> Stashed changes
<p>După ce se consultă câtva timp cu Voicu, Mircea într-o siară anunță recluselor lui că ora mult
  dorită s-a apropiat, că cununia se va face Duminica viitoare, dar că se va face pe ascuns, cu puțină pompă și după cunie vor sta tot acolo încă câtva, căci Vîntilă încă le caută, dar e gata să plece pentru totdeauna din țare. Ele primiră aceaceastă noutate cu bucurie și consimțiră a mai pelungi încă cu căteva luni ceastă retragere, căci deja se obișnuise cu dânsa, nu le lipsea nimic și timpul rău, care în acele vremuri includea pe toate femăie în casă, era gata să soseaseă în curând.</p>
<p>despînchi din contra îi păru și mai bine, căci spera că într-acest timp iubitul ei va rămăne nedezlipit de lângă dânsa, dar nu a fost așa.</p>
<p>Duminica cea mult așteptată sosi în fîne, și împrăună cu ea toate peparativăle cerute de o așa zi solemnă. Cum se făcu zio sosi la căsuța lor mai mulți bărbați și femei alieși de Voicu din persoane sigure și fidele care să nu denunțe mistăul, pe la prânz un preot bătrân cu barba căruntă și mare însoțit de un dascăl cu cele trebuincioase, și în fine mirele învăștmântat după cuvîînța rangului ce-și dăduse.</p>
            <p>Cununia se săvârși după toate cuviințele și formăle ritului ortodox; după cununie se împărți la martori ceva mâncări și băuturi răcoritoare și pe urmă fiecare plecă la casa lui și Mircea rămase împrăună cu iubita lui despînca pe care o posedă numai prin ceastă cunie care nu era o bigamie, ci o curată înșelăciune, fiind toate
  formalitățile făcute în prezența credulelor femei false cum era fals și popa și dascălul lui. Iată la ce rezultate duce pe om o pasiunea nelegitimă!...</p>
<p>Sieși nu-și consacră tot timpul cuvenit închipuită lui femei, totuși Mircea știu să justifice destul de bine desele și pelungitele lui absențe și să goneaseă din locașul amorului său orice umbră de bănuială, împlindu-și cu scumpătate toate îndatoririle impuse de titlu său de bărvat.</p>
<p>Femeie nu mai cerură libertate sieși le erau acordate mai multe înlesniri, și iarna o petrecură în casă și primăvara și vara ce urmare în grădina și via vecină. Ele nici nu mai aveau ce regreta căci Mircea le transportase acolo tot ce iubeau și țînea din văchiul lor avut și prăvălia, cu casele închiriate altor persoane.</p>
<p>despînca rămase îndată însărcînată și peste noo luni născu un copilaș feumos ca un îngeraș pe care botezându-l, îl numiră Dragul.</p>
<p>Pe când erau mai bine și mai liniștiți și trăiau mai fără griji, destînul, care împarte omului acea ce mărită, nu dormăa ci se decise a pune capăt acestăi necuvîînțe dând-o pe față.</p>
<p>într-o zi pe când Mircea sta cu despînca în grădină sub umbra unor copaici, și mama-sa legăna copilașul sub o umbră vecină așteptând pe Voicu care era trimis în oraș, se pomăniră deodată fără de veste cu doi străîni înaintea lor, cu un bărvat și o femăie. Mircea cum îi văzu îngălbeni și își pierdu cumpătul, recunoașteând în acești străîni pe băneasa, femăia sa, și pe rival său Vîntilă.</p>
<p>— Iată unde și cum își petrece vremăa bărbatul D-tale; zise Vîntilă aretând geupa ce avea înainte-le, văzi bine că n-am mînțit.</p>
<p>— Ce cați aici, vane Mirceo? Zise Băneasa cu un ton impunător, aici este femăia și copilulu D-tale? acesta este locuînța vanului Craiovei?</p>
<p>Mircea înmărmuri și nu știu ce să răspundă, aruncă numai căutături seântăietoare asupra lui
  Vîntilă care surâdea cu răutate la o parte. despînca și mumă-sa rămăsese împietrite în locul lor ca niște statui și nu scoasese o silabă din gură.</p>
<p>— Aide, urmăză-mă ca să se sfârșeaseă cu aceste necuvîînțe, urmă Băneasa luând de mână Mircea, care pierduse voința și libeul arbitău.</p>
 <p>— Unde te duci Mirceo? cui mă lași? strigă despînca sărînd ca o leoaică din locul ei și repezîndu-se să rețînă pe acela ce îl credea a-i fi bărvat.</p>
<p>— Opește-te femăie, strigă Băneasa cu un ton detunător, tu n-ai drept a te atînge de el; eu sunt femăia lui cea legiuită, iar nu tu.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte trase după sîne pe bărbatul său care nu făcu nici o opunere și iieși din grădină. despînca văzându-se astfel avandonată, căzu fără de cunoștînță în brațele lui Vîntilă care rămăsese acolo și se grăbi a o sprijîni și mumă-sa începu a se jeli și a-și smulge păeul din cap.</p>
<p> Mi- este cu greu a deserie cele ce urmare după acest avandon neașteptat, prin câte leșînuri și lacrimă își manifestă sărmana despînca durerea ce încerca și prin câte suspîne și blestemă încărcă mumă-sa amintirea lui Mircea.</p>
<p>— Nu-i fu milă nelegiuitului! strigă bătrîna cu sufletul mâncat de înzignațiune, de acest peuncuț nevînovat și feumos ca un soare care este sângele lui, și de această ființă nenorocită pe care o smulse de la sânul maicii sale, și plecă fără să le zică măcar rămas bună! Ah! Doamne trăsnește-l din senîn cum ne-a trăsnit și el pe noi.</p>
<p>— Mirceo! Mircea al mău!... strigă despînca venindu-și în sîne, unde ești, dragul mău? unde te-ai dus?... cui m-ai lăsat?...</p>
<p> — Taici nu mai pomăni număle lui, zise Vîntilă cercând s-o mângâie, nu mai este vrednic de această cînste, uită-l, gonește o așa urîtă amintire din minte.</p>
<p>— cine ești tu? strigă sărmana femăie smulgându-se din brațele lui, care încă o sprijînă, și uitându-se la el cu o privire sprerioasă; nu te cunoaște, fugi, taici, lasă-mă, și zicând aceste cuvinte se repezi și cuprinse cu un braț pe maica sa și cu altul leagănul copilului.</p>
<p>— Jupâniță, răspunse Vîntilă, nu te mânia pe mine și nu mă goni; îți încuvînțează mâhnirea, dar gândește-te cine este vînovat.</p>
<p>— Tu, răspunse mumă-sa, tu ai venit de ne-ai smuls din brațele fericirîi și ale încrederîi; te cunoaște acum, tu ești dușmanul nostru cel mai aprig, tu ești Vîntilă.</p>
<p>— Da, tu ești dușmanul nostru, tu ești Vîntilă căci tu ai adus-o aici, zise despînca aeuncându-i căutături fulgerătoare.</p>
<p>— Așa e, aveți dreptate până la una punct, răspunse Vîntilă, eu am adus-o, dar știți pentru ce? ca să deseoper un înșeltor.</p>
<p>— Îl credeam bărbatul mău și eram fericită, răspunse despînca.</p>
<p>— Am voit să vă luminez ochii în privînța uni amăgitor.</p>
<p>— Era bărbatul mău, și eram mulțumită.</p>
<p>— Am voită să vă smulg dintr-această închisoare vășnică pentru că te-am iubit și te iubese din tot adăncul animăi.</p>
<p>— Amuțeaseă-ți gura și fugi dinaînte-mi strigă despînca cu energie.</p>
<p> — despînco, exclamă Vîntilă cu un ton eugător, te rog nu mă respînge; ca înaintea unei icoane îți cad în genunchi și-ți zic încrede-te dragostăi măle, urmăază-mă, fii a măa, și-ți jur pe număle cel sfânt al lui D-zeu, că femăie mai iubită și mai fericită ca tîne nu va mai sta pe fața pământului.</p>
<p>— destul, răspunse despînca cu un ton impunător.</p>
<p>— dacă te-ar aseulta pe tîne, î- aș crăpa capul cu securea, adăugă mumă-sa aeuncându-i o căutătură de dispreț.</p>
<p>— de unde izvorăște atâta ură? exclamă Vîntilă zdrobit.</p>
<p>— de unde?! mai întrebi? strigă muma cu ciudă, dar bine ai uitat bre câte ne-ai făcut sau crezi că nu știm? noi eram niște femăi sărace, dar cinstite; trăiam în lîniște cu eudele muncîi noacestre, așteptând cu încredere în D-zeu să vînă un creștîn de potriva noacestră ca să îi dau prin legiuită căsătorie pe fiica măa de nevaceastă. Ce ai căutat să treci pe la poarta noacestră și trecând să te opești și să te uiți la fata măa? Ce ai căutat apoi să treci și cu vanul ca să vină asupra capului nostru o nenorocire ca aceacesta?</p>
<p>— Vad bine că eu am făcut tot răul, răspunse Vîntilă cu ipocrizie, tot eu trebuie să-l îndrept; dă-mi pe fiica D-tale de soție și-ți jur a o face fericită și a lua de suflet pe fiul său ca pe însuși fiul mău.</p>
<p>— Dar femăia ta? dar copilulu tău? exclamă despînca, i-ai uitat? vrei oare să trecă din mâna uni amăgitor într-a altuia?</p>
<p>— Voi părăsi nevaceastă, copilu țara, totu pentru tîne, răspunse el, după ce trecură primăle momănte de înmărmurire cautate de acest răspuns, numai să te-ncrezi puțin mie și să coarespunzi cu o mică parte din nemărgînita dragoste ce îți consfînțese.</p>
<p>— Nu mai făcea atâtea jertfe, văzi-ți mai bine de acestă care sufere din pricîna neajunsurilor ce îi faici, și pe mine lasă-mă să pier cum a voit D-zeu.</p>
<p>— Dar bine ce te vei face?</p>
<p> — Ce-o vrea el!</p>
<p>— Nădăjduiești în întorcerea lui Mircea? nu te mai legăna în brațele unor așa de deșarte năluciri, El te-a părăsit pentru totdeauna, a săpat, nu se va mai întorce.</p>
<p> — Minți Vintilă, răspunse o voce de la spate, simți, șarpe vănînat, adaugă Mircea apropîîndu-se de el urmat de Voicu ; mulțumită D-lui cred că ce-ai veut tu nu se va îndeplini.</p>
<p>— Mirceo! strigă despînca cu transport, aeuncându-se spre vanal că să-l îmbrățișeze.</p>
<p>— Stai, fiica măa, opește-te, strigă mama rețînd-o, n-ai ce mai căuta în brațele lui, nu mai este bărbatul tău.</p>
<p>— Nu mai sunt, așa este; murmură Mircea cu întristare, dar tot sunt părintele copilului său și ca tată trebuie a mă îngriji de el. despînco, recunoaștău că nemărgînita dragoste ce-am simțit pentru tîne, m-a împîns să îți facă un mare rău, recunoaște și mă căese, dar, este prea tărziu. Răul s-a sfârșit, trebuie îndreptat.</p>
<p>- Nu îmi pare rău de nimic, strigă despînca nu entuziasm, dacă tu mă iubești, primăseă eușînea sărtăi măle numai să îmi dăeuești și mie o părticică din înima ta.</p>
<p>- despînco! strigă mama cu mânie, ce vorbești tu? ai încetat de a te bucura de dreapta ta judecată? numai ieși fiica măa?</p>
<p>- Las-o, bătrâno, să vorbeaseă, căci înima, iar nu ca vorbește, răspunse Mircea cu un ton din ce în ce mai trist, sunt eu aici care voi avea durerosul curaj de a o împiedeca. despînco, am jurat aceleia, care are drepturi netăgăduite asupră-mi, a curma și îndrepta toate relele ce am făcut și mă voi supune; afară de acestea te resprect prea mult ca să te am drept posadnica (țiitoarea) măa după ce o dată ți-am dat cu drept sau fără drept număle de soție. Legăturile dintre noi s-au eupt, dar nu crede că te voi lăsa de râsul lumii; nu; știu că cu vorbele ce am să îți zic îți voi zdrobi înima și te voi face să vărși multe lacrimi, dar cu timpul rana se va vindeca. Ca să nu fii râsul lumii, îți dau un numă, îți dau un bărvat; Voicu, pentru dragostea și credința ce-mi portă, se înduplecă a-ți da număle lui, fără a-ți cere nimică în sehimb; rămâine la voi amândoi a sehimva aceaceastă stare într-o adevărată căsătorie, dacă vremăa va vindeca ranele. Voicu e numit de mine căpitan peste călărașîi măi, are un numă nepătat, poți a-l primi fără de sfială. Cât pentru fiul mău ți-l încredințez dragostăi mămăsei pănă la oarecare vârstă, și când vei crede de cuvîînță că este destoinic, trămite-l la mine oriunde voi fi cu acest înel și ori în ce stare va fi, îți jur pe număle cel sfânt al Macîi lui D-zeu, că îl voi primi ca pe fiul mău și ca pe fiul mău îl voi așeza lângă mine.</p>
<p>aceste cuvinte produse o mare revoluție în geupurile ce era faiciă, despînca plângea cu hohote, jupăncasa strângea pe micul Dragu la sânul ei, Voicu se uita cu un aer triumifător spre Vînilă și acesta își mușca pumnîi cu necad.</p>
<p>— Nu-ți cer aceaceastă jertfă cu impunere, adaugă Mircea adresându-se către despînca, ci cu eugăminte, în număle viitorului fiului nostru și a repaosului D-tale, ești stăpână să primăști sau nu aceaceastă jertfă să fii sau nu soția lui Boicu și să mă seapi pe mine de chînurile unor mustrări de cuget cam târzie.</p>
<p>—Fie voia ta, răspunse cu un ton zdrobit despînca, întînzând mâna spre Voicu care o apucă cu resprect și o apropiă de buze; iată și aceaceastă jertfă, fii pe deplin nemulțumit.</p>
<p>— O! despînco! ești un înger, strigă vanulu cuprinzeându-i mâna cea altă și acoperînd-o cu mii de sărutări; îți mulțumăse că m-ai învrednicit a pune pe dușmanîi măi sub picioarele măle. Acum, văre Vîntilă, numai ai ce căuta aici, iieși, pleacă!</p>
<p>— Plec, striga acesta serâșnînd din dinți, dar ura măa, o ură de moarte, te va urmări petotîndeni și va amărî cele mai dulci zile ale tale.</p>
<p> Vîntilă plecă ca un uragan și după ce zispăeu el, reapăeu bănoasa de această dată dulce, afectuosă, consolă prin vorbele cele mai tînere pe despînca și acesta zdrobită sub greutatea unei așa mari bunătăți, căzu în genunche și jură a șterge cu totul din mămoria sa suvenirea lui Mircea.</p>
<p>În Dumînica următoare se celebră în biserica cea mare din Craiova căsătoria lui căpitan Voicu cu despînca, care purta valeala feciorici, toată lumăa cea alesă a curții vanului fu faiciă la aceaceastă ceremonie și Mircea cu soția sa serviră drept nuni.</p>
 </div>
<div type="chapter" n="8">
<head>VIII. Să trăiaseă măria Sa.</head>
<p>Cățiva ani după înâmplările deserise mai sus, sta vanul Mircea într-o Zi de primăvare în camăra sa de luceu și consulta o mulțimă de hărți străine spre a forma un proiect de lege, prin care să întîndă în cuprinsul stăpânirei lui bine-facerile civilisațiunei contemporane din ocident prin care să se  amălioareze bunul trai al supuși-lor lui.</p>
<p>Camăra în care lucra era situată într-un chioșc rotund, care orna centăul grădinci lipită de palat; ușa era deschisă ca să între înăuntău îmbălsămitul parfum al rozelor înflorite și cântecele duioase ale păsărelilor, și perdelele de la ferestre trase la o parte spre a pătăunde mai multă lumînă. Mircea aici citea câte o carte, aici seria, aici consulta altă carte, aici ștergea ce a seris și seria altceva și aici se cândea căteva momănte și după acea seria cu iuțeală pagîni întregi.</p>
<p>Pe când se afla într-o zispoziție de spirit așa de lucidă și condeiul alneca în fugă pe hârtie sub conducerea mânîi sale, deodată tresări, se opri și se întoarse înapoi spăimântat de un zgomot mare ce audi la spate. Când se întoarse să vadă ce e, zări pe fiul său micul Mihail, fugînd iute pe ușe râzând cu hohote și lăsând în mijlocul casăi un morman de pământ de fori și o grămadă de cioburi dintr-un vas ce voise să aducă tatălui său și pe care, împiezicându-se de o carte, îl spărsese. Mircea necăjit de aceaceastă întrerupere, se sculă supărat în sus, se duse la ușă o închise și se întoarse la masă ca să serie, dar nu mai găsi acea mulțimă de idei ce se grămădeau mai îaînte în capul său îmboldindu-se care de care să iasă mai curînd. După ce se zbuciumă câtva, regăsi ideie pierdute, iar începu a serie cu iuțială și căzu în cea mai mare aprindere, audi la spate o seărțâitură de ușă care îi risipi iareși ideie.</p>
<p>— N-o să te acestâmperi, blestematule? strigă el sculându-se că de această dată să încuie ușa, însă când se întoarse rămase împietrită, văzându-se făcea în faiciă cu vreo doosprezece persone: între care doo fețe bisericești, cele mai principale și mai remarcabile de la curtea unchiului său.</p>
<p>El, văzându-i, se seusă prin câteva cuvinte de posițiunea în care se afla, îi eugă să treacă cu văderea gunoiul produs de copilăreasea nebunie a fiului său, și după acea îi învită să ia locu și să îi explice cărei norocite întâmplări datoarează onoarea de a fi visitat de dânșii?</p>
<p>boierii nu ocupare locurile ce li se aretase, ci rămase în picioare și unul din ei, un cleric, Antim Archiepiseopul și Mitropolitul Ungro-Vlahîi, ieși din mijlocul lor, și făcând o închînăciune resprectoasă, îi zise:</p>
<p>— Mărit să fii, Domne, într-u stăpînirea fraților tăi și prea puternic biruitor asupra vrăjmași-lor tăi:</p>
<p>— Amîn! exclamare boierii în cor.</p>
<p>— Ca rodul măslînilor să fie roadele domnirei înălțimăi tale peste supușii tăi, adaugă celalt eteric, care era Atanasie, arhiepiseopal Sevărînului, și ca cedrii Livanului să ți se înalțe fruntea de asupra vecinilor tăi.</p>
<p>— Amîn, repetare iareși boierii.</p>
<p>Mircea se uitâ surprins la noii veniți și după ce îi lăsă să zică acea ce pentru ei era o curată enigmă, se adresă către dânșii și le zise:</p>
<p>— mă iertați, prea sfînți părinți și prea cînstiți boieri, că vă intrăup spre a vă aduce aminte că aceste vorbe se adresez uni Domnitor, când se pune pe scaun, iar nu uni smărit și nevrednic van ca mine.</p>
<p>— de azi în coluă ești Domnul și Stăpânitoeul nostru, răspunse unul din boieri, anumă Vlăduță spătaeul, saltâudu-l până la pământu.</p>
<p>— Eu Domnu! strigă Mircea cu mirare.</p>
<p>— Da Măria ta, răspunse boierii.</p>
<p>— Dar unchiul mău Dan?</p>
<p>— Ceul a voit să îl chemă în sînul alieși-lor săi, răspunse Mitropolitul Antim.</p>
<p>— Unchiu mău a murit și eu nu știu?! strigă vanul din ce în ce mai mirat. Când?</p>
<p>— de trei zile a reintrat în pământul din care a fost alcătuit, răspunse Arhiepiseopul Atanasie.</p>
<p>— Și de doo zile, adaugă un alt boier și cuviosu, anumă Vorniculu Stroe, țara, boierii, oștenii, biserica și norodul Te-a ales într-un singur glas să le fii domnă și povățuitor lor.</p>
<p>— Dar bine Dan are un fiu? întrebă Mircea.</p>
<p>— Da, însă el însuși ne-a îndemnat a face această alegere.</p>
<p>— pentru ce oare?</p>
<p>— pentru că țara este în primăjzie și are nevoie de un braț puternic și minte întreagă care să mântuiaseă. tătarii ne deciuese norodul, foamătea ne seade averile, turcii ne amănință cu robirea țara este ne armată, săracă și smărită.</p>
<p>— Și credeți că eu o voi aduce în stare mai bună ?</p>
<p>— Da, credem și suntem siguri, răspunse alt boier anumă vistieul Sandu, pentru că avem înainte o pildă văzită; Oltenia sub oblăduirea voastră este plină de viață și de putere; pe când România se stînge din zi în zi.</p>
<p>— Și credeți că eu voi vindeca-o?</p>
<p>- Da, da, strigare toți într-o voce.</p>
<p>— O! frații măi, răspunse Mircea oftând, să nu vă luați după asemenea nădejzi amăgitoare. Alta e Oltenia, care e un colțișor mai nebăntuit de vecini și alta e România pe care la miazănoapte o hărțuiese lăcomia ungureseă, la apusă varvaria tătăra și la mimja-ai pustiirea turceaseă; alt pământ este al nostru, altul al vostru și altfel locuitori de aici și altfel cei de acolo. acestea, toate împrăună, iar nu nevrednicul de mine, face ca țara măa să fie înilorită.</p>
<p>— Măria ta, răspunse Antim, sunt multe și felrite pricînile care face o țare fericită sau nefericită, toate însă atârna de la mâna care le cârmuiese; noi pânăcum am avut un domnitor care se îngrija numai de ale lui, de petreceri și vânători, iar nu de binele țării și voim să avem un domn care să fie și al norodului, ca să se îngrijaseă și de binele lui cum te îngrijești înălțimăa ta prin felrite chipuri, pănă și prin povățuire de cărți străine cum văd că te îndeletnicești într-aceste minute. Ne trebuie un părinte care să ne iubeaseă, să ne apere să, ne îndreptățiaseă și să se îngrijaseă de binele nostru ca de al lui. Te credem vrednic de această sarcină grea, împlinește-o, fii părintele nostru.</p>
<p>— fii părintele nostru! strigare boierii în cor.</p>
<p>— feumoasă este îndatorirea ce îmi dați, dar mai grea decât puterile măle. o țare mică și una mare nu e tot una, seutiți-mă de dânsa, părinți și frati, ca sa nu cad zdrobind împrăună cu mine și tron si coronă. Dulce e mărirea, plăcută e puterea, dar trebuie o ființă destoinică ca să le poarte. Eu nu prea sunt trăit la curte dieși tatăl mău a fost domn, eu nu sunt isitit în știința și zibăcia cărmuirei norodelor, nu mă puneți în stare de a face răul fără voie. Cereți să aveți de o dată un părinte, un apărător și un îndreptățitor, eu vă marturisese că nu mă pot bizui într-u îndeplirea acestei cereri. Imi place singurătatea, și fug de zgomotul lumii, lăsați-mă în sălbăticia măa ca să trăiese împrăună cu oltenii măi și nu mă aduceți în stare de a le face rău și lor, părăsindu-i și altora neputăndu-le face pe voie.</p>
<p>— ascultă, domne, răspunse Postelnicu Mihnea, țara, în înțelepciunea ei, a ales și bine a ales, datoria înălțimăi tale este a te supune, dacă în adevăr ești bun pământean.</p>
<p>— Cum să primăse, cinstite Postelnice, o sarcină peste puterile măle? exclamă Mircea împrăunându-și mâinile; ce vreți să alnec, să cad și cum mai zisăi, căzând să tîrăse împrăună cu mine în penare viitorul țării măle? Nu te gândești la cele ce se vor întâmpla? nu vă gânziți că vremurile sunt grele și primăjziile multe și mari? frumoasă este corona, dar pentru capul ce nu este vrednic să o poarte este grea ca fieru, rece ca plumbul și strânge capul ca cleștele; mândeu este topuzulu, dar greutatea lui rupe brațul care l-a atins cu nevrednicie. Slabele măle puteri simt adesea greutate în povățuirea trebilor Bănîi măle, cum voi putea da de căpăt unei țări întregi? Lăsați-mă pe mine, iubiții măi, și alegeți o ființă mai destoinică, căci din milă sfântului, țara Româineaseă este bogată de Romani buni și vrednici de domnită.</p>
<p>— Alegerea noacestră este făcută și nu se mai întoarce, răspunse Atanasie, știm că dragostea oltenii te face a te împotrivi, știm că ea te îndeamnă a fi îndărătnic până într-atât, jertfește-o însă pentru dragostea moșiei cei mari și D-zeu te va răsplăti sehimbând greutatea coronei într-o coronă de finic, și a topusulul într-un toiag de isop.</p>
<p>— poporul a pus toată nădejdea lui în înălțimăa Ta, adaugă Spătaeulu Vlăduță, El așteaptă mântuire numai de la Măria Ta, nu îl desnădăjdui, supune-te rugăciunilor lor și Dumnezeu te va răsplăti.</p>
<p>— Supune-te, supune-te, strigare toți boierii.</p>
<p>— pentru binele tău, Oltenie țara măa, am voit, să nesocotese mărirea și puterea! murmură în adăncul inimăi sale, Mircea cu amăriciune, n-am putut izbuti, nu mai pot a mă împotrivi. Face-se voința cerului, adaugă cu voce tare, primăse a mă jertfi spre îndeplinirea poruncii țării măle; primăse greaua sarcină a domniei, însă numai cu o îndatorire:</p>
<p>— O primim fără s-o știmti, strigare boierii veseli de acest răspuns.</p>
<p>— primăse a fi Domnulu vostru, dacă veți jura spre îndeplinirea mai întâi că nu veți cere a numi în locu-mi van peste Oltenia cate zile voi avea eu?</p>
<p>— Jurăm, strigare boierii în cor.</p>
<p>— dacă veți jura asemenea că Domnia Făgărașiului și-a Anilașiului voieu atârna ca și acum de Oltenia și le veți lăsa a amăsteca ?</p>
<p>— Jurăm.</p>
<p>— Și dacă îmi veți da veți da toată încrederea voastră și îmi veți lăsa cămp de a domui după cum mă va povățui pe mine gândul mău binelui țării măle?</p>
<p>— Jurăm, jurăm.</p>
<p>— Și mă veți lăsa a încheia cine voi voi eu, a mă război cu voi vrea eu și a seoate țara din impasul în care e numai prin mijlocele ce voi găsi eu de bune?</p>
<p>— Jurăm.</p>
<p>—Gănziți-vă la jurământul ce ați făcut ca o să fie greu de îndeplinit și o să intrați în ispită a-l călca, căci eu o să urmăz niște căi piezișe și întortochiate, încât adesea o să se pare multora, mai puțin pătrunzător, că vânz înteresele țării măle, atunci să nu vă rizicați a vă călca jurămăntul, că se știți că eu plec oricare ar fi primăjdia de mare și nu mai mă întorc.</p>
<p>— Ne vom supune orbește poruncilor înălți-măi Tale.</p>
<p>— Eu numai acest fel îmi putut aduce la starea în care e Oltenia măa; în vremi ca acestea unde se sehimbă din capă până în temălii fața unei țări, este de nevoie să domneaseă un cap și o mână care să conducă firile urdeîi, numai acel cap să fie destoinic și însuflat de dragostea țării lui și să se bucure de încrederea concetățenilor săi.</p>
<p>— Te vei bucura de a noastre.</p>
<p>— bine, atunci sunt Domnul vostru.</p>
<p>— Să trăiaseă Măria Sa! strigare boierii pecipitându-se spre a îi săruta mâinile și a-l lua pe sus ca să-l ducă în triumf la palatu.</p>
<p>până în siară să dați peste toată fața orașiului vestea cum că vanul s-a ales Domn și poporul împrăună cu oșteni și boieri se grăbiră de a alerga cu mic cu mare, ca cu ochii lunecați în lacrimă de durere și părere de rău să-și ia ziua bună de la acela ce a fost pentru el mai mult ca un părinte.</p>
<p>După ce îi primi pe toți fără zistîncțiune, și după ce se îmbrățișa cu toți câți putu, fără de îngrețoșare, Mircea întoarse fața lăcrimând spre amvasadorîi Domnîi și le zise suspinând:</p>
<p>— Cum să nu te lipsese! de un tron pentru asemenea supuși, și cum să nu te desparți plâgănd de niște ființe, care te iubese așa de mult?!...</p>
<p>— Te vom iubi și noi, și toată țara Românilor, răspunse vornicul Stroe cu entuziasm.</p>
<p>— Să dea D-zeu! murmură Vodă suspinând.</p>
 </div>
<div type="chapter" n="9">
<head>IX. Bătălia de la Cosovo.</head>
<p>puțin timp după ce se sui Mircea pe tron și se unse conform obiceiului țării la Cămpulung și se stabili la Curtea de Argieși, primi veste că peste Dunăre se petrec lucruri foarte îngrijorătoare :</p>
<p>Bulgaria, care căduse în mâinile Romanilor, după ce îi ținuse în respect mai multe secule, fu cotropită fără de veste de năvălirea Turcilor ce debordase din Asia și încetul cu încetul fu coplieșită mai toată. Adrianopole, Sofia, Beutarîi, Tărnova nu mai erau orașe Bulgare sau Grece, ci reședințe Turcești, cel dintâi era capitala și reședința tronului fiilor lui Orcan. singur litoral Dunării seăpase necotropit de păgâni și se guverna de către despotul Constantîn Marcoclarevici. turcii însă nu lăsară nici acest colțișior de pămînt necotropit. Un bulgar anumă Sisman, om cu năravuri rele, aplecat spre vărsare de sânge, hrăpirî și învizie, se duse la Odric, își vându țara păgînilor, conduse El însuși pe vasail pașea, împrăună cu armata sa, până la Nicopole și după această trădare, pe când aștepta a se pune El pe tron, fu și dânsul ucis cum fusese stăpânul său Constantin, fratele lui Bogdan, și toți patrioții Bulgari.</p>
<p>După ce căzu și acest mic colț al Bulgariei în mâinile Turcilor, sultanul Murad, împăratul lor, își puse în gînd să supună și Serbia care încă era mare și puternică. ca pe acolo săși desehidă un cămp larg și sigur spre centăul Europei. Animat de această dorînță, se puse în fruntea a cînci-zeci de mii de oșteni cu care făcuse victoriosul război al Peluăponesulul și se îndreptă cu dânșii spre feuntariele serbii.</p>
<p>Țaeul Lazâr Samojerdețul serbii, n-avea nici o știință despre hotărârea Turcilor, El îl știa departe, n-avea cunoștiință despre soarta lui Marcoclarevici, se bizuia că îl are pe dânsul și formidabilele lui oști în faiciă, nu se certase niciodată cu Turci, nedându-le prilej de nemulțumire, ci din contra sehimvase asigurări de amicie, voioșie la nunta celei mai Boșco Jugovici și se dădea în pace la petreceri și veselii.</p>
<p>pe când dânșii petreceau liniștiți, iată că sosese în Ceușcvaici, capitala serbii, Cosancic, trimis de voievodul Cosavăl, și acesta întâlnînd pe fratele său de armă Miluăș Obiluăvici poreclit Milu Combilu, îi zice:</p>
<p>— Frate Miluăș, unde este Țaeul?</p>
<p>— Benchetuese, căci a însurat pe cumnatul său.</p>
<p>— Du-te de îi spune să se seoale repede de la masă, să se întrarmăze, să-și adune toate oștile și să porneaseă în grabă spre Cosova, căci ne-a coplieșit păgînîi de turci.</p>
<p>— Sfinte Simăoane! strigă Combilu împietrit. </p>
<p>— Da, du-te mai iute și spune-i că de la muntele Esablu până la Sazlia și de la Sazlia până la Zvăcian și de la Zvăcian păne la Cicion toate câmpîile, toate văile și toate dealrile sunt acoperite mai de mișiună de Turci care înaintează încoa pe valea Mazgitului chiar sub povățuirea Sultanului Murat.</p>
<p>— Sunt mulți la număr?</p>
<p>— dacă oștite noastre ar fi bulgări de sare n-am putea săra bucatele lor la o singură cînă.</p>
<p>— Atunci suntem pierduți ! . . . exclamă Miluăș cu descurajare. va nu , adaugă după puțină gânzire D-zeul serbii este deștept și puternic, El ne va mântui, El ne va da mână de ajutor. trebuie să piare un fiu pentru mântuirea maicii sale și a fiilor săi. Aliargă, frate, spune Țaeului cea ce îl așteaptă, dar nu îl îngrozi spunîndu-i numărul și puterea dușmanilor ca să nu se deseurajeze oștile, din contră spune-i că oștile dușmâine sunt puțin număroase și rău povățuite și te încredințez că va birui.</p>
<p>— Așa voi face, frate, răspunse Ivan depărtându-se</p>
<p>— Mai așteaptă, adaugă Milu, spune-mi unde ai lăsat tăbărîtă oștirea păgînă?</p>
<p>— aproape de Cosova.</p>
<p>— Unde este cortul Sultanului?</p>
<p>— în miljocul taberii, dar ce te găndești să faici? nu vei râsbi pănă la El măcar de ai fi pasăre zburătoare.</p>
<p>— vei vădea ce are să se întâmple.</p>
<p>frații de cruce se despărțiră și Ivan intră la Lazăr.</p>
<p>Craiul serbii era încă la masă când intră Ivan, lângă El sta la drepta Jug Bogdan, la stîngă Bun Brancovici, în faiciă Miluăs voivod de Karguevaici și luăvan Toplita ,într-un cap al măsei crăiasa alița, lângă ea, la dreapta, mireasa Kiajna, fiica lui Brancovici și lângă dânsa ginerele și cei opt frați ai săi.</p>
<p>— bine ai venit sănătos Ivan Kosancici, strigă craiul cu veselie întinzând paharul plin spre noul venit.</p>
<p>— bine v-am găsit cu sănătate, răspunse Ivan oftând și neluând paharul.</p>
<p>— Dar bine ce veste ne aduci tu? întrebă Țaeul spăimăntat.</p>
<p>— o veste cam rea, stăpâne, răspunse Ivan, Sutanul Murat cu turcii săi a călcat pământul sărbesu  și au tăbărît pe valea Mazgitului aproape de Cosovo.</p>
<p>această veste neașteptată tulbură pe toți măsenii dar nu atât ca pe craiulu Lazâeu și pe Bun Brancovici. cel dintâi se facu roșu de mănie cel alt însă îngălbeni și începu să tremure. Nu se băgă de seamă însă această sehimvare, căci Serbi din măseni se sehimvare în grabă în oșteni, scoase din
teci spredele și jurare plini de entuziasm că nu vom manca, nici vor mai dormi până nu vor goni dincoluă de hotare pe păgîni cu eușîne.</p>
<p>A doua zi, pe câmpia din fața Ceujevațului strebeau cînci-zeci de mii de sulițe și coifuri, toți serbii mici și mari, câți erau în stare a purta arma, răspunse la apelul patrîi, numai unul nu răspunse, acesta era Miluăș Obiluăvici, poreclit Mihi Combilu.</p>
<p>— Miluăș este un vănzătoeu! exclamă Brancovici în gura mare.</p>
<p>— Se va cunoaște mâine cine este vânzătorul, răspunse Ivan Kosancîn, uitându-se într-un mod straniu spre Brancovici.</p>
<p>pe sub siară oștile plecare și cetatea rămase sub pada unchiași-lor, femăior și copiilor, căci din cei voinici nici unul n-a voit să rămână cel puțin să păzeaseă pe țarîna lor. A doua zi ajunse la Cosovo și acolo se comunicare cu mic cu mare cu Sfintele Taine în biserica cea nou clădită, de Lazăr cu căteva luni înainte și apoi plecare spre dușmani.</p>
<p>Ciocnitura fu grosnică și sângeroasă, dar nimăni nu se clăti din locri, căci mulți ca nisipul mării erau turcii și viteji ca smăi erau serbii. pe când lupta era mai crâncenă, se înfățișă de către ienicerîi sultanului un fugar serb înaintea lui Murad care le făgăduia a le trăda armia sârbeaseă.</p>
<p>— Vorbește, răspunse Murat, adresăndu-se cu ton răstit către fugar.</p>
<p>— Voi să vorbese Sultanului, unde este Sultanul? zise prizonierul.</p>
<p>— Eu sunt, spune ce ai de spus, răspunse cu același ton Pazișahul.</p>
<p>fugarul nu răspunse nimic, ci se năpusti asupra lui în mână cu un cuțitu aseuțit, îl luă în brațe pe sub vîntre, îl ridică în sus și apoi îl aruncă jos cu inima spîntecată de sus până joș, dar peri și El împrăună cu victima lui sub luăvitura aseuțitelor hangiare Ele ienicerilor ce alergare prea tărziu în ajutorul stăpânului lor. astfel muri Sultan Murad și Combilu sau Miluăș Obiluăvici!..... ucigașul său.</p>
<p>moartea Sultanului înspiră mare turburare și zăpăceală între Turci și mare curaj și bărbăție între Sârbi, însă geniul cel rău jurase ca Serbia să cadă pentru mult timp roab să îmilunei și îndemnă pe unul din cei mai fruntași căpitani, pe Bucîi Brancovici să întorcă spatele câmpului de războiti și să plece în Serbia de peste Dunăre, patria lui, împrăună cu cele doosprezece mii de oșteni al săi, singura speranță a serbii, fiind singura oaceste odihnită și nehărțuită.</p>
<p>această trădare fu Serbilor fatală; turcii iuvinărșunați de moartea pazișahului lor, se năpustiră cu înzecită furie spre dușmani, și îi coplieși cu numărul, și trecu pe sub sabie toată suflarea vină de la Crai până la cel din urmă arcar. Jug Bogdan, Ivan Kosaucici, câte noo frați Jugovici, Miluăș voievodul, Ivan Toplița, fratele său Milan și toată fioarea cea mal aleasă a serbii, găsi o moarte ceudă, dar gloriosă în câmpia de la Cosovo; așa mor eroi! ...</p>
 </div>
<div type="chapter" n="10">
<head>X. Țanțoșia Ungureseă.</head>
<<<<<<< Updated upstream
<p>vestea acestor nenorociri ce izbi pe creștini din preajma Dunării, spăimăntă foarte pe Mircea și îl puse pe gânduri. Numai de cat dete ordine să se adune toate oștile de care dispunea, pe câmpîile din fața Tărgovistăi unde-și așezase de curînd reședința, întări cu măterezurî de lemne și nucle monacestirca și tîrgnșioeul ce clăzise îndată ce se suise pe Tron pe malrile Dămboviței, în locul căruia s-a răzicat mai apoi Bucureștii, întări toate cetățile după lângă Dunăre, aprovisionâ cu îndestulare locurile întărite din munți și după aceia trimise următoarea epistolă lui Carol al VI regele Francîi, lui Carol alîn IV de Luxemburg, imperatoarele Germanîi, lui luăan de Luxemburg, elector de Brandeburg, lui Sigismund de Luxemburg văeul, său Rege al Ungarîi, lui Wlazislav Jagheluăn rege al Poluănîi, lui Petre Mușat Domnul Moldovei și lui Urvan al Vl-lea, Papa al Romăi.</p>
<p>„Mircea din mila lui D-zeu Domn stăpânitor al „țări Româinești, Ducă al Făgărașului și Anilașului, Conte al Sevărînului, ban al oltenii și Domn al Dobrogei și Silistrbi.</p>
<p>prea iubitilor săi întău Cristos părinți și frați, crai și prinți, sănătate.</p>
<p>iubiții mei,</p>
<p>Păgînulu, care a jurat să piardă după pămînt urma Săntăi Ceuci și neamul creștinătății, a început săși ajungă la seop. Serbia nu mai se numără în carta țărilor, și Șerbi mai că nu mai sunt, Tot ce a fost bărvații bun de mânuită arma a perit pănă la umil pe cămpia de la Cosovo; bătrâni și copii au fost măcelăriți prin case în sate și orașe, și femăie au fost văndute în tirg ca niște robe. Bulgari aă plătit mai dinainte asemenea tributuri sângeroase lăcomii varvarilor. primăjdia este mare, turvații nelegiuiri, boț de fumul „biruinței, sunt gata a năvăli și asupra nostră. Să ne unimă până mai este vremă într-un cuget și o credință spre a supune sub picioare spre dușmani! sântăi Ceuci și să facemu să piare ca pleava din fața vântului această droie flămândă de ucigași. Grăbiți-vă, fraților, căci ceasurile sunt peciose; azi primăjdia va vate la ușa măa, mâine va vate la vecin și poimăne se va întinde peste fața Europei întregi dacă ne vom lăsa a ne slăbi unii pe alții „și a nu le opune din vremă peptă puternic.</p>
<p>Să ne întrarmâm cu semnul sfîntăi Ceuci și D-zeu va fi cu noi“.</p>
<p>Mircea.”</p>
=======
<p>Vestea acestor nenorociri ce izbi pe creștini din preajma Dunării, spăimăntă foarte pe Mircea și îl puse pe gânduri. Numai de cat dete ordine să se adune toate oștile de care dispunea, pe câmpîile din fața Tărgovistăi unde-și așezase de curînd reședința, întări cu măterezurî de lemne și nucle monacestirca și tîrgnșioeul ce clăzise îndată ce se suise pe Tron pe malrile Dămboviței, în locul căruia s-a răzicat mai apoi Bucureștii, întări toate cetățile după lângă Dunăre, aprovisionâ cu îndestulare locurile întărite din munți și după aceia trimise următoarea epistolă lui Carol al VI regele Francîi, lui Carol alîn IV de Luxemburg, imperatoarele Germanîi, lui luăan de Luxemburg, elector de Brandeburg, lui Sigismund de Luxemburg văeul, său Rege al Ungarîi, lui Wlazislav Jagheluăn rege al Poluănîi, lui Petre Mușat Domnul Moldovei și lui Urvan al Vl-lea, Papa al Romăi.</p>
<p>„Mircea din mila lui D-zeu Domn stăpânitor al „țări Româinești, Ducă al Făgărașului și Anila „șului, Conte al Sevărînului, van al oltenii și „Domn al Dobrogei și Silistrbi.</p>
<p>„prea iubitilor săi întău Cristos părinți și frați, „crai și prinți, sănătate.</p>
<p>„iubiții măi,</p>
<p>„Păgînulu, care a jurat să piardă după pămînt „urma Săntăi Ceuci și neamul creștinătății, a început săși ajungă la seop. Serbia nu mai se numără în carta țărilor, și Șerbi mai că nu mai „sunt, Tot ce a fost bărvații bun de mânuită „arma a perit pănă la umil pe cămpia de la Cosovo; bătrâni și copii au fost măcelăriți prin case „în sate și orașe, și femăie au fost văndute în tirg „ca niște robe. Bulgari aă plătit mai dinainte asemenea tributuri sângeroase lăcomii varvarilor. primăjdia este mare, turvații nelegiuiri, boț de fumul „biruinței, sunt gata a năvăli și asupra nostră. Să „ne unimă până mai este vremă într-un cuget și „o credință spre a supune sub picioare spre dușmani! sântăi Ceuci și să facemu să piare ca pleava din „fața vântului această droie flămândă de ucigași. Grăbiți-vă, fraților, căci ceasurile sunt peciose; azi „primăjdia va vate la ușa măa, mâine va vate la vecin și poimăne se va întinde peste fața Europei „întregi dacă ne vom lăsa a ne slăbi unii pe alții „și a nu le opune din vremă peptă puternic.</p>
<p>„Să ne întrarmâm cu semnul sfîntăi Ceuci și „D-zeu va fi cu noi“.</p>
<p>„Mircea.</p>
>>>>>>> Stashed changes
<p>această epistolă produse o panică țăribile la curțile vecine Turcilor, adică la Cracovia, Buda, vinăna și Roma, dar mai puțină impesie în Francia și Brandebîirg. Papa Urvan atht se spăimântă de progresul cel repede al Turcilor, în cât convocă o noo ceuciadă, ceia ce nu se realisă. Cu toate acestea pe cînd Jagheluăn și Sigismund uitau sau amănau urile dintre ei și se puneau în fruntea ostilor lor, Francia trimise pe Eugen de Savoya comite de Nevărs cu doă mii nobili Francesi și Ioan de Brandeburg se puse în fruntea a 3000 Waluăni și a vreo 500 nobili Germani și plcfi spre Dunăre mai mult ca să revadă pe văchîi lui camarazi de seolă Mircea și Jagheluăn.</p>
<p>pe lângă aceste oști mai sosiră și din partea Germanîi un număr de oști considerabile și Papa espreziă mai mulți nobili creștini de deosebite naționalități și o fluătilă de 70 vase mari de război care îmvarcare la vinăna și coborîră Dunărea în joș, însoțiți de 60 de mii de oșteni care îi însocla pe ambele malri.</p>
<p>Mircea se duse la Sevărînu și-și primi la frontieră ospreții ce veneau pe teritoriu său, îl întroduse în țările sale, oștile le tăbărî pe câmpîile dintre Craiova și Sevărîn aproape de oștile sale, însă neamăstecate și pe regi și principi îi așeză în palatulu din Craiova făcându-le o primire în adevăr regale.</p>
<p>această noutate umplu de spaimă pe vaiazet, urniașulu lui Murad, să lase înconjurarea Constantînopolului de care se apucase după ce supusese Serbia, și o împărțise în mai multe voivodaturi și le încredințase la căpetenîi creștine sigure de fidelitatea lor, în câteva zile formidabila lui armată fu reorganizată și gata de a porni spre Dunăre sub conducerea sa.</p>
<p>Îndată ce se stabiliră oștile creștinilor aliați, tăbărînd în ambele părți ale Dunării, mai în jos de Vidin, regele Sigismund, uitând datorîile convănînței zictate de legile ospitalității, se făcu stăpân în casă străină, se proclamă a fi în țările sale, convocă după voie adunarea căpeteniilor zivărselor armate și chemă și pe Mircea ca pe un străin. Dânsulu se mâhni deocamdată de ungureasea purtare a lui Sigismund, dar își înecă supărarea în fundul inimăi sale și mărse la acea adunare.</p>
<p>În cea dintâi întăunire se procedă la alegerea uni- generalisim care să comande toate oștile în urma unui plan de război adoptat de majoritate și se alese Sigismund. Îndată ce se învăsti cu această noo onoare, Ungueul crezu ca de aici în coluă va impune voința sa toturora voințelor dar îndată majoritatea căpetenilor îl făcu să înțElegă că nu este așa; de aici să te ții la certe și ziseuțiuni.</p>
<p>În prima adunare Mircea le propuse a începe de îndată războiul cu porțiunea de dușmani ce va întâmpîna, ca să nu se dea timp Turcilor ași aduna la un loc toate forțele. Sigismund cu o aroganță hunică respînse această propunere înțeleaptă și aliații primiră propunerea lui adică amânarea ostilităților până la sosirea unei armate germnă-italiană promisă de Papa; această măsură impeudentă o adoptare mai mulți ca să evite iritațiunea febrile a Ungueului.</p>
<p>La a doua ședință Mircea le spuse că foartele turcești au devenit deja destul de resprectabile dar nu îngrijurătoare, și le-a cerut voie de a începe El atacul cu Românîi lui, ca unîi ce știu mai bine obiceiurile Turcilor, însă și de această dată s-a opus Sigismund cu învinărșunare, și de această dată o cumplbile condesendență a făcut să pevaleze opinia sa.</p>
<p>În altă adunare Mircea deja iritat contra aliatilor săi, le mai adresă încă o propunere, cea din urmă, liberă fiind adunarea de a o primi sau nu, de a pefera să învîngă sau să piare.</p>
<p>— turcii, zise El,și-au adunat puterile în preajma Nicopolului, sunt cu mult mai număroși ca noi; cavaleria lor este mai iute și are cai mai buni ca a nostră și pedestrimăa lor este cu mult mai tare ca a noastre; o bătălie pe câmp deschis ar fi o curată peire pentru noi. trebuie să înlocuim puterea prin dibăcie; ei sunt tari de totu în lupta de câmp, nu poți să îi dovădești chiar cu puteri de o potrivă ne-cum cu unele mai mici, însă sunt foarte slabi în lupta de piezici. țara măa are peduri mari și dese și munți neluabili; să golim orașele si satele de lumă care să se retragă în munți, să mănâm vitele și toate zaheralele de mâncare împrăună cu gluătele, să ne ascundemu oștile cele mai mari prin păduri, se semănâm căile cu șanțuri pline de țepi astupate cu bălărîi, bușteni aruncați dacurmăzișul drumului, pari aseuțiti înfipti în pământ și altele, să lăsâm pe Turci să treacă dincoa, sa le scoatem înaînte cete mici și număroase care săi îndărjaseă numai și să îl hărțuim cu asemenea lupte mititele, păne ce îi vom aduce în stare de a zdrobi prin o năvălire obșteaseă căzută pese ei fără de veste.</p>
<p>— mă unese cu această părere, zise luăan de Bradeburg.</p>
<p>— Și eu, zise Jaglieluăn părîndumi-se foarte înțeleaptă și foarte potrivită cu turcii.</p>
<p>După ce ascultă propunerea lui Mircea și aderara Poleacului și a tăutonului, Sigismund se sculă tremurând de manie și cu o voce de tentor strigă:</p>
<p>— Nu mă mir că o asemenea părere nesocotită a iieșit din gura uni asemenea capă; oamănii cei mici numai lucruri mici pot odrăsli, dar mă mir că s-a găsit un Jaglieluăn și un Luxemburg care să, le încuvîînțeze. Ce fl, fraților cavalerismul și vitejia strămoși-lor noștri, care biruia umil pe dece, a murit în fața turbunali Turcese, și nu mai putem a ne război decât la umbra copaicilor ca niște tâlhari de rînd?! Ce fel! așa de mici ne-am făcut în cât cată a ne ucide dușmani la pămdă ca hoții de codeu?! Apoi la ce să mai purtăm număle de oșteni și cavaleri, dacă nu mai avem ănimoția de a da cu curaj pept cu dușmanîi?! Noi suntem în stare de a face o asemenea faptă? D-ta Conte de Nevărs, al căruia strămoșiei sub Ludovic cel gros a biruit de o data șapte protivnici îngrozitori într-una turnir sângeroș; D-ta, comte de var care ai ucis cu măna în luptă de la Rosbecquo noo flămînzi care te atacase de o dată, pe când treceai singueu o limbă de pădure? D-v. duci de Bourgonia, Cocile de Manche, de Artois d-Eu și de Tremuile; D-ta mareșal de Boncicaut, sir de Concy, de Roye mănturel, și Sampi, nobili și cavaleri Francesi care intrați în mijlocul dușmanilor fără a îi număra, înfruntați primăjdia fără a o ocoli și nu încetați- până birniți; D-v. veți primi a vă război ca niște fricoși?!...</p>
<p>— Niciodată, strigare Francesîi atînși la amoeul propriu.</p>
<p>Primiveți D-v. nobili Germani și Italeni? D-ta admirai de vinăna, viteaz între viteji; D-ta Conrad, comte palatîn de Suabia și de Calw, al cărui numă singurîi spune că frica este un ce necunoscut în familie? D-ta Enric principe de Lichtînstăîn și conte de sehElemberg, ori D-ta Gui, conte de Polenta, ori D-ta Alfons marchis d-Ornano? D-v. compți de Hohenzolern, cavaleri de Teston, maestre Filbert, de Narilac, cavaleri de St. Ieau, palatîni de Montăilard, cacestelani de Niuremberg și conți de Cili, toți aceia ce sînteți în Germania, Italia, și chiar în Europa cei mai nobili și mai viteji, strănepoți ai Romanilor și ai Goților, urmași de uriași, primi-veți a vă înjosi până da dosul unor sălvatici neîndumnezeiți ?</p>
<p>— niciodată, strigare toate căpetenîile într-o voce:</p>
<p>— niciodată! strigâm și noi urmașîi nebiruitului Arpad, strigă cu un foc creseând Sigismund, niciodată vom ascunde fețele dinaintea dușmanilor fie ei ca nisipul mării, ci vom mărge înainte cu fruntea senină și tari în curajul nostru.</p>
<p>— Așa așa, strigare în cor toți generalîi fascinați de fermăcătoarele cuvinte ale lui Sigismund.</p>
<p>— Eu nu vă tăgăduiesc vitejia, răspunse Mircea cu modestie, nici am voit a o pune la îndoială, căci mulțumită D-lui și eu și oștile măle nu cunoaștem ce este frica; am crezut că e mai înțelept a ne iconomisi puterile cu un dușman, care nu respectă nici una din legile războiului.</p>
<p>Când audi pe Mircea declarând că nu știe ce este frica, Sigismund surîse cu răutate și fu imitat și de câțiva din asistenți; această conduită eștitâ mândria Domnului Român și îl făcu să zică:</p>
<p>— Străluciți oaspreți, demonul zîzănîi a întrat între noi ca să nimicniciaseă cercarea noastre, eu însă nu mă voi lăsa a fi biruit de dinsul; fiindcă s-a pus la bănuială destoinicia oștiluăni măle într-ale războiului, iată că vă ceu cînstea de a începe noi luăvirea, de a înfeunta noi ciocnirea cu acest dușman furios care este foarte grosnicu și căruia trebuie a i se pune înaînte o iuțeală de aceiași măsură: lăsați-ne pe noi să intrăm mai ăntâi în foc și pe urmă veniți a culege rodele biruinței călcând peste trupurile noastre.</p>
<p>— Nu, nu primim această jertfă zadarnică, răspunse Sigismund, voim să fim noi înșine siguri de chipul cu care se va da prima luăvire, câci de la ea atîrnă soarta războiului.</p>
<p>— Dar bine ostea măa care este mai mult călăreață, la ce veți întrebuînța-o? întrebă Mircea abia stăpînîndu-și înzignațiunea.</p>
<p>— Va păzi tabăra-n lipsa nostră, răspunse Ungueul cu dispreț.</p>
<p>— acesta este prea mult! strigâ Mircea sculându-se în sus cu repeziciune și părăsindu-și locul, oștile măle nu simț sateliți; mă voi retrage cu Ele mai bine d-o parte ca să vă văd cum vi se înmoaie deșertăciunea în sânge, decât să mai stau a suferi niște afronturi nesocotite. Vă las sănătoși, pierdeți-vă încă timpul în certe zadarnice, lăsați pe Turci să se întăriaseă, răsboiți-vă cum știți, dar voi Unguri să nu mai îndrăzniți a vă mai întoare prin cuprinsul țării măle ori cum vă veți întorce, căci pe viul D-deu, vă voi face a vă aduce aminte de papara ce a mâncat Carol Robert sub moșiu mău.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte ieși repede din camăra de consiliu și a doua zi trecu cu toate oștile sale dincoluă de Oltu unde se întîlni cu Dugoiu, trimisul lui Petre Mușat domnul Moldovei și 2000 moldovăni.</p>
<p>Mircea îi primi frățește și ospuîndu-le în seurt purtarea aliaților, se retrase împrăună cu dânș la Tărgovise unde și tăbărî acestea constituînd-o în corp de observație.</p>
<p>Peste trei zile sosi la Tărgovise un emisar strevăstit a lui Togan-bei, guvernatoeuiu Nicopolului, însărcinat de însuși vaiazet cu o misiune secretă și avu cu Mircea o convorbire între patău ochi care ținu mai bine de o oră.</p>
 </div>
<div type="chapter" n="11">
<<<<<<< Updated upstream
<head>Bătălia de la Nicopole.</head>
=======
<head>XI. Bătălia de la Nicopole.</head>
>>>>>>> Stashed changes
<p>Sigismund se căi în curînd de impeudența ce comisese și de retragerea lui Mircea, mai ales când află că despotul Serbilor rămași îndependenți, nu se unese cu ei și că vaiazet tratează în secret cu Mircea.</p>
<p>trimise dar pe Ioan de Brandeburg, amicul Iui Mircea și pe Herisehi, generalu lui Jagheluăn, ca să stăruiască a face pace, a lua parte împrăună cu ei la luptă și le da voie să așeze vaterîi de atac în fața Nicopolului. Mircea era bun la fire și mai ales de toate iubia pe Ioan de Luxemburg, primi pacea și se uni iareși cu aliații creștini, dar găsi tabăra într-o dezordine complectă; Ungurîi se răsniau din corpul armatei peste câmpîile vecine, româine, serbe și bulgare și se dădeau la jafuri și siluiri, căpitanîi se certau între ei și Francesîi-și petreceau timpul în modu foarte degradator cu niște femăi perdute ce vănise din ocident împrăună cu ei. în deșert se cercă Sigismund ai face să se îngrijoareze peparîndu-se de luptă, căci mareșal de Boncicaut iî răspunse cu dispreț, că Francesîi nu știu să se pepare, ci numai să învîngă nepeparați:</p>
<p>— vină turcii, strigâ El, sugând o sticlă cu vîn și vei vădea cum îi vom risipi- ca pe o pleavă suflată de vânt.</p>
<p>Sultanul sosînd în tabăra turceseă trimise soli peste Dunăre întrebând pe creștini ce au cu El și ai lui, căci cu nici una din națiunele lor nu se află în război; atunci Francesîi au sărit la dânsu să îi facă bucăți și la obiecțiunea lui Jagheluăn care le aminti că persona solilor este sacră și le enumăra pericolele la care se espunea îndârjînd prea mult pe pagîni, contele răspunse în aplausele toturor:</p>
<p>— Noi nu ne temăm nici de cer, ne-cum de Turci, căci dacă ceul are a cădea pe pămînt, noi l-am sprijîni cu lăncile noastre.</p>
<p>Cu toate acestea soli seăpare și se duse de spuse stăpînului lor tot ce s-a petrecut. audînd unele ca acestea vaiazet, care de cumplit ce era primise epitetul de ilderîn, adică fiulu tunetului scoase un țipet de turvare și strigă:</p>
<p>pe Alah mă jur că nu mă voi lăsa pan ce nu voi da greunțe calui mău pe pracestolul bisericei Sf. Petre din Roma.</p>
<p>în timpul acesta Românîi, Poluănîi, Francesîi și Brandeburgesîi trecură Dunărea și se uniră cu Ungurîi, Italenîi și Germanîi care seoborise pe celalt mal și începură să asezieze și să bomvardese pe useat și pe Dunere prin fluătă cetatea Nicopoluli pe care o apăra cu mult curaj Togan-Bei.</p>
<p>După șase zile de bomvardare, creștinii începură să zărească în depărtare un nor de turvane și lănci venind dinspre miază-zi și alunecând fără zgomot cu o miriadă de umbre bătoate de o vijelie; aceștia erau Arabîi, cea mai repede și mai îngrozitoare cavalerie după fața pământului.</p>
<p>Sigismund care revănise din toate eronatele lui idei de mai naînte și care după împăcarea cu Mircea începuse a regreta din suflet înîntosul lui plan, propuse în consili să lase pe Români să respîngă atacul acelor sălvatici ca unîi ce sunt tot așa de iuți și sprinteni și cunoaște îndestul de bine obiceiurile Turcilor, și apoi să vină restul armatei ca să întimpîne pe Ieniceri și Spahîi care se băt după regulile războiului. Șirele de Concy, admiral Ioan de vinăna, și Jagheluăn primi propunerea ca bună, dar Francesîi, porniți dintr-un seupul de orgoli național, simțîndu-se blesați în amoeul propriu prin consultarea altora persone străine, strigare într-o voce că locul de onoare este al lor, că el trebuie să începă războiul și a lor e datoria a nimici această armată de adunătură, care face mai multă zgomot ca treabă.</p>
<p>Regele Poluănilor, cercă să seoță din această eronată idee explicându-le ce sunt Arabîi, acei fii ai stepelor, care înfeuntă chiar furia uraganelor, însă Francesîi strigare că decisiunea lor este irevocabilă și că voia lor trebuie să se facă cu orice pețu, căci aminteri se despartă de corpul armatei și croeseu ei singuri un plan de război aparte și se vată ei singuri pe comptul lor.</p>
<p>creștinii îi lăsară nu fără părere de rău sa facă orice vor vrea, formă din el un corp de avant impărțîndu-i în dotie aripe sub comanda Nevărs și a lui Sir Concy. La o mie de pași orîndui să vină în aripa dreptă Ungurîi și Brandeburgesîi sub comanda lui Ștefan Lesnovici, și aripa stângă Românîi și Moldovănîi sub comanda lui Mircea în centău Germanîi, Italenîi și Poluăuesîi sub conducerea da palatînului de Gara, hatmanul Herisehi de Cili; Sigismund era generalism și cele alte, capete încoronate formau consiliul superior de război.</p>
<p>acest plan de război era bun și formidabil căci număra aproape o sută de mii războitori, jumătate cât turcii, avea și reservă scoase din corpurile, împăca toate pevăderile, Francesîi însă, prin sburdălnicia caractăului lor il sehimvare cu tot. Când părăsiră lînia de asediu spre a întâmpina pe Turci ceva mai departe de Nicopole, se duse la remișîi lui Togan-Bei care cerea un armistițiu de cateva oare spre a culege după cămp morții remași urma unei ieșiri înfeuctuose și îi ucise fără a-i vaga în seamă că el înșiși iși dătuse parola că le va resprecta zilele și libertatea. această conduită necalifibile, care nu se mai justifica prin cuvăntul, mălîni prea mult pe creștini și făcu pe Ioan de Brandeburg, pe Jagbeluăn și pe aliații lui să resiste toturor rugămintelor și din amănînțârilor și să se retragă cu oștile lor peste Dunăre și să se înapoieze în țara lor, iar pe cea să piardă mult din focul său primitiv și sa se ție mai în reservă.</p>
<p>această defecțiune nu deseuragiă pe Francesi, ci în ziua de 28 Septembre 1396, se sculară de dimineață încălecară pe cal și atacară pe Arabi cu așa furie încât în câteva minute îi sfărimâ imprăseîiui împrăseîîndu-i ca un norisor de nisip bătotă de vijelie și petăunse până în centău primălor linii de înicieri. într-această luptă, mai mult ca înegal, fură mai mult ca sublimi! fiecare din el săvirșiră fapte de eroi. turcii cădeau sub luăvitura brațului lor ca iarba sub aseuțitul coasăi. Arabîi dispărură din numărul celor vîi în mare parte și restul luare fuga îngroziți; zece mii de iancieri mărse să întălneacă în umbrele morții pe fii pustîilor și restul mărsese să se adăpostiaseră lângă Spachîi. Panica era îngrozitoare!</p>
<p>Toți se spăimântau de acea mână de oamăni, care cu o impetuositate nepovăstită făcea atâta carnarîi și nimăni nu putea să se oprească de a nu-i admira. Așa au fost Francezîi și așa sunt și acum, o mulțimă de fapte mărețe amăstecate cu un șir de socotînțe! . . . </p>
            <p>Amiral de vinăna și Sir de Concy dete Francezilor un consiliu foarte înțelept și util, zise să se retragă spre a se odihni ca să dea pasu Ungurilor pedestrași, dar unde era urechile care să asculte? Fumul glorîi îi imbătase pe toți și îi orbise astfel încât nu mai vădeau nimica înainte. În loc de a aseulta aceste povățe mîntose, plecare iute spre Turci,se depărtare foarte de creștini, întrare în lînîile păgînilor; doisprezece din ei se suiră pe o înălțimă care îi expunea toturor pericolului atacurilor, și când își aruncară ochii în văile spre partea unde erau turcii scoase un țipăt de groază și descurajare. Ei când a văzut sdeumicându-se așa de lesne avant-guarda turceaseă și o mare parte din laniceri și pe pus pe toți pe goană și a câștigat bătălia, însă se dezamăgiră pe dată; ochii lor se izbiră de o de mii de lănci și arcuri, și când voiră de mii să se retragă deseoncentrați era prea târziu!.... cavaleria turceaseă le tăiase drumul mai înainte de-a putea să le soseaseă vrăun ajutor.</p>
<p>Admiral de vinăna, care era cu ei strigă atunci:</p>
  <p>  — înainte copii! ca să nu pierdem împrăună cu viața și onoarea și se năpusti spre cohortele păgîne împrăună cu cavalerîi ce îl însoțeau. Ianicerîi îi primiră în vârful lăncilor, și curajioșîi eroi își înobilare nepătata lor onoare prin o moarte de martiri.</p>
<p>Sublima lor nebunie fu imitată de toți Francezîi care alergau nesocotînd orice pericol, în ajutorul lor, dar nici unul nu fu mai norocit! toți căzură morți apărîndu-și onoarea cu eroismul zisprerărîi, toți afară de Duca de Nevărs, principele Enric de var, Sir de Concy, contele de Trenouile și alțl doozeci cavaleri, care seăpare cu viață căzând prinși în mâinile dușmanilor.</p>
<p>Văzând pieirea avant-guardei, toți recunoaștăură că bătălia este aproape pierdută; fiindcă puterile creștinilor erau înferioare și turcii devăneau pe atât de teribili și neînviugibili pe cât câștigau noi avautaje. Mircea și Lesnovici recunoaștăură pericolul ce îi amănînța și propuse aliaților retragerea, nemaifiind de nici un foluăs sacrificiul atâtor suflete de creștini. nimăni nu îi aseultare și ei desprerând de vreo răușită se decise a-și conserva oștile pentru o ocaziune mai bună, se retrase din câmpul de luptă, trecură Dunărea și reîntrare în țara lor.</p>
<p>pevăderea lor din nenorocire se realiză întocmai; turcii deocamdată șoveiră când se izbi cu cei 20,000 de oșteni creștini ce mai rămăsese pe câmp, dar ajutați la timp de cei 5,000 de Sârbi ilirieni, înfrânse pe creștini și dobânziră o izbândă defînitivă. Armata creștînă fu sfărâmată și chiar viața regelui Sigismund fu în pericol. Numai devotamăntul cavalerilor vavarezi și StirienI și a burgravului de Nuremberg îl smulse din mijlocul sfărîmaților lui oști, îl aeunca pe o luntre proaceastă de pesiară împrăună cu arhiepiseopul de Gran și fratele său Ștefan de Canișa, si ei împrăună cu contele de Cili și Gara și marele maestău de St. Joan îl urmare pe alte vase.</p>
<p>Regele Sigismund părăsi câmpul de luptă noaptea, pe un timp vijelios și pluăios, învînși de păgâni, părăsit de ai săi și ajutat numai de străîni, și se confiă unor unde înfuriate și uni vas pe jumătate putred, și acestea, dieși îl făcură să înfeunte pericole foarte eminente, să bea adesea apă, săși fereaseă de mai multe ori capul de trăsnetele ce brăzdau spațiul la fie-ce momănt, și să fie de mai multe ori cu doo degete aproape de prăpacestia pierdărîi, totuși fură mai fidele, îl duse până la gurile Dunării și îl confiare nevătămat fluătăi ceuciaților Roziani și vănețieni, care așteptau vânt favorabil ca să între în Dunăre spre a sosi la câmpul de luptă. aceste fluăte îl transportare împrăună cu suita sa prin Constantînopol și Dalmația la reședința scaunului său.</p>
<p>vaiazet era un mare tacticean cum era și mare răsboitor; sfetnicîi lui îl îndemnau ca să profite de această strălucită victorie și să măargă înaînte spre a realisa vacestul lui proect de cucerire a ocidentului, El însă se peumbl mai ântăi pe câmpul de lupiă, și văzând șaizeci de mii de ai lui morți și răniți mai mult în spate și cînci-spre-zece mii înimici toți cu fețele în sus, vărsă lacrimă amare de durere și zise căpeteniilor lui :</p>
<p>— Nu am curaj a mă război așa cumu sunt acum de pegătit, cu dușmani, care seiti a peri după ce fie-care au ucis câte patău dușmani.</p>
<p>Ca să le împace însă varvara sete de sânge, le dete pe mână pe prisonieri cu esepțiune de Francesi, și aceștia începură să ucigă cu o furie de adevărați sălvatici tot ce avea vavaria, Italia și Germania mai nobil și mai voînic și nu încetare pâo ce nu se saturare ei înșiși de măcel. Francesîi își răseumpărată viața cu 200,000 de galbeni și plecare amărîți în țora lor spre ași ascunde eușînea învîngerei pe la moșiei, iar Sir de Concy și conetabilul rămase în cimitieul de la Bursa unde fusese închiși și unde muriră de întristare.</p>
<p>astfel se sfîrși această campanie nenorocită a creștinilor care de la începută și până la tragicul ei sfîrșit fu semănată de eroi, neîuțElegeri, nechibzuînțe și defecțiuni. această resultat a toate întreprinderile unde suntu mai mulți capi și mai multe înterese!</p>
 </div>
<div type="chapter" n="12">
<head>XII. Politica lui Mircea</head>
<p>Mircea nu se înșelase în pevăderile sale în privînța sfîrșitului războiului, nu se încelâ nici în privînța resultatelor ce avea să îl urmăle și care era să fie pentru el foarte primăjziose. El pevăduse că vaiazet, după ce va învînge, nu va întărzia a se năpusti spre înimicîi lui cei mai apropiați, și își conservase armata retrăgându-se; nu fu grieșit, căci vaiazet după ce îngropa morțiî, liberă pe Togan-Bei și curăță cămpul de luptă, împărți armata în doue, se întoarse cu jumătate din ea spre Constitînopole și jumătate o trimise peste Dunăre în cap cu Nuvar-Pașa ca să pedepsiaseă pe Mircea, care jurase credință și neutralitate lui Togan-Bei și apoi îsi călcase jurămîntul.</p>
<p>Mircea nu aseptâ pe Nuvar, ci se retrase în munți cu toți locuitorîi, vitele și cerealele, se aseunse în pădurile Încă virgîne și de acolo începu un reshoi , de esiarmușiuri după sistemul său, care desprerâ foarte mult pe Turci, trei luni încheiate își ținu Ilderim oștile în coprinsul ței româinești ca doar să dovăziaseă o dată această mănă de ghînuri ce crezuse a nimici cu o strănsură a redutabilei sale mâni, dar în locu de ai vădea pe dinșîi perînd, din contra afla că ei s-au înmulțit, s-au ivită în zivărse alte locuri și au ucis nemiluită sumă din oștenii lui și al lui sead mărău.</p>
<p>Un turc, care căzuse prisonier în mâinile Românilor, și care seăpase prin o întâmplare oarecare, și se dusese drept la Coustantînopole, spuse că Românîi își au femăie și copii în muntele Prasovulu din Râmicu Sărat, care munte este cu totul neabordabil, din causa desimăi pădurilor, și că bărvații, junîi de la 16 anîi în sus și chiar bătrânii populează pădurile, trecu aseunzeudu-se prin Ele Dunărea chiar pe vase turcești, a căror păzitori îi serv de frică, răpeseu vite și bucate și se întorc înapoi ucigând orice oșteni întălnese în cale.</p>
<p>această luptă înegale și păgubitoare obosi pe vaiazet și îlu facu să dea ordin a se retrage din acea țare primăjziosă oștile sale și de a se aduna sub murîi Constantînopolului. Mircea îi urmări de aproape, și îi hărțui, și îi prădă fără de ceuțare până ce îi trecu Dunărea.</p>
<p>După ce se retrase turcii, adună în Tărgoviște pe toți consilierîi săi și le vorbi astfel.</p>
<p>— Frați de armă, turcii au plecat, dar nu ca să nu se mai întoarcă, ci din contra ca să revină cu puteri nuoi spre a ne prăpăzi cu totul. Puterile noastre sunt prea mici ca să ne luptâm mult vremă cu dânșii și poporul s-a săturat de a mai trăi prin munți si păduri. Ca să ma năzuim la creștini, care ne urăse aproape ca pagînîi din pricînă că nu suntemu catolici ca ei, cred că este de prisos; ca să le mai îufeuntăm îngănfarea iareși nu e de nevoie, căci am feuntat-o și am văzut-o căt este de amare. afară de acesta, și dacă le-am trece pe toate cu văderea nu știm în cine să punem temăi: Lechîi sunt în ciartă cu Ungurîi din pricîna celor douâ crăese Edviga și Maria și sunt gata de a se încăera, fratele Vlad vasarab doimiul Bugeacului dintre Peut și Dunstău și Petău Doimiul Moldoveiși-au dat costele cu Jagheluăn, și cei alți creștini suntu prea catolici ca să se uniaseă cu niște ortodocși. Papa mai cu seamă hrănese dorînți aseunse de a ne smulge din senul bisericei mumă și de a ne catolici unîndu-ne cu tronul Ungar, și Ungurîi se laud în gura mare că suntem supușîi lor și ia orice legătură și prieteșug între noi și ei, ca un act de supunere și vasalitate. Leșîi sunt prea departe de noi și nu suntu mai buni ca aceștia, dovadă Moldovănîi; cum vădeți, primăjdia despre partea creștinătății este mai mare decât despre partea păgînilor. Unguri, Leșîi și Letîni vor să ne răpreaseă și lege, și limbă, dreptu de a cugeta cum voim noi și nația și neatârnarea noacestră, turcii ne lasă toate acestea și nu ne cere decât 3000 vani roșîi haraiciu pe fiecare an și legămîntu de ai recunoaște de mai mari ai noștri, și de a nu ne rizica cu armă împotriva lor. În fața unei îndoite primăjdîi una mai mare ca alta, care liman de mântuire să alegem? au nu pe acela ce ne făgăduiește mai mult adăpost și ne amănînța cu mai puține primăjdîi? dacă și unîi și alții ne cer supunere spuneți-mi mie pe care să alegem? nu este așa că pe acela ce ne cere mai puțin și ne dă mai multe chezășîi fiind mai puternic și mai de temut? turcii sunt cei mai puternici și cei mai puțin petențioși, ei ne lasă neatârnarea, legile și obiceiurile neatînse, ei ne fagăduiește ajutor și apărare la primăjzie și nu ne cere altă decât cetățile de peste Dunăre și o mică dare animală, pe când creștinii ne cer supunere întreagă, sehimvarea legîi, pierderea drepturilor strămoșești și primăjdia de a ne temă în văci de năvălirile Turcilor. Spuneți-mi fără ocolire, de ce părere sunteți? care zic rele să alegem și în ce chip să seăpâmu țara de așa grea primăjzie? și eu vă făgăduiese a vă îndeplini hotărîrea întocmai.</p>
<p>— Să primim prieteșugul Turcilor dacă ne lasă neatînse drepturile țării, strigare boierii într-o singură voce.</p>
<p>Dorînța vi se va îndeplini, răspunse Mircea.</p>
<p>Cei ce blamăază pe Mircea și contimporanîi săi de acest pas, singueul care ne-a ținut naționalitatea întactă în mijlocul atâtor smăcînări și rivalități geluăase până în ziua de aceastăzi, gândeaseă-se puțin la periculuăasa pozițiune în care se afla România în acea epocă, la urile și învidîile cu care îl persecuta creștinii, vecinîi lor, să recunoaseă că peferînța lui Mircea a fost cea mai nimărită și actul lui de vasalitate cel mai înțelept, mai pevăzător și mai binefăcător pentru țara lui într-o stare de lucruri așa de critică. dea D-zeu ca urmașîi lui în situațiuni mai puțin critice să nu comită acte de vasalitate mai umilitoare și mai păgubitoare viitorului țării lor!...</p>
<p>După ce se adoptă de toți propunerea lui Mircea, acesta intră în tratamănte cu delegații turci, care îi repetase văchile propuneri, încheiare un tractat, în sensul de mai sus, îl subsemnă însuși Sultanul și îl dete în proprîile mâîni ale lui Mircea care se întâlni cu dânsul și îi făcu cuvenitele închînăciuni într-unul din orașele Bulgarîi, vecine cu Turcia.</p>
<p>După acest act de pace, locuitorîi părăsiră munți, se retrase pe la casele lor și începură să se bucure de dulcele feuct al stabilității. Mircea voi să eternizeze acest act clădind în munți aproape de Ardeal, pe mală Oltului, o monacestire, pe care o numi Cozia.</p>
 </div>
<div type="chapter" n="13">
<head>XIII. Un somn păgubitor.</head>
<p>Doi ani după evănimăntele deserise mai sus, într-o dimineață de vare, un tînerel cam de 20 ani, iieși din capitala vanilor pe jos, singur singurel și se îndreptă spre Olt. acest tânăr era feumos ca ziua senină, fraged ca o tânără fecioare, eumăn ca cacestitatea și cu toate acestea vânos, vânjos și plin de încredere în curajul și bărbăția lui. El mărgea iute sprijînîndu-se de un băț gros și mărgând se zbeguia izbînd cu vârful lui floricelele ce creseuse pe margînea drumului și pietricelele și boluăvanîi ce găsea în cale.</p>
<p>După ce ajunse la câmp și făcu câteva sute de pași adăpostîndu-se sub umbra copaicilor ce creșteau pe margînea drumului cel mare, iieși din oraș un alt tânăr de aceași statură și de aceași vârstă, însă cu formăle mai robuste și cu păeul atât de plăvit, pe câtă era al celilalt de negeu. acest tânăr, prin mărsul său, prin înfoțișarea lui, și prin pitularea lui ori decâte-ori cealaltă se întorcea înapoi, da probe că vrea să urmăreaseă pe cealaltă fără a fi văzut.</p>
<p>acela nu știa nimic și mărgea cu confiență pe deum umplând aeul de văsele căutări. După ce mărse astfel mai bine de doo oare și se depărtă îndestul de Craiova, cel din urmă iuți pașîi și îl ajunse.</p>
<p>— Bună ziua, frate, zise el apropîîndu-se de junele beunet.</p>
<p>— Mulțumimu D-tale, răspunse acesta, uitându-se la el cu curiozitate.</p>
<p>— Nu este așa că facem același deum? întrebă plăvitul mărgând alături cu celalt.</p>
<p>— Unde mărgi D-ta? întrebă acesta cu oarecare rezervă.</p>
<p>- departe, departe, dincoluă de Oltu.</p>
<p>— spre ce parte?</p>
<p>— spre Târgoviște.</p>
<p>— Ca și mine! exclamă beunetul cu bucurie.</p>
<p>— Ce fel! nu glumăști? o să fim tovareși de călătorie?! oh! ce binemi pare!</p>
<p>— Și mie! n-am să mă mai tem de nimic, căci pe cale se pot întâmpla multe.</p>
<p>— Ca ce anumă?</p>
<p>— Fiare sălvatice, oamăni răi.</p>
<p>— de fiare sălvatice nu mă tem, căci am pumn țeapăn, de oamăni numi e frică, căci n-am vani asupră-mi.</p>
<p>— Și eu n-am teamă, dar urîtul....</p>
<p>— Aici ai dreptate, împrăună, n-o să ne supere, căci o să ne spunem unul altuia povăști de care eu știu multe și feumoase.</p>
<p>— de viteji și feți feumoși! exclamă beunetul cu mare bucurie.</p>
<p>- Da, și de iene cosînzene cu păeul de aur.</p>
<p>— Oh! ce bine o să petrecem! și o să mâncăm împrăună?</p>
<p>— Și să dormim împrăună.</p>
<p>— unul în brațele altuia ca doi frați de cruce.</p>
<p>— Aide să ne prindemu frați de cruce.</p>
<p>— Aide, cum te cheamă pe D-ta ?</p>
<p>— Bunea; dar pe tîne, frate?</p>
<p>— Dragul.</p>
<p>— Frate Dragule, zise Bunea luând de mână pe camaradul său, de azi încoluă te prind frate de cruce pe viață și pe moarte.</p>
<p>— Și eu frate Buneo, răspunse Dragu, te primăse ca frate de cruce șiți jur dragoste frățeaseă până la mormânt.</p>
<p>După ce pronunțare aceste cuvinte cu o voce solemnă, amândoi junîi se apropiare decâte un mărăcine, eupseră câte un ghimpe, se înțepare în umăeul cărnosu al degetului celi mare de la mâna dreaptă, storseră câte o picătură de sânge, îl amăstecare la un locu pe mâna lui Bunea, lînse cu limva amândoi acea mică pată și după acea se aruncară unul în brațele altuia și se strînseră cu căldură; erau frați de cruce.</p>
<p>asemenea simple solemnități se vădeau mai în fiecare zi între Români de la cele mai depărtate epoci și până în zilele noacestre și legăturile ce urma doo înimi de același sex laolaltă se eupreau o dată cu moartea. Tot cu aceași solemnitate se făceau între fete și femăi suratele. de multe ori această legătură frățeaseă, rămășiță a uzurilor păgîne, uneau ființe care abia se cunoșteau decâteva momănte.</p>
<p>După această solemnitate, Dragu nu mai avu secret pentru Bunea, nici acesta pentru Dragu; să nu vă mirați de repeziciunea cu care se săvârșise; pe atunci anima omăneaseă nu era așa pefăcută și pepuitoare ca acum, căci pervărsitatea era prea puțin cunoscută. Dragu avu deocamdată oarecare rezervă, iar după ce Bunea îi destăînui tot adâncul animăi sale, uita cu totul povețile maicii sale și deschise și el p-a sa.</p>
<p>— pentru ce mărgi tu în Târgoviște? întrebă Dragu pe Bunea.</p>
<p>— Să găsese pe tata, răspunse acesta suspinând.</p>
<p>— Ca și mine, exclamă Dragu tresărînd.</p>
<p>— cine este tatălu tău? întrebă Bunea.</p>
<p>— Nu știu, nu îl cunoaște, răspunse Dragu oftând.</p>
<p>— Tot ca mine; exclamă acesta cu același ton.</p>
<p>— Cum îl vei găsi ?</p>
<p>— Mă voi duce la curtea lui Vodă, voi aștepta la poartă până ce voi vădea un călăreț voînic și feumos plăvit ca mine și cu un semn mare în feunte ieșînd din palat și îndreptându-se spre partea măa cea dreaptă; atunci am să îl opese, să seot din deget acest înelu, să i-l aret și să-l urmăz.</p>
<p>— Întocmai ca mine, cu deosebire că eu am să într-u pe poartă să întreb de Vodă, săîi dau în mână un înel și el să mă ducă la tatăl mău.</p>
<p>— ce îi vei zice atunci? întrebă Bunea cu înteres.</p>
<p>— Îi voi zice: Doamne adu-ți aminte de jurământul ce ai făcut maicii măle și dă-mi pe tatăl mău.</p>
<p>— cine te-a învățat aceste cuvinte?</p>
<p>— Mama, căci așa a vorbit cu tata când s-au despărțit.</p>
<p>— Unde-ți e înelul?</p>
<p>— Da de ce?</p>
<p>— Să văd dacă seamănă cu al mău.</p>
<p>— Iată-l icea la gît, lipit ca întotdeauna de sînul mău; aici l-am purtat de când l-a dat tata mîmi.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte confientul june scoase înelul din sîn, îl aretă junelui, acesta îl puse lângă al său, pe careîl scoasese din degetă și apoi-l dete lui Dragu zicând cu înziferență.</p>
<p>— Nu, nu seamănă.</p>
<p>—Ce? zise Dragu rîzînd, credeai că avem același tată? suntem în adevără frați!</p>
<p>— O! nu, căci după cum mi-ai spus chiare fețele nu se potrivăse.</p>
<p>- de când a plecat tatălu tău?</p>
<p>- Nu știu bine,știu că eram mic, abia il țiu minte ca prin vis. </p>
 <p>— Tu ești mai fericit! murmură Dragu, suspinând, eu n-am nici măcar această fericire, eu nu cunoaște cine este tatăl mău.</p>
 <p>— Cu cine trăia mumă-ta și unde când plecași?</p>
<p>— În Craiova, într-o mahala retrasă, împrăună cu bărbatul său, care mă iubea ca și p-un copil.</p>
<p>— Ce fel, bărbatul mumăi tale nu era tatăl tău?</p>
<p>— O! nu; eu deocamdată așa credeam șiîi ziceam tată, dar el într-o zi m-a luat pe genuchi și mângâîndu-mă mi-a zis: Nu mă numi astfel, zi-mi nene, căci eu nu sunt tatăl tău. Odată ai săîl cunoști, învață-te de acumă aîl iubi ca săîl cunoști mai curînd. El văzând că nu pricep ce-mi spune, adăugu: muma ta a mai fost căsătorită o dată, tatăl tău trăiește, el e mare, cu minte și foarte puternic, însă a fost nevoit de mari întâmplări să se despartă de mumă-ta și ea să mă ia pe mine; nuîl blestema, căci n-a putut face altfel. L-am aseultat și ardeam de nerăbdare aîl vădea.</p>
<p>— cine să fie tatăl tău?</p>
<p>— Nu știu, știu numai că cât a ținut războaiele, mama a plâns într-una și întreva pe toți dacă Vodă este încă în viață. pe toți întreva de sănătatea lui și se bucura foarte când audea de o bieuînță a lui. Azi, când s-a încredințat că pacea nu se mai tulbură, s-a înduplecat nepecurmatelor măle eugăciuni a-mi da voie a mă duce să caută pe tatăl mău și mi-a zis: „Fiule, dacă vei găsi pe tatăl tău nu-ți spun cum trebuie să te porți cu el, căci de sigur inima te povățuiește, iar dacă se va întâmpla ca să nuîl găsești, să porți înelul și altele, atunci lipește-te cu tăuplu și sufletul de Vodă, soldat în oștile lui, silește-te a dobânzi dragostea iubește-l ca pe mine însămi, și apără-l cu primăjdia zilelor tale și nevoiește-te a nu-i aduce nici o amărăciune.</p>
<p>— desigur, exclamă Bunea, tatăl tău este... și se opri deodată.</p>
<p>— cine? strigă Dragu cu o nedeserisă tresătare de impaiciență și speranță.</p>
<p>— Nu știu, răspunse celalt încurcându-se, desigur un căpitan al lui Vodă.</p>
<p>— Gândeam că ai bănuielile măle, murmură Dragu deseoncentrat și întristat.</p>
<p>— Care-ți sunt bănuielile ?</p>
<p>— Ia să nu mai vorbim de ele, să sehimbăm vorva, spune și tu, cine e mumă-ta?</p>
<p>— Mama, răspunse acesta cu oarecare impaiciență și beuseheță, este o femăe părăsită de bărbatulu său care de 15 ani petrece într-o văduvină neîncuvîînțată de D-zeu.</p>
<p>— Suntem amândoi fii ai durerîi, frați, Dragu îmbrățișându-l încă odată, să ne iubim și să ne ajutăm unul pe altul și să ne silimu a nu ne părea rău de destăînuirile ce ne-am făcută împotriva poveților mumălor noacestre. Nu e așa?</p>
<p>— Așa, răspunse celalt cu oarecare silă.</p>
<p>Dragu, dacă ar fi fost mai experimăutat cu lumăa, ar fi recunoscut că se petrece ceva ca o luptă violentă în sufletul lui Bunea, și s-ar fi păzit; el însă nu întrevăzu nimic și-și urmă calea râzînd și zbeguîndu-se.</p>
<p>pe după sfînțitul soarelui se opri într-o livadă lângă o fântâna, scoase din desagi puține mărînde, mâncare împrăună, băură apă limpede, își spuse vasmă și istorîi, și după ce înoptă bine, aprinse un foc din crăci useate ca săîi păzeaseă de fiare și apoi se culcare și adormiră.</p>
<p>Când se deșteptă Dragu și deschise ochii, se uită lungă în jueul său și nu mai văzu pe Bunea, îl căută petotîndeni, îl strigă pe numă, făcu ecoul să răsune de nenumărate ori de țipete și chiuiturile lui, dar nimăni nu îi răspunse. O gânzire repede ca fulgeulă îl făcu să-și aducă aminte de înel, băgă mâna în sân, îl căută, dar nuîl mai găsi acolo unde repausa din peuncie.</p>
<p>— Tată, tată strigă el în paroxismul celei mai teribile zisprerări, te-am pierdut pentru văcie, și pronunțând aceste cuvinte căzu jos leșînat!</p>
 </div>
<div type="chapter" n="14">
<<<<<<< Updated upstream
<head>XIV. Inelul banului.</head>
=======
<head>XIV. Inelul vanului.</head>
>>>>>>> Stashed changes
<p>Câteva zile după această faptă vicleană, Mircea sta în camăra sa de ozihnă și se cerca a-și împrăștia nenumăratele griji caudate de vijelioasa sa domnie, stând întînsu în pat cu ochii închiși și trecând într-o revistă retrosprectivă zivărsele faze ale trecutului său. Își aduse aminte de primii ami ai juneții sale, când liber ca o căprioare și fără de nici o grijă, străbătea zbeguîndu-se spațiul spre a alerga după o feumusețe tirană sau a se ascunde de vreo vigilență geluăasă; își aduse aminte de anîi în care era numai van al Craiovei și-și petrecu timpul aici făcând bine supuși-lor săi prin o admînistrație pașnică și înțeleaptă, aici adăpându-și sufletul de încomparabila fericire ce îi procura amoeul feumoasăi despînce și sufletul său se întrista și anima sa suspîna de doeul atâtor fericiri trecute.</p>
<p>Făcea comparațiune între acel trecut liniștit și pezentul cel plină de oragiuri, și anima sa se strângea de părere de rău. Atunci trăia pentru sîne și pentru ai săi, acum trăia pentru toată lumăa; atunci se purta astfel cum îi zicta constîînța, acum cum cerea exigențele politice spre a ajunge la o țîntă oarecare; atunci nu era dușmănit și pizmuit de nimăni, acum nu putea zistînge prietînîi din noianul dușmanilor și pizmași-lor. Făcea bine, era pizmuit, făcea rău, era clevătit.</p>
<p>Mai naînte era frate cu toată lumăa, cu toți vecinîi cei puternici, căci nimăni nu se temăa de dânsul, acum devenit mare și puternic, era urîtă și bănuit de toți, fiindcă toți se temău de el. Mai naînte toți doareau prieteșugul lui și acum alerga pe față după alianța lui și pe sub aseuns îi punea capul la peț: iată ce este mărirea, iată fericirile ce procură puterea: un nesfîrșitu lanț de pepusuri, o temăre fără de sfârșit. nu îi doriți soarta nimăni, nici chiar aceia, care v-ați dobânzit fărîmitura de pâîne prin cerșetorie, căci voi sunteți mai puțin demni de regretat; cel puțin mâncați și dormiți în siguranță, cel puțin voi aveți un amic, pe când el!...</p>
<p>aceste gânziri neguroase se învârtiră repetându-se în mintea lui Mircea până ce imagînațiunea sa se mai lumînă puțin și gândurile sale luare un curs mai puținu trist.</p>
<p>Imagînațiunea sa zbură în desfătătoarele regiuni în mijlocul cărora se afla Craiova, se peumbla prin palatul vanilor, prin stradele și grădinile sale, prin înpejurimile ei și în fîne prin via în dosul careia se afla dulcea retragere a mult iubităi lui, și anima sa, înecată de o mulțimă de emoțiuni tînere, strigă suspinând:</p>
<p>— Oh! despînco, dulce despînco unde oi fi acum?! ce vei fi făcut tu din fiul mău?</p>
<p>într-acel momănt ușa se deschise încetînel și intră în întău unul din slugile cele mai credincioase ale lui Vodă, sunetul pași-lor lui goni lumăa de năluciri și amintiri din sufletulu lui Mircea șiîl făcu să tresare.</p>
<p>— Ce este? strigă el sculându-se.</p>
<p>— Măria ta, răspunse slujitoeului plecându-se cu resprect, iartă-mă că te-am supărat; am fost nevoită de grăbitele eugăciuni ale unul tânăr.</p>
<p>— Ce tânăr? întrebă Vodă cu ton răstit.</p>
<p>— Zice că îl vei cunoaște Măria ta, dacăîi vei da voie a-ți areta un înel.</p>
<p>— Un inel?! exclamă Mircea tresărînd pentru a doua oare, unde este acel tînăr?</p>
<p>— Așteaptă în tîndă poeunca Măriei tale.</p>
<p>— Adu-l iute încoa, strigă Vodă cu grăbire și după ce iieși servitoeul adăugă în sîne: el trebuie să fie, fiulu mău, D-zeu mi l-a păstrat întreg și sănătos. Oh! cât are să fie de feumos!... urmă a zice cu tînerețe și înduioșare, trebuie să semăne maicii sale.</p>
<p>Peste câteva momănte reintră servitoeul urmat fiind de un tânăr care mărgea cu capul în jos și iieși pe dată. Vodă se sculă în sus palpitând de emoțiune și desehizând brațele mari ca să primăaseă cu transport îmbrățișările fiului său. Junele căzu în genuchi la picioarele lui, scoase din sîn un înel și întînzându-l spre Vodă îi zise:</p>
<p>— Doamne, maica măa dându-mi acest înel mi-a zis: du-te deîl dă lui Vodă și cere-i în sehimb pe tatăl tău; m-am supus, iată odoeul Doamne, dă-mi acum pe tatăl mău.</p>
<p>Mircea tresări când audi timbeul vocîi acestui tânăr care i se părea căîl audise și alt undeva, luă din mână înelul, îl privi cu atențiune și încredințându-se că este al lui, chiar acela ceîl dăduse despînchi în ziua căsătoriei ei cu Voicu, îl puse în deget și zise cu o voce întretăiata de suspîne:</p>
<p>— ridică-te, copile, și aruncă-te în brațele măle, căci eu sunt tatăl tău.</p>
<p>Junele scoase o exclamație de bucurie, se aruncă cu transport în brațele lui Vodă, își aruncă capul în sînul lui șiîi săeută mâînele de nenumărate ori. Mircea în înduioșarea sa nu mai știa cu ce mângâieri mai tînere și mai entusiaceste să-și manifeste bucuria.</p>
<p>— Vîno ici, lângă mine, aproape de fereacestră, zise apoi atrăându-l cu dragoste părinteaseă spre locul înzicat, vîno să te privăse mai bine, copil iubit, ca să mă oglîndese în chipul tău și să mă satur de privirea ta.</p>
<p>Junele se supuse, se așeză alături de Vodă aproape de ferestră, ridică cu sfială ochii spre dânsul și Vodă văzându-l scoase un țipăt de mare surpriză:</p>
<p>— Ce văd! strigă el ștergându-se la ochi ca să vadă mai bine, tu ești fiul mău?! tu, icoană vină și întînerită a lui Vîntilă, dușmanul mău de moarte!</p>
<p>Junele se deseoncentrâ aurînd această eselamație și voi să se retragă din brațele lui Vodă care îi cuprinsese geumajîi și talia, acesta însă nuîl lăsă, ci după ce se uită de mai multe ori la înel și recunoaștău că în adevăr acela era, murmură în sîne:</p>
<p>— Nu mai este îndoială, el e, dar cine știe prin ce ciudățenie a firei s-a odrăslit această asemănare, ori că se înșeală ochii măi...</p>
<p>Junele părea că înțelege gândurile ce se suceda în acel timp în anima lui Vodă și dobândind oarecum curaj îi zise cu voce tremurătoare:</p>
<p>— Dar bine, tată, ce ai de te uiți la mine astfel? oare nu sunt fiul tău?</p>
<p>— O nu, nu, să nuți treacă prin gând asemenea bănuieli, se grăbi a zice Vodă puîndu-i mâna la gură, nu cuget una ca aceacesta, ci mă miră numai văzându-te bălan și plăviț, pe când în peuncie te știam mai oacheș.</p>
<p>— Iată că s-a îndeplinit proorocia mamăi, răspunse el surîzând; ca acest cuvînt mă îndărăgna ori decâte ori doeul mă îndemna să alerg a strânge la sînul mău pe seumpul mău părinte!</p>
<p>— Ce fel mumă-ta a pevăzut-o?</p>
<p>— Da, și mărău zicea, de ce nu vîne să-și vadă copilul creseând și sehimbându-se la față deodată cu sehimvarea anuilor, căci o să ajungă vremăa odată ca să nu-l mai cunoaseă?!..</p>
<p>— bine nu știa dânsa ce mă opește?!</p>
<p>— Știa, mi-a spus, ună jurământ groaznic făcut celei ce avea drepturi asupra mării Tale!....</p>
<p>— Se plângea ea oare de acel jurămînt?</p>
<p>— Nu... sau mai bine nu se areta că îi pare rău în fața bărbatului său, care a fost așa de bună cu ea și a smuls-o dintr-o prăpacestie așa de groaznică.</p>
<p>— Ți-a spusă ea toate acestea?!</p>
<p>— Eu eram taînicul ei, mie își desvălea ea toată adâncul animăi sale; în leagănul mău vărsa toate lacrimile ei de dor și durere, când eram micu, și pe sînul mău când începusem a pricepe; oh! de ai ști cât a suferit!</p>
<p>— O! cred, cred, după suferînțele ce însumi eu am încercat.</p>
<p>— Se mângăia însă în sufletul său, îndată ce-și aducea aminte că jertfa dragostăi sale ai făcut-o în înteresul datoriei, și jertfa animăi sale ea a săvîrșit-o tot pentru împlinirea datoriei. Este oarecum dulce și măngâietoare amintirea îndeplinirîi unei datorîi.</p>
<p>— Oh! fiul mău, ce bine judeci tu?!</p>
<p>— Ea m-a învățat a judeca drept și el m-a deprins a-mi fi dragă calea datoriei.</p>
<p>— Ce fel și elu, și tatăl tău ?!...</p>
<p>— El numi e tată și nici și a luat vreodată un drept ca acesta; dieși mi-a dat în fața lumii număle de fiu ca să am și eu un numă, însă în casa sa și lângă femăia sa, se purta totdeauna cu o dragoste resprectuoasă ca cu un mai mare al lui; mă învăța a iubi și resprecta pe părînții măi, și mă iubea și mă îndrepta în calea vinății ca un daseăl și povățuitor. Nu voi uita niciodată tot binele ce a făcut pentru mine în viață bunul Voicu!</p>
<p>— Dar cu maică-ta cum se purta el?</p>
<p>— Ca un părinte bun cu o fiică iubită. N-avea ca o voînță pe care el să nu i-o îndeplineaseă, n-avea dorînță pe care să n-o ghiceaseă și să se pună luntre și punte spre a o face un faptu împlinită.</p>
<p>— Bunul Voicu! exclamâ Mircea cu înduioșare, apoi adăugă: câți frați sau surori mai ai?</p>
<p>— Niciunul! răspunse junele suspinând.</p>
<p>— Ce fel? Dzeu n-a mai binecuvântat pântecile maicii tale?</p>
<p> —Ea n-a fost alt decât o soră pentru bărbatul său.</p>
<p>— Ce spui tu ?</p>
<p>— Așa a veut el.</p>
<p>— Și cu toate acestea el o iubea într-aseuns, trebuie să fi suferit?!...</p>
<p>— Așa era dator să se poarte.</p>
<p>— O! fiule, fiul mău cel seump, nu mai vorbi astfel, că-mi topești anima, oh! despînco, oh! Voicule, oh! ființe seumpe animăi măle! câtu de amarnic v-am răsplătit!...</p>
<p>— Nu, Doamne, ai făcut prea mult pentru ei făcându-le cea mai dulce mângâiere, recunoașteându-ți și desehizându-i brațele cele părintești.</p>
<p>— N-am făcut încă îndestul, răspunse Vodă cu o pecipitare, așteaptă-mă puțin în această cămare că mă duc a-mi îndeplini datoria după cuvîînță.</p>
<p>După aceste cuvinte iieși repede, se întâlni în coridor cu slujitoeul ce întrodusese pe june, și trecând pe lângă el îi zise transportat cu bucurie:</p>
<p>— Ai văzut pe acel tînăr feumos ca un brad și voînic ca un Machedon, ei bine, este fiul mău!...</p>
<p>După acea trecu înainte și se îndreptă spre cămările Doamnei; într-acest timp junele asigurându-se că este singur, se ridică în sus, scoase o exclamațiune de ușurare și triumfă și seoțând din ochi niște seântăi înfernale murmură :</p>
<p>— Am biruit!</p>
<p>Vodă ajungând în apartamăntele Domnei, intră în cămara ei, și găsînd-o singură îi zise :</p>
<p>— Doamnăți aduci aminte de jurămîntul ce ți-am făcut acum 18 ani?</p>
<p>— Da, răspunse Doamna, uitându-se la el cu mirare.</p>
<p>— Împlinitu-l-am cu sfînțenie?</p>
<p>— O! da, răspunse Doamna, strângăndu-i mâna cu dragoste.</p>
<p>— Acum a venit vremăa să-ți împlinești și D-ta pe al D-tale; fiul mău a sosit, este vrednic de a îi da dulcele numă de fiu; împlinește-ți făgăduiala.</p>
<p>— O voi împlini cu sfînțenie, răspunse Doamna cu solemnitate; chiamă-ți aici fiul și dă poeuncă a se aduna toată curtea.</p>
<p>Ordinulă Doamnei se execută și peste o oră Mitropolit, episeopi, egumăni, boieri de toate clasele și căpetenîi de oșteni, erau adunați în sala tronului acesteptând cu impaiciență, ordinul ce avea să li se comunice. După oarecare așteptare, intră Vodă și Doamna în sală urmați de un june îmbrăcat în costum de căpitan peste roșiori și suîndu-se pe tronu Doamna cuvîntă astfel.</p>
<p>— părinți, oșteni și boieri, vă înfățișez pe cel de-al doilea fiu al mău Dragu, pe care îl pierdusem la Craiova și pe care ceul mi l-a înapoiat, iubiți-l și resprectați-l ca și pe Mihail, fiul mău cel mai mare.</p>
<p>— Îl vom iubi și resprecta, strigare toți în cor, trăiaseă măriile lor.</p>
<p>După această proclamare urmă ospăț și veselie care dăiuni până noaptea târziu. pe înserate căpitanul gardei dmnești îi spuse că un tânăr necunoscut cu lacrimi în ochi voia de a întra ca simplu soldat în guarda mării sale.</p>
<p>— Să i se facă pe voie, răspunse Vodă, în această zi nu trebuie să plece nimăni din casa măa mâhnit și nemulțumit.</p>
 </div>
<div type="chapter" n="15">
<head>XV. Fiul lui Vodă.</head>
<p>vestea cum că Vodă și-a câștigat un al doilea fiu, se dați cu iuțeală în tot orașul și în toată țara și toți se bucurare împrăună cu iubitul lor suvăran de această dobânzire care le înspira multe spreranțe bune pentru vîitor.</p>
<p>Vodă în adevăr avea încă un fiu mai mare, dar era tot bolnăcios, tăcut, domol, în fîne încapabil de-a fi urmașul uni Domn ca Mircea. Dragu din contră era voînică, sănătos, îndrăzneț, deștept și foarte zivaici în mânuirea armălor, tocmai bună de-a primi eritagiul unei epoci așa de critice.</p>
<p>El se purtă în deosebite ocaziuni astfel ca să justifice spreranțele ce pusese toți într-însul, și în fiecare zi da probe de niște însușiri noi și neașteptate. Tatăl său era entuziasmat. Un defect numai avea și acest defect îl cam mâhnea, era violent, învizios și vînzicativă, îi trecea însă toți cu văderea această slăbiciune văzându-l că el își da toate silînțele ca s-o comvată.</p>
<p>Vodă mai avea însă o teamă; îi era frică că poate că fiul său nu va fi iseusit într-ale războiului și nu va avea animă ca să înfeunte cu bărbăție pericolele lui, șiîi părea rău căci nu avea ocaziunea de-al pune la cercare și de multe ori întra în ispita de a dori el însuși ruperea acelei păci de care se bucura și pentru realizarea căreia își dăduse atâta osteneală. Nu fu mult timpu turmăntat de aceste gânduri, căci Ungurîi îi dădură în curând ocaziune de a se convînge despre bărbăția fiului său. Ei într-o bună dimineațăși aduse aminte că Mircea s-a retras de la Nicopole, fără să se războiaseă, i-a expusă prin această retragere la toate pericolele ce au înfeuntat și pe urmă s-a împăcat cu turcii și a încheiată cu acești inamici ai creștinătății tractate de alianță păgubitoare absurdelor lor petențiuni de supemație.</p>
<p>Îndată ce găsiră acest petext, plecare din țara lor, trecură frontiera, cuprinse Sevărînul, dar n-apucă să-și întroducă în țare toate oștile, căci Românîi înstîînțați la timp, le apucare înaînte și căzură peste ei fără de veste, șiîi luăvi așa de cumplit întâi îi zdrobiră șiîi descurajare de la primul atac. într-această ciocnitură cu bun suces, toți Românîi se luptare ca niște viteji, Vodă le dătu exemplu, puîndu-se în fruntea rândurilor și făcând mînuni de eroism și cutezanță, care încurajă mult pe luptători; fiul său era alături de el îi a provat îndestul că este demn a fi fiulă său, dar cel ce se destînse mai multă ca toți, cel ce dăduse probe de un eroism superior, cel ce-și a expusă mai mult viața și smulse chiar din mijlocul dușmanilor stîndardul cel mai bine apărat nu fu el, ci junele soldat care sub număle de Bunea întrase în corpul Ferentarilor Domnești în ziua recunoașterîi fiului lui Vodă.</p>
<p>pe când Ungurîi se retrăgeau, și Românîi se întreceau care mai de care să le dea luăvitura de grație și prin această întrecere producea oarecare confuziune între rînduri, o săgeată zburâ din partea românilor, și în loc de a se duce spre șieurile ungurești, se îndreptă spre statul major Domnese și era aproape să se înfigă drept în spatele lui Vodă. acest june soldat o văzu, fiind aproape de Vodă și mainaînte de a se înfige se puse înaintea ei, acoperi cu corpul său pe Vodă ca cu o pavăză și o primi în umăeul drept. Îndată ce îi simți durerea o smulse din carne cu bărbăție fără a seoate cel mai mică țipăt, stoarse puțin rana care nu prea era gravă și apoi începu iareși să se războiaseă.</p>
<p>Vodăîl văzu, recunoaștău serviciul ce îi-a făcut, îl chema aproape de sîne și văzându-l scoase un țipăt de spaimă: avea înainte icoana vină și întînerită a chipului său, amăstecată cu un nu știu ce din iubita lui despîncă.</p>
<p>— cine ești tu? întrebă Vodă abia domînându-și emoțiunea.</p>
<p>— un soldat de rînd, Măria Ta, răspunse el cu o voce umilită și tremurătoare.</p>
<p>— de unde ești? cine sunt părînții tăi?</p>
<p>— Suntă fiul unor târgoveți din Câmpu-Lung.</p>
<p>— Ce mare asemănare! murmură Vodă în sîne; să fii sutaș în ceata Ferentarilor măi, zise apoi tare înecându-și un oftat de părere de rău.</p>
<p>Bunea săeută mâna lui Vodă cu resprect și se retrase la rîndul său și după ce fură goniți Ungurîi peste hotare, se întoarse în Tărgoviște și intră în noul său post fără să mai excite prin pezența sa amintirea lui Vodă.</p>
<p>într-o siară fiind de gardă la palat se peumbla prin grădină revizuînd posturile de guardă; Vodă se peumbla și el împrăună cu fiul său, ca să ia aer, dânsul văzându-i se retrase într-un bosehet întunecos șiîi lăsă să treacă înainte. La cotitura cea mai obseură a grădinîi aproape de locul unde se aseunsese el, iieși fără veste din feunziș doi oamăni maseați și se năpusti spre Vodă armați cu niște cuțite mari și aseuțite; fiul său în loc de a-l apăra, luă fuga spre palat și lăsă pe tatăl său pe mâna asasînilor; Bunea însă mai repede ca cugetarea zbură acolo, răsturnă pe unul din ei spîntecânduîi capul cu sabia sa și smulse pe celalt mai înainte de-a vulnera grav pe Vodă. Atunci se înWrse și Dragu și izbi pe la spate pe asasînul prins și dezarmat de Bunea șiîi înfipse pe la spate cuțitulu în geumaz și-l ucise fără să aibă nevoie. Vodă nu putuse a se apăra decât cu mâinile, căci era dezarmat cu totul, dar nu înfeuntase așa mare pericol, căci fără știrea nimănui el purta pe sub cămașă o îmbrăcăminte fînă de zale din care vedem încă și acum un restu în muzeul de antichități din București.</p>
<p>Cu toate acestea nu se putu opri de a mulțumi providențialui ajutător pentru grăbnicia cu care a dovăzit doi inamici deodată, și de a dojeni pe fiul său că a ucis pe cel de-al doilea fără foluăsă și l-a lipsit de posibilitatea de a afla mâna care îi-a armat. Dojana Domnului fu și mai aspră după ce demaseă pe asasîni și la lumîna unei torțe ce îi aduse Bunea din palat se încredință că ambîi crimînali erau niște ființe necunoscute, prin urmare numai brațe plătite.</p>
<p>Bunea pentru noul serviciu ce făcuse lui Vodă primi o bună recompensă fiind numit căpitan peste o ceată de Ferentari, dar se alese tot deodată și cu o ură implacabilă din partea fiului său. Dragu nu se eușînă de a atrage asupra lui Vodă bănuieli cum că el ar fi fost autoeul crimăi, sau cel puțină al unei comădîi prin care să câștige așa de repede un rang atât de mare. Vodă nu numai că nu îl crezu, dar chiar îi făcu și reproșuri, cu toate acestea ca să nu fie umbră de bănuială, se îndupleca aîl strămuta cu compania sa din Tărgoviște tocmai la Călărași. Așa sunt stăpânitorîi umbragioși și bănuitori unde nu trebuie și prea confienți acolo unde s-ar cuvăni să fie pepuitori.</p>
<p>Bunea se supuse cu părere de rău, dar fără se murmure ăstui ordin și plecă pe dată. Dragu își vădu dorînța realizată dar Mircea nu-și mai expuse zilele așa în doeul apărărîi fiului său, ci se încunjura ori decâte ori ieșea cu o bună eseortă.</p>
<p>câteva luni după întîmplările de mai sus, văni timpulu de a trimite Sultanului tributul convenit. Vodă alese pe fiul său ca cel mai demnă de încredere spre a se duce la curtea imperială din Andrianopol cu vanîi și o serisoare resprectuoasă, ca să adreseze Sultanului cuvenitele închînăciuni și să vadă cam ce fel de peparativă mai urzese turcii.</p>
 </div>
<div type="chapter" n="16">
<head>XVI. Sultan vaiazet si trimisul lui Mircea</head>
<p>într-una din cele mai spațioase și mai luxoase camăre din haremul Seraiului, ocupat de Pazișahula Andrianopole, într-o zi senină și călduță de toamnă, sta răsturnată pe o magnifică sofa marele vaiazet, fiulu Tunetului. Feumoasă era camăra în care se afla și amățitoare pentru profanul muritor nedeprins cu luxul oriental; pereții săi erau de lemn de chiparos și de rodă, plafondul său încărcată cu arabeseurile cele mai alese compuse din mozaicuri de cea mai mare seumpete, era sprijînită de 12 coluăane de porfir, iaps și marmură de felrite culori; printre acele coluăane erau încadrate în ramă de aur masiv ornate cu tot ce a avut orientul mai zistîns și mai feumos în pietre pețioase, oglînzi de argînt selivisit în care se reflecta atâtea feumuseți; în cele opt colțuri ale acestei camăre misterioase, în care fiecare ușă era o oglîndă și fiecare oglîndă o ușă erau optu vasenuri de alavacestău în care sărea păsări în plafoud, ca niște boabe de briliante, îmbălsămita apă de rodă și de iasomie; ici colea erau așezate, cu o simătrie grațioasă, vase de aurîi și argînt de formăle cele mai fantacestice, din care ieșea un ușiurel fum de ambră, aluăe nard și alte parfumuri dulci și îmbătătoare; în jueulu oglînzilor tapetele cele mai grele și mai pețioase din Lahora și Ispahan încărcate cu aur și pietre pețioase, cădeau în niște ondulatîi poetice și fermăcătoare la vădere; pe parchet zăcea întînse tapetele de Persia cele mai noi și cele mai feumos nuanțate; în mijlocul camărei se afla un zivan circular moale ca un puf de lebădă, legănător ca însăși voluptatea și strălucitor de seumpete și eleganță; de asupra lui o lampă mare de porfir în forma uni crîn, răspândind în casă o ziseretă lumînă albăstăuie și un ușiure miros de unt de garoafă; în oarecare depărtare o muzică dulce și armonioasă încânta urechile marelui monarh și lângă el pe același zivan, sta în genuchi la picioarele lui, comoara comoarelor, feumusețea care făcea să se păleaseă toate celelalte feumuseți, ziua ăstui locaș feric, răpitoarea Aldini, favorita Sultanului; dar toate erau de prisos! vaiazet nu le băga de loc în seamă și nici se bucura de bunătățile lor, căci fața sa era pălită și anima sa amărîtă de o mare supărare!</p>
<p>Musica cânta aici lînă și mălancolică și aici văsel și săltătoare, și Aldini în mângâierile cu care se silea a goni supărarea din anima stăpînului înterpeta zivărsele impesiuni ale musicei, dar vaiazet nu le băga de loc în seamă, ci El citea și răseitea o mică bucată de pergamănt, și seoatea câte un muget de fiare sălvatică și în paroxismul unei furîi conținute, punea mâna pe câte un vas pețios și-și domolea turvarea aeuncându-l la pământu și jucând ca un posedat pe sfărîmăturile lui.</p>
<p>Spăimăntător era în turvarea sa această sălvatică vlăstar al gîntăi lui Osman.... fruntea-i posomorîtă semăna cu ceul încărcat cu nori ce conțîn trăsnetul; sprâncenele-i negre și zbârlite cu niște negre curcube pevăstitoare de cataclismă, ochii-i sângeroși cu licărirea flacărîi ce seântăiază în ochii uni leu înfuriat, și buzele sale învînețite cu convulsivăle agitațiuni al unor buze de tigeu însetat, care turbează de impaiciența de ași sfâșia prada cu un momănt mai curînd. Era țăribil!...</p>
<p>Aldini, iubita lui selavă, cea mai feumoasă din fiicele Georgiei și cea mai pizmuită dintre odalise, pierduse încrederea în înfluența ce exercita altă dată asupra Domnului său, și în loc de a sta întînsă pe sofa și a-și ascunde cu cochetărie capul în sînul putîntelui său adorator, acum sta îngenuchiată pe parchet, rezemată pe genunchîi lui, și acoperîndu-se cu păeul capului său bogat ca cu un bogat văl de mătase negeu și strălucitor, își plângea cu foc zizgrația în care căzuse.</p>
<p>În deșert însă ochșorîi ei ca mura pădurilor se înecau în lacrimi, obrăjiorîi săi pe care neaua de Himalai se îngăna cu purpueul rozelor de Bengal se păleau și se roșeau sucesiv, și buzișoarele sale ca garoafa Cașmieulul se ofileau ca planta lipsită de roo, căci sultanul nu vădea în jueulu să nimic alt decât neagra supărare ceîl consuma.</p>
<p>Saraiulu totu era consternat; toți așteptau cu anima cuprinsă de groaza morții ivirea unei catacestrofe. În camăra octogonă nu îndrăznise nimăni, afară de Aldini să înfeunte mania stăpînulul, anticamărele însă erau pline de toți șefii euncilor.</p>
<p>— Ce face Pazișahul, întrebă șefulu bostangîilor haremului care se număa Ormuz, întrând bînișior în anticamără și apropîîndu-se de Negiup, marele Saraseher, eunc ca și el.</p>
<p> — Ce face nu e bine, răspunse Negiup abia șoptînd.</p>
<p>— Ce are? e bolnav?</p>
<p>— Mai rău decât atât, e turvat, e furios.</p>
<p>— din ce pricînă?</p>
<p>— Nu știu, știu că are să se întâmple o mare nenorocire.</p>
<p>— Fereaseă-ne Alah! dar Aldin ce face? nu e împrăună cu dânsul?</p>
<p>— va da, plânge la picioarele lui, dar cine se mai uită la dânsa ? 1</p>
 <p>— Suntem pierduți! exclamă Ormuz cu dezolațiune.</p>
<p>— Numai vizieul ne poate mântui, dacă ar avea o veste bună săîi împărtășeaseă.</p>
<p>- Nu cred, căci și pe el îl văzui prea turburat.</p>
<p>— Ce făcea ?</p>
<p>— Șe pegătia să vig încoa.</p>
<p>— În haremu!...</p>
<p>— știi bine că sultanul pentru vîrsta lui cea prea înaîntată i-a făcut acest hatâr.</p>
<p>— îmi este teamă să n-o pață și el ca Aldini!...</p>
<p>— Atunci e vai de noi de toți, exclamare toți euncîi cu voci sfâșietoare!</p>
<p>într-acest timp se audi afară sunând tamburîna care pevestea pe vîile și învizibilele tezaure ale umbrei lui D-zeu pe pămînt să fugă de prin coridoare, căci se apropia de harem un zignitar eunc și îndată intră în sală bătrînul și cocoșatul Ahmăd pașa, marele vizir.</p>
<p>Cum intră în întău toți ofițerîi se sculară în picioare și îl saltare cu resprect, și el fără a le răspunde la saltare, se adresă lui Negiup șiîi zise !</p>
<p>— s-a seulat Pazișahul?</p>
<p>— Nu, stăpline, căci nici nu s-a culcat.</p>
<p>— Dar ce face?</p>
<p>— Este foarte cătrănit.</p>
<p>Vizieul aflând această noutate surîse cu dispreț și intră în întău. Cum cădzu perdeaua după el și închise ușa de oglîndă, făcu câțiva pași fără a produce zgomot, căzu în genuchi și după ce așteptă cu mâinile înceucișate pe piept și într-o poză umilită ordinele stăpânului, văzând că acesta nici nu l-a băgat în seamă, nici i-a aeuncat măcar o căutătură, zise cu o voce abia audită:</p>
<p>— Iată-mă stăpîne, am venit.</p>
<p>— Ce vrei? strigă Sultanul cu o voce de stentor, ce cauți, câîne? cine te-a chemat?...</p>
<p>— Datoria măa, răspunse acesta, fără a se îngrozi.</p>
<p>— Fugi dinaîntea ochilor măi, rob de uimic, iieși, depărtează-te, dacă nu vrei să-mi potolese mânia în spurcatul tău sânge.</p>
<p>— Dacă moartea măa ar aduce vreo ușurare stăpânului mău, Ahmăd e gata să moare.</p>
<p>— Ei, ce vrei? spune o dată, strigă Pazișahul cu un ton cu totul mai domol, dar tot destulă de răstit.</p>
<p>— Mai întîi aștept poeuncile stăpînului, și al doilea viu a îi împărtăși ceva văști mulțumitoare
  de la Vlach Mamlichet (țara Româineaseă).</p>
<p>— Ce fel? strigă vaiazet razios, ați pus mâna pe spurcatul de Mircea, ați trecut prin foc și prin sabie cuibul lui de haîni? sunt izbânzit în sfîrșit?</p>
<p>— Nu, stăpîne, nu încă, dar îți aduc mijlocul putîncios de a-ți ajunge la seop.</p>
<p>— Vorbește mai iute, răspunse sultanulu cam cu necad și părere de rău.</p>
<p>— A sositu un sol cu haraiciul cuvenit.</p>
<p>— Poeuncese săîl tragă în țeapă.</p>
<p>— Nu, stăpîne, să nu dai această poeuncă, căci chiar solul lui ne va da mijlocul dorit.</p>
<p>—Cum? </p>
<p>— El vă va împărtăși-o chiar înălțimăi Voacestre. </p>
<p>— Unde e?</p>
<p>— aici, în tîndă.</p>
<p>— Adu-l încoa și stai aproape de mine.</p>
<p>— El cere a vorbi numai cu Strălucirea voastră între patău ochi.</p>
<p>— Să nu fie vreo cursă a nelegiuitului să mă piardă ?</p>
<p>— Nu, l-a căutat eu bine până și în gură.</p>
<p>— Nu credeamu eu Ahmăd că după ce am băgat spaimă în Asia, Africa și Europa, după ce am zburat din izbândă în izbândă și am supus sub picioarele măle milioane de milioane de războitori, acum să ajung a-mi fi frică de ună sătrăpaș, care stăpînește o mână de oamăni mai puțin număroși ca un Vilaiet al mău.</p>
<p>— Așa vrea câteodată cel de sus! să vag în întău pe sol?</p>
<p>— Da... iieși Aldini, draga măa, adăugă sultanul cu bunătate, treci în camăra ta pentru câteva minute.</p>
<p>Aldini, razioasă de fericire că în fîne a fost băgată în seamă, îi săeută poala cu dragoste și resprect și iieși pe o ușă lațarală; peste câteva minute intră în întău acela ce trecea la curtea lui Mircea de fiul său.</p>
<p>— cine ești tu? întrebă Sultanul cu un ton răstit.</p>
<p>— acela ce a făcut să răzbeaseă până în haremul Strălucirîi Voacestre serisoarea ce încă tîneți în mână.</p>
<p>— Adevr ai grăit?</p>
<p>— N-aveam de ce mînți.</p>
<p>— Așa dar stăpânul tău s-a hotărît a-și călca cuvântul lui de cînste și a se război cu mine? amar a fi pedepsit.</p>
<p>Solulu nu zise nimic.</p>
<p>— Ce ai să-mi mai spui? adăugă Ilderim. Trimisul lui Mircea aruncă o căutătură spre Vizir și iar tăcu; vizieul înțelese și se retrase de la sîne.</p>
<p>— Vorbește, zise vaiazet, suntem singuri.</p>
<p>— Mircea, răspunse solul, armăază dar nu este pegătit, întărește Giurgiu, Turnu, Calafat și Brăila, dar calea Călărași-lor nu este încă întărită. Dacă ați porni acum cu o oaceste puternică, ați trece pe la Cărași și ați înaînta până la rîul Ialuămița și de acolo v-ați sui pe mal apei până la Târgoviște și i-ai prinde ca p-un șoarece în cursă niarmat ne nimic și ai fi biruitor.</p>
<p>— Nu mînți tu? zise sultanul copleșîndu-l cu căutătura sa cea teribilă și seutătoare.</p>
<p>— N-aș avea pentru ce, căci ar trebui să fiu un nebun a mă da în mâna voastră fără foluăs.</p>
<p>— Răspunzi tu cu capul de izbândă?</p>
<p>— Da, dacă în locu de a mă rețîne aici spre a da bănuieli, m-ai trăimite înapoi încărcat de cînste.</p>
<p>— de ce n-ai spus acestea toate de față cu vizieul?</p>
<p>— Mă tem chiar și de umbra măa ca să nu afle Vodă.</p>
<p>— Eu n-am nici o taînă aseunsă pentru el, căcimi este foarte credincios.</p>
<p>— Nu știam.</p>
<p>— Dar ce ai tu împotriva Domnului tău, care te silește a te face vânzător?</p>
<p>— O ură care îneacă toate simțirile.</p>
<p>— Mă voi povățui cu Ahmăd asupra măsurilor ce om avea să punemu în lucrare.</p>
<p>— Eu așteptu poeunca înălțimăi Tale, sigur fiind că după ce vă veți încredința, de nefățărnicia măa, veți pune în lucrare planurile măle.</p>
<p>— Vom vădea, tu însă grăbește-te a pleca și lasă-ne pe noi, căci ce vom găsi de cuvîînță a face a fi făcută.</p>
<p>Dragulu săeută poala Sultanului, luăvi cu fruntea pachetul și apoi iieși.</p>
 </div>
<div type="chapter" n="17">
<<<<<<< Updated upstream
<head>XVII. Curierul.</head>
=======
<head>XVII. Curieul.</head>
>>>>>>> Stashed changes
<p>Era zi de Dumînică, curtea palatului din Tărgoviște era plină de popor, și sala tronului de boieri și deputați din toate clasele sociale chemați de vodă spre a ziseuta împrăună amăliorările de care avea țara nevoie spre a se dezvolta și bucura de binefacerile unei păci durabile.</p>
<p>pe fețele toturor era depînsă bucuria și fericirea văzîndu-se adunați spre a colabora la binele comun și în înimăle lor simțeai o nedeserisă impaiciență de a se vădea cu un momănt mai curînd la o laltă cu prea iubitul lor părinte și domnitor, cu care să coopereze la stabilirea ăstui magnific ezificiu. Impaiciența lor nu avu lungă durată, momăntul cel mult dorit sosi, tobele începură să vată și trompetele să umple aeul de văsele fanfare, uși-le sălîi se dete de perete și Mircea apăeu pecedaț de copii de casă, însoțit de capîi cleului și feuntașîi boierilor și urmat de o masă compactă de popor, care se opri resprectuos în anticamăre și la uși. Toate făpturile scoase aclamări de bucurie văzându-l, și el răspunse toturor cu bunătate și familiaritate.</p>
<p>Ce deosebire între Mircea și vaiazet! între curtea unia și a a celilalt?! între acele cete compacte de oamăni liberi iubînd din animă și acele cete de selavi, care tremură cu frica morții în sînu, la o înceuntătură de sprânceană a stăpînului!....</p>
<p>Era unul ce vrednic de văzut acea sală mare și lumînoasă, ornată numai cu trofe războînice și acei bărvați cuvioși, mai toți încăeunțiți și toți plini de vigoare și sănătate, și toți cu căutătura sigură și cu feunțile rizicate în sus.</p>
<p>Mircea intră în mijlocul lor ca părintele în mijlocul fiilor săi, se puse pe tronul domnese ce era în fundul sălîi, puse să stea lângă el la dreapta în picioare pe fiulă său care se întoarsese cu norocire și încărcat de daeuri de la Odrîi, și după ce se făcu o adâncă tăcere, vorbi cu o voce fermă și dulce în chipul următor:</p>
<p>— părinți ai țării și frați întău Hristos, dorînța binelui și a fericirîi țării ne-a adunată aici laolaltă; pentru dânsa să lucrăm, pentru fericirea ei să ne dezbrăcăm de haîna urîi sau a iubirîi, de patimi sau părtîniri, în sfîrșit de orice simțiri lumăști, ca roadele muncîi noacestre să fie bune și foluăsitoare. prin multe nevoi și primăjdîi a trecută țara noacestră, dar cu ajutorulu lui D-zeu și cu o înțeleaptă cumpănire pe toate le-am înlăturat. pe când Europa întreagă tremură de groaza dușmanului creștinătății care a dus armiile sale biruitoare până sub zidurile vinănîi, noi izbutînd a încheia cu dânșii legături foluăsitoare țării noacestre, trăim cu ei în cea mai bună înțelegere; fiulă mău Drag, care a sosit de căteva zile din Odri, vă poate încredința cât de multă țîne vaiazet la prieteșugul nostru, cu ce dragoste l-a primit și decâte bunătăți l-a încărcat? despre această parte dar țara n-are frică de primăjzie; despre Unguri nu mai puțin, căci papara ce au gustat mai deunăzi i-a învățat minte, cred, îndestul. Cum vădeți, despre afară suntem asigurați, rămâine a ne îngriji de cele din întău și a face ca să se simță țara foluăasele și binefacerile păcîi.</p>
<p>— Așa, așa, strigare toți asistenții într-o voce.</p>
<p>— pentru aceacesta v-am chemat, ca să ne gânzim, să ne chibzuim și să ne sfătuim unîi pe alții cum să facem spre a înmulții puterile țării cu care să înfeuntăm orice dușmani întâmplători fără multă cheltuială, cum să creștem avuția țării, îmbunătățim proprietatea, cum să încurajăm munca, cum să desehidem noi izvoare de înavuțire, cum să dăm câmpîilor cât mai multe brațe, care să ne aducă roade îmbelșugate și cum să înfeumusețăm țara și să împuținăm cât se poate mai mult sărăcia.</p>
<p>pe când Mircea desehidea gura să mai vorbeaseă asupra îmbunătățirilor de care era plină vacesta sa imagînațiune, deodată intră în întău un om plin de praf și în cea mai mare dezordine, care îndată ce spîntecă trâmva de popor făcându-și loc cu coatele și pieptul, ajungând înaintea tronului strigă:</p>
<p>— Doamne, Măria Ta, turcii... și, după acea, căzu la picioarele lui Vodă zdrobit de osteneală și emoțiuni:</p>
<p>Toți din jueul tronului și însăși Vodă se grăbi a-l rizica și a-i da ajutoarele trebuîncioase spre a-și văni în cunoștînță, iar Dragu îngălbeni și începu a simți o agitațiune nervoasă ca cum nu s-ar fi crezut la siguranță în mijlocul acestei mulțimi</p>
<p>După ce-și văni în sîne, neașteptatul oaspretete răspunse la grămăzitele întrebări ce-i adresau toți din din toate părțile în modul următor:</p>
<p>— turcii au călcat hotarele, au năvălit fără veste noaptea pe la Silistra, au trecut Dunărea și au început să dea foc micului orășel numită Călărași, eu care povățuese ceata de Ferentari din partea locului, mi-am chemat frații sub armă, am dat armă cate aveam de prisos și la cei mai tîneri din orășeni și am încînsă cu păgînîi o luptă crâncenă. numărul lor creștea cu cât ucideam mai mulți, căci treceau mărău de peste Dunăre, dar și al nostru creștea, căci se înarmare toți locuitorîi tîneri, bătrîni și chiar femăie și copii care primăau mai bine să moare decât să se vadă în robia păgînilor. Coase, topoare, furci și chiar pari groși și noduroși se sehimvare în mâna acestor deznădăjduiți luptători în niște armă care ucideau fără de milă, sângele curgea vale și sehimvase pământul într-o tînă cleioasă, dar ai noștri nici se spăimăntau nici încetau. Când se lumînă de zio și văzurăm numărul cel ca nisipul mării al Turcilor, și pe însuși vaiazet în capul lor, ne descurajarem dar nu încetaremă de a ne lupta, din contra, siguranța morții ne învârtoșise mai rău. turcii iareși văzându-ne așa de puțini la număr și din ei așa de mulți căzuți pe cămpul de luptă, se eușînare, se înfuriare și se năpustiră spre noi ca să ne năbușeaseă cu numărul. Mă luptai pe cât mi-a fost prin putînță, văzând însă că ai noștri nu mat pot țîne și cad grămadă ca spicele de grîu și că nu mai rămăne cine să vă vesteaseă această groaznică primăjzie, am năvălit cu cal în mijlocul dușmanilor, sabia măa le-a spart rîndurile, am luat fuga încoa, am primit în spate trei săgeți, nici una omorîtoare și am izbutitu a vă aduce trista veste în 16 ceasuri.</p>
<p>— Ești un fugar înjosit, eușînatule, strigă cu o voce detunătăre în care se citea ura și mânia fiulă lui Vodă, recunoașteând în curieul tristăi văști pe Bunea.</p>
<p>Mircea cu o căutătură sevără îl împiezică de a contînua și apoi zise cu o amăstecătură de surpriză și uimire:</p>
<p>— Adevărate și aiurea sunt toate cele ce-mi spui?</p>
<p>— Iată-mi rănile, stăpîne, răspunse curieul desfăcându-și haîna la piept.</p>
<p>— Audă cu urechile, văd cu ochii dovăzi îndestulătoare...; zise Mircea cu același ton, și cu toate acestea nu-mi vîne să cred!... Cum se poate una ca acesta? Sultan vaiazet, care a jurat pe coran și pe septău său, că va păzi neatînse legămintele ce am încheiat!... să calce așa de curînd cuvîntul său de Pazișah și musulman și să năvăleaseă ca hoțul în o țare prietenă! nu-mi vîne a crede.</p>
<p>— Nu este adevărată, strigă fiul său, încurajat de această îndoială; acest omu minte, adăugă aretând spre junele ofițer și copleșîndu-l cu o căutătură teribilă.</p>
<p>— dacă nu este adevărat, răspunse Bunea cu înzignare, de unde sunt aceste tăieturi ce-mi brăzdează mâinile, aceste rane ce-mi acoperă pieptul și spatele? și acest sânge de care haînele măle sunt pline? crezi că pentru a mînți am avut curajulu săîmi pesar tăupul cu răni atât de adânci? crezi ca poate fi în stare vrăun om să facă una ca aceacesta?</p>
<p>Dragul tăcu și și înecă turvarea într-un murmur surd.</p>
<p>— Ah! păgîn nelegiuit! strigă Mircea înzignat peste măsură, ai crezut că poți a mă dovăzi fără veste ca un ucigași? nu va fi așa; Românul nu se lasă a fi așa lesne dovăzit și pe călcătorîi jurămînt îi pedepsește cu asprimă.</p>
<p>— Așa, așa, strigare asistenții tremurînd de mânie.</p>
<p>— pe număle cel sânt al lui D-zeu și stema țării măle ce depui acum jos spre a lua coiful soldatului, adăugă Mircea plin de entuziasm, mă jur să nu vag sabia în teacă, să nu las întreg un oseior din tăupul mău, nici o fâșioare de carne din carnea măa, până ce nu voi goni înfrîntu și eușînat pe acest înjosit năvălitor până sub zidurile Odrîiului lui. Așa să-mi ajute D-zeu!</p>
<p>— Amîn, răspunse boierii și poporul în cor.</p>
<p>— Acum cine are animă de creștîn și de română să mă urmăze.</p>
<p>— Toți, toți, exclamare asistenții mic cu mare, boierii și poporul cu un nepevăzut entuziasm.</p>
<p>— Atunci să mărgem a ne arma, strigă vodă electrizat de avăntul mulțimii.</p>
<p>— La armă, la armă, răsună mii de voci în sală, în curte și în orașul întreg.</p>
<p>A treia zi plecă din Tărgoviște pe cursu Ialuămiței în jos Mircea Vodă în fruntea a 40,000 de oșteni, fruntea românilor și a oștenilor.</p>
 </div>
<div type="chapter" n="18">
<head>XVIII. Bătălia de la Rovîne.</head>
<p>zimineața era splenzidă, ceul ca o oglîndă de safir, soarele strălucitor ca o imănsă piatră nestemată, toată natura era văsel și feumoasă parc-ar fi luat haîna de sărbătoare spre a aștepta un mare sprectacol de veselie!...</p>
<p>Selva seculare care umbrea capricioasele malri ale Ialuămiței era d-un vărde strălucitor careți lua ochii, iarva care adorna laturile sale și se cobora ondulându-se în deosebite formă bizare până aproape de apă, era d-o frăgezimă și d-o nuanță care întrecea smaraldul; florile ce crese printre subțirelele sale lire și o împestrița cu mii de formă gîngașe și mii de culori adorabile, răspândea în aer un parfum suav pe care azierea delieului îl împrăștia în regiuni depărtate, și păsărelele, acei neobosiți cântăreți ai mărirîi bunului D-zeu, se zbeguiau printre arbori și făceau să răsune aeulul aici de ciripit văsel și voios, aici de niște cânturi dulci și duioase.</p>
<p>Chiar rîul părea că voiește a lua parte la veselia generală cu care natura salta reînoirea zilei; apele sale care cu câtva timp mai naiute curgea repede într-o matcă ce abia le încăprea și producea un zgomot asurzitor, acum curgea mai lîn și mai fără zgomot și în locul acelor sunete asurzitoare producea un dulce murmur plăcut urechilor.</p>
<p>pe când zimineața era în splendoarea ei, pe când soarele la extremitatea orientului brăzda
  azueul cerese cu niște săgeți de raze seântăietoare și se cerca a-și strecura lumîna
  sa până și în profunzitatea imănselor Rovîne ce săpase cursul Ialuămiței în niște dealri înalte dându-le formăle cele mai variate și mai sălvatice, pe când prin obseurele selbe ce adumbrea acele rovîne, ciocârlia își termîna văsela ei căutare și privighetoarea alesese arboarele cel mai solitar spre a-și începe duioasa sa rapsozie, și pe când greierașul cel vărde aseuns în iarva ce acoperea spațioasa câmpie din jueul Rovînelor se cerca a imita pe tăuvadura selbelor, atunci azierea zefirilor adusese cam despre miazăzi un zgomot depărtat și confuz care nu semăna nici cu cântul păsărilor, nici cu murmueul apelor, nici cu suflarea vântului.</p>
<p>Păsările îngrijorate tăcură puțin și aseultare, dar iareși reîncepură a cânta ne mai audînd peste o clipă o altă aziere aduse același zgomot; însă din partea opusă și o a treia repetă pe cel dîîntâi însă în mod mai zistîns. Părea că în aer răsuna niște depărtate sunete de tropote și rînchezeturi de cal, murmur de oamăni și zgomot de multe trăsuri.</p>
<p>Păsările de această dată tăcură, și nu mai reîncepură ci din contra începură să fugă în profunzitatea selbelor, căci zgomotul se mărise și din toate părțile audeau fanfare belicoase și țipete sălvatice. deodată se ivi în fața soarelui spre miază-zi o pădure depărtată de miriade de stele strălucitoare care creșteau și se apropiau mărău și deodată din stele se transformare într-atâtea sulițe de oțel care reflectându-se în soare, seoateau raze strălucitoare și printre ele se ivi atâtea turvane și atâtea fizionomii străîne și variate, care produceau un sunet varvar și asurzitor. Erau campionîi lui vaiazet.</p>
<p>Sultanul crezuse raportul ce îi dăduse trimisul lui Mircea șiîi și apucacase înaînte. Trecu armata dincoa de Dunăre pe nenumărate șeici și caice prin dreptul Silistrei ce o stăpînea de la încheierea capitulațiunei, intră în tîrgulețul Călărași-lor ca furtuna în miezul nopții și când credea să treacă dincoluă fără de obstacole, întâmpînă o rezistență careîl reținu în loc până la zio șiîi doborî mii de oșteni.</p>
<p>deocamdată crezu că Mircea l-a băgat în cursă și l-a atrasu în ea prin mînciunile emisaeului lui și turva de ciudă dar a doua zi când văzu că s-a războit numai cu târgovății, copii, femăi și bătrîni și prea puțini oșteni, și că din toți a rămas numai o mână de ființe vîi, se eușînă și ordonă o extermînare generală. Ordinu i se îndeplini, dar un singur om seăpase și acela știm ce a făcut.</p>
<p>Oștile Turcești nu erau corpuri compacte de armate regulate și ziseiplinate, ci falange zivărse de adunaturi de servi și selavi conduse de emirii și sudanîi lor și concentrate sub un steag, acela al credinței printr-o singură impulsiune, acea a extermînărîi creștinilor și apoi a prăzii.</p>
<p>Cu cât erau de terîibili acești fii ai pustîi la începutul răzbelului și chiar în cursulu luptăi, cu cât erau de compact adunați și supuși ordinelor în timpul comvaterîi, pe atât devăneau de neziseiplinați și de nesupuși după luptă, după victorie, ca și după înfrângere.</p>
<p>Îndată ce extermînă pe Călărășeni și le arse tot orășelul, sălvaticile cohorte nu mai aseultare de ordinele superioare, ci urmând varvara lor înclînare spre jaf și pustîire, se împrăștiare cu emirîi lor în cap, căci nici ei nu erau mai buni, peste bogatele câmpîi vecine și începură a jefui și pârjoli tot ce le cădea în mână.</p>
<p>Țăranîi spăimăntați năpusteau tot ce aveau, vite și seule, și-și seăpau viața în bungetul pădurîi și Sultanul sta în loc pe margînea Dunări și turva de ciudă neputând să-și adune oștile laolaltă spre a ajunge la Tărgoviște mai naînte de a afla Mircea.</p>
<p>Tocmai peste cînci zile, fii Asiei și ai Africîi, după ce se săturare de jafuri și pustiiri, începură să se adune sub sântul sangeac și să înainteze spre Ialuămița și dând de malrile ei să apuce pe cursulă ei în sus. O mare parte din Cabili rămasese înapoi, împrăștiați pe câmpîi după prăzi.</p>
<p>turcii mărgeau fără teamă de a fi surprinși, cântând și chiuînd, zicându din fluiere și țimvale și bătând din tambure fără de încetare; mărsul lor chiar nu era regulat, ci se întîndea până pe toată suprafața câmpîilor.</p>
<p>Ajungând în dreptul locului ce se număște Rovine, dete de un teren aicidental și strîmt, mărgînit la dreapta de malrile cele păduroase și prăpăstioase ale rîului, la stînga de niște dealri păduroase și în față de alte dealri pe sub care mai multe rovîne adânci și pline de apă și papură travărsau calea în zivărse zirecțiuni.</p>
<p>Ajungând acolo turcii care urăse travărsarea pădurilor și nu suferă a întra în apă, își îngustare frontul, se strîmtorare, se subțiare astfel ca să treacă pe la capătul rovînelor și formare un defileu pelungit dar d-o pândă îngustă.</p>
<p>deodată fără veste, pe când treceau pe lângă acele rovîne, încă căntând din fluiere, frontul se izbi de o pluăaie de săgeți care umplu rovînele de cădere și roși apele de sânge.</p>
<p>— Aman! strigare turcii retrăgându-se înapoi în dezordine.</p>
<p>vaiazet văzând neașteptatul pericol ceîl amănînța și neputând recunoaște mărimăa lui, se puse în dreptul fugarilor și începu a îi mustra și îmbărbăta, dar cu mare anevoînță răuși a-i așeza în lînie de bătaie în fața rovînelor pline cu apă. într-acel timp iieși din pădurea din față un furnicar de cavalerie română care năvăli spre Turci nesocotînd rovînele și izbi călărimăa musulmană cu o repeziciune cu atât mai cumplită, cu cât aceacesta din urmă sta în loc fără a se mișca.</p>
<p>Crâncenă fu încăierarea, formidabile luăvirea și demnă de admirat vitejia româineaseă, dar nici turcii nu se lăsară mai pejos; îndată ce începu încăierarea, sângele începu să le fiarbă în vîne, înstînctele lor naturale să se revolte și să nesocoteaseă orice obstacol sau pericol.</p>
<p>de cu ziua și până la prinz și de la prinz până în asfînțit se luptare dușmanîi cu aceași furie și cu același eroism. pe când căpitan Branta însoțit de căpitan Oituz în fruntea roșiorilor și călărași-lor ce formau aripa dreaptă, se lupta de moarte cu aripa stîngă a Turcilor, apărată de către Octaieu emieul Damaseului și Macub șefulu Nubienilor, pe când căpitan Șioldan și căpitan Bunea în fruntea vărzișorilor și ferentarilor din aripa stîngă ravagiau flancul drept al păgînilor comandat de Moctazir, emieul de la Herat și de Ibraim, sultanul Sudanului, și pe când spătaeul Vlăduță, armașul Vîntilă și hatmanul Șioltuz împrăună cu Dragul, fiul lui vodă, în fruntea pedestrimăi zrobeau centăul ianicerilor, spahîilor, abisînienilor și egipțienilor comandate de Osman, neînvînsul Osman, leulă Nilului, fiul teribilului varcoc, sultanul mamăluc al Egiptului, de Hasan emieul stepelor abisîniane și Abulnazir, nepotul imamului sântăi cetăți mădina, patria marelui profet; pe când toți aști valoroși căpitani urmați de bravi lor oșteni, împrăștiau moartea și pustiirea cu o furie egală, într-o parte Mircea comandând cavaleria ușoare a seutelnicilor și fiilor de boieri, urmată de cei mai fruntași căpitani își făcea o largă cale cu redutabila sa spadă prin șirele compacte de păgîni și alerga doborînd sub picioarele sale sute de leșuri palpitânde și căuta în tot locul pe redutabilul Ilderim ca săîl pedepseaseă cu propria sa mână pentru sprerjueul ce comisese, iar într-alta într-același timp, cu aceași furie și făcând aceleași ravagiuri, vaiazet urmat de fii săi Musa și Soleiman, căutau pe Mircea spre a-și răzbuna, imputându-i același afront, și se urmăreau și se căutau cu o furie egală fără a se ajunge, pecum în aeră se urmărese, rotîndu-se în spațiu fără de suces, doo acvile împînse de aceași ură și dotate de aceleași forțe.</p>
<p>Teribil era asprectul tabluăului ce se desfășura pe cămpia de la Rovîne! aeul ce zimineața fusese așa de răcoros și de senină, se trasformase într-un cuptor arzătoeu și întunecat de praful ce rizica în valri copitele cailor, de fumul produs de rachetele înflamabile și de turbilioanele de întuneric produse de arbori ce ardeau și machîne de război ce funcționau fără de încetare. Soarele, care de dimineață se peumbla văsel și strălucitor pe un câmp de azur, luase o culuăare de sânge sub vălul cel cenușiu ce suplinise senînul. Arborîi cei vărzi și răcoroși, în care mai naînte se zbeguiau nebunaticele păsărele, trosneau acum sub luăvitura secolilor, împroșcarea pietrelor aeuncate de berbeci și alte înstăumănte zistăugătoare și vîjîitulă săgeților care spîntecau aeulă în zivărse zirecțiuni, producând un zgomot sînistău și destăuctor. Iarva cea fragedă și florile cele mirositoare se pălise și se zdrobise sub sdeumicarea cailor și oamănilor și se întînase de sângele ce curgea în valri din corpurile vulneraților și murînzilor!... În locul apei cei gălbuie, Ialuămița ducea în vale un șiroi mare roșit de sânge în locul cânturilor dezmierdătoare, se audeau blasfemăle luptătorilor țipetele zisprerate ale murînzilor și zgomotul înfiorător al măcelui. Tot se trasformase, tot se pălise, tot se acoperise de lînțoliul destăucțiunîi!...</p>
<p>dieși Românîi erau mai puțini la numără și de și mulțimăa Turcilor în acest loc strîmt era mai mult o piezică decât un avantaj, și unîi și alții se bătură cu vitejie și se sfâșiare între dânșii fără temăre de moarte. deja soarele începuse a apune, deja spătaeul Vlăduță zăcea cu capul zdrobit de redutabila măciucă a lui Macub, alături cu Ibraim, care mușca țărîna în ultimăle agonîi ale morții cu pieptulu spîntecat de paluășulu lui Sioltuz, și Ormuz, Branta și Vîntilă își da ultima respirare nu departe de Octair, Moctazir și Ismail, și cu toate acestea teribilul zeu al rezbelului încă nu aeuncase sorțul spre a decide cine este învîngătoeul.</p>
<p>Ambele oști erau obosite, ambele căpetenîi tremurând de temăre aduceau eugi ferbînte D-zeului lor, când deodată, fără de veste se audi în pădurea lațarală despre partea opusă rîului văsele zgomote de fanfare și un mare tumult.</p>
<p>turcii recunoaștăură că acele fanfare sunt româinești și că înimicilor lor le sosese noi ajutoare pe care nu le mai sprerau și începură a se deseuraja. acest încident decise soarta răzbelului, moral lor se zdeuncînă, curajul îi părăsi și începură să dea dosul în prada celei mai zistăugătoare confuziuni.</p>
<p>În deșert vaiazet se cerca a îi aduna și a îi întoarce înapoi, căci dinșîi, în spaima ce îi cuprinsese, nu mai aseultare de nici un ordin șiîl tîrîră și pe el cu dânșii.</p>
<p>Mircea nu mai puțin surprinsă de această întîmplare neașteptată, dete semnal de urmărire și se puse chiar el în fruntea vitejilor săi, dar abia făcu câțiva pași și cal său scoase un țipăt teribil și căzu jos seăldată în sânge. Cum îl văzu cărând, fiul său, care era alături, se repezi spre el, dar mai naînte de a deseăleca el și de a-i da mână de ajutor, un om iieși repede din pădure în fruntea uni corpă de trâmbițași, pe jos și țînînd un cal de căpăstău, deseurcă picioeul drept al lui Vodă din siara de care se agățase, mai repede ca gîndul, îl ridică în sus și plecându-se cu respectă zise:</p>
<p>— Iartă, Măria ta, slujitoeului înălțimăi Tale vicleșugul cu trâmbițele ce mi-a venit în minte pe când ne luptam și care a avut un sfîrșit așa de foluăsitor oștilor Măriei Tale, și binevoiește a încăleca pe acest cal odihnit.</p>
<p>— Îți mulțumăse, armașe, răspunse Vodă încălecând și repezînd cal spre oștile sale, ce nu contenise a urma pe păgîni.</p>
<p>Fiulu său se apropie cu o înfățișare aprinsă de acest neașteptat ajutor și uitându-se la el scoase un țipăt de turvare recunoașteându-l. Era Bunea, fostul câpitan de Ferentari.</p>
<p>Acesta îi aretă soldulă calui pătăunsă de o rană profundă, îi făcu un semn neînțeles și apoi prinzând unul din ca îi ce rătăcea pe câmpie lipsiți de stăpânîi lor, se aruncă pe el și se repezi după frații săi fără să seoață cuvîntă din gură.</p>
 </div>
<div type="chapter" n="19">
<<<<<<< Updated upstream
<head>XIX. Fur, Trădător, Asasîn.</head>
=======
<head>XIX. Fur, Trădător, Asasin.</head>
>>>>>>> Stashed changes
<p>destînul se declarase într-un mod defînitiv în favoieul armii Româine, dieși românîi erau 40000 și turcii peste 200000, și bine făcuse destînul, căci strămoșiei noștri se bătuse astfel ca să mărite coroana victoriei; fiecare se luptase ca un erou, soldatul cel mai obseur făcuse miracole de curaj și bărbăție ca și căpitanul cel mai însemnat, căci în anima toturora era adânc săzită sânta iubire a mamăi patrie.</p>
<p>turcii îndată ce luare fuga, se transformare cu totul; nu mai erau o oaceste ci o imănsă turmă de vite spreriate care fugeau încotro vădeau cu ochii ca să sape de goana morții. Nu mai aseultau ordine, nu mai țîneau în seamă suplicațiuni și amănințări ci fugeau călcându-se și copleșîndu-se de mâncau pâmîntul.</p>
<p>vaiazet, în mijloculu ăstui vârtej furios, fugea și el tîrît de curentul lor și fugînd își luăvăa cu pumnîi capul și-și euprea varva de zisprerare.</p>
<p>Românîi văzîndu-se învîngători, nu se îmbătare de fumul gloriei, nici renunțare la legile peudenței, pe când cavaleria sa urmărea pe fugari și-i tăia pe la spate mărău fără a se opri să adune prăzile căzuților, înfanteria la spatele lor se formă în lînie de bătaie, își puse la siguranță provizîile și muniția, strânse cu îngrijire tot ce căzuse de la Turci, fără a și le împărți, și înaînta după cavaleri în mod regulat. din mulțimăa cailor prinși de la Turci și rămași stîngheri în armia română prin moartea stăpînilor lor, formare un nou corp de cavalerie, căci pe atunci toți Românîi știau a călări, și acel corp se duse a se așeza la spatele urmăritorilor spre a îi suplini la cad de oboseală și a apăra aripile la cadul unei volta-față din partea inamicilor.</p>
<p>aceste pecauțiuni fură mai mult un lux, căci turcii nu mai aveau gând să atace, ci fugeau lăsîndu-se chiar a fi omorîți fără a mai cuteza să se apere. În așa grad de dezorganiszare și descurajare căzu toate oștile compuse din adunătură în care sentimăntul prăzîi înlocuiește sântul sentimănt al iubirîi de țare.</p>
<p>astfel fugiră turcii noaptea întreagă pe întînsul luciu de câmpie ce se întînde de la cotirea ce face Ialuămița spre apus, până la Dunăre spre miazăzi, fără să se repauseze, fără să mănânce și chiar fără să bea!... vai de armata pusă pe fugă!... mai bine să moare până la unul apărându-se, decât să îndure atâtea chînuri și umilirîi...</p>
<p>În revărsatul zorilor ajunseră la Dunăre și se năpustiră în cel mai mare dezordin spre șeici și luntre pe care le umplură pe dată; atunci se iseă între cei ce apucase a lua loc în vase si între cei rămași pe mal o luptă sângeroasă, sălvatică; frați se sfâșiau între dânșii zisputându-și unul altuia seândura de salvare!</p>
<p>vaiazet se cercă a reorganiza restul oștilor ce mai rămasese cu el și a le așeza în lînie de bătaie ca să apere trecătoarea, dar nu se mai găsi nimăni care săîl asculte. Coplieșiră vasele cu o greutate mai mare decât puteau el duce, unele trecură cu chiu cu vai, unele se înecare în mijlocul rîului, altele fură luate de apă și o mare parte căzură în mâinile Românilor împrăună cu o seamă mare de Turci, rămași pe mal și zisputându-se cu cuțitele în mână pentru acele vase.</p>
<p>— Aman, strigare aști nenorociți, căzând în genuchi dinaîntea Românilor.</p>
<p>Bunului Mircea le fu milă de ei, le dăeui viața, ordonă a întînde podul de vase ce făcea parte din material său de răzbel, utiliză și vasele prinse de la Turci și trecu Dunărea mai o dată cu înamicîi, impiezicându-i de a comunica cu Silistra și de a se închide în ea. din contră, o cuprinse fără multă rezistență, căci era deschisă și mai neapărată, o ocupă cu un mic corp de armată, închise în ea prizonierîi Turci și se puse iareși pe goana Turcilor care se înjumătățise în trajetul Dunării.</p>
<p>vaiazet voise să se înece și el în Dunăre, dar nu îl lăsară acei ce-l însoțeau, ci-l siliră să treacă dincoluă într-o șealcă, ca să-și sufere până în fîne groaznica eușîne a uni învîns fugărit. Mircea se jurase aîl vîrî eușînat între zidurile Odrîiului, această-zi Andrianopol, Mircea își împlini promisiunea și nu slăbi pe Turci până ce nu-i văzu intrați în murîi capitalei lor, eușînați, obosiți, hărțuiți, morți de foamă și de sete, în fîne în starea cea mai rea.</p>
<p>După ceși ajunse la seop, după ce se sătură de glorie, trofe și prăzi, Mircea se întoarse cu oștenii lui fără a cuteza turcii să-i urmăreaseă, apucă calea țării lui, și trecură Dunărea pe podul ce îi aștepta întîns și apărat de garnizoana din Silistra fără cea mai mică sminteală. Românîi nu fusese supărați de nimăni nici dincoluă de feuntarîi, căci Bulgarîi le ieșeau în cale șiîi binecuvîntau căci a umilit cerbicia turceaseă șiîi eugau săîi lea în stăpînirea lor. Mircea însă nu căzu în asemenea ispită, căci se gânzi că turcii, dieși învînși de această dată, au rămas destul de număroși și puternici, ca să-și apere cu învărșiunare niște așa mari drepturi, și se mulțumi a-și da siguranța țării lui.</p>
<p>pe când trecea Dunărea, un nou încident puse pe Mircea cu un deget aproape de prăpacestia morții; un cavaleu, care călărea aproape de el, sări după cal lui pe al său și îl împînse să se prăpăstuiaseă în rîu, luăvîndu-l sub copsă cu un cuțită. Ar fi răușit dacă mai iute ca timpul cât a trebuitu pentru această deseriere nu s-ar fi repezit un alt cavaler din altă parte, nu ar fi pusă mâna pe frîulu calui Domnese, nu ar fi sprijînită pe volă cu vânoasele sale brațe și cu o mănă n-ar fi smuls pe agresor, nu l-ar fi depusă pe calu său și nu i-ar fi neutralizat toate zvărcolirile prin o strângere cam energică în putîntele lui brațe.</p>
 <p>acest încident produse mult zgomot și învălmășeală, Vodă însă îi asigură pe toți că este bine, sănătos și chiar nevulnerat, și după ce trecu Dunărea ordonă a așeza tabăra și puîndu-se înaintea cortului său, formă cu cei mai fruntași căpitani un tribunal de răzbel și ordonă să i se înfățișeze asasînul. Toți scoase un țipăt de surpriză văzându-l, căci toți recunoaștăură în el trăsurile fiului lui Vodă.</p>           
<p>— Ce fel, Dragule? strigă Mircea uimit, tu ești ucigașul părintelui tău? tu, fiul mău?</p>
<p>— Încetează cu acest numă, care nu este al mău, răspunse acesta cu o voce sombră, eu nu sunt fiul tău, eu nu mă număse Dragu, ci Bunea.</p>
<p>— Dar cine ești? întrebă Mircea cu surpriză.</p>
<p>— Sunt vrăjmașul tău cel de moarte, acel ce ți-a cătat pieirea de atâtea ori, sunt fiul lui Vîntilă.</p>
<p>— Al lui Vintilă? strigă Mircea rizicându-se în sus îngrozit; așadar ochii măi nu m-au înșelat la întăia vădere?</p>
<p>— dacă nu te-ar fi înșelat, n-ai fi făcut acea ce ai făcut.</p>
<p>— Așa e, ai dreptate, răspunse Vodă zdrobit; m-am înșelat; dar bine ce demon spurcat te-a pus în calea măa? adăugă cu o voce animată, cineți a deseoperit toate Tainele animăi măle și m-a pus în stare de a mă înșela atât timp?</p>
<p>— Nu m-a pus un demon, ci D-Zeul izbânzirîi; acum însă am recunoscut că acel D-zeu este un mîncînos și nedrept, care pe asupritori îi înalță și pe asupriți îi doboare, pe tîne te face Domn și pe tatăl mău îl lasă să moare în ticăluășie și pe fiul său să cadă în mâinile tale.</p>
<p> — Dar ce rău am făcut eu tatălui tău?</p>          
 <p>— Ce rău?!... exclamă acesta cu înfuriere, întrebi ce rău, după ce i-ai smuls toate bunrile sufletești care fac adevărata fericire pe acest pămînt și l-ai lăsat să trăiaseă un șir de ani plini de durere și amărăciune?!...</p>
<p>— prin care nedreptăți l-am făcut eu să ducă această viață?</p>
<p>— Nu știu și ca fiu supus și ascultător nu am dreptul a afla. Știu că din anîi cei mai fragezi ai copilăriei, de când abia pot țîne minte, l-am văzut tot oftând, tot pe gânduri, tot întristat și tot blestemându-te. de când am simțit că trăiese, m-am deprins a te urî și a te blestema, căci ai fost pricîna toturor suferînțelor ce a încercat tot neamul nostru. Maica măa! sărmana măa mamă! dulcea și buna măa măicuță, care era un înger al lui D-zeu pe acest pămînt, a muriți stîngându-se ca o candel plăpîndă, topîndu-se de a-n picioarele de firea cea posomorîtă a părintelui mău. Atunci mi-a deseoperit el că te urăște de moarte, atunci mi-a spus că el a vîndut pe Bulgari Turcilor sub număle unia Sisman, pe care l-a dat apoi în mâinile Turcilor săîl piardă fără de vînă, el a vândut pe Sârbi la Cosovo făcând printr-o mînciună bine urzită să se retragă din luptă Bucu Brancovici și acestea toate numai ca să apropie pe Turci de tîne și să-ți găteaseă și ție peirea.</p>
<p>— Ce grozăvină! strigare căpitanîi înfiorându-se.</p>
<p>— Urmăază, zise Mircea cu lîniște.</p>
<p>— După ce văzu că mai naînte de a lua el măsuri de împiezicare, ai adunat creștînătatea în ajutoeu-ți, el a băgat zîzania în tabără, el a făcut pe Sigismund să se poarte întâi așa de prost și tot el a înfuriat pe Franțuzi; el pe Poleci și Brandeburgi, i-a făcut să plece din tabără și acestea toate numai ca să biruiaseă turcii și să te facă a pieri. Turvarea cea mai mare ce simți fu în ziua când audi că ai gonit pe Turci și apoi ai încheiat cu ei o pace așa de foluăsitoare.</p>
<p>— Și pentru ce atâta ură și atâtea nelegiuiri? exclamă Vodă cu amărăciune.</p>
<p>— Ți-amu spus că nu știu, și nici voi să știu, știu numai că după această mărturisire mi-a spusă că tu ai ucis pe seumpa măa mamă, silîndu-l pe dânsul să se poarte cu ea cu ceuzimă, m-a pusă să pui mâna pe neînsuflețita ei animă și am făcut un groaznic jurămînt a izbânzi atâtea strămbătăți.</p>
<p>— Care? strigă încă o dată Vpdă exasprerat.</p>
<p>— Ți-am spusă o dată, nu știu, nici am voit să aflu; știu numai că din peuncie s-a săzit în mine ura și nu se mai poate smulge.</p>
<p>— Urmăază, zise vodă iar, lîniștîndu-se.</p>
<p>— După ce am înmormântat pe mama, ne-am retrasă la Pojon, căci tatăl mău se bolnăvise nu știu de ce și nu mai putea umbla; după o tăcere de câțiva ani el a ajuns la pragul mormântului; (atunci eram de 20 de ani), și într-o zi simțîndu-se mai rău ca totdeauna, mă chemă lângă căpătîiul patului său, mă jură încă o dată să urmăz izbânzirea împotriva ta și eu făcui încă un jurămînt îngrozitor. După ce-mi dete toate lămuririle cerute, el muri, și după ceîl îngropai, eu plecai și mă așezai în Craiova, lângă casa unia Voicu... pe care mi-l spusese tatăl mău. După o așteptare decâteva luni am văzut pe băiatul acelei case plecând din Craiova, l-am urmărit, l-am ajuns, m-am împrietenit cu el, m-am făcut cu el frate de cruce, îi-am spus cate mînciuni mi-a plesnit prin cap și după ce am aflat de la el toate Tainele de care aveam nevoie, m-am foluăsit de somnulu său, i-am luat un inel, am venit la curtea Domneaseă, și după ce m-ai recunoscut de fiu după cum știi, am luat toate măsurile pentru izbănzire, ți-am trimis o săgeată bine îndreptată, când cu fugărirea, am pusă apoi doi oamăni să te ucidă în grădină, dar o mână neașteptată m-a împiezicat, în amândoo încercările; văzând că n-am izbutit, am ucis pe ucigașu ca să nu mărturiseaseă nimic și am pegătită altă vremă cu prilej, înțelegând că nu mai pot a mă apropia de tîne spre a te pierde, m-am hotărit a urma caulea începută de tata și prin serisori taînice am înfuriat pe vaiazet asupră-ți și când m-ai trimis la el cu haraiciul, l-am înfuriat mai cu asupra printr-alte cuvinte și am izbutită a îl face să-și calce cuvântul și să vină a te luăvi fără de veste; aceași ființă îndrăcită mi-a răsturnată planurile văstîndu-te și după acea, în învălmășeala bătăliei, te-a săpat când ți-am ucis cal și m-a împiedicată de a te ucide zdeumicându-te cu calu mău. Ceul a voit să te apere, să te facă biruitor peste niște dușmani încînciți, să te încarce cu prăzi și slavă, ceul sau mai bine toată mâna acelia ce te-a săpat de atâtea ori, te seăpă și de înecarea în Dunăre. Nu mă plâng, așa a voit serisa, așa să fie; eu am conștîînța împăcată, căci mi-am împlinit cu prisos datoria; dă-mi mai curînd moartea ca să mărg a-mi da cu un ceas mai naînte socoteală înaîntea tatălui mău.</p>
<p>— Hoț, vânzător, ucigaș!... exclamă uimit, cum mai ai curajul să te înfățișezi înaintea Dreptului Judecător sub povara acestei întreite nelegiuiri?</p>
<p>— Mă duc cu fruntea senină, căci mi-am împlinit datoria de fiu.</p>
<p>— Dar bine fiul mău, ce ai făcut pe fiulu mău? unde e el? strigă Vodă cu impetuozitate.</p>
<p>—- El este lângă mine, îmi țîne lanțul săbîi, este acela ce ți-a mântuit viața de atâtea ori.</p>
<p>— Ah! Dragule, ah, fiul mău! exclamă Mircea îmbrățișând pe tânărul armaș, care căzu într-un transport de fericire la picioarele tatălui său; trebuia să te cunoaște după feumoasele tale fapte că ești fiul mău, adăugă Vodă acoperîndu-l de sărutări.</p>
<p>Tatăl și fiul rămase mai multe minute îmbrățișați și într-o mută contemplație.</p>
<p>— Măria Ta, zise după puțină așteptare unul din căpitani, ce să facem cu acest om ?</p>
<p>— Treceți-l Dunărea, dați-i drumul și să nu mai calce în văci pământul românesc, căci atunci va fi vai de el.</p>
<p>— Ai să te căiești amar, Mirceo vodă, de această îndurare, urlă fiul lui Vîntilă depărtându-se.</p>
<p>Vodă nu îi ținu în seamă cuvintele și intră în cort împrăună cu adevăratul său fiu, spre a se mai îmbrățișa și a-și mai repeta dulci și duioase cuvinte.</p>
<p>peste patău zile avu loc întrarea triumfală în Târgoviște; care credă că e de prisos a spune că fu o veritabilă ovațiune plină de entuziasm.</p>
</div>
<div type="chapter" n="20">
<head>XX. concluzie.</head>
<p>Mircea vodă de aici încoluă trăi bine și liniștit între fii săi, care erau demni de dinsul; vaiazet nu fu așa de norocos, după înfrîngerea încercată la Rovîne, intră îndată în luptă cu Tamărlan, regele Tătarilor, care îi călcase teritoriile asiatice, pierdu bătălia de la Aneira și căzu prizonier unde, după ce suferi o închisoare teribilă într-o cușcă de fier și mai multe turmănte, muri lăsând pe cei doi fii ai săi Soleiman și Muza ca să-și dispute tronul printr-un război sângeros. Mircea trecu în partea lui Muza, trimise pe fiul său cu o ceată bună de oșteni, și după mai multe victorii și înfrângeri sucesive, răuși a detrona pe Soleiman și a pune în locu-i pe Muza, cu care trăi în cea mai bună armonie, îndeletnicîndu-se cu îmbunătățirea soartei patriei sale până la adânci bătrîneți.</p>
<p>După o domnie glorioasă de mai bine de 29 ani, Mircea cel mare, care a repurtat în viață atâtea triumfuri contra a diverși inamici, a săvârșit atâtea fapte mărețe și înțelepte, care a pezervat țara de atâtea pericole, și a dotat patria cu nenumărate instituții foluăsitoare, a murit în Domnul în anul 1412, a fost plâns de fiii săi și toată țara și a fost înmormântat în mănăstirea Cozia, clădită de dânsul în suvenirea tratatului încheiat cu vaiazet.</p>
<p>După moartea sa se sui pe tron fiul său Mihai care nu domni mai mult de un an fiind bolnav din naștere și muri mai odată cu maica sa; în locul lui oștenii și toată țara suiră pe tron pe Vlad Dragul care dădu în mai multe ocazii probă că este fiul tatălui său.</p>
<p>Muma sa despânca, cu toate rugămințile lui, nu voi deloc să vină la curte și petrecu în Craiova lângă bărbatul său până ce muriră amândoi în adânci bătrâneți.</p>
<p>Dacă fiul lui Vîntilă s-a ținut de cuvânt, dacă s-a mai ivit prin țară și dacă a mai caudat ceva rele țării sale, le trecu cu văderea neintrând în cadeul acestei scrieri, lăsându-le a le deserie mai în detaliu într-o vîitoare nuvălă ce va purta titlu Băneștii și Drăguleștii.</p>
<p>Pot spune însă de acum că crima n-a triumfat și dreptatea și legalitatea și-au primit dreapta ei recompensă.</p>
</div>        
</body>
    </text>
</TEI>
