<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<body>
<p>SAU</p>
<p>e</p>
<p>*1 *</p>

<p>-: hi ziți a In Vatachia In a&gt;</p>
<p>s</p>
<p>III ■ II - 19 Sa. $■ *</p>

<p>*L ; . ..K. kt «au wkuâfcitt^</p>
<p>U ot MW I</p>
<p>CAPITOLUL \</p>
<p>a * 3 t ..</p>
<p>fiul ei</p>
<p>1</p>
<p>’ 1&lt;1</p>
<p>Această scrisoare tre-bue să o ascunzi bine, și să o predai t» wana B-</p>
<p>~a o</p>
<p>^nfia l« dacioptn^ o vetfda l»cme-v** •</p>
<p>Do*mr*Ț</p>
<p>—* ■</p>
<p>•</p>
<p>iUra</p>
<p>■■srbf&amp;L</p>
<p>Dacă apăsăm pe butonul imediat se deschide o ușă și intrăm într o cameră mobilată cu cel mal mare lux.</p>
<p>Această cameră e cabinetul de lucru al principesei Clara, soția lui Alexandru Basarab</p>

<p>In mijlocul camerei se află o masă de eban și în jurul el două sau trei scaune îmbrăcate în catifea roșie.'</p>
<p>Camera avea doue ferestre și încă o ușă.</p>
<p>Ușa aceasta dădea în camera de dormit a principesei, iar cele două ferestre spre curte.</p>
<p>Ferestrele aveau perdele verzi de damasc.</p>
<p>Niște covoare scumpe erau așternute pe jos-</p>
<p>Pe un scaun îmbrăcat cu catifea roșie de lângă masă ședea principesa Clara și scria o scrisoare.</p>
<p>Ea era o femeie cam de 35 de ani. purta o rochie de mătase galbenă cu albastru.</p>
<p>În picioare purta niște pantofi.</p>
<p>O piele de tigru de o valoare mare era așternută la picioarele sale.</p>
<p>Cui scria dânsa această scrisoare?</p>
<p>Această scrisoare o adresă marelui Inquisitor Andrei din Turnu Severinului .</p>
<p>Un zgomot de pași o făcu să tresară.</p>
<p>Întoarse capul inspre ușa cameri de dormit și văzu că perdeaua de la ușă se dădu la o parte și un tinerel intră.</p>
<p>Tânărul avea o înfățișare plăcută și niște apucături nobile.</p>
<p>Era cam de 18 ani.</p>
<p>Acesta nu era altcineva decât Vladislav, fiul ei.</p>
<p>Principesa scoase un strigăt de bucurie și deschise brațele exclamând:</p>
<p>-Fiul meu, iubitul meu fiu!</p>
<p>-Scumpa mea mamă! Exclamă ea și se aruncă în brațele ei.</p>
<p>Fu un moment de supremă fericire, fiul și mama se imbrățișaseră și se sărutară cu tandrețe.</p>
<p></p>
<p>Vladislav se desfăcu cu blândețe din brațele mamei sale și zise vazând scrisoarea:</p>
<p>-Cui îi scrii dragă mamă?</p>
<p>-Scriu Eminentei Sale Marelui Inquisitor din T. Severin. </p>
<p>-Cine este acest mare Inquitor? Întreabă Vladislav cu mirare. </p>
<p>-Marele Inquisitor este un venerabil părinte din ordinul Domenicanilor, dânsul este capul lor și trebuie să-ți fie sacru numele lui, fiindcă este credincios ca și mine religiei catolice. </p>
<p>-Cum poruncește mama așa o să fie! zise Vladislav cu supunere. </p>
<p>-Așa te vreau zise mama lui întotdeauna trebuie să asculți. </p>
<p>-Această scrisoare pe care o scriu eminentei sale este relativ la resbeul în care ne aflăm. </p>
<p>-În această scrisoare îi descriu că voi îndupleca pe soțul meu de a primi toate condițiile impuse de către regele Ungariei Carol Robert</p>
<p>-Cum așa? Zise Vladislav. </p>
<p>-Tatăl tău va lăsa orașul Turnu-Severin în posesia regelui Carol Robert continua mai departe principesa Clara- va plăti un mic tribut regelui Ungariei și ca zălog te va trimite pe tine să servești în curtea regală a lui Carol Robert. Vrei să mergi?</p>
<p>-Dacă dumneata, ta mama mea poruncești, eu să mă supun la toate- replică Vladislav. </p>
<p>-Am scris mai departe marele Inquisitor că vei fi tratat cum se cade și că vei căpăta și un ordin de la rege. 
La toate acestea la mijlocii marele Inquisitor pe lângă Carol Robert </p>
<p>Mă duc cu bucurie zise Vladislav acolo îmi voi face un nume celebru și temut. </p>
<p>Toți se vor teme de mine adăuga Vladislav cu însuflețire. </p>
<p>Așa te vreau zise mama cu bucurie sărutând pe fiul ei. 
Dacă vrei poți să te duci acum să te plimbi puțin prin grădină timpul este frumos. </p>
<p>Imediat după plecarea fiului său principesa Clara se sculă și lovi cu un ciocănaș într-o tablă de argint care scoase un sunet răsunător. Îndată apăru camerista ei. </p>
<p>-Introdu pe pater Mateus zise principesa Clara cu un ton poruncitor. </p>
<p>De îndată după aceea perdea se dăduse la o parte și un călugăr de o statură medie se închina înaintea ei. 
-venerabile pater- zise principesa Clara către călugăr- vei duce această scrisoare marelui Inquisitor Andrei la T. Severin m-ai înțeles? </p>
<p>În acest moment erau așa de frumoși încât cineva văzându-i ar fi zis că erau doi îngeri coborâți din cer.  Fata cu aceea care rupse întâi tăcerea. </p>
<p>-Ei bine- zise ea cu vocea emoționată și tremurătoare, dar fericita- vezi, iată-ne!</p>
<p>-Ah! Ana, nu mă așteptam mai puțin de la amorul dumitale murmura tânărul. </p>
<p>-Și acum, o să te îndoiești? întrebă Ana cu un glas mângâios și cu un zâmbet care conține toate bucuriile cerului. </p>
<p>-Pentru ce îmi zici asta? replică Vladislav atragând binișor fata pe pieptul său. </p>
<p>Mă mai pot îndoi oare despre ceea ce e lumină, despre ceea ce e adevăr, despre ceea ce e viața oare nu ești dumneata toate acestea Ana?</p>
<p>-Nu știu, dar lucruri despre care sunt sigură este că te iubesc din tot sufletul și pentru totdeauna. </p>
<p>-Da, te cred Ana!</p>
<p>-Nu sunt trist, Ana, sunt nenorocit. </p>
<p>-Și cu toate astea suntem împreună!</p>
<p>-Da, răspunse Vladislav cu vocea dureroasă- dar pentru ultima oră</p>
<p>-Ce vrei să zici cu asta, iubitule?</p>
<p>-Peste câteva zile plec în Ungaria </p>
<p>-Pleci în Ungaria repetă fata cu vocea sborbită la cine?</p>
<p>-In serviciul regelui Carol Robert!</p>
<p>-In serviciul regelui Carol Robert zise fata cu mirare?</p>
<p>-Da!</p>
<p>-Ce vel face acolo.</p>
<p>-Voi servi la dânsul; așa mi-a zis mama!</p>
<p>-Se făcu o tăcere profunda.</p>
<p>-Pentru ce vei pleca in Ungaria.</p>
<p>-Uite de ce: tatăl meu va încheia un tratat cu regele Carol Robert în privința resbelului de față
Condițiile acestui tratat sunt: principele Alexandru Basarab -adică tatăl meu- va lăsa Banatul Severinului în mâinile lui Carol Robert, va plăti pe deasupra spezele războiului și un mic tribut și ca zălog va trimite pe fiul său -adică pe mine- să servească la curte regească. -</p>
<p>Dar acum că te-am aici continua Vladislav pe inima mea lasă-mă să te privesc să te contemplez să te ador 
Asta îți dau cu plăcere voie sau faci răspuns seama cu naivitate deoarece în acest timp eu din partea mea aș face același lucru</p>
<p>Și se priviră într-adevăr cu acel amor cu ace aveți ție acea reculegere căci sunt darurile fericite ale anului 18 și pe care nu le mai regăsim niciodată după ce ne-am despărțit de ele.
Vai! Omul nu e tânăr decât numai odată. </p>
<p>Regele Ungariei, Carol Robert Neapolitanul, avea un drept nu numai  asupra Banatului Turnului Severin, ci și asupra Valahiei întregi. </p>
<p>Se știe că aceste două voievodate din Oltenia și Valahia făceau parte din Imperiul Bulgaro românilor. Iar la 1230 devenind dependente de Regatul Ungariei încet încet regele Bella IV reuși a câștigat suveranitatea asupra lor folosindu-se în aceasta de slăbirea în care căzuse Imperiul Bulgaro român după moartea lui Ion Asen II sub Calliman. </p>
<p>Pentru aceste timpuri este de însemnat diploma regelui Bella IV dată cavalerilor Ioaniți la anul 1247.  </p>
<p>Pentru care scop a stabilit regele Bella IV pe acești așa zici cavaleri în Oltenia?</p>
<p>Pentru propaganda catolică. 
Ținta Ungurilor susținuți de Papa de la Roma era catolicizarea românilor   </p>
