<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Radu de la Pitești: ediție POPLITE</title>
                <author>Fundescu, I. C.</author>  
                <respStmt>               
                    <resp>codare POPLITE</resp>
                    <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
                <respStmt>
                    <resp>corectură manuală</resp>
                    <name>Lucreția Pascariu</name>
                </respStmt>
                <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>UAIC</publisher>
                <date></date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
                <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Fundescu, I. C.</author>
                    <title>Radu de la Pitești</title>
                    <pubPlace>București</pubPlace>
                    <publisher>FOIȚA ZIARULUI „ROMÂNUL”</publisher>
                    <date>1890</date>
                    <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
                    <dim unit="char" type="mic"/>
                    <extent>
                        <measure unit="word">2657</measure>
                        <measure unit="page" type="under_250"/>
                        <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                        <measure type="incomplete"></measure>
                    </extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
                    <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
                    <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
                    <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
                    <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
                    <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
                    <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
                    <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
                    <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
                    <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
                </keywords>
                <keywords>
                    <term type="receptare" n="5"/>
                    <term type="republicare" n="2"/>
                    <term type="unfinished"></term>                
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "unfinished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
                <p>Masura de tip "incomplete" indica faptul ca am gasit romanul in forma incompleta.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<body>
    <div type="part" n="68">
<p>FOIȚA ROMÂNULUI 13 IANUARIE</p>
<p>68</p>
<p>RADU DE LA PITEȘTI</p>
<p>de</p>
<p>I.C. FUNDESCU</p>
<p>PARTEA VI</p>
<div type="section">
<p>Cocona Zizîna stătu un moment pe gânduri și apoi răspunse :</p>
<p>—Nu înțeleg nimic din cea ce 'mi vorbiți.</p>
<p>— Dacă nu sctiți, atunci voi lăsa pe mulțime ca să vie singură a’și căuta dreptate. Cu toate acestea, în interesul d tale, te rog a’mi arăta unde este închis Radu, a mi’l încredința mie și, te asigur, că nu vi se va întâmpla nimic. La caz contrariu, nu veți scăpa de urmărirea justiției, care acum, cu schimbarea situațiunei, te încredințez, va fi foarte aspră.</p>
<p>Cocona Zizina se cam înspăimântă. Ea începu să se gândească. Apoi răspunse cu hotărâre:</p>
<p>— Nu știu nimic din ceea ce-mi spuneți. Mi se pare curios a’mi vorbi de oameni pe care nu’i cunosc.</p>
<p>— Foarte rău faceți, zise el. Știu pozitiv că Radu este ascuns de d-vostră. Dacă mărturisiți, eu voi căuta toate mijloacele a vă scăpa. La din contră, închisoarea este partea d-vostră. Eu voiesc să vă fac bine. Dâudu-mi pe cel arestat, toată lumea va fi satisfăcută și nimeni nu se va mai gândi la dumneavostră. Eu, care știu aprope singur aventura, iau angajament pe onoare că vă voi prolegia.</p>
<p>Cocona Zizina se convinse. Ea se gândi puțin și apoi zise:</p>
<p>— Îmi promițt pe onoarea d-tale, nu de prefect al poliției, ci de polcovnic, că vei acoperi afacerea.</p>
<p>— Îți promit pe parola mea de onoare de polcovnic.</p>
<p>Ea rămase un moment tăcută, apoi adaose:</p>
<p>— Dar el, nu va vorbi nimănui?</p>
<p>— Nu va zice un singur cuvânt. Îl cunosc, e băiat modest, înțelept și plin de sentimente frumoase. Dacă nu a răspuns la amorul d-voastră, cauza trebuie să fie un punct de onoare și demnitate. Ori a crezut că nu este din partea d-v., decât un capriciu care l’ar fi umilit, ori că n’a voit să înșele pe soțul d-tale, care ’i-a făcut vreun bine.</p>
<p>Cocona Zizina se uita lung la prefectul poliției. Ea nu  știa ce să creadă. Era el sincer, seu era un șiret. Cunoștea el afacerea în toate amănuntele sau numai bănuia.</p>
<p>În sfârșit se hotărî să se lase cu totul în voia sorții.</p>
<p>— Bine, zise ea, mă încredințez onoarei d-tale. Însă, află că dacă nu vei fi sincer, mă voi răzbuna. Trebuie să știi că eu nu prea glumesc. Am destule mijloce să pedepsesc pe acela care mă nesocoteșce, care mă insultă și care caută să’mi facă rău...</p>
<p>Apoi sună. Feciorul, care aștepta afară  încremenit și cu frica în sân să nu care cumva la fiecare minut se fie chemat, pentru a primi pedeapsă, intra tremurând.</p>
<p>— Cheamă aici pe Ianoș, pe urma du-te în camera ta și se aștepți acolo poruncile mele, zise cocona Zizina.</p>
<p>El ieși repede și alergă să cheme pe Ianoș. Cu toate acestea un fier îl trecu prin inimă. Ce porunci avea să’i trimită ea în camera lui? Nu era oare depărtarea ? Nu era oare pedeapsa pregătită pentru slăbiciunea lui? Mai bine ar fi voit să fie trimis la poliție, decât să lase pe prefect a intra la stăpâna sa! De îi era frică de bătaie. Pe acea vreme bătaia și tortura erau admise oficial în administrație. Nu se mai scuteau de ea decât favoriții.</p>
<p>Totuși se hotărî la totul, spuse Iui Ianoș a se duce la stăpâna sa și se închise în camera lui.</p>
<p>Ianoș veni și cocoana Zizina ii spuse câteva cuvinte încet.</p>
<p>Ungurul era un om înalt, cu niște mustăți lungi, cu o înfățișare aspră și cu putere herculeană. Când umbla se cutremura pardoseala. Cizmele lui lungi, cu tocuri pline de cuie de fier, lăsau urme pe unde călca.</p>
<p>La cuvintele cocoanei Zizina, făcu un semn de supunere și ieși cu un aer oarecum nemulțumitor.</p>
<p>Peste un sfert de oră reapăru însoțit de o altă persoană</p>
<p>Era Radu. Dar se schimbase atât că nimeni din prietenii lui nu l’ar fi cunoscut. Figura slăbise și se îngălbenise încât credeai că ieșea din mormânt. Părul și barba crescuseră așa de mari că îl luai drept un sălbatic. Avea un aer sperios, ca un om care întâlnea pentru întâia dată ființe omenești</p>
<p>Chiar cocona Zizina, văzându-l, se înspăimântă. Ea nu’l văzuse de trei luni și numai acum se convinse de răul ce-a făcut. În momentul răzbunării omul nu se mai gândește decât la furia sa. Când se mai calmează, vine cugetarea matură, vine remușcarea. Într’adevăr cocona Zizina simțea în acel moment, văzând în ce stare adusese pe Radu, o adâncă și dureroasă remușcare. Pentru un capriciu al ei făcuse așa mare rău unui om, îl adusese poate într’o așa situațiune disperată care ar putea să’l împingă spre o nenorocire.</p>
<p>— Îți cer iertare de tot ce ți-am făcut, zise ea lui Radu. Amorul m’a orbit atâta încât m'a făcut să comit o faptă neomenească. Cu toate acestea mustrarea de cuget m’a adus la adevăratele sentimente ale inimii mele. Ești liber și poți să te duci. Însă te rog nu păstra nici o ură contra mea. Ai ajuns la vârsta aceea când înțelegi natura omenească cu toate slăbiciunile ei, cu toate defectele ei, cu toate urile și iubirile ei. Îmi recunosc greșeala și mă căiesc.</p>
<p>Prefectul poliției sta cam deoparte în umbră. Radu nici nu’l băgase de seamă la intrare. Ochii săi se ațintiseră asupra călăului său. El, înainte de a’i vorbi ea, se gândea la ce nouă pedeapsă îi pregătește. Auzind’o vorbind astfel, rămase înmărmurit. Încetul cu încetul începu a se înduioșa. Demnitatea îl povâțuia să nu primească nici o binefacere de la dânsa, dar gândindu-se la Elisa, la liberarea și fericirea ei, își schimbă părerea, îi luă mâinile și i le sărută.</p>
<p>— Nu numai că te iert, dăr îți mulțumesc din suflet pentru această decizie. Uit totul și îți promit o adâncă supunere. Ori de câte ori vei avea trebuință de mine pentru o fapta bună, adresează-te mie și fii sigură de slujba mea.</p>
<p>Tatăl său în copilărie îi zisese: „Fă bine celui care îți face rău; nu căuta a’ți răzbuna niciodată, fiindcă răzbunarea nu întârzie a veni de sus. Omul care face rău, vin momente să aibă remușcare și cea mai bună râzbunare e aceasta.</p>
<p>Povețele părintelui său le avea și în memorie.</p>
<p>Pe urmă caracterul său uman, inexistența sa blândă și impresionabilă îl făceau și mai mult să îndeplinească acele poveri.</p>
<p>Când spunea acele cuvinte cocoanei Zizina, nu erau numai niște banalități ci adevăratele sale sentimente.</p>
<p>—Cât de mult o iubește! exclamă în sine cocoana Zizina, când auzi răspunsul dat de el.</p>
<p>Ea înțelesese că dacă uita totul, era numai și numai pentru dânsa.</p>
<p>Lacrimile îi veniră în ochi și plângea.</p>
<p>Erau oare lacrimile căinței sau ale orgoliului său călcat în picioare, disprețuit?</p>
<p>Suntem siguri că în acel moment nici ea singură nu știa.</p>
<p>— Fiindcă pleci de lângă mine, și poate nu ne mai revedem niciodată, zise cocoanana Zizina, dă-mi voie a te îmbrățișa. D-ta se vede că n'ai iubit niciodată cu pasiune ca să știi ce este amorul adevărat, amorul cel mare și nemuritor. Ca să vorbesc așa, ca să mă umilesc astfel înaintea unul străin, căci polcovnicul este străin pentru noi, vede cât de măreață și înflăcărată este iubirea mea.</p>
<p>(Va urma)</p>
</div>
    </div>
    <div type="part" n="69">
<p>FOIȚA ROMÂNULUI 15 IANUARIE</p>
<p>69</p>
<p>RADU DE LA PITEȘTI</p>
<p>de</p>
<p>I.C. FUNDESCU</p>
<p>PARTEA VI</p>
<div type="section">
<p>El se lasă ca să'l îmbrățișeze și simți ca un fier ars că i se lipesce de obraz.</p>
<p>Erau buzele cocoanei Zizina, care ardeau ca focul. El se înfiora și ieși urmat de prefectul poliției.</p>
<p>Vipera a intrat în pământ</p>
</div>
<div type="section">
<p>IV</p>
<p>Când Radu intră în sala în care avusese loc banchetul la Huges, veselia fuse generală. Nimeni nu se mai gândea la starea lui, la suferințele lui, ci numai la prezența lui, la viitorul lui. Bucuria de a’l vedea, covârșea mila și compătimirea. Toți îl primiră cu paharele ridicate și toți băura pentru mielul rătăcit, cum zicea orășeanul.</p>
<p>El le mulțumi, însă era nerăbdător. Ceilalți bănuira că acea nerăbdare venea din cauza lungii închisori și suferințe. Ei știau că omul căizut în apă simte încă după ce e scăpăt fiorul morții care îl atrăgea; că omul care a stat într’un mormânt măcar un ceas, simte răceala gropii încă după ce a scăpat din ea; că nevinovatul scăpat din mâinile magistraților săi din fundul închisorii, simte încă nedreptate și persecuțiunea omenească și acesta îl face să fie temător, neliniștit. Dar Radu nu era neliniștit de nimic dint toate acestea. Nerăbdarea sa era să meargă mai curând spre a vedea ce face iubita lui.</p>
<p>Când i se povesti evenimentele întâmplate, schimbările făcute în situațiunea țării, atunci nerăbdarea sa crescu, temerile se înmulțiră. Vedea că cocoanana Zizina nu’l scosese din închisoarea sa decât numai de frică. Știa apoi că moașa era într’adever fricoasă, dar tot deodată era și meșteră în a escamota totul. El prevedea prin urmare că jupâneasa Zinca nu era să rămâie nepăsătoare la schimbarea situațiunei, că trebuie să fi luat o decizie care să o scape de o pedeapsă sigură. Cocoana Zizina, care avea bărbat, care juca un rol mare în societatea înaltă din România, care tot avea ce să piardă, se hotărâse a ceda, a renunța la planurile el, a se împăca cu vrăjmașul său pe care îl iubea încă. Dar fosta gazda de hoți și actuala mijlocitoare de amoruri vândute, de virginități prefăcute, de faceri și lepădări silite, nu avea cum să piardă nimic. Cum plecase din Pitești fără se știe nimeni nimic și venise cu numele schimbat, așa putea acum să se ducă în altă parte, de exemplu în Moldova, cu un alt nume și cu o altă meseria după care să nu mai poată suferi nici o bănuială. Pe urmă, cum avea destui bani, putea chiar să treacă granița, să se ducă la Constantinopole și să caute și aci a specula pe Eliza.</p>
<p>Această din urmă ideie mai cu seamă îl înfioră și mai mult. Deveni mai palid decât era și o amețeală îi cuprinse capul. Era să cadă, dar Verbineanu îl prinse în brațe și îl susținu.</p>
<p>— Ce este? Ce ai? Îl întrebă el. Suferi?</p>
<p>— Nu e nimic, răspunse el după ce își veni puțin în fire, o ideie, o spaimă care cred că este neîntemeiată.</p>
<p>— Ce ideie? Ce spaimă? întrebară mai mulți deodată. Spune-ne și nouă. Noi nu suntem toți prietenii tăi?</p>
<p>— Nu putem să te ajutăm în totul, cum te-am ajutat să ieși din închisoare, adaugase Verbineanu?</p>
<p>— Tocmai la acesta mă gândeam acum. În voi am pus toată încrederea, dar nu știu ce să fac, cum se procedez. Afacerea e așa de delicată încât îmi e frică să întreprind ceva fără maturitate, fâra băgare de seamă.</p>
<p>— Orice va fi, zise orâșeanu, noi suntem aici spre a te ajuta. Spune-ne totul și noi te vom povățui și te vom însoți oriunde.</p>
<p>Radu povesti tot romanul său cu Eliza, aventura cu arestarea lui în gradină, lipsa de scris de la dânsa și temerile lui despre situațiunea ei.</p>
<p>— Dar aceea care te-a arestat, trebuie să scrie ceva despre Eliza, zise Verbineanu. Haidem la ea să’i cerem și pe a doua victimă. Ea e interesatî în afacere, ea trebuie să știe unde se află nenorocita copilă.</p>
<p>— Ve înșelați, zice Radu. Altă cauză poate să fi pricinuit vreun rău Elizei. Ea se află în mâinele unei femei ticăloase care caută să o speculeze. Dânsa o trece pe nepoata ei ca să pună mâna pe averea Elizei, care este moștenirea de la părinții și este destul de mare.</p>
<p>— Atunci se mergem la acea femeie, strigă un tânăr poet care începuse a publica din când în când câte o bucată de versuri în Naționalul.</p>
<p>— E lesne a merge, dar cum să intrăm în casă străină fără nici o autoritate? întrebă Radu.</p>
<p>— Se ne adresăm toți la poliție, zise Verbineanu.</p>
<p>—Tot cu poliția exclamă Orășeanu. Ne-am adresat ei când am voit să scoatem pe Radu, fiind că era în joc un boier mare. În curtea căruia nu se poate intra așa lesne. Aci e mai lesne. Haidem cu toții dacă ne va refuza copila, dăca se va împotrivi se intrăm în casă, pe deoparte anunțăm poliția, iar pe de alta intrăm cu sila.</p>
<p>— Stați... zise Verbineanu. Mi se pare că nu e mare dificultate. Pe cât îmi aduc aminte, acea femeia face și alte meserii de cât acea de moașă. În numele dreptului ce are fie care de a intra într’o casă publică, vom pătrunde acolo fără nici o împotrivire.</p>
<p>— Ai dreptate, zise Radu. O dată înăuntru, ne vom orienta, vom cerceta, ne vom adresa acelei femei indirect și poate că vom afla ceva.</p>
<p>Ei plecară cu toții pe jos. Voiau să nu știe nimeni decât el ceea ce avea să se petreacă, de aceea nu luase nici un birjar cu el. Birjarii sunt mai limbuți de cât bărbierii. Ei spun și ceea ce nu știu, dar când văd ceva, atunci numai e de îndoit că o să umple Bucureștiul.</p>
<p>Apucară strada Teatrului, o luară pe lângă hanul Zamfirescu, intrară în uliciora Rosetti, străbătură grădina Cișmigiu și în câteva minute se găsiră în fața casei din strada Sfântul Constantin.</p>
<p>Porțile erau încuiate. Nici o lumină nicăieri, nici un zgomot atât în curte cât și în casă.</p>
<p>Străbătură strada de alături și ieșiră în podul de pământ.</p>
<p>Și aici același lucru: porțile închise, cea ce nu se întâmpla niciodată, intuneric pretutindeni, tăcere absolută. </p>
<p>Zguduiră portița cea mica, dar era încuiată. Brosca era de o mărime. Se făcură câteva forțări spre mișca zăvorul, dar peste putință, el era de o grosime care nici nu se muia, nici nu se rupea.</p>
<p>Era târdiu. Toată lumea, obosită dar după ore de veselie, căzuse ostenită și adormi. Chiar paznicii de noapte nu se mai vedeau, nu se mai auzeau, nu se mai auzea glasul lor monoton. Cine e acolo? Te văd, te văd!</p>
<p>Ce era de făcut?</p>
<p>Un tânâr din mulțime, Ghiță Pasăre care învățase gimnastică și care era ușurel de corp. Aici găsind un maldăr de pari și caută unul mai drept și mai potrivit aruncă peste uluci.</p>
<p>— Siliți portița cu el, strigă dânsa.</p>
<p>Câțiva din cei mai puternci luară unul și după câteva încercări un, se făcu și poarta ieși din țâțâni.</p>
<p>Toți intrară în curte și alergară scările.</p>
<p>Închisă.</p>
<p>O siliră și pe acesta și intrară. Ușile erau închise. Le deschise pe toate, bătură toate camerele și nu întâlniră pe nimeni. Mobila era în ființă ; nu lipsea nimic. Deteră peste ușa secretă, de cealaltă parte, dar și aici nu era suflet de om.</p>
<p> Bănuielile lui Radu se realizaseră.Bărbatul său, cu Eliza și cu șlugile, dispăruse.</p>
<p>(Va urma)</p>
</div>
    </div>
</body>
    </text>
</TEI>
