<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Batista cea albă. Narațiune originală: ediție POPLITE </title>
            <author>Dimitropulo, G.</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
           <respStmt>
             <resp>codare POPLITE</resp>
             <name>Roxana Patraș</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
              <name>Andreea Bran, Andreea Pisică, Lidia Cotiugă, Dumitra Moraru, Marius Butnaru</name>
            </respStmt>
           <respStmt>
             <resp>verificare corectură manuală</resp>
             <name>Loredana Cuzmici</name>
           </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781442"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Dimitropulo, G.</author>
               <title>Batista cea albă. Narațiune originală</title>
               <pubPlace>București</pubPlace>
               <publisher>TIPOGRAFIA NAȚIONALĂ</publisher>
               <date>1875</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">17516</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="complete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
 <text>
   <front>
     <div type="liminal">
       <p>Acum șase ani, călătorind prin Italia și aflându-ne într-una din cele mai antice a le ei orașe Bolonia, am vizitat renumitul ei Cimitir, acolo într-una din saloanele acestui loc; tăcutul ce servea pentru repausarea cadavrelor, acum văzu busturile familii Baronului Lionel.</p>
       <p>Bunul preot avu bunătate de a-mi nara pe scurt, ceea-ce cunoștea despre această nenorocită familie.</p>
       <p>Decizându-mă acum de a dă publicității peripețiile familiei Baronului, mai ales limba Română, ca cu modul acesta să răspundă totodată tributul recunoștinței mele către această ospitalieră și frumoasă țară, pe care atât eu cât și ceilalți omogeni ai mei cu drept cuvânt au considerat-o totdeauna ca a doua a lor patrie, și se bucură din inimă văzând că din ambele părți se recunoscu sfințenia legămintelor și dorințelor comune ce unesc pe aceste două state de aceiași soartă.</p>
       <p>Exprimând în fine viile mele mulțumirii unui amic al meu și colega de cancelarie, care a avut amabilitatea de a-mi acorda concursul său la acestă mică operă, pe cât se atinge de idiotismul limbii Române, îmi permit a ruga pe stimabilii lectori și nobilele lectore, de a fi indulgenți către una Hellenă, care d-abia de vreo cinci ani deja a început a face studiu limbii Române.</p>
       <p>G. Dimtropolo.</p>
       <p>1875, Noiembrie 25.</p>
     </div>
   </front>
<body>
<div type="chapter" n="1">
<p>PRIMAVARA</p>
<p>Trecuseră deja 1833 ani de când D-zeu devenise om, primăvara, această dulce oră a anului începuse a surâde muritorilor, natura învestită de parfumata ei uniformă nimfală voia ca cu modul acesta să-l consoleze și să-l forțeze să uite amărăciunele iernii trecute.</p>
<p>Arborii și plantele încununate de flori, revărsau la cea mai mică suflare a aerului niște parfumuri sublime. Păsări de diferite specii și culori, intonau romanticile lor imnuri, iar miliardele turme din livezile înflorite uneau vocile lor spre a lăuda pe marele Creator. Luminosul car al lui Febus reintra obosit în orbita sa, aurind prin splendidele sale raze surfața lui Padus; și, pe când în orice alt stat acel moment al anului poseda frumusețele sale, în Italia însă grațiile primăverii covârșeau cu desăvârșire ilusiunea voiajorului, căci numai dânsa poate a se numi florăria Europei; iar Plinius descriind-o în opurile sale avea dreptate a zice că aici primăvara este sublimă, că aerul respiră mai mult de cât expiră și că oamenii sunt mai puțini în relație cu Haron.</p>
<p>Orologiul orașului suna șapte ore din seară, când o galeră cu pânzele întinse ce purta pavilionul Sf. Antoniu, traversând de la matca sa în interiorul râului, despica cu mândrie undele lui Padus, pe a cărui borduri atâtea și atâtea resbele se petrecu, adesea ori riscând soarta Italiei, fără a arunca ancora, de două ori urcând și coborând pavilionul său; când s-a observat de la o fereastră a unui palat că a corespuns unui alt semnal prin ridicarea de trei ori a unei batiste albe și în urmă, fereastra s-a reînchis; iar galera zburând ca un fluture alb a dispărut din vederea curioșilor care atribuiau diferite opinii în acest incident.</p>
<p>Veselii și evlavioșii locuitori ai Padovei rareori se îngrijorau în timpurile acelea de niște asemenea fenomene ; și, credeau că totul urmeză destinului, după puțin au schimbat subiectul conversației; numai căpitanul portului părea că se interesa oarecum, și cugetând a urmări acel mister pe care ar fi reușit poate a-l desfășura dacă în acel moment acest invalid austriac nu urma a săvârși cultul său către Bachus deșertând în onoarea sa câteva butelii de vin de Prosseco la o cavernă din apropiere, unde orișicine putea afla pe la acea oră.</p>
<p>Domethius, abatele orașului, urcându-se de dimineță pe predicatorul Capelei, lăuda minunile marelui martir Georgie, și chema pe fidela sa turmă de a celebra cu mai multă solemnitate acea zi; prin urmare, nu este nicicum de admirat dacă fiii spirituali ai Iui Pappa uitând jugul lor și, neîngrijindu-se câtuși de puțin de stindardul usurpatorului care fâlfâind pe d-asupra capetelor lor reamintea cruda sortă a patriei lor; el se predă cu evlavie în brațele deboșeului deoarece după încredințările abatelui prin intermediul Sfântului ce se celebra, sperau că li se vor deschide cu facilitate porțile Paradisului.</p>
<p>Timpul nopții deloc nu oprea veselia poporului de a-și desfășura mantia sa cea neagră. Mii de lumini luceau prin sticlele ferestrelor ca stelele cerului; iar sexul frumos dezvolta luxul pe piața Unirii și bulevarde, când nimfa cerului apăru spre a revărsa lumina ei argintie și a reprezenta pe pământ lipsa fratelui ei, Soarele călătorind în cealaltă emisferă. Orele se succedau una după alta; iar luminile împuținându-se, dispăreau în profundul întuneric. Veseliile au încetat și toți plecau spre a se preda in brațele lui Morpheu. Mișcarea a succedat-o liniștea iar zgomotul tăcerea și numai pe la miezul nopții tropăitul pașilor și murmura râului tulbura tăcerea ce domina, pe care numai câinii prin lătrăturele lor părea mai puțin respectând-o.</p>
<p>În mijlocul dar acestui atracțios moment pentru amorezați, permite a ne apropia de palatul de unde s-a observat mișcarea batistei albe și prin ajutorul luminii ce revărsa luna, să-i facem discripțiunea.</p>
<p>Un edificiu antic, în formă pătrat, compus de trei etaje și ornat de o frumoasă terasă servea de locuință de iarnă a Baronului Lionel, pe care lectorul în altă parte îl va cunoaște mai bine; ferestrele precum și porțile sale erau închise afară de o mică fereastră ce se deosebea a fi întredeschisă, din care străbătea o lumină întreruptă în casa de vis-a-vi întocmai ca o slabă strălucire a fulgerului.</p>
<p>Puține momente trecuseră și un om, acoperit de o manta neagră, s-a apropiat sub fereastra întredeschisă, și după ce mai întâi a aruncat împrejur o privire suspectă și s-a încredințat că nu este urmărit, a lăsat să-i scape o tuse silită, și la acest semnal a apărut de la acea fereastră un cap; și, în urmă s-a auzit explicit în dialectul Toscan rostindu-se următoarele fraze.</p>
<p>— Porumbița cea albă a adus în siguranță la porumbar nutrimentul ei? a întrebată capul ieșit după fereastră.</p>
<p>— Da, a răspunsă omul cu manta neagră, și acum este în siguranță.</p>
<p>— Dar vulturii ?</p>
<p>— Ei au fost orbi.</p>
<p>Dialogul s-a întrerupt și un petic de hârtie s-a văzut aruncat după ferestră care s-a reînchis imediat, iar omul cu manta negră luând hârtia aruncată a dispărută cu grabă printr-o stradă dosnică a capitalei.</p>
<p>Acum este timpul a conduce pe lector la Castelul Baronului Lionel, rămas în posesiunea sa dintr-o moștenire, spre a putea avea informația exactă despre dânsul, după cum acesta promis spre a nu pierde mitul (gemul) Ariadnei, scuzându-ne dacă această narațiune a faptelor ne forțează de a ne înapoia cu 12 ani în urmă de epoca de acum descrisă.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="2">
<p>SECOLUL XIX-LEA</p>
<p>Secolulul 19-lea numără 21 de ani iar ultima lună a acelui an d-abia succeda pe cel al unsprezecelea frate al el; Ploi și zăpezi acopereau globul pământului ; o iarnă grea se prevestea; de dimineață tunetele și fulgerele au silit pe cultivatorii comunei Bella să părăsească plugurile și să îngrijească de încălzitul vetrei lor, în jurul căreia urma a se așeza familia spre a asculta pe moșul povestind isprăvile sale, iar pe bunica despre relațiunile sale cu pricolicii, și cu toate acestea cine nu putea simți plăcuta, mulțumire în fața unei asemenea vieți patriarhale.</p>
<p>Această comună locuită de 120 familii, proprietate după cum s-a zis a Baronului Lionel, se considera una din cele mai agreabile provincii, clima sănătoasă, aspectul  romantic și un orizont bogat au fost cele mai esențiale grații naturale, o pădure deasă și umbroasă ce oferea ospitalitatea hienelor sălbatice servea loc de vânătoare Baronului. D-asupra unui deal se zărea de departe vechiul castel al proprietarului, construcție antică și după care de și secole au șters albeața după muri cu toate acestea însă nici o piatră chiar era mișcată de la locul ei; și după cum se vede acest edificiu n-avea fragilitatea halei capitalei noastre, ce la prima mângâiere a iernii s-a contusiati.</p>
<p>Arborii înalți de platani și chiparoși se întrecea de a atinge vârful castelului despre cele trei coaste ale sale, pe când cea d-a patra, adică a antreulul era liberă și numai în vestibul se destingea scheletele unor trandafiri și alte plante aromatice, și pe cât porțile edificiului erau de o mărime proporțională, ferestrele erau de o formă așa de mică în cât cu drept cuvânt va indigna pe arhitectul epocii noastre. La poarta curții era așezat ca o statuie, un fiu negru al Arabiei devenit și acesta în posesiunea Baronului dintr-o moștenire, și cu toate că acest castel servea de locuință de vară, nimic n-a oprit pe Baronul să meargă ca dimpreună cu supușii săi clăcași să celebreze ziua nașterii sale chiar în locul acela unde acum vreo jumătate secol a văzut lumina. Să profităm de ocazie a traversa în interiorul castelului unde vom cunoaște pe nobilul nostru Italian.</p>
<p>Intr-una din camerele unde se află o mică bibliotecă pe lângă un birou vedem pe Baronul repausându-se pe un fotoliu și cu lăcomie citind rândurile unui jurnal, și pe când dânsul nu împlinea de cât 50 ani ai etății sale, o umbră măcar de dovadă exista că părul mustățile și barbișonul său ar fi fost vreo dată de culoare neagră; cu toate acestea însă la întâia vedere se observa într-însul caracterul militar. — Nașul său cel curb și fruntea cea lată dovedii spiritul, iar surâsul și ochii săi cel mari desemnau sinceritatea și bunătatea sa, părea a fi cu desăvârșire prea ocupat cu lectura jurnalului ce ținea în mâinele sale.-</p>
<p>	În camera de alăltăieri pe o sofa de o tapițerie bogată sta soția Baronului fiica unei familii aristocrate, lucrând la o brodărie pe care fără îndoială voia a o prezenta Baronului cu ocazia aniversării zilei nașterii sale. Lucia (astfel se numea) de și cu vreo zece ani mai mică de cât Baronul părea însă mai jună, pe fața ei se juca grațiile și în zadar timpul voia să arunce la picioarele ei odorurile naturii. Pe două scăunele stau făcând lectură cei doi fii ai săi singurul fruct a pântecelor ei în intervalul vieții sale conjugale de douăzezi de ani.</p>
<p>Ludovic în etate de douăsprezece ani, corpolent și gânditor dovedea un caracter decisiv și îndrăzneț, pe când frumoșii săi ochi devin sinceritate și aplicațiunea sa la amor, iar sora sa Rosa în etate cu patru ani mai jună de cât dânsul ale cărei bucle castanii se lăsau cu abondență pe umerii săi de alabastru fizionomia ei totdeauna surâzând dovedea o inimă fragedă iar frumusețea figurii sale angelice nu lăsa cea mai mică îndoială că in interval de câțiva ani se va prenumăra între junele care se disting prin rara lor frumusețe.</p>
<p>— Tăcerea ce domnea fu întreruptă de grațioasa Rosă adresându-se către muma sa:</p>
<p>— Poate că va muri micul și frumosul meu canar care încă de ieri n-a voit a lua hrană?</p>
<p>— Nu te neliniști fiica mea i-a răspuns cu bunătate muma sa, poate că și dânsul are momente de întristare.</p>
<p>— Și cu toate acestea totdeauna a fost veselă.</p>
<p>— Atunci de, vezi dacă are hrană, și pe dată micul îngeraș a zburat către frumoasa sa păsărică, iar muma adresându-se către Ludovic l-a întrebat cu pasiune.</p>
<p>Ți-ai preparat, copilul meu, gratularea pe care ești dator a adresa cu ocazia de mâine bunului tău părinte ?</p>
<p>— Da scumpa mea mamă a răspunsa Ludovic, și nu este așa că bunul nostru părinte are să-mi facă un frumos cadou? doresc însă din inimă ca și acela al Rosei să nu fie inferior de al meu.</p>
<p>Fii liniștită Ludovic că părintele vostru totdeauna a îngrijit de a recompensa frumoasa ta conduită.</p>
<p>Acest dialog dintre mama și fiu s-a întrerupt din cauza zgomotoaselor și sălbaticilor lătrături ale câinelui, ce era de o mărime groaznică, care în vestibul dimpreună cu arabul făcea santinelă, când, un servitor a anunțat cu respect Baronului, venirea unui străin cerând asil în castel.</p>
<p>Făceți-l să intre zise Baronul servitorului și să-i procure cameră încălzită și nutriment bun, iar dacă va voi să mă vadă puteți să-l introduceți după amiază.</p>
<p>Numeroși servitori și servitoare se aflau în mișcare ocupându-se fiecare cu aranjarea prânzului, și d-abia pe la 4 ore post-meridiane au reușit de a-l pregăti. De departe încă odoarea alimentelor irita stomacul flămândului și astfel Baronul părea a avea îndestul apetit gustând mai cu seamă din carnea vânăturilor ucise chiar cu mâna sa. Diferite vinuri scumpe stau aranjate pe masă la care nimeni altul luase parte cu familia Baronului de cât numai un june străin care pierzându-și averea în cărți, sunt acumă vreo câteva zile de când se află în ospitalitate pe lângă această nobilă familie care se împărtășea de întristarea sa și dimpreună cu dânsul distribuia bucuriile ei.</p>
<p>Fiindcă însă acest străin va juca un rol serios în evenimentele de care va fi izbită familia Baronului, să ne fie permisă a da lectorului oarecare informații despre caracterul acestui om.</p>
<p>D-abia număra deja etatea de treizeci ani, fizionomia sa deși îl arăta a nu poseda răutate cu toate acestea fizionomistul ar fi putut fără multă osteneală descoperi că sub prefăcuta sa bunătate se ascundea răutatea dimpreună cu viclenie, pasiuni ce cu timpul urmau a influența cu gravitate asupra familii Baronului de către care dânsul a fost ajutată. Fiu al unei familii ce mulți ani se ocupa cu comerțul în Odesa unde și-l petrecuse cea mai mare parte din viață, încetând din viață părinții săi, se așezase în Veneția ca în misterele acestui oraș să cheltuiască o avere considerabilă. Vorba puțină și ruina în care l-a tărât pasiunile din cauza educației sale neglijate, pe deoparte îl umiliră orice fel de sentiment nobil iar pe de alta îi întărâtase viciurile în asemenea grad în cât urma a-l refuza chiar brațele părinților săi dacă din nenorocire nu se ascundea sub manta vicleană.</p>
<p>— Permiteți-mi, Domnule Baron, a lăuda vinurile, nenorociții Ruși nici a visat chiar acolo un asemenea nectar, a zis adresând o ochiadă vicleană asupra Baroanei.</p>
<p>— Îți mulțumesc, iubite, răspunse Baronul, aceasta se datorează naturei ce a dotat nenorocita noastră patrie cu cea mai frumoasă climă, acolo însă se deșerta mai multe pahare de ceai și vin.</p>
<p>Este adevărat răspunse ospitalier, blestematul ceai într-o noapte a ridicată viața nenorocitei mele mume, și a lasat de a ieși din piept un suspin.</p>
<p>Nu înțeleg Domnule, a zis Baroana intrând și dânsa in conversație, cum era posibilă ca această inocentă băutură să causeze moartea mumei D-tale?</p>
<p>Da, nobila Baroană, s-a grăbit de a adăoga, șase luni numai trecuseră de la mortea răposatului meu părinte (repetând suspinul său) iar muma mea în timpul lungilor nopți de iarnă în Rusia, ceaiul a fost singurul iubit companion al ei. singura consolare a întristării ei, și cu toate acestea într-o noapte fatală de lanuarie d-bia deșerta al treilea pahar când, un țipăt sfâșietor m-a atras din meditațiunea unui uvragiu cu care mă ocupam în acel moment; am alergat în ajutorul ei dimpreună cu medicul chemat atunci îndată, dar vai! atât amorul meu filial precum și arta medicului fuseră zadarnice, căci după trecerea de două ore, un cadavru în loc de mamă zăcea pe brațele mele.</p>
<p>Ah! trist, Domnule, a zis Baroana care a emoționat-o la extremitate narațiunea străinului, dăr atunci fără îndoială a fost otrăvită ?</p>
<p>Numai D-zeu știe, respectabila mea Doamnă cum s-a întâmplat căci Poliția care de dimineață ocupându-se cu instrucțiunile, nimic n-a putut descoperi iar omorâtorul ei, dacă eă va presupune că ceaiul a fost otrăvit de cineva, numai înaintea Providenței, acestui Înalt judecător este dator a da cuvânt de crima sa — (și negreșit înaintea aceluia numai de orice inumanul fiu al ei o otrăvise (cu intențiunea numai de a intra în posesiunea sa acea colosală avere părintească).</p>
<p>Baronul voind a schimba subiectul conversației spre a distra oare cum impresiunea tristă cauzată din acestă narațiune, s-a ridicat dânsul întâi de la masă pe care l-au imitat și ceilalți) comeseni orientându-se către mica sală de primire de vis-a-vi; — iată timpul Domnilor, a zis Baronul să facem  cunoștință cu străinul nostru sosit aici de câteva ore, și sunând a ordonat celui d-întâi dintre pagi înfățișat, să conducă acolo pe străinul necunoscut.</p>
<p>Bărbat corpolent având etatea patruzeci ani cu îmbrăcăminte curioasă, a apărută în antreu și salutând cu modestie sta ca o statuie ca când ar fi așteptat să execute vreun ordin.</p>
<p>— Intrați, Domnule, a zis Baronul făcându-i semn să șadă.</p>
<p>Vă mulțumesc a răspuns acesta și îndreptându-se spre cel d-întâi scaun pe care cu timiditate s-a așezat.</p>
<p>La ce împrejurare datorăm, Domnule, onoarea vizitei Dv. a repetat Baronul privind pe străin.</p>
<p>Oh! Domnule, într-o prea nenorocită, a respuns acesta tremurând, sunt victima unei bande de tâlhari care prinzându-mă și jefuindu-mă de averea mea d-abia astăzi în fine, după o arestare de douăzeci zile. m-a lăsat liber în pădurea vecină, suferințele mele ar fi fost mai mari dacă, grație Providenței, un călător pe care din nenorocită întâmplare am întâlnit, nu mi se făcea conductor până la această vilă, și dacă Excelența voastră nu-mi da ospitalitate în castelul vostru.</p>
<p>Și patria D-tale este Neapolul a zis Baronul, recunoscându-l din dialectul de care usa.</p>
<p>Da, nobile Domn, acum vre-o lună plecasem de acolo mergând la Trieste prin Bolonia avânt cu mine suma de 20,000 franci când, pe drum iată acea nobilă bandă simțind mica mea avere m-a atacat prin arme și după ce m-a prins și m-a condus în pădurea de alături mi-a răpit banii obligându-mă apoi a o urma până astăzi, când d-abia, după cum am zis, s-a îndurat a mă lăsa liber în pădurea de alături, și o pâine uscată pe care am plătit-o una mie ludovici.</p>
<p>— Așa dar Domnii D-tale de er nu este de loc de mirare că chiar astă-seară să caute în vila noastră provizii, a zis Baronul.</p>
<p>— Oh! nu crede tată a zis frumoasa Rosa care cu atențiune asculta pe străin, acei oameni răi nu se pot apropia de Castelul nostru, căci arapul nostru și Hector ar pedepsi amar îndrăzneala lor.</p>
<p>— Da mica mea, a adăogat străinul, apoi chiar în acel moment au luat o altă direcțiune și acum poate că se află prea departe de noi, se temu de poliția austriacă și nu le convine a se spune așa de lesne.</p>
<p>In tot intervalul acestei conversații Baroana și Ludovic tăceau ascultând cu întristare suferințele acestui om și singurul indiferent părea celălalt ospitaliat care întrerupând tăcerea pentru un moment a întrebat pe personajiul de sub numele de Valerino celui ce se recomandase de comerciant Napolitan.</p>
<p>— Si erau mulți la număr Domni briganți?</p>
<p>— Zece, Domnule, a răspunsă acesta, a doua zi însă după robirea mea patru dintr-înșii au luat direcțiune cu totul necunoscută mie.</p>
<p>La această întrebare aceste incorporate răutăți ascunse sub voalul vicleniei s-au fixat cu chip misterios și pe când au jurat ca fiecare în parte să lucreze în contra acestui generos Baron cel ce le-a oferit ospitalitate, care departe de a bănui că aceste două vipere pe care le-a încălzit în sânul său, urmând a-i străpunge inima, nu înceta de a menaja pe oaspeții săi adresându-le diferite cuvinte amicale și pline de bunătate spre a consola întristările ce le-a cauzat nenorocirile lor.</p>
<p>Pendula suna orele succesiv unele după altele, pe când diferite subiecte se discutau intre familia Baronului și străinii, iar principalul întrevorbire a tratat despre poliția și mai cu seamă despre regretabila poziție a Italiei, și astfel sosind miezul nopții Baronul și familia sa, urând bună noapte străinilor s-au retras în camerele lor, după ce mai întâi s-a dat ordine de a se oferi paturi odihnitoare oaspeților. O femeie de casă a condus pe Ludovic și pe Roși în camera lor după ce mai întâi ambele aceste ființe inocente au îmbrățișat mâna părinților lor și a străinilor și puține momente în urmă a dominat în Castel o tăcere mortuală.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="3">
<p>RĂPIREA</p>
<p>Niște nori deși și tulburați acopereau încă de dimineață frumosul orizont al Italiei, o ceață îndesată domina pe întregul arondiment al Castelului nobilului nostru italian, și pe colibele locuitorilor raionului său , și într-un cuvânt data de 6 Decembre, zi nenorocită pentru familia sa, ornament de doliu ieșise din camerele ei nocturne; servitori și servitoare înspăimântați se adunau în curtea Castelului, iar figurile lor descriau groaza și spaima și semnele crucii succedau surprisa și exclamațiunile la vederea înaintea lor a victimelor sângerând Abel (astfel se numea arabul) și Hector ambii zăcând la pământ fără ca vreunulddin cei prezenți acolo să poată înțelege cauza morții lor, cu toate acestea tragedia cauzei mărea pe nesimțite adunarea mulțimii așa, în cât în puține momente întreaga curte a Castelului s-a umplut de locuitorii spăimântați care se munceau de a explica în diferite moduri acest abominabil fenomen, pe când cea mai mare parte dintr-înșii s-au convins pe descoperirea abatelui care i-au încredințat că acest omor a fost provocat chiar de sf. Ierarh Nicolae prin spada sfântului apostolu Petru, neîngăduind păgânului arab (deși acesta a îmbrățișat deja creștinismul) de a-i oferi necontenit tămâee în templul său din vecinătate.</p>
<p>Țipetele și zgomotul au silit în fine pe Baronuă de a cere informații despre cauza ce așa de dimineață invită grupele locuitorilor în curtea Castelului, când o servitoare i-a comunicat cu jale odioasa știre despre moartea celor doi fideli pașnici ai săi.</p>
<p>—Și cine a avut cutezanța în Castelul meu de a comite o asemenea crimă a strigat tulburat Baronul dintr-a cărui voce deșteptându-se Baroana și aflând incidentul ca când unu dureros presimțământ îi prezicea că moartea acestor ființe venea să se unească cu o dezastruoasă fatalitate de familie, a tresărit îndată și precipitându-se pe cel d-întâi scaun a ordonat servitoarei ce încă se afla înaintea ei, de a face să fie guvernanta fiilor săi; care însă fu groaza și alarma ce a cuprins Castelul, când după cercetări vane s-a descoperit că joviala Rosa, îngerul familiei Baronului, bucuria și speranța Baronesei a dispărut răpindu-se de mizerabilul acela care cu o zi înainte ceruse azil în Castel, fie care își poate imagina.</p>
<p>Nenorocita Baroană nici chiar n-avuse timp de a se investi, când această durerosă știre a străpuns ca un pumnal inima sa maternă, Rosa ! a strigat și cuprinzându-se de niște spasmuri violente a căzut leșinată; părul el cel lung buclat se vărsa cu negligență pe umerii săi și acoperea in parte figura ei cea palidă, cu toate acestea intr-o nimică nu diferea de un cadavru, și mulțimea femeilor ce se strinseră pe lângă dânsa dându-i ajutor în zadar se munceau de a o reîntorce la viață.</p>
<p>Baronul la această auzire fără a pierde unu moment chiar, se învestesce cu grabă își ia armele și iese din Castel, invitând totodată pe fidelii săi țărani înarmați să-l acompanieze spre urmărirea tâlharilor, ceea-ce toți într-o unire au și făcut; și cu toate ca până intr-un timp spera descoperirea, o ploaie însă le cădea in torente urmată de niște tunete și fulgere au oprit o perchezițiune generală, și astfel, nenorocitul invalid, cuprins de cea mai grozavă întristare s-a întors la castelul său ca dimpreună cu soția sa să plângă fatalitatea familiei, ca din lacrimile ce va vărsa să afle consolarea pe care o simțea indispensabilă căci greutatea durerii mortale îl apăsa pieptul.</p>
<p>Un doliu complest împărățea în Castel și o tăcere mortuală domina în tot raionul și numai gemetele nenorocitei Baronese răsunau în camerele acelea unde cu puțină mai înainte bucuria și fericirea desfătau patriarhala și simpla viață a familiei Baronului ce acum este izbită de grave nenorociri.</p>
<p>Epistola urmatoare găsită a doua zi, a provocat noi cercetări vane, zădărnicite poate din cauza seriozității cu care o mărturisim, guvernul Suveran stăruia a aresta pe răpitorii nenorocitei Rosa.</p>
<p>Iată cuprinderea epistolei :</p>
<p>Generosule Domnule Baron !</p>
<p>Providența ți-a dăruit avere considerabilă și o «mulțime de bunătăți, pe când opt creațiuni de asemănarea D-tale sunt lipsite poate de pâinea din toate «zilele și de aceia de loc nu vă veți întrista dacă împarțirea greșită a Providenței, muritorii îndrăznesc de «a o corija prin scădere. Amorul paterne te va forța «de a rescumpăra pe scumpa D-tale Rosa prin bagatela «sumă de trei mii luidori Dacă această rotundă sumă nu «se va număra în termen de cinci zile, prin mijlocul «cel mai secret către tovarășul nostru care va adăsta în pădure chiar la locul unde acum vre-o 20 zile a-ți ucis căprioara, care spre incredințare vă va confia «semnalul «Fulgerul» atunci fără îndoială că nenorocita Rosa va împodobi haremulu vreunui african negru.</p>
<p>Cu toate acestea vă urez ca Providența să vă dăruiască atât vouă și scumpei D-tale soții zile fericite' «Fosombroni și compania».</p>
<p>Această epistolă a cauzat o vie emoție atât Baronului și soției sale, și cu toate că termenul acordat era foarte scurt, iar suma cerută nu așa bagatelă amorul paterne însă a nimicit dificultățile iar fidelul intendent al Baronului la ziua fixată s-a aflat la locul destinației gata dimpreună cu banii; din nenorocire însă persoana care urma a da semnalul n-a apărut, jandarmii și agenții justiției care urmăreau pe tâlhari i-au forțat de a se depărta dimpreună cu prada lor, și astfel și această ultimă speranță, care surâdea nenorociților părinți, s-a stins cu desăvârșire.</p>
<p>O lungă serie de ani trecuse fără ca dânșii să aibă vr-o cunoștință de soarta fiicei lor de și nici un moment nu încetau căutând-o.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="4">
<p>DOI-SPRE-DIECE ANI</p>
<p>Doisprezece ani de tăcere și întristare trecură de când familia Baronului trăia în doliu și melancolie, surâsul rareori saluta buzele nenorociților părinți pe fața cărora se desemna durerea inimii lor.</p>
<p>Sclavia patriei lor și pierderea Rosei au slăbit atât de mult pe Baron și d-abia caracterul său militar și simțământul religios îl ajutau de a se lupta în contra acestor mâhniri ce apăsau frumoasa sa inimă. Baroana, ca femeie a rezistat mai puțin la durerile lipsei, o zi chiar nu trecea ca torente de lacrami să nu verse vestejiții săi ochi; mari și zadarnice stăruințe s-au depusă spre, a face să dispară orice cauza suvenirea Rosei răpite, căci privirile rătăcite ale nenorocitei mume la fiecare secundă căuta pe fata ei; întreba cu pasiune pe primele rose unde ascund acestea pe suriaora lor, și orice zgomot îi cauza o dureroasă emoție sistemului ei nervos; iar când morfe o atrăgea în brațele sale, niște visuri întrerupte tulburau fantezia ei; câteodată se deștepta spre a-și face rugăciunea, iar alte ori ca să invoce lacrimile spre a liniști inima sa, ce suferea oribil, Dumnezeul meu! strigă adesea în mijlocul nopții, redăm-mi pe Rosa pentru un moment și-ți voi sacrifica restul zilelor vieții mele. Frumosul ei păr se albise iar focul ce în genere consuma inima ei maternă atâta de mult o slăbise încât mișcându-se macbinalmente ar fi luat-o nestine mai mult de un schelet de cât de o ființă umană. Nicio , bucurie, nici o consolațiune nu ar fi fost capabilă de a diminua întristarea ei și a vărsa unt de lemnă în această lampă ce începuse a se stinge, și numai binefacerile care n-au încetat de a consola pe suferinzi ofereau o ușurare momentală.</p>
<p>Ludovic, de și în etate când pasiunile și nenorocirile nu se pot înrădăcina a simțit și dânsul o adâncă mâhnire, când nu mai vedea lângă dânsul pe sora sa, tovarășul anilor săi de copilărie și părtașa jucăriilor sale, se cuprindea de o misterioasă și neexplicabilă melancolie. Adesea întreba pe muma sa despre întorcerea Rosei (căci singur dânsul ignora răpirea, găsind de cuviință părinții săi de a ascunde acest secret,) altă dată iar, vedea pe muma sa scăldată în lacrimi, frumoșii săi ochi vărsau cu abundență mărgăritarul inimii ce suferea; «cel puțin dacă dânsa preferă străinătatea, permite-mi să merg acolo unde ea se află și sunt sigur că mă voi întoarce cu dânsa,» și cu aceste cuvinte ale inocenței sale copilărești devora în neștiință inima părinților săi; Patru ani trecură astfel de la epoca când nenorocita Rosă devenise prada tâlharilor, când Baronul și soția sa au îmbrățișat cu lacrimi pe singurul fruct al familiei lor, Ludovic avea necesitate de o educațiune mai superioară pe care în zadar ar fi căutat-o în sânul familiei; și prin urmare s-a decis și l-a trimis la Paris spre a-și săvârși studiul în drept la care simțea o aplicațiune particulară. După plecarea sa disperarea părinților săi era la culme, lacrimile umpleau ochii ambilor. iar Baroana, ca când o presimțire îi spunea că se despărțea pentru totdeauna de acest fruct al inimii sale, nu putea a se susține și aruncându-se in brațele lui îi repeta: scrie-ne fiul meu mai des, roagă-te pentru sora ta și păstrează această imagine ca ultim suvenir al aceluia care ți-a dat lumina și care ignoră dacă aici sau în altă lume urmeză a te revedea, mergi fiul meu, și călduroasa benedicțiune te va urma pretutindenea.</p>
<p>Oricine își poate imagina emoțiile unei familii în asemenea împrejurări, care nu puțin efect au făcut și chiar asupra Baronului al cărui caracter militar era oarecum dificil de a fi biruit, îmbrățișând și acesta pe fiul său l-au acoperit de sărutări, și pe când ochii săi scânteietori erau gata de a trăda pasiunea inimii sale, cu voce tremurândă și înăbușită a adăugat lui Ludovic, Dai mergi fiul meu, și nu uita că datorii sacre te vor chema într-o zi pe aceste câmpii. Iată, deasupra capetelor noastre fâlfâie stindard străin, patria, aceasta mare familie a căruia ești membru, suferă lanțurile sclaviei și de la voi acceptă într-o zi onoarea și libertatea ei, și un greu suspin a înăbușit vocea patriotului Italian nepermițându-i a termina cuvântul, iar Ludovic care cu mulțumire întreprindea acest prim al său voiagiu, întocmai ca golașele rândurice când pentru înteiă oară zbor din cuibul lor, simțea dureri oribile în inima sa și adesea își ștergea șiroaiele de lacrimi ce curgeau din ochii săi. În mijlocul unor asemenea emoții Ludovic îmbrățișând pe părinții săi s-a aruncat în trăsură ce îl aștepta și care urma de a-l conduce până la Galeră, după ce mai întâi primise epistolele necesare de recomandațiune care urmau a dvirea cotind după pădurea din apropiere s-a făcut nevăzută.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="5">
<p>DISTRUGEREA</p>
<p>Este timpul de a conduce pe lector tot acolo de unde Taina lăsată spre a nara cele petrecute în acest interval. Au trecut deja douăsprezece ani de când Rosa a fost răpită și opt ani de când Ludovic salutase familia sa mearga Paris. În tot intervalul acesta curierul aducea adesea noutăți de la judele student consolând inima Baronului și a soției sale, nici cu știință însă despre fiica răpită n-ajungea până la și nici uă speranță mai hrăneau spre reaflarea ei.Epoca a fost tot aceeași pe care am descris-o la începutul acestei narațiuni;își aduce aminte lectorul traversarea galeriilor, semnătura dată de dânsa, mișcarea batistei din palatul Baronului, precum și dialogul misterios ce a avut loc în miezul nopții. Pentru toate aceste fapte misterioase ne vom grăbi a le da explicații. </p>
<p>Un complot de revoluție avănd centrul în Veneția și răspândindu-se în diferite alte părți, avea de scop de a executa actul acela ce de abia la anul 1870 a reușit, adică unitatea Italiană. Fiindcă însă multe se cereau și puține se depun, intențiile complotului au făcut naufragiu înainte încă de a se face cunoscute și chiar Italienii; amu vedeți deja mai întâi unde se dirija galeria care cu puțin mai înainte o văzurăm zburând ca un fluture înaintea noastră și ce relație există între dânsa și palatul Baronului.</p>
<p>Vasul înșelând curiozitatea autorităților austriece și a urmat fără obstacole plutirea puține mile departe de Padova unde, profitând de întunericul nopții și a porțiunei solitare cu grabă a scos la bord povara compusă de praf de pușcă și arme, și apoi a continuat drumul lăsând un om numai spre lada periculosei sale mărfi. La primul șuierat, care s-a repetat într-un mod sinistru în ambele borduri ale rîulul, un om de o statură mică apropiindu-se de peninsulă ce făcea santinelă lăngă povară să-i adreseze întrebarea următoare.</p>
<p>— Sunteți Lorenț comandantul Bastimentului? — Da.</p>
<p>— Da.Deja povara?</p>
<p>— Ea este înaintea noastră</p>
<p>Și fără a pierde timpul a făcut să vină carele ce așteptau în pădurea de alături cărării distribuind într-o clipă povara au luat direcția către Oastea într-ale căreia boltă au și depus-o cu atenție. Generosul comandant al Bastimentului inițiat de misterul complotului, cu pericolul averii și vieții sale și a îndeplinit de minune misiunea, iar a doua dintre trupe a predat pistoalele cu care au fost însărcinați și a căror conținut chiar și până astăzi a rămas secret.</p>
<p>Și mai aduce asemenea aminte lectorul de acea Scelerată matrucidă pe care l-a cunoscut de ospitaliată în Castelul Baronului în țlioa fatală când s-a răpit Rosa; Malatesta aceasta se numea, această odioasă ființă s-a grăbit de a oferi serviciul său diabolic în acel moment critic familiei Baronului prefăcându-se că participă la întristări n-a întârziat de a poseda iubirea acestei nobile case și neavând în altă parte s-a atașat pe lângă Baron unde mai târziu nu vedem nu numai administratorii generali ai afacerilor Baronului ci a reușit de a subjuga chiar și inima nobilului Italian. Traversarea galeriei o cunoștea foarte bine și chiar dânsul a fost acela care din palat a dat semnalul prin batista cea albă, și fiindcă în zilele acelea poseda suma considerabilă a Baronului, sufletul său satanic a crezut că putea trăda pe protectorul său spre a-i sustrage averea, și fiindcă intențiile mârșave putin timp rămâneau întipărite în inimile cele negre, a doua și printr-o epistolă anonimă preda la ruină și la moarte pe acela care o dinioră îi oferise adică și viitorul, palpitațiile conștiinței unui matrucid sunt slabe, iar sustragerea de puțină metală l-au făcut mai sălbatic și decât tigrul.</p>
<p>Epistola anonimă, după cum era probabil, n-a întârziat de a-și aduce tristele ei rezultate. Un detașament de jandarmi, agenți polițiști și procurori încă de dimineață înconjurau Castelul Baronului. Perchezițiile făcute au constatat că pe nenorocitul Baron acuzat de înaltă trădare; deși acesta aparținea claselor celor mai aristocrate cu toate acestea ca pe orice simplu făcător de rele l-au accoperit de fiare și a fost aruncat în temnițele cele mai întunecoase. Iarba de pușcă, armele și epistolele au fost sechestrate, Castelul după ce l-au jefuit s-au predat incendiului și averea sa întreagă a fost confiscată. Iar vrednica de jale Baronă a fost condusă fără simțire la locoința preotului satului, unde după trei zile în urma unor spasme convulsive și lipsită de orice ajutor medical, ți-a dat sfârșitul pe modestele perne în mâinile bunului preot și asta fiind acolo unde altă dată împărățea bucuria și fericirea, mai târziu bufnițele uriu cotutorele și tristele lor glasuri nocturne jeleau soarta familiei Baronului</p>
  </div>
<div type="chapter" n="6">
<p>STUDENTUL</p>
<p>Mult mai târziu Ludovic aflase acestă fatalitate a familiei și cu tote că gravitatea nenorocirei era mai presus de orice consolație, din norocire acum devenise bărbat și pieptul său putea rezista în contra acestei stânci ale soartei.«Sunt june aici și voi putea lucra ca cel puțin să scap pe tatăl meu, dar pentru tine scumpa mea mamă, tu, care ca uă femeie din popor ai expirat pe modestele paie a umanului preot, ce pot face? Nimic! a fostă silită să-și schimbe și chiar numele familiei, și asta fiind de acum îl vom cunoaște în istorie sub falsul nume de Iulian.</p>
<p>De vreo trei luni deja obținuse diploma de doctoriță în drept.Deosebită de limba italiană vorbea perfect și pe cea engleză și franceză, iar pe cea din urmă ca un adevărat englez fiind ca prima sa pedagogă a fost Engleză. Datorită însă unei sume de bani ce părintele său avea pusă la un bancher din Paris amic al familiei, cu venitul ei, putea trăi fără a fi jenată, și după puțin a părăsit Parisul spre a merge la Londra.</p>
<p>Patru ani întregi a stat în acestă mare capitală a lumii departe de orice relații, și străini de orice bucurie, când buzele sale rare ori au surâs, iar gura sa niciodată n-a deschis-o, «nenorocitul meu părinte geme în închisoare, sora mea cine știe ce suplici suferă, iară eu departe de amândoi și necunoscând cel puțin unde trăiesc ei, nu pot face nimic, patria mea, mi-a adăugat tatăl meu pe când plecam, de la noi fii el așteaptă să sfărâmăm fiarele sclavii și cu toate acestea când va răsuna trompeta aceea care urmează a ne uni? Oh! plăcut sevenir al copilăriei nu pot a te șterge din memoria mea fără a mi se străpunge inima. Dumnezeul meu! ce destin negru a condamnat familia mea la asemenea nenorociri» Și la aceste torturi, suspine repetate izbucneau din pieptul său, și lacrimile arosau cu abundență ochii săi cei sensibili.</p>
<p>În tot intervalul șederii selle în Anglia n-a cunoscut pe nimeni nici și-a dat cuiva-și inima, evita relațiile și numai meditația a fost scopul său principal.</p>
<p>Într-o zi de primăvară când ceața numai acoperea străzile capitalei Angliei și soarele fără dificultate putea încălzi pe fii albinei, în grădina publică numită (Regent S. Park), un bărbat în vârstă ca la cincizeci ani, de o talie potrivită cu ochii albaștri, conducea o damă în vârstă de 24 ani de o frumusețe rară, talia ei nobilă, părul ei și ochii cei frumoși se părea a fi un adevărat înger, costumul, maniera și în general vorbirea acestei perechi dovedea că aparține rangului aristocrat. Ambele personaje au occupat locuri într-una din părțile retrase a grădinei, unde nimeni n-ar fi putut tulbura visurile lor și ar fi fost mai fericiți dacă în aceeași poziție nu cerea mai înainte un altul.</p>
<p>Puțini pași departe de dânșii un june în vârstă ca de 28 ani, cu o față serioasă și străină de lume, distrat fuma o țigară de havană ținând în mână o carte asupra căreia din când în când își arunca privirile. — La sosirea necunoscuților, străinul de abia a ridicat ochi spre a înapoia un salut ușor și s-a predat iarăși preocupațiilor sale ce după puțin a fost întrerupt de nobilul conductor al acelei Doamne, cerând focul țigării sale.</p>
<p>— Sunteți englez? a întrebat vesel necunoscutul pe june înapoindu-i țigara.</p>
<p>— Sunt născut în Italia a răspuns junele cu o neobișnuită afabilitate.</p>
<p>— Locuiți cu toate acestea în Anglia?</p>
<p>— Plec după trei zile în Franța.</p>
<p>— Atunci este posibil ca să nu fie aceasta ultima noastră întâlnire, a adăugat necunoscutul care după o reverență nobilă, cuvenită numai aristocratului, a lăsat pe junele spre a se întoarce lângă doamna ce-l aștepta ce și dânsa cu atenție a ascultat acest mic dialog.</p>
<p>După o oră perechea adresând un salut ușurel junelui a dispărut prin diferitele alei ale grădinei unde mulțimea se aduna. N-au trecut multe momente și junele ca dintr-o amorțeală deșteptându-se a căutat cu privirile sale perechea, în țladară a traversat aleile grădinii, erau prea târziu.</p>
<p>lulian, pe care l-a ghicit lectorul, disperat de a mai reafla perechea din grădină se întorcea la locuința sa dacă nu mai melancolic apoi fără îndoială mai neliniștit. </p>
<p>Acea plăcută pereche din grădină, al căreia nume chiar îi era necunoscut, a atras cu importanță atenția sa. Dulceața caracterului, ochii scânteietori proporția și eleganța corpului, părul ei cel castaniu talentată ce foarte rar posed femeile din Anglia, și în fine fragilitatea manierei doamnei din grădină a deșteptat în inima indiferentului lulian sentimente ce pentru prima oară se ospitaliau într-ânsul. A fost iluzie sau realitate se întreba în sine, și înainte de a reflecta pentru ce atât interes pentru o necunoscută pe care era posibil poate de a nu mai revedea, inima sa se sfâșia de palpitații, amorul a înfipt foarte nimerit prima sa săgeată. Gelozia îndată și-a luat poziția ei. Cine este acel fericit conductor, o fi el tată, soț, frate sau amant? iată intențiile și sentimentele ce dominau asupra sufletului studentului nostru.</p>
<p>În cele trei zile ale locuinței sale în Londra îl vedea cineva regulat în orice oră și chiar pe timpul nopții vizitând locul acela din grădină, căuta pe cineva, pe fermecătoarea aceea care fără a-l atinge i-a răpit inima, și acesta ar fi continuat regulat dacă nobilul conductor al acelei divinități nu-i făcea cunoscut că și dânsul peste puțin urma a pleca în Franța. Trei subiecte munceau la plecarea sa pe junele client al fiului Venus, dacă necunoscutul nobil urma a pleca împreună cu acea doamnă, dacă tot cu aceeași ocazie și deja capitala Franței urma a fi ultima stațiune a acelei perechi. Și inspirat de niște asemenea reflecții a părăsit acest zgomotos oraș unde Mercur a așezat palatele sale. </p>
  </div>
<div type="chapter" n="7">
<p>VOIAJUL</p>
<p>O ceață deasă încă de dimineață acoperea orizontul Du-vrel oprind vederea de a distinge cineva, și chiar cele mai de aproape obiecte, și silind pe conductorii bărcilor de a repeta vocile lor invitând pe pasageri spre a-i transporta la bastimentul ce peste două ore urma a pleca la Cale.</p>
<p>Acest monstru de mare prin șuerăturile sale zgomotoase anunțând plecarea sa, tulbură somnul volumptoșilor aristocrați, iar ridicarea ancorei cauză destul zgomot de a agita nervii și chiar ale navigatorilor. Marea liniștită părea a fi o oglindă asupra căreia alunecaă cu o iuțeală sublimă mulțimile de bărci ce se întrecea care de care să deșerte povara ei în acest gigant al științei; Ora fixată se apropia, sutimi de bărci înconjoară paquabotulă întocmai ca puii cloștii ce aleargă la chemarea mamei lor de a-șl lua hrana. Clopotul a sunat și iată că roadele acestei bine făcute invenții să înceapă a mișca aceast monstruos vas ce semăna cu chit mișcându-și aripile, și după puține momente numai fumul ce lăsa în urmă ca un balaur se distingea din depărtare.</p>
<p>Deasupra pupei vaporului unde există galerie (casaru) de dedesubtul căruia obicinuită este I-a clasă, pe un scaun pe lângă timonă (cârmă) sta tăcutul Iulian ținând în mână un jurnal și căutând prin fantezia sa pe aceia pe care cu câteva secunde numai a dăruit și a cărei imagine era întipărită în profundul inimel sale.</p>
<p>Diferiții pasageri aparținând clasei aristocrate formau grupe, unii se plimbau iar alții prin binoclul lor fixau marginile Angliei sau bastimentele ce le întâmpinau în trecerea lor. Deodată toți s-au retras și ca la o paradă când apare Regina privirile tuturor către dânsa se îndrepta, astfel și acea nobilă Domnă cu costum negru când apăruse din cabină, toți pasagerii au fixat-o iar vederile lor s-au atașat asupra acestei Neride ca printr-o putere magnetică; Și poate că chir Venus ieșind din adâncimea oceanului n-ar fi cauzat o asemenea emoțiune. Ținea în mâna o carte legată în aur și ușoră ca o porumbiță a mers către comandantul vasului ce stă lângă cârmă, care s-a grăbit de a oferi atât el precum și cavalerul ce o acompania, scaunele înclinîndu-se cu respect.</p>
<p>lulian ocupându-se în momentul acela cu lectură n-a observat nimic, când însă și-a retras atenția de la jurnal și ochii săi au zărit pe majestuoasa Damă, a fost cuprins de o emoțiun violentă, ignora ce era în realitate sau visa, ca fermecătorea din grădină și stăpâna inimii sale pe care în zadar o căuta în vastele străzi ale Londrei, puțini pași departe de dânsul ea respira, nu îndrăznea însă a se</p>
<p>convinge de vederea sa și ridicându-se machinalmente s-a adresat cu grabă către subcomandantul Bastimentului ce stă în momentul acela lângă cămin, cu care făcuse deja cunostință, ca de la dânsul să poată lua informații.</p>
<p>— Permiteși-mi D-le subcomandaut a vă întrerupe pentru două secunde.</p>
<p>— La ordinele D-vostră Domnule lulian.</p>
<p>— Vă mulțumesc la eternitate, atunci aveți bunătatea să-mi spuneți cine este destinsul voiajor din întâia clasă acela care conduce pe Neraido cu costumul acela negru ?</p>
<p>— E! amicul meu, nu este puțini lucru de a fi cineva bogat cu femeie frumosă și a reprezenta cele mai seriose interese ale Angliei în Paris</p>
<p>— O ! fără îndoială și astfel Lordul S ... poartă cel mai strălucitor diamant capabil de a orna capitala națiunii franceze.</p>
<p>— Și cărei splendoare a întunecat deja ochii nenorocitului Iulian, nu este adevărat a adăugat veselul subcomandant surâzând pe sub mustață ?</p>
<p>La această întrebare s-a simțită că a căzut în cursă junele Italian, și de abia a putut pronunța câteva fraze fără șir. Strângându-i mâna subcomandantului, cu niște pași timizi s-a întors iarăși la punctul de unde plecase.</p>
<p>Privirea fericitei perechi era fixată asupra unui alt vas ce era tras lângă Bastimentul ce cu mândrie despica valurile, și pe când frumoasa damă se ridicase</p>
<p>să o observe mai bine, o batistă de mătase albă de calitatea cea mai fină s-a rostogolit lângă picioarele ei; fericita ocazie pentru Iulian, care ardea de necontenita dorință de a rememora Lordului cunoștința momentală din grădina Regent S. Park, s-a grăbit de a ridica batista și cu respectul cel mai cuvenit a rămas Domnei!.</p>
<p>— Vă mulțumesc a zis dânsa și o mică roșeață a culorat albețea feței sale, recunoscând pe melancolicul meditator din grădină, iar Lordul privind și dânsul pe Iulian și recunoscendu-l, ah! amice iată că sunt unu mic profet, acumă vreo trei zile v-am spus că nu urmează a fi poate ultima nostră cunoștință și iată-ne convoiajori.</p>
<p>— Mare fericire pentru mine, Domnule Lord, fiind pe singurul acela cu care am schimbat trei cuvinte în Londra în interval de patru ani, nu l-amu lăsată în Anglia și privirea fără voie că s-a întâlnit cu Miladia Eleonora, (astfel se numea briliantul fiu al baronului),</p>
<p>— Și dacă nu exagerați, era oare posibilă, Domnule, de a păstra o asemenea tăcere fără a fi în riscul de a uita să vorbiți, a spus Miladia.</p>
<p>— Oh! nobilă Doamnă, credeți-mă că avem motive serioase de a nu-mi mișca buzele, și dacă nobilul D-v. soț nu găsea momentul primei nostre întâlniri de a obține cele două cuvinte ale mele, a-și fi putut fără îndoială a mă felicita de paciența mea.</p>
<p>— Adevărat a adăugată Lordul, curajoasă paciență,</p>
<p>facilă însă pentru un englez, și fiind că eu vorbind mai mult, cu mai multă plăcere fac cunostință cu aceea care știu a păstra tăcere, vă voi ruga să primiți cartea mea; și astfeș scbimbându ambii cărțile lor și strângând amical mâinile s-au despărțit după ce mai întâi lulian a adresat cea mai cochetă referință Miladii S...</p>
<p>Voiajorul până la Cale a fost cel mai agreabil și a doua zi un echipaj tras de patru telegari primea din Hotelul Vaporului pe cei doi distinși străini traversând spre Paris.</p>
<p>Iulian după zece momente și dânsulu într-o altă trăsură mai puțin majestuosă părăsea hotelul «Porumbiței» urmând ca o umbră ființă care acumu împărățea în inima sa și cu toate că la fiecare stație schimba caii, îi era însă imposibil de a zări, fie și din depărtare chiar, trăsura aceea care a răpit pentru un moment femeia aceea care l-a subjugat cu desăvârșire.</p>
<p>Noaptea l-a apucat voiajând încă și uă completă întunecime domina, iar tăcerea romantică a voiajului său nimic alceva n-o tulbura, afară numai de văietele bufniței ce cu trista-i voce chema pe amantul ei. Era zece ore din noapte când dânsul se cobora din trăsura sa, la ultima stație lângă Paris ce-i zice Oiseaux (orașul renumit pentru mulțimele de passări), după ce mai întâi comandase vizitiulul să oprească la hotelul cela mai distins; un servitor întâmpinându-l la ușă s-a grăbit de a-i lua bagajele pe când un altul l-a condus intr-una din camerele hotelului.</p>
<p>— Pe când îmi vei aranja supeul vei putea să-mi dai adresa hotelului D-v.? a întrebat Iulian pe servitor.</p>
<p>— Reudez-vous, Domnule a răspuns acesta înclințndu-se.</p>
<p>— De minune! și cine altul se ospitaliază astă-seară aici ?</p>
<p>— Unu Lord cu Domna sa, a cărui nume ignoră a adăugată servitorul.</p>
<p>— Destul, deocamdată supeul și apoi caii cei mai buni, căci dimineță la 3 ore plec.</p>
<p>A doua zi pe când totul era în liniște, numai roțile echipajului lui Iulian făceau zgomot în mijlocul tăcerei ce domina.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="8">
<p>PARISUL</p>
<p>Soarele aurea vârfurile edific iuriloră celor mai maiestoase și a înaltelor clopotnițe a renumitei capitale din lume, teatrul științei și al industriei, izvorul celei mai noi civilizații și a luxului.</p>
<p>Era ziua întâi de mai și buchetele de flori ornau cu abundență porțile și balcoanele veselilor și animaților locuitori. Pe stradă întâlnea cineva prea puțină lume și pe aceia numai care din causa lipsei erau siliți să părăsească patul mai de dimineață spre a-și procura pâinea, când trăsura zgomotoasă a lui Iulian intra pe poarta Stelelor, traversând stradele St. Andrei și a Capuținelor s-a oprit la aceia a Luvrului unde este și renumitul hotel cel mai aristocrat din epoca aceia. </p>
<p>Iulian coborînd din trăsură cu ușurința unei căprioare a intrat cu grabă în hotel și a întrebat pe cel dintâi servitor ce i-a ieșit spre întâmpinare dacă camerile No. 1, 2, 3 și 4 erau libere și după răspunsul afirmativ ce a priimit a ordonat de a fi condus într-nsele, ce într-adevăr erau cele mai luxoase, a căror fațadă răspundea în renumitele grădini ale Palatelor de la Luvru, după ce mai întâi a recomandat să nu fie supărat până la 10 ore, având multă necesitate de odihnă, predând tot deodată unei servitoare levreta iubită, spre a-i da cuvenita îngrijire.</p>
<p>Nouă ore suna ceasornicul cel mare de la Saint Sulpice, când o trăsură cu patru cai s-a oprit la acel hotel urmată de o altă trăsură, ambele închiriate de Lordul S...; din cea de a doua au ieșit trei bărbați și două femei ce compuneau serviciul nobilului englez.</p>
<p>Numele Lordului a pus într-o serioasă nedumerire pe antreprenorul fiindcă camerele cele ma luxoase erau deja ocupate, și făcându de a se conduce distinșii străini în alte camere au mers și dânsulă în persoană spre a se justifica cât s-ar putea mai posibil.</p>
<p>— Scuzați-mă excelență, trei ore mai înainte camerele cele mai alese sunt închiriate lunar de D-nul Iulian.</p>
<p>— Nu vă neliniștiți Domnule, D-nul Iulian este atât de bun încât cu mulțumire va împărți cu convoiajorii săi câștigul său, îndestul numai să afle că suntem noi.</p>
<p>Acest dialog a fost întrerupt de un servitor care înclinându-se a remis o epistolă Lordului care desigilând-o a scos din portofoliul său o carte de vizită și după ce a scris pe dânsa câteva rânduri și fără a spune vreun cuvânt a înmânat-o servitorului ce sta la ușă cu capul neacoperit.</p>
<p>Epistola era adresată de la Iulian conținând cele următoare.</p>
<p>Excelent,</p>
<p>Scuzați-mă căci ignorând ca Excelența vostră urma a se ospitalia în acest hotel am făcut redistribuirea color mai bune camere pe care lăsându-le libere de vreo cinci minute acum sunt la dispoziția D-vostră.</p>
<p>«Iulian.»</p>
<p>Lordulu S. după cum am văzut mulțumind prin puține rânduri la cele scrise pe cartea de vizită a adăugat.</p>
<p>«Acceptă cu plăcere propunerea sub condiția că la 3 ore anti-meridiane să fiți oaspetele meu.»</p>
<p>Prânzul a fost splendid, mâncăruri alese și vinuri excelente împodobeau masa unde mai multe toasturi s-au ridicat în tot timpul pe cât a ținut prânzul; Miladia Eleonora, dăca nu iubea a fost cel puțin convinsă că era iubită de junele din grădina Londrei, ceea ce era suficient pentru lulian.</p>
<p>Conversația se trata despre diferite subiecte iar fiul familiei proscrise a dezvoltat o rară prezență de spirit și delicateță în conduita sa, cuvintele sale erau pronunțate cu o grație magică și convingere necombătută, atât de multă a încântat pe distinșii străini, încât l-au silit pe amabilul Lord S. . de a declara eșecul seu în mal multe discursuri. O mărturie că aici a contribuit în mai mare parte amorulu și nimeni din amorezați pot contesta această misteriosă putere prin care fiul lui Venus înzestră cu abundență pe clienții săi.</p>
<p>— Nu este așa Domnule Iulian, că locuința noastră în Paris va fi delicioasă grație cunoștinței D-tale ? a întrebat Lordul.</p>
<p>— Vă mulțumescu Lordule de înalta favoare și onoarea ca excelenț voastră bine-voiește a acorda uni omu ce este forțat de a schimba deocamdată adevăratuă nume al familiei sale, mă voi sili însă de a mă considera vrednic de o asemenea favoare.</p>
<p>— E! amice, nu doresc să afle mai mulți, doresc de a simți din depărtare pe nobilii patrioți, iar întâlnirea nostră în Anglia o consider o fericire pentru mine.</p>
<p>— Puteți, a adăugat Miladia, Domnule lulian de a continua chiar de astăzi considerând casa noastră de amic până când destiul se va îndura de a te reda în brațele familiei D-tale.</p>
<p>— Ohu! vă mulțumesc nobilă Domnă, favorea D-v. pentru mine precum și a excelentului D-tale soț mă consider mai puțin nenorocit, îmi e teamă însă ca nu cumva sigur acestea sunt zilele fericite ce mi-a hotărât destinul, și un adânc suspin fără voia sa a ieșit din pieptul lui Iulian.</p>
<p>Lordul și soția sa s-au privit între dânșii ca și când ar fi cerut unul altuia explicațiile acestui mister.</p>
<p>Pendula suna șeate ore când lulian cu inima zdrobită lua concediu de la unicii săi amici, și intrând la dânsul cu marea sa plăcere a aflat o epistolă din partea Lordului prin care îl invita de a petrece în seara aceea împreună la Teatrul lui Apolon. Benoaclele îndrăgiților galanți ai capitalei Franței se îndreptau întocmai ca niște tunuri asupra lojei No. 8 fixând pe nobilii noștri străini tocmai în momentul când Iulian intra în loja lor.</p>
<p>— Nu este adevărat Lordule că suntem în asediu, a strigat oarecum supărat Iulian, gata fiind din cauza geloziei sale, a arunca la toți acești îndrăzneți mănușa sa.</p>
<p>— Îl fixase așa de rău răspunsul Lordului, încât, pe D-zeul meu puțin îmi pasă de bombele lor.</p>
<p>Sunetul clopoțelului a impus o tăcere generală, Cortina s-a ridicat iar privirile tuturor s-au îndreptat pe scenă. Drama «Amorulă și amiciția» a reușit de minune, și a silit chiar pe cei cu sânge rece de a aproba prin cele mai zgomotoase aplauze. Eleonora se părea oarecum tulburată, lulian trist și numai</p>
<p>Lordul a conservat obișnuita sa indiferență; S-au întors acasă și înainte de a se despărți nobilul Italian strângând mâna Lordului a depus un sărut afectuos pe mâna Miladii, sărutare a cărei dulceță era mai superioară chiar ambroziei.</p>
<p>Intrând în camera sa, s-a aruncată la biroul său entuziasmată de bucurie și de amor, a luat hârtiile și a decis ca înaintea ei să-și destăinuie secretul inimii sale, părea ca o mașină, însemnând pe hârtie dictarea sufletului său, și după 10 minute așeza în plic epistola următoare :</p>
<p>«Miladio!</p>
<p>«Blesteamă-ți natura ce v-a creat atât de frumosă dacă urmează a vă întrista mărturisirea mea că te iubesc; ignorând ce putere m-a transformat în umbra ta din momentul de când te-am văzut în grădina «regentului S. Park, de atunci nimic altceva nu simt decât numai că te iubesc.— Acesta nu este motiv cred, de a mă urî; nimeni altu nu-mi va fi mai scump decât frumoasa opinie ce a-ți avut bunătate de a-mi arăta.</p>
<p>« Louis*</p>
<p>De abia terminase epistola și inima sa a simțit o mică ușurare. Oh! peste puțin va cunoaște cel puțin că o iubesc, dăr prin ce mod voi putea să-i întind epistola mea ? și acestă subiect a fost visul său toată noaptea. Pendula suna 9 ore de diminăță când o ușoară bătaie s-a aurzit la ușa camerii sale. Iulian</p>
<p>întrerupând lectura cu care era ocupată, a făcut să intre.</p>
<p>Deschizând ușa a apărut un om în vârstă ca de 40 ani cu o fiszionomie orientală; asupra feței sale se desemna anomalia sufletului și viața sa neregulată.</p>
<p>— Scuzați-mă D-le Louis, s-a adresat acesta în limba Italiană, daca îndrăznesc a mă prezenta la o oră inconvenabilă poate. de ieri vă ospitaliați în Hotelul al căruia sub-antreprenor sunt eu și numele cel nou pe care purtațî, a fost motivul de a mă îndoi de veridicitatea personei D-tale.</p>
<p>— Da aveți dreptate, Domnule, a răspuns Iulian, vă rog însă împrospătați-mi memoria, căci pe legea mea să-mi aduc aminte obscur fără cu toate acestea să pot cunoște cine sunteți.</p>
<p>— Oh! Domnule, a adăugată acesta, regretă că recunoașterea mea vă va provoca niște memorii triste, cu toate acestea datorez foarte mult nenorocitei D-tale familii și a-și fi fost fericit dacă acum vă putem oferi serviciile mele.</p>
<p>— Vă mulțumesc la extremitate, însă scoteți-mă din impaciență și spuneți-mi cine sunteți.</p>
<p>— Maiestate a răspuns acesta apropiindu-se puțin către Iulian.</p>
<p>De abia a pronunțat numele său și Iulian s-a aruncat în brațele lui, lăcrimile curgeau cu șiroaie iar emoția sa cu dificultate îi permitea să se exprime, «Vorbește amicul casei și narează-mi ceaa ce cunoști despre nenorocita mea familie!»</p>
<p>Acest monstru al societății a narat detaliile ruinării ce scăpau din vederea lui Iulian, ștergând în intervalul narațiunei niște lacrimi prefăcute, ce silite curgeau din ochii săi, și în fine a narat prin ce mijloc a scăpat de abia putând a-și găsi azilu în Paris după ce mai întâiu refugiase în Madrid.</p>
<p>— Dar părintele meu a adăugat Iulian?</p>
<p>— Acolo în ocnele Cracoviei geme încă acoperit de fiare ca un tâlhar!</p>
<p>— Dumnezeul meu! Dumnezeul meu! și tu oh ! sufletul mamei mele, a strigat nenorocitul fiu, luminează-mi pașii, ca să știu ce pot face pentru dânsul cu un proscris ?</p>
<p>— Nu te grăbi Louis, destinul va urma cursul său ai răbdare, iar lângă tine ai un amic al familiei, uni frate care veghează pe lângă tine fără ca să cunoști. Adesea te-am văzut la Londra și am evitat de a-ți da cunoștință, iar plecând te-am încredințat unui amic de al meu, care asemenea și dânsul era gata de a vărsa sângele său la un semn de al tău numai, iar acum de la dânsul m-m informat despre venirea ta aici, și ca să-ți dovedesc că nu mint permite-mî de a atinge ceva ce tu ții în secret.</p>
<p>— Vorbește</p>
<p>— Iubești pe soția Lordului S ... ce pentru prima oară ai văzut-o în grădina Regentului S. Park.</p>
<p>— Destul, nici un cuvânt, fie, înafară de această hârtie (arătându-i epistola ce stă pe birou) cunoști și tu amorul meu către dânsa, fii însă mut.</p>
<p>— De prisos orice recomandare, spune-mi însă în ce mod ai de gând a o trimite Eleonorei?</p>
<p>— Prin poștă.</p>
<p>— Riști, înmânează-mi-o mie și îți promit că-ți aduc mâine tot pe la ora aceasta răspunsul, destul numai să faci cunoscut Miladiel că poate avea incredere în mine.</p>
<p>Iulian orbit de amor a luat epistola a adăugat încă două rânduri pe dânsa și în urmă a înmânat-o lui Malatesta, care a doua zi conform promisiunei sale, și în aceeași oră preda lui Iulian epistola următoare din partea Miladiei.</p>
<p>Louis,</p>
<p>«Ești adorat, păzește-te însă ca să nu ne compromitem.»</p>
<p>«Rosa»</p>
<p>O literă chiar a acestui laconic răspuns nu a schimbat-o Iulian cu cel mai neprețuit briliant ce împodobește coroana celui mai bogat autocrator din lume. De mii de ori a citit aceste rânduri și de mii de ori a sărutat această bucățică de hârtie ce pentru amorezat era o întreagă comoară. Din momentul acela Iulian era prizonier, nimic nu mai visa și la nimic nu se mai gândea de cât numai la Rosa.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="9">
<p>L’AUBERGE DU PERE JANNOT</p>
<p>In strada Saint Marseau Nr. 23. vedea cineva în scripțiunea (Birtulă lui tata Jannot). Aceast onorabil hotel părea a avea prea puțină clientelă și cu toate acestea D-Iă Pepenel împreună cu D-ei Susana nu erau ofensați. Adesea corpolenta soție a antreprenorului zicea către grasul ei bărbat D-zeu e bun, rotunjelul meu, paguba zilnică vă ramplaseză noptea.»</p>
<p>In realitate avea dreptate romanțiosa Susana, acele 17 camere a Othelulul loru toate ereau ocupate, și chiar în pivnițele acelea găsea niștne oameni în timpul nopții, îndestul numai să fie căutați, și spre a fi cineva abonată la acest club, nu se cerea multe formalități, în acesta era îndestulă numai să posede diploma jucătorului de cărți sau a bețivului, a spionului sau a vagabontulul. Spre a se introduce însă cine-va în camera Ne 6. trebuia și altă ceva mal multă, adică a depune înainte uă misă lunară de 100 franci și titlu de nobleță,</p>
<p>Lectorul ne va permite a descrie puțin familia antreprenorului acestui renumit stabiliment.</p>
<p>Dl Pepenel bărbat trecut de vârsta de 40 ani, cu talia mică și groasă se mișca cu multă anevoință, a fost o dată ofițer de lăncier și adesea s-a destins, cel puțin după declarația sa, în mai multe războaie chiar alături de Napoleon cel mare. Îi plăcea viața bună și adora sexul frumos, ignora însă și dânsul chiar dacă avea seu nu inimă, în orice împrejurare se muncea de a se arăta că are spirit, însă acesta de loc nu împiedica pe D-na Susana de la plăcutele ei rendevuuri. Zece ani mai jună de cât soțul ei îi era dificil de a renunța la obiceiurile etății ei june și de aceea găsea cu cale de a-și schimba mai lesne amanții de cât ghetele ei. Primul lor fruct putrezea în temniță pentru omor, iar cel din urmă servea de spion la poliție, în fine familie onoabilă și vrednică de a preda lecții de moralitate chiar și îngerilor.</p>
<p>Îndată ce noaptea desfășura misteriosul ei întuneric, un felinar verde deasupra căruia era scris (Entrez) și care se destingea de departe, invita mulțimea clientelă a D-luI Pepenel, ca o trompetă în timp de război pe luptători la rangurile lor.</p>
<p>Bărbați și femei în trăsuri și pe jos, cea mai mare parte ascunși sub mască se strângeau succesiv ocupând fiecare locuri după plăcerea lor, aici dansau, dincolo jucau cărți pe câtă vreme alții urțleii diferite comploturi infernale. Între clientela d-lul Pepenel se numărau și niște membrii de familii aristocrate naufragiate spre exemplu fiul contelui F..., soția Baronului M ... și alții pe care pasiunea jocului de cărți și altor infernalități îi târau în acest nămol.</p>
<p>Pentru acestă înaltă clasă era destinată No. G din acest hotel, este de prisos a spune că șeful acestei grupe era D-iu Malatesta, pe care asociații săi îl cunoșteau și cu numele Baronul Lognolo. Pungi pline cu aur garnisea mesele transportându-se după dispozițiunea cărților și îndemânarea jucătorilor. când în posesiunea unuia, când întra altuia, și nenorocitul acela ce rămânea posesor pe mai multe sumi pe la 3 ore după miezul nopții, căci greșea regulilor ce se păstra strict în acel stabiliment, era fiecare dator a părăsi hotelul la ora cea fixată.</p>
<p>Întruna din zile locuitorii capitalei au fost cei dintâi care au citit jurnalul «Mercucă» anunțul următor.</p>
<p>«O tristă scriere venim a comunica lectorilor noștrii,soția Baronului M... a fostă victima tâlhariloru, corpul ei s-a găsit plutind pe râul Sena, pe când 2000 ludovici s-au furat din casa soțului ei. Poliția, nu ne îndoim că va descoperi pe asasini.»</p>
<p>Trei ore mai înainte un bărbat înfășurat într-o mană de Teneda (Burnuțlu) bătea la poarta Luvrulul și fiindcă acesta venea despre partea unde s-a comis crima putea de minune a fi învinovățit, era însă onorabilul sub antreprenor al hotelului Luvru întorcându-se de 1a o amică, și poliția din epoca aceea din fericire știa a respecta pe nobilii patrioți. A doua zi după acesta tot același jurnal printr-o altă publicațiune făcea ode poliției, grație activității agenților ei, că asasinul Baronesel M... se afla deja în mâinile justiției, și că acesta a fost proprietarul unei bărci din care își procura pâinea a patru copii ai săi; în zadar protesta nenorocitul înaintea judecătorilor și a societății că era inocentă, opinia însă publică insista cerând răzbunare, trebuia a se găsi o victimă și iată că sărmanul proprietar al bărcii după câteva zile urcă treptele eșafodului ca prin sângele său nevinovat să spele crima omorâtorulul.</p>
<p>Era ziua când s-a aflat lemnul pe care s-a răsticnit fiul lui D-zeu spre a plăti greșeala Evei, și ploile de dimineață încă inundau Parisul, frunzele arborilor pierzând culorea lor cea verde cădea la picioarele mamei lor, iar vânturile șuerau sinistru, epoca când totul îmbracă neplăcuta manta a toamnei. Piețile, grădinile și bulevardele erau deșerte și puțini oameni mai întâlnea cineva pe stradă. Se înoptase deja și luminie de abia licurau în contra întunericului iar clienții D-ln Fepenel își dăduseră apelul înaintea D-nei Susana, cae șezând pe unu demi fotoliu primea reverențile vizitatorilor când de la unii amici primea și câteva cuvinte dulci.</p>
<p>— Bună seara gingașa mea Susano a zis un bărbat intrând care răsucindu-și mustața cea neagră și aruncând niște ochiade suspecte împregiurul său și observând că erau singuri a adăugat, suntem în regulă?</p>
<p>— Da Domnule Logniolo la Nr. 13.</p>
<p>— Așadar astă seară va râde negreșit dracul.</p>
<p>— Fără îndoială, însă bagă de seamă căci și pereții au urechi.</p>
<p>— Poate, dar n-au limbă, și întrerupând dialogul a lăsat pe antreprenor dirijându-se către galeria ce era vis-a-vi de dânsul.</p>
<p>Să ne permită lectorul, că spre a avea o informație mai exactă despre acest stabiliment să-i conducem în galeriile puțin luminate, iată că camera No. 4 este ocupată de o femeie grasă, care de abia se mișca din causa grăsimei, patru luminări aprinse ce stau pe masă revărsau o abundentă lumină. Domna Clotilda (astfel se numea acea femeie) aruncă cărțile; patru persoane ce stau în picioare așteptau cu impaciență sacrul răspnns ce va ieși din gura acestei zodiașe.</p>
<p>Amantele care bănuiesc în contra fidelității amanților lor, acelea ce nu nasc copil, său acelea care n-au craiu bun în viața conjugală, viziteză cu inimile palpânde camera No. 4, aruncă moneda de doi franci în pușculița Domnei Clotilda și apoi se depărtează după ce mai înainte primise un răspuns oarecare.</p>
<p>In camera de alături cu D-na Clotilda la Nr. 5, locuise Domnul Marcu, clientela acestuia numai rjioa ’lu poate afla, căci de la 5 ore seara părăsește hotelul lui tata Jannot și de abia la 9 dimineața se întorce, ghicește minunat trecutul și prevestește viitorul și în astfel de gad și-a perfecționat știința sa, în cât este imposibil de a se plânge clientela lui dacă pentru fiecare respuns al său primește cinci franci.</p>
<p>Camera Nr. 6, era după cum am văzut azilul jucătorilor de cărți clasei superioare, de vreme ce cel de sub Nr. 7 și 8 serveau pentru D-lu Pepenel, la aceea cu Nr. 9. se fabricau contracte pentru casele de bani și ușile bogaților, iar celelalte camere erau închiriate în fine la personajuri care exersau profesiunile cele mai oneste și numai Nr. 13, era liberă în seara aceea.</p>
<p>Orologiul suna 9 ore din noapte și doi Domni fumând țigări de havană și învestiți cu un costum elegant au intrat la Dl Pepenel, camera Nr. 13 s-a iluminat imediat și după ce s-au astupat și cele mai mici crăpături și s-au lăsat transperantele. acei doi Domni au fost couduși de D-na Susana în camera pregătită cu atâta mister. Unul dintr-însul era Baronul Logniolo, iar celălalt un june inteligent blond și cu ochii albaștri, pronunțând cu limba franceză și având fizionomia engleză. S-au așezat umil în fața celuilalt iar puțin mai departe de masă a luat poziția Dl Pepeuel care le-a oferit cărți de joc.</p>
<p>Ambii deschizând pungile lor a format fiecare dinaintea sa pe masă purcoe de aură și asignații. Jocul a început deocamdată după obicei cu sânge rece iar după ce trece de o oră jucătorii noștrii erau în stare să ponteze și capetele lor.</p>
<p>1000 ludovici în hârtie era pe 3 de trefle ce se ponta de Smith (astfel se numea streinulă), în două trăsături ale cărților furtuna se părea dezavantajoasă, 3 de trefle a câștigat de trei ori și Malatesta a urmat ca un comerciant onest ajutând polițele lui, a număra imediat conjucătorului său suma de 60.0OO fr., și cu toată indiferența ce se observa întrânsul o pâlârie acoperea fața sa și picături de sudoare rece se rostogolea pe fruntea sa.</p>
<p>— Ah! pe D-zeul meu, Domnule Baron cu această sumă pote cineva trăi într-o lună de zile în abundență în Noa-Jorca, a zis Smith luând banii câștigați și comandând două pahare de coniac.</p>
<p>— Atunci iată și restul, sunt tocmai încă atâta și câștigând și pe aceasta, veți putea ca în loc de una să</p>
<p>traiți două luni după cum doriți a adăugat Malatesta cu unu surâs satanic.</p>
<p>— Înainte, cartea zice ochi poate decide propunerea D-tale. O nouă mișcare a cărților a arătat tot pe Smith biruitor, relatări de bucurie și de întristare a umplut atunci camera și ambii jucători au schimbat niște priviri diametral opuse.</p>
<p>Dl Pepenel a intrat la timpe, iar paharele cu coniacul au fost imediat deșertate.</p>
<p>— Dl Pepenel este rugat a credita pe Baron cu trei mii ludovici pentru o oră, sau cel mult 24 a zis Malatesta.</p>
<p>Erea miezul nopții, ora când iluziunea superstițiilor crede că spiritele cele rele ieșeau din infernalele lor culcușuri, spre a aduce ispita către muritori, când și suma de 60.000 franci risca de a trece în posesiunea lui Smith, de o dată un țipăt oribil al străinului a întrerupt jocul.</p>
<p>Pepenel și falșul Baron s-a privit între dânșii.</p>
<p>— Suferiți, a zis cu sânge rece Malatesta către Smith, poate că este rezultatul unei bucurii exagerate.</p>
<p>— Oh! Dumnezeul meu, inobil asasin a strigat nenorocitul Smith ținând mâinile pe pântec și tresărind de dureri, iată uude îmi era destinul să e...x...p...i...ru.</p>
<p>In zadară limba sa se muncea a pronunța căteva cuvinte, era târziu, strichina (otrava cea mai grozavă) se aruncase în coniac într-o doză prea mare, privirile sălbatice s-au pironit pentru ultima oară asupra asasinilor săi, și un zgomot ce a zdruncinat mobilierul din cameră s-a auzit; era corpul sărmanului străin ce cădea după scaunul său.</p>
<p>Cald încă fiind corpul fiului Americil se depunea într-un sac și după o oră un om de un stat de uriași, din aceia ce stau ascunși în suterana hotelul tata Jannot fabricând monede false, arunca sacul în râulu Senei.</p>
<p>Multe viciuri târăsc pe muritori la răutăți, nici unul însă e mai periculos, de cât pasiunea jocului de cărți.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="10">
<p>28">29">SAINT-GERMAIN</p>
<p>În epoca aceea Saint-Germain era pentru Parizieni ceea ce este astăzi strada Mogoșiei pentru București, aristocratismul, bogăția, noblețea și luxul nu mai îndrăznea de a căuta locuință la locul acela unde de pe la prânz și până la miezul nopții nu înceta mișcarea, cai cu coamele zbârlite galopau cu mândrie, trăsuri luxose se întreceau pe roțile lor, vizitil și lachei toți străluceu de livrelele lor cele aurite, neraidele garnisea balcoanele forțând pe trecători a ridica capul spre a le privi, pe când sunetul armonios al pianurilor, atingea delicios auzul lor.</p>
<p>Seara mai cu seamă, traversarea acelui loc era magic. miliarde lumini de la primul și până la al 5-lea etaj revărsau splendoarea lor ca o auroră aurită, lungul șir de magazinuri iluminate splendid, oprea la fiecare pas pe trecător spre a-i arăta operile frumoasei arte, de vreme ce pe de altă parte cantărițele atingând clapa pianului prin frumoasele lor voci înălțau fantasia muritorului până la ceruri, dacă acesta nu risca de a suferi ca aceia care treceau pe lângă peșterile Sirinelor.</p>
<p>O splendidă iluminațiune și mișcare observa cineva în Palatul Nr. 36, echipajuri mărețe cu cai de diferite culori stau aranjate în spațioasa curte, mulțimi de pagi se îmbulzeau prin coridoare, orchestra renumitului Paganini executa piesele cele mai alese, iar saloanele ce străluceau de o lumină feerică, se umpleau de nobili invitați.</p>
<p>Sexul frumos era încântător, costume luxose confecționate din mătăsurile și catifelele cele mai fine, cea mai mare parte dintrânsele preparate de Doamna Caillot, se trenau după dame cu eleganță întocmai ca păunul, ce mișcă cu mândrie coada sa, pe când diademele de brilianturi strălucind pe coifurile acestor delicate creațiuni, întunecau chiar eclatarea mulțimilor decorațiuni ce împodobeau piepturile iluștrilor cavaleri. Trei din miniștrii regelui Filip, cea mai mare parte din diplomați străini și floarea aristocrații bătrânei capitalei Franței, au onorat această seară, dată de Lordul S ... în onorea ambasadorului Englez; Miladia Eleonora, traversând cu majestate saloanele saluta pe asistenți atrăgând atenția și respectul tutulor, și pe când totdeuna era frumoasă în seara aceea fără îndoială ar fi mișcat ura și chiar a îngerilor, surâsul ei arunca rose, iar ochii săi reda viață chiar și morților.</p>
<p>Iulian, care a fost cel dintâi dintre invitați, convorbind cu ambasadorul Piemontului îi era imposibil de a înțelege un cuvânt măcar, spiritul nenorocitului june alerga după îngerul său ce zbura. Alături cu dânsul ședea I-iul secretar al Ambasadei Engleze, june cât se poate de chochet, neposedând însă prezența de spirit ce este indispensabilă pentru un diplomată.</p>
<p>— De minune, amice, a zis un alt june de o talie elegantă și o mină majestoasă apropiindu-se. De minune, Englitera astă seară a câștigat premiul, singură Miladia S... a fost capabilă de a reprezenta sexul frumos al patri zile și a fi învingătore, nu este așa?</p>
<p>— Poate, Domnule Conte, aceasta mă flatează fără îndoială, și vă mulțumescu pentru această curtoasie, din nenorocire însă sunt miop și îmi este imposibil de a mă convinge.</p>
<p>Eh! amice, dacă numai un moment puteai vedea cu ochii mei te asigur că inima ta, n-ar fi rămas la locul ei.</p>
<p>— Atunci mulțumescă naturei care m-a creat miop, băgați însă de seamă Conte fiindcă în asemenea împrejurări, spadele se încruțișez cu înlesnire iar glonțele se fixez mai nemerit.</p>
<p>— Tocmai, prefer a'm- vărsa sângele la un semn numai al acestui înger, de cât a muri pe patul meu din hapurile lui Dabois, a adăugat Contele Velliot.</p>
<p>Sunetul muzicii ce în momentul acela executa valsa și care invită în sală pe dănsatori, a întrerupt acest scurt dialog, ce Iulian l-a ascultat cu multă atenție. S-a dansat după vals toate jocurile ce în epoca aceea erau obișnuite și mai cu seamă renumitul Gavoltu, dans favorit ultimilor Regi ai Franței, care mai multă atenție dau pentru exersarea lui, de cât pentru prosperitatea supușilor săi.</p>
<p>Contele Velliot avu plăcerea de a strânge talia Miladi Eleonora la dans, de vreme ce infortunatul Iulian se sfâșia de gelozie</p>
<p>Supeul a fost vrednic de a satisface pretențiile stomacurilor aristocrate. Pe fețele tuturor se desemna bucuria și veselia și cu toate acestea prea lesne ar fi observat cineva, că ochii cei frumoși ai lui Iulian dovedea orice alt, afară însă de bucurie; nici chiar un surâs a putut răpi din buzele sale cu toate apropourile și conversațiunile cele animate ale comesenilor săi, el prin cuvinte laconice numai răspundea la întrebările ce i se adresau.</p>
<p>Primele raze ale soarelui au găsit în luxosele și moile paturi pe acești nobili Domni, iar pe Iulian la Biroul său. Intr-o mână rezemată pe masă își ținea capul de vreme ce cu cealaltă scria.</p>
<p>După câteva momente terminase două epistole, cea dintâi se adresa Contelui Velliot, care conținea cele următoare.</p>
<p>Domnule Conte,</p>
<p>«Aseară ați zis că cu plăcere ați fi încrucișat spada «și ați fi schimbat gloanțe pentru Doamna..., iată ocazia să dovediți că Conții nu glumesc. La 4 ore post «meridiane toate vor fi gata în pădurea Buloniei, iar «alegerea armei vă las Domniei Voastre. Înalta d-tale «educație îmi garantează că nu veți cere alte explicații, cruțând liniștea casei unde în urmă ne-am «întâlnit.</p>
<p>«La ordinile D-tale, «Iulian»</p>
<p>Cealaltă epistolă era adresată Miladiei S... către care scrie următorele cuvinte :</p>
<p>Scumpă Rosa,</p>
<p>«Sunt deja șase luni de când diminețile în inima «mea și la un semn al tău numai cu mulțumire îmi «dau viața. Mai fidel și chiar de umbra ta te urmez; «pretutindeni din momentul de când te-am cunoscut și niciodată, mărturisește-o și tu chiar, ai fi «putut a mă afla altfel vis-a-vi de tine.</p>
<p>«Egoismul și vanitatea, ce din nenorocire află azi «mai mult pe lângă sexul cel frumos, constitue «adesea nenorociți și chiar perechile cele mai fidele. «Când vei citi prezenta epistolă poate că voi fi cetățeanul lui Pluton, în orice caz însă fii liniștită, căci «am îngrijit de a pune în siguranță epistolele tale.</p>
<p>«Rosa, te iubesc, mormântul pentru mine va fi un «infern, dacă însă aș cunoaște că ai fi udat pămânul cel rece care mă va acoperi, cu o lacrimă a ta, «oh! atunci aș fi căutat moartea ca printr-ânsa să capăt nemurirea.</p>
<p>«Dacă voi fi învingător, la șase ore cert voi trece «călare sub ferestrele tale.</p>
<p>«Citește epistolele mele și adu-ți aminte de cel ce «te iubește cu sinceritate.</p>
<p>« Louis.</p>
<p>Îndată ce a terminat aceste epistole și le-a pus în plic a sunat și a ordonat servitorului ce apăruse, să caute pe Dl sub-antreprenor. După cinci momente, Malatesta era înaintea lui Iulian.</p>
<p>— Primește, amice, aceste două epistole; aceea către Contele este necesitate a se trimite la 10 ore, pe când cealaltă către Miladia la 4 ore, a zis surâzând Iulian.</p>
<p>— Negreșit, dacă însă îmi elibera și un a treia pentru banchierul D-tale Paul, spre a-mi număra 50,000' franci, m-ai fi salvat fără îndoială, a adăugat Malatesta, care și luând câte-și treile epistole s-a făcut nevăzut lăsând pe Iulian să se repauseze puțin, căci încă din ziua trecută nu dormise de loc.</p>
<p>Clopotele diferitelor orologiuri din turnurile acestui mare oraș, au sunat de douăsprezece ori, când Iulian deșteptându-se s-a așezat la biuro și a scris diferite epistole către mai mulți amici ai săi, ce urma a li se adresa la casă când dânsul va muri, justificând pe cât a putut duelul său cu Contele, spre a nu da prepusuri de a atinge, chiar și din depărtare, familia Lordului S... și după ce și-a regulat afacerile scriind o epistolă și către tatăl său care urma a i se înmâna vreo dată prin banchierul lor, a sunat cerând dejunul, nu terminase încă și un om conducându-se în apartamentul său i-a remis epistola următoare :</p>
<p>«Domnule Iulian,</p>
<p>«Îți mulțumesc la extremitate de ocazia ce-mi «oferiți. Vărsând sângele unui cavaler ca D-ta, este «sacrificiu ce se aduce la altarul frumuseții, însă numai prin modul acesta voi putea poseda inima Doamnei......</p>
<p>«Secondarii ambilor părți ne vor aștepta la ora și «locul fixat, unde ați avut bunătatea de a alege.</p>
<p>«Mortea prin pistol este cea mai sigură și totodată cea mai dulce.</p>
<p>«Priimiți, etc.</p>
<p>„Contele de Velliot.»</p>
<p>Iulian citind epistola a observat orologiul său, se apropia trei ore și a început cu grabă a se îmbrăca. Un cal alb îl aștepta la scara hotelului; aprinzându-și țigara de havană și aruncându-se pe cal cu cea maai mare ușurință a luat direcția către pădurea de Boulogne, era atât de liniștit și dulce încât ar fi fost imposibil de a crede cineva, că există atâta indiferență într-un om ce după o oră urmează a vărsa sângele altuia, sau a-și închide ochii pentru totdeauna.</p>
<p>Totul era preparat de martori, și ambii adversari salutându-se cu politeță a ocupat fiecare postul său în depărtare de zece pași unul de altul, sorțul a decis ca contele să descarce întâi arma în contra lui Iulian, și iată că întâiul glonț, șueră tocmai pe lângă urechea fiului Baronului; Iulian la rândul său descărcând, Contele a căzut la pământ glonțul i-a străpuns pulpa piciorului. Un om ce privea puțini pași mai departe, a plecat cu grabă și o trăsură a trecut ca fulgerul. Părea că aștepta rezultatul nepermițând de a fi zărit persona ce se afla întrânsa.</p>
<p>Iulian s-a grăbit îndată de a întinde mâna către Contele, și aceea care cu o secundă mai înainte schimbau gloanțe mortale acum se îmbrățișau! frățește; și după ce prin ajutorul martorilor au legat rana Contelui s-au despărțit cu toții ca niște buni frați, Contele depuindu-se în trăsura ce îl aștepta, iar Iulian pe spinarea calului său cel alb.</p>
<p>La 6 ore cert, un călăreț, trecea prin strada Saint Germain, unde ca fulgerul a fost aruncată dintr-un palat o cunună de flori, pe care călărețul luând-o cu cea mai nimerită îndemânare apoi cu o iuțeală neauzind a dispărut prin imensele străzi ale Capitalei, și după o oră îl regăsim la hotelul de Lucru citind următorea epistolă găsită în cununa de flori.</p>
<p>„Scumpul meu Louis.</p>
<p>«In momentul când glonțul șuera deasupra capului tău, puțini pași mai departe o femeie îngenunchiată «și cu lacrimi se ruga, lui D-zeu ca să te arate învingător; era Rosa ta. Dacă se întâmpla contrariul era deja preparată de a te urma în voiajul cel «fără sfârșit. Încă de la 11 ore cunoșteam pericolul «la care numai pentru mine te-ai expus; nimic n-am «putut face, am alergat la Mănăstirea Carmeliților «și împreună cu cuviosele călugărite, m-am rugat «pentru tine înaintea Sf. Altar. Acolo numai m-am «liniștit puțin sufletul și o mică mângâiere m-a luminat, ascultând cântările îngerești; atâtea rugăciuni «înfocate și imnuri ce se înălța împreună cu tămâia «speram la Providență că nu mă va lăsa a fi pierdută.</p>
<p>«Te iubesc scumpul meu Louis, și afară de această «hârtie nimănui nu pot încredința secretul inimii mele, «de cât numai acestui amic tăcut, răbdâtor și rece «confidențiez secretul meu, și numai la el fără frică, cutez a spune, că tu ai deșteptat în mine sentimentele necunoscute și fără tine sunt ca moarta între vii.</p>
<p>«În profundul inimii mele se făcea o luptă între «datoriile conjugale și amor, puterea însă nespusă a «amorului a învins, și iată că eu cea mai mândră sunt «deja jucăria fiului Venus, Dumnezeul meu Dumnezeul meu cel puternic, luminează pașii mei și iartă «creațiunea ta cea slabă, care-și mărturisește slăbiciunea «sa și tu beneficiul părinților mei ce ca un vis i-am în suvenirul meu, condu pe nenorocita Rosa «ce pentru prima oară își simte inima sfâșiată.</p>
<p>«Iubește Louis pe aceea ce până la mormânt te adoră.</p>
<p>«Rosa»</p>
<p>Această epistolă ce cu inima palpitând și cu lacrimi de bucurie a citit-o Iulian, a aruncat, după cum era următor, untdelemn în foc, inima sa se sfâșia, iluziunea i-a încetat și nimic nu-și mai putea aduce aminte.</p>
<p>«Cine îmi scrie astfel se întreba pe sineși ? Fermecătorea din grădină? Oh! destin, spune-i decă urmează a fi dânsa vreodată a mea, căci altfel viața pentru mine este o condamnare, un supliciu.</p>
<p>A doua zi deșteptându-se a luat pana și a tras rândurile următore:</p>
<p>«Iubita mea Rosa,</p>
<p>«Iți mulțumesc pentru cununa, pentru rugăciunile tale, «pentru amorul ce-mi declari. Mă cred mai fericit decât un autocrat, îndrăznesc a zice egal chiar lui «D-zeu. Emoția nu-mi permite de a sscrie mai mult, «iată că înaintea mea stă frumosul tău imagiu care primește săruturile mele, acesta privește lacrimile mele, aude «palpitațiile și suspinurile inimii mele și dacă dânsa putea vorbi, chiar ea te va încredința că te iubesc atâtă cât nu-ți poți imagina. Nu-ți mai adaug nimic «alt de cât că într-o zi, vei afla positiv că nu sunt «nevrednic de a păstra nobila ta inimă, pe care odinioară mi-ai confiato.</p>
<p>«Poate, iubito, că destinul ne va dărui vreodată și «nouă o oră de fericire, cel puțină cu toate acestea permite-mi de a depune un sărut pe ochii tăi.</p>
<p>«Acela care respiră prin amorul tău.</p>
<p>Louis.</p>
<p>De abia a înmânat această epistolă lui Milatesta spre a o trimite după adresă, și un pagiu aduce un bilet din partea Lordului S... prin care îl invita la supeu chiar în seara aceea. Îți mulțumesc D-zeul meu a strigat, nu este în zadar când creațiunile tale adresând către tine speranțele lor. Și vesel ca nicio dată cerând să-i aducă mica sa levretă Luna, a ordonat să-i aducă trăsură și a alergat să viziteze pe Contele spre a se informa de rana sa. Hirurgul a fost lângă rănit ; Contele, căruia a fost anunțat Iulian a ordonat să fie introdus lângă dânsul și au schimbat cuvinte de amiciție, rana de și urma a ține în casă încă o lună pe Contele niciun pericol însă nu risca piciorului său, cea ce a constituit mai fericit pe Iulian, și la patru ore post-meridiane acesta prânzea cu Lordul și cu Eleonora.</p>
<p>— Ah ! pre legea mea, Domnule Iulian, nicio dată n-aș fi crezut că cu atâta înlesnire puteai sfărâma picioarele Conților a zis Lordul.</p>
<p>— Și cu toate acestea glonțul Contelui puțin a rămas să mă lase fără o ureche a răspuns fiul Baronului.</p>
<p>— Și astăzi sunteți în bună regulă cu Contele.</p>
<p>— Negreșit, ambii am avut dorința de a regula niște daraveri vechi ale noastre și a ne da mâna de amiciție.</p>
<p>— Sunt inamicul duelului a adăogat Miladia, emoționată la culme.</p>
<p>— Și ea respectabilă Doamnă, vă încredințez că nu merg în urma sa, de multe ori însă o picătură de sânge ce deabia înroșește vârful spadei, redă liniștea unei întregi familii.</p>
<p>Supeul s-a terminat și Lordul s-a scusat pentru câteva momente fiindcă curierul Îi adusese mai multe pachete de epistole, iar ambii amanți au mers să se distreze în sala biliardului. Numai acela care simte în inima sa săgeta amorului poate înțelege ce sentimente se luptau în inimile lui Iulian și a Eleonorei, era momentul cel mai frumos al vieții lor.</p>
<p>— Pe ce jucăm, scumpa mea, a întrebat Julian.</p>
<p>— Pe un cal alb de călărie a răspuns Eleonora surâzând.</p>
<p>— Eu câștigând, voi prefera un sărut dulce pe ochișorii tăi.</p>
<p>— Fie a răspuns Eleonora roșindu-se.</p>
<p>Și amândoi au jucat cu multă artă, Julian a câștigat întâi care a și priimit sărutul, iar a doua oară Eleonora și a doua zi necheza în grajdurile ei cel mai frumos cal alb ce se afla în tot Parisul.</p>
<p>Două luni de amor trecură de atuncl în intervalul cărora mai multe epistole s-au schimbat. Julian la un semn al Eleonorei cunoștea unde urma a face preumblarea ei și unde va petrece seratele, totdeauna și în tot locul o urmărea ca o fantomă; din când în când vizita pe Lordul și de două sau de trei ori a prâmzit cu dânsul, și cu toate acestea deși în aparență domina o liniște completă, viermele însă cel gelos îi rodea rănunchiul. Omul său de confiență îl relata în toate zilele persoanele ce vizita pe Lordulu S...... și locul unde mergea Miladia când ieșea fără soțul ei. Libertatea cu care Eleonora vorbea și saluturile ce era forțată de a le primi pedepsea de moarte pe nenorocitul Iulian, căuta amantă tăcută și melancolică cu mai multe toamne decât primăveri și a reușit contrariul, nimenea nu îndrăznea de a discuta virtutea Miladiei, toți însă mărturiseau că era ambițioasă și acest caracter al Eleonorei, provoca supliciuri în inimile amândurora și în fine urma a avea loc rezultatele pe care le va afla lectorul.</p>
<p>Genariu număra 25 zile din viața sa, zăpezi și gețuri producte ale iernei cauza problematică existența săracilor, pe când bogăția galopa cu mândrie pe strade, trasă de niște sănii luxose dirijându-se către palatul din strada Luvrului Nr. 17, acolo se dădea un supeu la 100 personajuri din clasa cea mai înaltă; Contele Velliot celebra ziua sa onomastică, între ceilalți invitase pe Lordul S...... și pe Julian, iar Eleonora 8 ore mai înainte citea următorea epistolă.</p>
<p>«Scumpă Rosă,</p>
<p>«Este imposibil a te întâlni în casa Contelui fără «ca să nu-mi ies din minte din cauza geloziei. Eu am «motive serioase de a mă afla acolo de vreme ce tu ai «rugăciunea aceluia ce te iubește ca sub niciun cuvânt să nu mergi.</p>
<p>Adoratorul tău Julian»</p>
<p>Rosa, care pe de o parte dorea a se supune la vocea lui Julian, deocamdată a decis de a nu merge, rămânând însă acasă se socotea neîndreptățită de a nu împărăți într-o seară, vanitatea a reușit și iat-o strălucind în costumul ei cel alb de moră ce sămăna ca luna, ce cu mândrie apărea și pe când în toată societatea revărsa lumina, numai omului pe care îl iubea i-a aruncat o neagră obscuritate. Julian la aceasta vedere și-a smuls cu furie barbișonul și ca un exaltat și a mușcat buzele, dorea să-și ascundă întristarea ce îl turmenta și în parte a reușit, când însă a văzut pe Eleonora dansând pe brațele aceluia de a care cu puțin mai înainte, grație ei, primea moartea, inima sa se sfâșia de palpitațiuni și dacă avea forța lui Samson cu mulțumire ar fi dărâmat palatul Contelui înmormântându-se cu aceea pe care adora spre a pune capăt nenorocirilor sale. Capul îi ardea iar corpuă său se mișca spasmotic, îi era într-adevăr imposibil de a mai sta, nici chiar condamnatul la moarte când îl urcă pe eșafod n-ar fi putut simți niște asemenea torture, sa apropiată de Conte sa scuzat, justificându-se pe cât a putut, și coborând machinalmente treptele s-a aruncat în trăsură ca un cadavru și mai târziu însuși dânsul ignora cum s-a aflat în camera sa.</p>
<p>Avea necesitate de un amic tăcut, un asemenea îi lipsea, a căutat pe Malatesta și inima sa a respirat puțin când i-a narat nenorocirile sale. Matrucidul profitând de ocazie a mărit bănuielile lui Iulian ca în disperarea sa să-l poată specula mai bine și după plecarea lui Iulian a luat până și a scris.</p>
<p>A doua zi de dimineață demonul infernal al familiei Lionel preda Miladiei epistola următoare.</p>
<p>Eleonora,</p>
<p>«Ești înger sau demon? Îmi este imposibil de a «cunoaște, pentru mine din zi în zi devii un mister. «Ignorând dacă ești primăvar ce-mi aduce rose, sau «toamna care mă va trimite la mormânt, daca ești Edemul, sau Infernul și dacă mă iubești sau te prefaci.</p>
<p>«Nu știu care destin negru m-a condamnat la eterne suferințe, căci nici măcar o rază de speranță «nu-mi permite în viitor o mică fericire.</p>
<p>«Daca îmi porunceai să popresc» mișcarea pământului sau a stinge lumina soarelui, dacă îmi cereai capetele autocraților, comorile lumii, viața mea, lumea «întreagă, n-aș fi crezut că îmi ceri imposibilitate; «Tu însă Eleonoro, ai refuzat de a sacrifica vanitatea «ta unei serate pentru acela care întocmai ca o făclie «se topește înaintea ta.</p>
<p>«o presimțire îmi zice că floarea amorului nostru ce deabia a început a înflori, o toamnă friguroasă a veștejito.</p>
<p>«Duminică seăra vei fi la hotelul Baronului N... sunt «și eu învitat, te voi aștepta acolo; dacă în realitate «nu mă iubești pune la gâtul tău o batistă albă».</p>
<p>Servul D-le</p>
<p>Louis.</p>
<p>O ceață deasă acoperea Parisul în tot intervalul zilei de 30 Genari, și o melancolie generală cuprindea pe locuitorii săi.</p>
<p>Hotelul Baronului N...... din strada «Victoriei» era splendid illuminat. Între alții era și Iulian, îl vedea cineva foarte turburat; două ore mai înainte infernalul Malatesta în așa grad a calomniat virtutea Eleonorei în cât deabia își putea ține diperarea, de vreme ce pe de altă parte a înduplecat pe Miladia, ca plesantând să poarte la gâtul ei batista cea albă.</p>
<p>Pendula suna 9 ore și uruitul unei trăsuri s-a auzit în curte, era echipajul Lordului S...</p>
<p>Eleonora a apărut ca o Regină, a salutat societatea întreagă, iar privirile ei s-au dirijat către Julian, a observat culoarea feței sale s-a înspăimântat și s-a grăbit de a lua de la gâtul ei blastemata de batistă albă, era însă târziu, nenorocitul fiu al Baronului nu mai simțea, simțirea îl abandonase, a aruncat niște priviri pătrunzătore asupra acelia care îi răpise mintea și două lacrimi au răcorit genele sale. Oh! Rosa, a apucat să zică în sineși astfel recompensezi amorul meu către tine, când ți-am greșit? — Miladia S... a înțeles forte bine vocea tăcută a inimii lui, s-a apropiat de dânsul și luându-i mâna i-a zis.</p>
<p>— Pentru D-zeu, Domnule Iulian, suferiț, sunteți atât de palid.</p>
<p>— Exaltatul deabia a surâs cu amărăciune.</p>
<p>— Tăceți?</p>
<p>— Scuzați-mă, Domnule Conte, am fost așa de rău și am avut necesitate de plimbare, a răspuns infortunaul june necunoscând pe Miladia și crezând că vorbește cu Contele de Velliot.</p>
<p>— Dumnezeul meu! Dumnezeul meu! aruncă trăsnete să mă ardă, ce am comis eu nenorocita, a strigat Eleonora afară din sine, și observând că se compromitea a mers lângă soțul ei și i-a șoptit două cuvinte la ureche și nobilul Lord prefăcându-se că are necesitate indispensabilă să meargă pentru o afacere serioasă la un loc împreună cu Iulian, a plecat cu dânsul acasă la el, iar după o oră s-a înapoiat ca să conducă pe soția sa, scuzându-se vis-a-vis de familia Baronului și din partea lui Iulian ce suferea groaznic.</p>
<p>În zadar s-au muncit ambii împreună cu medicul chemat, spre a întoarce în simțire pe fiul Baronului, Iulian nu-i mai recunoștea, vorbea multe dar fără a putea ține șirul, contracta dueluri iluzorii, plângea ca un copil și se temea de cea mai mică mișcare. S-a observat însă cum culoarea cea albă îi cauza niște emoții odioase.</p>
<p>Miezul nopții trecuse deja și Lordul foarte atins s-a retras în apartamentele sale spre a se odihni, de vreme ce Eleonora până dimineață a privegheat la patul exaltatului.</p>
<p>— Ludovic al meu nu vorbești Rosei tale, nn vezi cum ea te iubește, cum plânge lângă tine ?</p>
<p>— Rosa, sora mea a murit, îmi aduc aminte eram încă mititel.</p>
<p>— De ce dar te-ai luptat în duel pentru mine dacă nu mă iubeai?</p>
<p>— Ascultă Malatesto, mergi îndată în Englitera la Regent S. Park, mi-am pierdut inima, 300,000 franci sunt depuși la Banquerul Paul, ia această sumă pentru tine; și un hohot spasmostic a spăimântat pe sărmana Eleonora.</p>
<p>— Iulian, nu mă mai cunoști, pe mine Eleonora? iată sunt a ta, spune-mi unu cuvânt și nu-mi sfărâma inima.</p>
<p>— Da, bună seara ce faceți, sunteți bine? iar dacă nu-l vei găsi acolo, sunt Tribunale în Franța la care va da cont Contele.</p>
<p>Dimineața a aflat pe Eleonora îngenuchiată înaintea icoanei Fecioarei rugându-se.</p>
<p>Maica Domnului zicea dânsa cu lacrimi, către tine înalță rugile mele și la picioarele tale consacru speranțele mele, redă sănătatea lui Iulian sau să intervii pentru sufletul meu.</p>
<p>Săvârșind rugăciunea sa, a intrat de isnovă cu ochii scăldați în lacrimi în camera îli Iulian, l-au aflat, mai liniștit și o scânteie de speranță a apărut pe ochii ei.</p>
<p>— Bună dimineața, Domnule Iulian, am venit mai de dimineață, ca să vă rog să mă acompaniați astăzi la o excursiune ce am intenție să fac.</p>
<p>— E! amice, a răspuns Iulian cu indiferență râzând, este timp de duel și mai cu seamă pentru amor.</p>
<p>— Adio Ludovic, adio pentru totdeauna. Rosa cu viața ei urmează să plătească nenorocirea ce și-a cauzat, dacă vei reveni vreodată nu uita, te rog, de a o ierta, a greșit și iată peste puțin prin altă greșeală plătesc crima ei. Dacă într-adevăr ai iubit-o, Ludovic, vino atunci la mormântul ei și spune pământului cel care o va acoperi că o ierți, de nu doresc și chiar moartă ca să fie pedepsită, și depundând sărutul morții pe ochii lui Iulian, a ieșit cu inima sfâșiată și cu lacrimile pe ochi, aruncând încă o dată o privire asupra aceluia ce iubea pe care prin amorul ei l-a redus la nebunie și de la care se depărta pentru totdeauna. Moment oribil ce pana este imposibil de a descrie și numai o inimă sensibilă poate a-și imagina.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="11">
<p>DOUĂ SINUCIDERI SI TREI MORTI -</p>
<p>După cum, adesea o noapte frigurosă de primăvară, veștejește rosa din grădină și floarea câmpului și le predă veșniciei înainte de a se îmbătrâni, tot asemenea și oribila noapte de 30 lanuarie a influențat asupra nenorocitei Rosa. Frumusețea sa a dispărut, paloarea ei mortală invocă clemența umanității, zăcea pe patul ei cu ochii roșii din cauza lacrimilor și cu inima inconsolabilă, iar părul său cel în neregulă dovedea tempesta sufletului ei. Era zece ore aproape când s-a ridicat din pat, a chemat pe femeia din casă și a ordonat de a nu permite intrarea nimănui înainte de 12 ore, fiindcă parte din noapte cauzându-i insomnie, avea necesitate de odihnă, și apoi luând pana a scris epistola următoare:</p>
<p>Nobile Lord!</p>
<p>Iartă pe o ingrată ce prin modul acesta plătește recunoștința ei către D-ta, te-am respectat totdeauna până la adorație și mă socoteam lângă tine fericită crezând că astfel este relația între femeie și bărbat.</p>
<p>La grădina însă Regent S. Park inima mea mai întâi a tresărit dintr-un sentiment străin, iar la Paris m-am convins că nu mai aparțin ție, când mă aflam lângă tine, când stam la masă, și în orice alt moment, inima mea căuta pe Iulian, iar mintea mea alerga după dânsul, de abia extrema ta bunătate și suvenirul recunoștinței către tine, mă sileau de a-ți vorbi. Noaptea te uitam și eram mai fericită, fantezia mea liberă crea palaturi în care urma să trăiesc cu dânsul; și el mă iubea, oh! sunt sigură! el sărmanul s-a exaltat; a cerut să-i probez că îl iubesc sau nu, iar eu miserabila voind să îl tachinez i-am răpit mințile prin batista cea albă.</p>
<p>Supliciurile și amărăciunile ce de ieri sufer, ar fi fost suficiente fără îndoială de a-mi ispăși inima, părul meu iată că s-a albit, inima mea s-a veștejit și pe buzele mele nu simt decât otrava; urăsc lumina zilei și nu pot privi nici pe tine nici pe dânsul, înaintea amândurora sunt culpabilă.</p>
<p>În asemenea caz moartea este o binefacere. Ai inimă generoasă și fără îndoială mă vei ierta, ascunde sinuciderea mea și aruncă un văl asupra subiectului morții mele, nu doresc a pleca din lume ducând după mine și ura ei.</p>
<p>Iartă-mă,</p>
<p>Eleonora.</p>
<p>Lordul se deșteptase și prima grijă a acestui nenorocit nobil a fost de a alerga în camera lui Iulian, i-a adresat diferite întrebări; bolnavul deloc nu l-a recunoscut și îi dădea niște răspunsuri cu totul fără șir. Medicul l-a încredințat că însănătoșirea sa este prea dificilă, a întrebat apoi despre soția sa și i s-a spus că doarme.</p>
<p>La 12 ore, Eleonora s-a grăbit de a se îmbrăca trimițând o servitoare să-i aducă nuvele despre suferindul și aceasta a repetat până seara; La prânz de abia a luat un bulion, sănătatea ei era zruncinată; soțul ei atribuia aceasta la insomnie și emoție, este însă curios că ambii soți au evitat de a vorbi despre bolnav.</p>
<p>Seara la 9 ore cert, Miladia s-a retras în apartamentul său și sunând a chemat pe fidela ei femeie din casă ordonându-i de a înmâna bolnavului o rosă și a-i adăuga că este prezentată de chiar Rosa.</p>
<p>Servitoarea după puține momente s-a întors și Miladia a aflat că Ludovic a înghițit florea cu o iuțeală sălbatică.</p>
<p>Nenorocire, a strigat și a închis cu liniște ușa camerei după ce mai înainte a remis servitoarei epistola ce am văzut-o, dând ordin de a se înmâna Lordului după ce își va lua cafeaua dimineții. După aceasta făcându-și rugăciunea, a scos dintr-o cutie un flacon pe care punându-l la gură l-a și deșertat îndată, apoi a luat cartea sa de rugăciuni și s-a așezat pe sofa citind; somnul i-a închis genele și s-a deșteptat numai după ce otrava începuse a face efectul ei.</p>
<p>Dimineața următoare Lordul împreună cu medicul se aflară lângă patul Eleonorei ce se otrăvise, dându-i ajutorul puțin al științei; era încă timp și după câteva ore partizanul lui Asclipion, felicita pe Lordul, asigurându-l că soția sa era afară din pericol, medicul îi dăduse o dodă de narcotic, care i-a cauzat somnul ce a durat până a doua zi de dimineață.</p>
<p>Lordul se deșteptase la 8 ore, și aflând că soția sa a depășit pericolul, a ieșit din casa sa; a luat o trăsură de piață și după o oră l-a văzut rezemat cu mâna pe marmura unui monument din Cimitirul la Porte Rouge pe când cu cealaltă a scos din buzunar un pistol, l-a apropiat de tâmpla sa și după o secundă detunătura armei chemase pe preotul Cimitirului la locul acela; sărmanul Lord S ... zăcea mort, ochii săi au rămas fixați către cer.</p>
<p>Toate jurnalele în doliu a doua zi scriau despre trista cauză a acestei familii, fără însă a atinge misterul.</p>
<p>De abia a treia zi în urma acestei fatalități, Eleonora primea prin poștă din partea soțului ei următorea epistolă.</p>
<p>Rosa,</p>
<p>Iartă-mă că și mort vin a-ți tulbura liniștea, crede însă că aceasta este ultima ocazie prin care-ți memorez pe acela care în Alexandria Egiptului te-a răscumpărat de la pirați (hoți de mare) și care înainte de a afla cine ești ți-a oferit numele său.</p>
<p>Îți scriu aceasta ca să te facă numai să cunoști adevăratul tău nume și familia ta, pe care ai uitat-o. Ești fiica Baronului Lionel, tatăl tău geme în temnițele Cracoviei pentru cazuri politice, grație însă ultimile încredințări ce mi s-a dat de Ambasadorul Austriei se acordă grație.</p>
<p>Trăiește dar, ca să ușurezi ultimile zile ale aceluia care ți-a dat existența.</p>
<p>Te iert din inimă și-ți urez ca Providența să-ți redea cât mai curând liniștea sufletului tău.</p>
<p>Dacă Iulian va reveni vreodată, este atât de bun și-ți va reda zile fericite, orișicum însă speră în Dumnezeu și roagă-te pentru sufletul meu.</p>
<p>S...</p>
<p>Orișicine își poate închipui întristările și amărăciunile ce au adăpat pe Eleonora mortea Lordului și epistola sa.</p>
<p>Opt zile în urma acestui teribil eveniment, în grădina unui Palat din Foburgul Mont Martre se vedea o femeie de o talie frumoasă și caracter nobil, îmbrăcată în costum de doliu, palidă ca un cadavru, iar slăbiciunea ei dovedea că de abia a părăsit patul ei scăpând dintr-o boală serioasă; pe lângă dânsa stă un june ce cu stupiditate observa obiectele dimprejur. Aceștia erau exaltatul și văduva, care în zadar căuta de a-i reda ceea ce i-a luat.</p>
<p>Soarele vărsa ultimele zile rase și doi oameni au cerut de a vedea pe nobila văduvă, erau Malatesta și una bătrână gârbovită de podagră.</p>
<p>— Permiteți-mi, Doamnă, a vă prezenta pe D-l Baron Lionel, părintele nenorocitului Ludovic, a zis Malatesta.</p>
<p>De abia a terminat această frază a sa Malatesta și Eleonora s-a aruncat pe gâtul bătrânului țipând și acoperindu-l de sărutări, pe când lacrimile curgeau pe fața ei. Ah ! nenorocit părinte, cât de târziu îți dă libertatea D-zeu, iată eu fiica ta răpită, sunt criminală iar în camera de alături nenorocitul fiu al tău este nebun. L-am iubit neștiind că este fratele meu, mai bine să nu fi aflat. D-zeul meu D-zeul meu, creația ta cea slabă cere iertare, a greșit fără voia sa și dintr-o rea neînțeiegere a devenit această grozavă catastrofă.</p>
<p>Bătrânul emoționat la extremitate a strâns în brațele sale pe fii săi și vocea sa se înăbușea fără a fi în stare a pronunța un cuvânt chiar.</p>
<p>În toată noaptea aceea a aflat de la Rosa evenimentele sorții sale, iar Iulian se afla într-o  nesimțire completă. S-a hotărât ca a doua zi Rosa să intre în camera lui purtând același costum din 30 ianuarie și cu o batistă albă la gâtul ei; poate că acest suvenir îi va cauza efect asupra sistemului nervos, altfel însă a voit destinul. Îndată ce Iulian a văzut pe Rosa, cuprins de un cutremur a strigat: Fantomă a Rosei de ce mă pedepsești? și o violentă zguduitură l-a trântit la pământ. Ochii săi au înghețat și circularea sângelui a încetat. După câteva momente sora și tata vărsă lacrimi lângă cadavru.</p>
<p>Sărmanul Baron suferind durerea acestei fatalități în moment când spera zile mai senine, s-a așezat în pat spre a nu se mai ridica, Malatesta i-a oferit serviciile sale infernale pe când Rosa umplea camerele cu jaletele sale lamentabile.</p>
<p>— Răposatul Ludovic, Domnule Baron, se află dator la hotelul Luvru 10,000 franci a zis matrucidul.</p>
<p>— Iată, bunul meu amic primește această poliță și achit-o la Banquierul Paul, este tocmai suma ce datorează.</p>
<p>Plecând a luat și două rețete, pe care medicul le scrisese, spre a aduce medicamentele necesare, înapoindu-se, în loc de medicamente aducea nenorocitului Baron mortea, un flacon pe care urma a-l deșerta bolnavului conținea otravă, mizerabilul omorâtor în loc de 10,000 franci a primit 100,000 de la Bancher falsificând polița Baronului, și demonul infernului i-a insuflat ideea de a otrăvi pe Baron spre a nu se descoperi fapta sa; a acoperit o crimă prin alta.</p>
<p>În mănăstirea Carmelitelor, unde altă dată Rosa se ruga pentru viața amantului ei, acolo tată și fiu, au fost înmormântați. Una din surorile mănăstirii aprindea în toate zilele candela și adăpa cu lacrimi scumpele morminte, erau fiica, sora și amanta, Rosa, care s-a consacrat lui D-zeu numindu-se sora acestui azil de binefaceri.</p>
  </div>
<div type="chapter" n="12">
<p>ȘASE LUNI</p>
<p>Șase luni trecuseră exact de la acea epocă și mulțimi de curioși se adunau pe piața Grevei. Un steag roșu așezat deasupra unei prăjini dovedea că acolo se afla ghilotina, o ființă urma să satisfacă societatea cu capul său, acesta era falsul Baron Liognelo, Malatesta.</p>
<p>Un asasinat comis la Hotelul lui Tata Jannot, a inculpat pe acest monstru, pe Pepenel și pe Susana, cel dintâi s-a condamnat la moarte, iar ceilalți doi la muncă silnică pe 20 de ani.</p>
<p>În ultimul moment, când mai putea vedea lumina zilei s-a căit mizerabilul, frica pedepsei și mustrarea conștiinței l-au făcut necunoscut, în acea grozavă poziție aflându-se a cerut permisiunea de a vorbi, și acordându-i-se, cu căință și-a mărturisit păcatele; crimele matrucidului au fost atât de multe, încât ca să le descrie cineva ar trebui broșuri întregi, a mai adăugat că la comiterea acestor crime a fost provocat de pasiunea jocului de cărți, și după o oră capul său se bătea departe de corp.</p>
<p>Opt zile după aceasta clopotele mănăstirii Carmelitelor sunau de mort, și un cadavru se înmormânta lângă Ludovic și Baronul, era infortunata Rosa; numai pământul a pus sfârșit lacrimilor și durerilor inimii sale.</p>
<p>Liniștea morților tulbura pentru câteva zile numai urletele văitătoare ale fidelei Levrete, nu trecu însă mult timp și nenorocitul animal într-o dimineață zăcea mort deasupra mormintelor.</p>
  </div>
</body>
 </text>
</TEI>
