<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Amor ascuns. Roman original: ediție POPLITE </title>
            <author>Mihăescu-Nigrim, N.</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>verificare codare POPLITE</resp>
               <name>Roxana Patraș</name></respStmt>   
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Cătălina Ciobanu</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>verificare corectură manuală</resp>
               <name>Roxana Patraș</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781566"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Mihăescu-Nigrim, N.</author>
               <title>Amor ascuns. Roman original</title>
               <pubPlace>București</pubPlace>
               <publisher>„FOIȚA EVENIMENTULUI”</publisher>
               <date>1899</date>
               <decoNote type="illustration" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="invalid"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">5027</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="feuilleton" type="under_65"/>
                  <measure type="incomplete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="reception" n="under 5"/>
               <term type="print_count" n="under 10"/>
               <term type="finished"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "reception" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "print_count" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "incomplete" indica faptul ca am gasit romanul in forma incompleta.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
  <text>
        <body>
           <div type="part" n="1">
           <head>„FOIȚA EVENIMENTULUI”</head>
           <head>1</head>
           <head>AMOR ASCUNS</head>
              <head>DE</head>
              <head>Mihăescu-Nigrim</head>
           <div type="section" n="1">
           <head>I.</head>
           <p>Bine, bine, frumos o fi pe acolo, dar ia să ne spui drept, cât ai stat la băi, ai făcut vreo dragoste cu vreo blondă?</p>
           <p>— Ha: dacă ascultați și-mi făgăduiți că nu râdeți de cele ce am să vă spun, vă voi povesti pe scurt una, zise Mihnea, care pănă aici istorisise celor trei prieteni, strânși în jurul unei mese din camera sa, cele ce văzuse și observase în călătoria sa din vara trecută prin câteva orașe mari ale Germaniei, și felul curios de viață petrecut la stațiunea balneară Worishofen din Bavaria.</p>
           <p>El începu:</p>
           <p>Făcusem de curând cunoștința unui tânăr evreu, losef Mosescu, care născut în țară prin Brăila, plecase de la vârsta de 12 ani de la părinți, în toată lumea. Știa românește bine, însă accentul evreesc nu-i lipsea. Ciudată natură era și omul ăsta! Închipuiți-vă niciodată nu luase lecții de pian de la nimeni, nu cunoștea care e nota la măcar, și cu toate astea cânta așa de bine la pian, cu atâta patimă, cu atâta căldură și cu o atât de extraordinară nervozitate, încât mă captivase cu desevârșire de la prima bucată ce mi-o cântase la pianul unei cafenele.</p>
           <p>Voi știți că eu nu prea simpatizez pe evrei, cu toate astea acest Mosescu mă stăpânise atât de mult, încât toată vremea liberă umblam cu el, îl puneam să cânte cele mai grele bucăți din opere, îl acompaniam adesea cu flautul sau cu vioara, în sfârșit duceam amândoi o viață de artiști rătăciți într-o lume străină.</p>
           <p>Intr-o zi prin Iulie îl văd venind la mine având o pălărie de paie prea frumoasă, deși nu părea scumpă.</p>
           <p>De unde ai cumpărat pălăria asta îl întreb eu.</p>
           <p>Vrai să cumperi și d-ta una? Vino cu mine, am să te duc aici peste drum la o văduvă blondă, tânără și atât de drăguță: are magazin cu pălării de paie.</p>
           <p>Plecarăm îndată, deși ideea de a-mi cumpăra o pălărie intrase cu totul în umbră și în locul ei mi se zugrăvea o copilă blondă, blondă, frumoasă și văduvă.</p>
           <trailer>(Va urma).</trailer>
           </div>
           </div>
           
           <div type="part" n="2">
              <head>„FOIȚA EVENIMENTULUI”</head>
              <head>2</head>
              <head>AMOR ASCUNS</head>
              <head>DE</head>
              <head>Mihăescu-Nigrim</head>
              <div type="section" n="1">
           <head>I.</head>
           <p>Nu știu de ce când auzi de o văduvă tânără și frumoasă, parcă-ți crește sufletul și fără să știi cine e, ai vrea s-o iubești, zise el uitându-se cu naivitate în ochii unuia din prietenii săi. Cu voi nu e tot așa? Ce zici, poete și tu, filosofule ?</p>
           <p>Apoi, dacă ar avea bărbat, în jurul ei ți s-ar învârti o speranță, iar în jurul bărbatului ei, zece griji, zise „poetul".</p>
           <p>-Gura... înțeleptului, adevăr grăește, isprăvi filosoful.</p>
           <p>-Aveți dreptate! Când am intrat în micul ei magazin cu pălării, ochii mi se opriră asupra unei femei tinere înalte, blonde, cu ochii albaștri și atât de șireți! Ah! ochii ei mă zăpăciseră, rămăsesem cu mâna pe ivărul ușii. Iată-i fotografia!</p>
           <p>Și Mihnea scoase din buzunar o fotografie de mărime cabinet, și o întinse lor, așteptând cu nerăbdare de a vedea zugrăvindu-se pe fețele lor, admirația.</p>
           <p>Toți trei își lipiseră capul unul de altul, privind fotografia cu ochii curioși, și esclamând: ah! ce drăguță e!</p>
           <p>Poetul însă, suci fotografia și după ce o lipi pătimaș la inimă, o aduse la gură și o sărută, ridicând privirea în sus: o blond ideal, cum te pierzi printre...</p>
           <p>— ...printre pălării de paie, îi luă vorba ironic filozoful.</p>
           <p> Mihnea începu a râde!</p>
           <p>- Ia să fi fost tu acolo, măi Dionis, ai fi...</p>
           <p>— Aș fi murit la sânul ei!</p>
           <p>— Ei bată-te să te bată, mai bine că ești sărac, că mai știi, poate te pierdeam pe acolo!</p>
           <p>Dionis întinse portretul în fața sa privindu-l cu capul plecat într-o parte, către ceilalți doi, mai aruncându-și privirea încă odată spre fotografie, se îndreptară cu ochii spre Mihnea, care reluă:</p>
           <p>— După ce dădu buna ziua evreului, se întoarse spre mine, străfulgerându-mi ochii cu privirea ei agitată, vie.. Nu-mi da pas să mă mișc. Văzui că întreabă ceva de mine pe evreu, și, cum nu știu multă nemțească, mă trudeam amar să prind din zbor înțelesul vreunui cuvânt. Ce l-o fi întrebând, doamne!</p>
           <p>Evreul, văzându-mă curios, se întoarse spre mine și îmi spuse că văduva a întrebat de ce nație sunt.</p>
           <p>Deodată, uitându-mă in ochii ei devenii neamț de când lumea:</p>
           <p>leh bin ein Rumane, zisei eu mândru.</p>
           <p>Sind sie ein Christ?</p>
           <p>Aici m-am încurcat de tot. Ce dracu. Eu nu sunt Christos, săracul de mine!</p>
           <p>Lieber Gott, bim Christ, o întrebai eu mirat?</p>
           <p>Evreul râdea de se prăpădea, pentru că ea mă întrebase dacă sunt creștin, și eu crezusem că mă numise Christos.</p>
           <p>Văduva nu știa ce se creadă, până când evreul îi explică încurcătura mea. Apoi îmi spuse că ea nu a zis Christus, ci christos.</p>
           <p>Frumoasa blondă începu a râde cu haz.</p>
           <p>Prietenia începuse și eu atâta așteptam. Mă apropiai binișor de tarabă rezemându-mă cu coatele, și o privii drept în ochi.</p>
           <p>Moscule, cum se zice: Ce frumoși ochi ai și atât de șireți!</p>
           <p>El îmi spuse de-a dreptul ci că e atât de frumoasă, încât m-a zăpăcit de tot. Atunci eu izbucnii într-un haz așa de mare încât mi se păru că râde de mine, și mă simții atins. Mă ridicai și începui a mă preumbla prin magazin, pe când evreul vorbea cu ea curtenind-o.</p>
           <p>Toate pălăriile de dame și de bărbați, așezate una lângă alta în rafturi, treceau prin fața mea, cum trece un cârd de cocori prin ceață.</p>
           <p>Iar când ochii mei se opreau asupra vreunei pălării de dame, deodată chipul ei îmi apărea sub pălărie parcă ea se vârâse în raft și își pusese acea pălărie pe cap.</p>
           <p>Când mai mă liniștii, îmi adusei aminte că venisem să cumpăr o pălărie la fel cu acea a prietenului meu și îi spusei lui să o roage să-mi dea una. Ea deschise un dulap și luând una, mi-o așeză pe cap, arătându-mi cu degetul oglinda.</p>
           <p>Mă uitai: parcă era de când lumea a mea. O plătii și:</p>
           <p>— Haide Moscule, că e târziu.</p>
           <p>- Da, da, să mergem!. Nu-i așa că e drăguță? Ia uită-te la ea!</p>
           <p>— Ah! Moscule, o să te blestem!</p>
           <p>- Păcat că nu știi de ajuns nemțește, că e fată bună, și... am văzut-o eu cum te privea,... nu te-ar lăsa să te pierzi pe la poarta ei degeaba...</p>
           <p>Ea se uita la noi ca un om care nu înțelege nimic din ce aude, deși vede că despre el e vorba.</p>
           <p>Plecarăm. Pe stradă el imi spunea că e foarte șireată și că știe să te întoarcă pe deget.</p>
           <trailer>(Va urma).</trailer>
              </div>
           </div>
           
           <div type="part" n="3">
              <head>„FOIȚA EVENIMENTULUI”</head>
              <head>3</head>
              <head>AMOR ASCUNS</head>
              <head>DE</head>
              <head>Mihăescu-Nigrim</head>
              <div type="section" n="1">
           <head>I.</head>
           <p>— De când umblu eu după ea și degeaba! Erau zile în care stăteam ore intregi singuri și-i spuneam că mi-e dragă, c-o iubesc și ea cu o nepăsare de marmură, râdea și-mi spunea că are inimă de piatră, că de la moartea bărbatului său, nu mai poate iubi pe nimeni. Și de atunci am lăsat-o în pace, dar parcă tot mi-e dragă. Ba, nu! Eu mi-am luat nădejdea de la ea.</p>
           <p>Încearcă tu, poate că pe tine te va iubi, mai știi? Privirea și întrebările ei asupra ta m-au făcut să cred că nu ești indiferent.</p>
           <p>— Știi ce, Moscule ? Mâine venim iar la ea, te voi pune să-i zici din partea mea câteva vorbe frumoase.</p>
           <p>— Bine venim!</p>
           <p>A doua zi eram la ea. Cum am intrat, Mosescu a și început să-i spună câte și mai câte, dar după cum înțelegeam eu, habar n-avea ea de mine, căci vedeam că-i spune atâtea lucruri fără să mă întrebe pe mine nimic, și apoi, slavă domnului, nemțească multă n-oi ști, dar pe ich liebe știu să-l conjug la toate timpurile și la toate modurile.</p>
           <p>Așa că, cum stăteam eu pe scaun și mă uitam la ei cum vorbeau, vedeam pe Moscu cum se uita la ea cu foc, și îi spunea cu glas înduioșat:</p>
           <p>Ich liebe sie I..., iar ea îi răspundea pe cât pricepeam din repedea ei vorbire: Eu nu pot să te iubesc, pentru că am o inimă de piatră.</p>
           <p>Inima de piatră știam că se zice Steinherz, asa că de odată compunându-mi în gând o frază, îi zisei într-o nemțească destul de curgătoare: Cum d-ta ai o inimă de piatră? Se poate așa de tânără și atât de frumoasă! Nu cred că ești atât de rece încât să nu iubești pe nimeni!</p>
           <p>Ea însă, după o mică ezitare, îmi spuse privindu-mă drept in ochi: Cine m-ar iubi pe mine atât încât să-l pot crede.</p>
           <p>— Mein gott, mein gott,... și toată namțeasca îmi pieri din cap încât nu mai știui ce să-i spui.</p>
           <p>Ea a rămas curioasă să afle ce am vrut să zic mai departe. Rugă pe Moșescu să-i traducă el ceea ce voia să-i spun eu. I-am spus lui câte mi-au trăsnit prin cap, dar s-o înduioșa. Așa! degeaba. S-a uitat la mine rece și mi-a spus: eu am o inimă de piatră nu mai pot iubi pe nimeni!</p>
           <p>Cu toate astea privirea ei nu era curată: avea ceva drăcesc in ea, mă străfulgera. Lucru ce m-a făcut să cred că ea spunea tocmai contrariul de ceea ce se petrecea în inima ei. E drept că de multe ori femeia, una-ți spune cu gura și alta cu ochii: cu gura te depărtează și cu ochii-ți zice vino încoace, sorbindu-te.</p>
           <p>Și așa se petrecea cu văduva mea cel puțin îmi plăcea s-o cred.</p>
           <p>Aici Mihnea se opri, scoase tutunul îl întinse prietenilor săi, și după ce făcură toți țigări, cuprinși de neliniștea aflării rezultatului, el se reașează și începu:</p>
           <p>—Au trecut multe zile, după aceea și nu m-am mai dus pe la ea: pe de o parte fiindcă începuseră niște ploi urâte și reci, iar pe de alta nu-mi venea să mă duc singur: prietenul meu nu mai vrea să meargă cu mine.</p>
           <p>Intr-o zi, îndreptându-se vremea, trecui pe la ușa magazinului ei, și-mi aruncai ochii înăuntru, ușa fiind deschisă. Ea stătea pe scaun și cosea la o pălărie de damă. Când m-a văzut nu s-a putut opri de a-mi striga: Sie! kommen sie herein, ieh bitte! Mă ruga să mă duc la ea.</p>
           <p>Intrai foarte rece. Ea mirată mă întreba de ce nu mai viu pe la ea, iar eu îi spusei cum mă pricepui: Când viu singur la d-ta, trebuie să stau și să te privesc ca pe o statuie de piatra și accentuai cuvintele acestea.</p>
           <p>Ea începu să râdă și mă rugă să stau jos că are să-mi spuie ceva. Na! zic eu, am pățit-o! De o începe să vorbească repede, n-o să înțeleg deloc ce-mi spune! Abia gândii astea și ea și începu să-mi vorbească. Pricepui că de Moscu era vorba. Deodată îmi tună o idee prin cap: Dacă mi-aș aduce dicționarul de acasă, ș-aș ruga-o să vorbească mai rar, oare n-aș ajunge să mă înțeleg cu ea.</p>
           <p>Mă sculai și îi spusei cum putui: lch habe eiu Worterbuch; ich gehe... ober ich komm mit gleich !</p>
           <p>I-am spus că mă duc să-mi aduc dicționarul de acasă și ea a primit bucuros...</p>
           <p>Când m-am întors, mă uit în magazin, dar nu o văd. Aud însă gură în odaia ei, pe care o avea deasupra celei care forma magazinul cu pălării. Suirea în acea odaie se făcea printr-o scară, care ducea la o deschizătură ca la podurile caselor. Dacă le ridicai pe acea seară și-ți roteai privirea în cameră vedeai un pat simplu, un dulap mare, un lavoir, și o oglinoă pusă în perete între două ferestre, care dau în stradă, iar pe jos, așternute niște covoare ușoare până la acea deschizătură.</p>
           <trailer>(Va urma).</trailer>
              </div>
           </div>
           
           <div type="part" n="4">
              <head>„FOIȚA EVENIMENTULUI”</head>
              <head>4</head>
              <head>AMOR ASCUNS</head>
              <head>DE</head>
              <head>Mihăescu-Nigrim</head>
              <div type="section" n="1">
           <head>I.</head>
           <p>Ea coboară împreună cu o femeie care pleca imediat. Și zise să mă urc sus la ea. M-am urcat și drept la fereastră m-am dus să văd până unde se-ntinde privirea spre hotelul în care stăteam eu. Vedeam multe case, dar ochii mi se opriră pe terasa de la al doilea etaj a hotelului meu, la depărtare cât zvîrli cu o piatră. Care va să zică după terasa unde aveam libertatea de a sta ore când puteam s-o văd pe ea. Cum de nu m-am uitat până acuma? Aș fi văzut-o poate seara la lumina lămpii dezbrăcându-se! Și ce fiori mă cuprindeau la gândul acesta!</p>
           <p>O auzii urcând. Cum intră se așeză la masă pe un scaun și începu să lucreze. Aștepta să-i vorbesc. Dar cum? Când eu abia puteam forma câte o frază, și aceia ca vai de ea! Mi-a spus multe, multe; puține am priceput și acelea căutate în dicționar.</p>
           <p>Acum vă închipuiți ce ciudată e dragostea cu dicționarul!</p>
           <p>Ea murea de nerăbdare până să găsesc eu sensul vreunui cuvânt neștiut, și râdea cu atâta poftă, încât îmi venea să azvârl și dicționar și tot, și să rămîi în fața ei numai privind-o: ah! cât, îmi era de dragă!</p>
           <p>Să fi văzut-o, când plină de haz, lăsa capul pe spate, cum îi cădea părul ei blond și bogat, tăiat scurt, peste umeri ca niște mătase de porumb moale, te-ai fi repezit îndată s-o cuprinzi in brațe.</p>
           <p>Cum aș fi sărit s-o strîng la sîn, dacă nu mi-ar fi fost teamă că ma respinge.</p>
           <p>Mai bine lasă, mai tîrziu, poate...cine știe!</p>
           <p>Și cum stăteam așa în tăcere îmi aruncai ochii pe fereastră: trecea Mosescu. I-l arătai. Ea cu un dispreț enorm, îi dădu cu tifla, zicând disprețuitoare: Der ist ein Jude!</p>
           <p>Aha! gândii eu, de aceea ți-e urât fiindcă e evreu!</p>
           <p>Fii pe pace, Mihnea, îmi zisei eu, tu ești român, adică Christ, cum zisese ea. Și numai de cât îmi adusei aminte de ce mă întrebase dacă sunt creștin.</p>
           <p>Începuse să-mi crească sufletul de nădejde, și crezând că mă și iubește, am întins o mână peste mâinile ei, pe care le ținea pe masă. Care nu fu însă deziluzia mea, când o văzui că se uită la mine foarte serioasă, și îmi spunea: Ist nicht erlaubt!</p>
           <p>Eu, sărmanul de mine, mă crezusem iubit, și ea, cruda, nu mă lăsa, spunându-mi: Nu-i permis! nici pe mână s-o ating! Dar s-o sărut! Dar!...</p>
           <p>Nu știu ce am mai făcut pe urmă, ba, da știu: mai mult tăceam decât vorbeam. Ea se uita la mine, și fiindcă pricepea de ce tac, începu să râdă exclamând, mein gott, mein gott! și eu: lieber gott, lieber gott! și în gând oare nu putem face dragoste amândoi și fără ca să știu nemțește.</p>
           <p>M-am ridicat, și plecai. Nici o părere de rău în ochii ei, totuși la plecare mi s-a părut că m-a strâns de mână, și parcă mă ținea in loc. Ciudat! Dar unde-o ieși, să iasă! Tot n-am ce face eu prin Worishofen, n-am s-o slăbesc deloc! Poate că se preface: poate că nu-i vine să fie așa deodată apropiată de mine, deși e prietenoasă. Nu se poate să nu i se înmoaie inima odată și odată.</p>
           <p>Mihnea se opri, se sculă de pe scaun, se învârti prin casă, preocupat de ceea ce avea să mai spună, pe când prietenii săi, cu fețele zâmbitoare și pline de curiozitate și nerăbdare, îl urmăreau cu ochiii, așteptând să continue.</p>
          </div>
           
		   <div type="section" n="2">
           <head>II.</head>
           <p>Mihnea, reașezându-se pe scaun, cu ochii fixați într-un punct al spațiului, stăpânit de reamintiri începu:</p>
           <p>Au mai trecut vreo trei zile in care, din cauza unor ploi, nu m-am mai putut duce pe la ea.</p>
           <p>Dar într-o zi cu soare, o plecai. Cînd am intrat la ea, am găsit-o trisită cu capul sprijinit pe mână, și visând.</p>
           <p>— A, ce mai faci; n-ai mai venit pe la mine! Îmi zise ea, câteva vorbe nemțești, în care se amesteca des cuvântul ploaia, mă scuzară.</p>
           <p>O întreb de ce e tristă. Ea arătându-mi cât de singură e, vârî mâna sub tarabă într-un sertar și scoase o fotografie, în care o văzui pe ea alături de un bărbat, într-adevăr frumos.</p>
           <p>— Cine e acesta?</p>
           <p>— E soțul meu! A murit de un an aproape! începu să plângă.</p>
           <p>Mihnea se adresară prietenilor săi, încălzit de amintirea chipului ei plângător:</p>
           <p>Ați văzut voi vreodată o femeie frumoasă plîngând? Desigur! Dar nu cred să fi fost mișcați așa de dureros pe cât am fost eu în fața acestei blonde.</p>
           <trailer>(Va urma).</trailer>
           </div>
           </div>
           
           <div type="part" n="5">
              <head>„FOIȚA EVENIMENTULUI”</head>
              <head>5</head>
              <head>AMOR ASCUNS</head>
              <head>DE</head>
              <head>Mihăescu-Nigrim</head>
              <div type="section" n="2">
           
		      <head>II.</head>
           <p>Ochii scaldați în lacrimele unei iubiri adânci și stinse atât de repede; gura ei mică, cu buza de sus lăsată, puțin peste cea de jos, se mișca din când în când sub puterea suspinelor calde, atât de dureros; încât părea o mireasă tânără și tristă că și-a pierdut logodnicul pe veci! Și deodată m-a cuprins o milă înduioșătoare de-mi venea să plâng. Cum aș fi vrut s-o mângîi pe obrajii lăcrămați, și ca pe un copil fără mamă, s-o iau la sân și să-i spun vorbe dulci, blânde, mângâietoare!</p>
           <p>Și abia acum vedeam ce fel de femeie e aceasta. Cât de rece și nepăsătoare, mi se păruse până atunci, și cât de simțitoare și suferitoare o vedeam acuma! Și, rău, n-o fi așa cu toate femeile? Nu cumva ele râd prea mult, pentru că prea mult au de plâns? Unde e femeia, care să zică: În săptămâna aceasta nu am plâns deloc! Sau alta, care să zică: Azi n-am râs! Ar fi o mirare! Căci așa le e firea lor într-un ceas, plâng, și-n altul râd,</p>
           <p>Dar aș vrea să știu, fiindcă e vorba de blonda noastră, care plângea cu atâta dor pe bărbatul său mort de aproape un an, unde e bărbatul, pe care, după o lună de la moartea prea iubitei sale soții să-l vezi plîngând de dorul ei, și mai ales în fața unei tinere frumoase și libere? S-ar crede ridicol!</p>
           <p>Ei, dar cu blonda, lucrul devenise dureros afară din cale!</p>
           <p>Mihnea, după o mică pauză, în care caută să-și fixeze în minte mai clar chipul ei plângător, schimbând deodată tonul din trist in comic, zise:</p>
           <p>Deși nu prea am obiceiul să plâng pe bărbații morți ai femeilor tinere și frumoase, totuși...</p>
           <p>Ha, ha, ha! Toți izbucniră în râs.</p>
           <p>Stați puțin!... Cu toate astea mai-mai îmi venea să plâng.</p>
           <p>Și gândesc că plângeai pe bărbatul ei, se miră șiret filozoful.</p>
           <p>M-ați ars!...Aveți dreptate!... Eu o plâng pe ea că-mi era prea dragă și mă durea sufletul s-o văd plângând.</p>
           <p>— Aha! te-am înțeles acum!...Ei, și mai departe?</p>
           <p>— După ce își șterse ochii de lacrimi spre a-și ascunde în fața unui străin ca mine durerea ei, se plimba de colo, colo, căutând în gând ceva deosebit pentru a vorbi cu mine.</p>
           <p>Când și-a întors ochii spre mine, zâmbi atât de drăgălaș, că-mi venea să-i sar de gât, văzând-o iar veselă.</p>
           <p>— Nu-i așa că sunt nebună: și râd și plâng!</p>
           <p>Eu după cuvintele râd și plâng înțelesei ce vrea să spună, și îi zisei!</p>
		   <p>-Așa dar, d-ta, n-ai o inimă de piatră! Și dacă ai putut iubi odată atât de mult, încât după un an să nu poți uita, cred că mai poți iubi și de acum inainte.</p>
           <p>Cum voi fi spus eu fraza asta, nu știu; dar atât de încurcată trebuie să fi fost, încât a început să râdă cu hohot. Râdea tare cu lacrimi, se mișca în toate părțile, se oprea în loc, și iar râdea, de nu se mai putea opri.</p>
           <p>Ce dracu i-am spus? Se vede că altă bazaconie, numai ce voiam, nu!</p>
           <p>Mi-adusei aminte de dicționar. Aș! dicționarul era acasă. O întrebai de ce râde, ea punea mânile la ochi, ca un copil rușinos, și iar râdea. Ce oi fi spus, doamne!</p>
           <p>Dar îmi părea bine că o văd veselă deși râdea de mine.</p>
           <p>Se așeza iar pe scaun și luând fotografia fără să se mai uite la ea trase sertarul pentru a o pune înăuntru, când, aruncându-mi ochii în sertar, zăresc alte fotografii în care era numai chipul ei. Și mă și reped și iau una. Luai ea nu zise nimic. Privii fotografia. Ce frumoasă era și ce vioiciune în întreaga ei ființă. Și nu știu cum, din pricina ei îndrăzneață care cuprindea un fel de veto, ceva care te-ar ține la distanță, din zâmbetul ei ironic săpat într-o gură mică și din care cu atâta necaz auzeam cuvântul: ist nicht erlaubt!, din făptura corpului ei atât de mlădios (și așa de... nu știu cum, de te făcea să-ți închipui ce bine ar fi să o strângi în brațe; din toate ale ei, răsărea un farmec ispititor, că zău, nu m-am putut opri de a o aduce la gură și pe urmă la obraz.</p>
           <p>Ea se uita zâmbind copilăros.</p>
           <p>Când m-am trezit din visul acesta, îndată m-am gândit că mâine poîmâine, voi pleca în țară, și ce dulce mi-aș mîngâia amintirele cu portretul ei! Și îl și cerui.</p>
           <p>Care nu fu însă mirarea mea, cînd o auzii zicîndu-mi: Das hat kein zweck!</p>
           <p>Dar asta ce o mai fi? Zweck,..., Zweck... de o sută de ori Zweck, și tot nu pricepeam ce însamnă cuvânlul ăsta.</p>
           <trailer>(Va urma).</trailer>
                 </div>
           </div>
           
           <div type="part" n="7">
              <head>„FOIȚA EVENIMENTULUI”</head>
              <head>7</head>
              <head>AMOR ASCUNS</head>
              <head>DE</head>
              <head>Mihăescu-Nigrim</head>
              <div type="section" n="2">
           <head>II.</head>
           <p>Ce puteam face ca s-o mângâi? Am tăcut cuprins de înduioșare.</p>
           <p>Am lăsat-o să plângă, privind cum apune soarele. Suluri de raze aurii năvăleau asupra ei învăluind-o într-o aureolă sfântă. Sărmana! Ce tristă e viața sufletească a unei femei, care și-a pierdut bărbatul iubit atât de mult!</p>
           <p>Când s-a ridicat de pe mormânt, era plânsă, cu privirea suferitoare și porni spre casă încet, încet, cu pas rar, și pierdut în amintiri dureroase.</p>
           <p>S-a uitat spre mine trist și parcă vrea să-mi zică: Acela m-a iubit mult; tu...</p>
           <p>0 ușoară înclinare din cap și pleacă.</p>
           <p>Eu am rămas pe gânduri. Parcă-mi părea rău de îndrăzneala mea de până atunci. Și cu toate astea o iubeam!</p>
           <p>Nu m-am mai dus pe la ea vreo câteva zile.</p>
           <p>În sfârșit îmi era dor s-o văd, dar mă gândeam că aș supăra-o dacă m-aș duce tocmai în zilele cele mai triste ale amintirilor ei.</p>
           <p>Dar m-am dus. Părea supărată pe mine că n-am mai fost pe acolo, și mi-a făcut semn să urc sus în odaia ei, spunându-mi că se teme să nu vină cineva în magazin să ne vadă.</p>
           <p>» Un fior de nădejde m-a scuturat prin tot corpul. De vreme ce se teme să nu mă vadă lumea în intimitate cu ea, nu-i puteam fi indiferent. Femeia când nu te iubește, te poate primi fără grijă în casă la ea chiar noaptea. Din clipa în care a început să te îndrăgească, se teme de bănuielile lumii, și nu te mai primește decât cu multă băgare de seamă să nu prea te vadă multă lume.</p>
           <p>Am urcat sus, m-am așezat pe un scaun lângă masă așteptând-o.</p>
           <p>După câteva clipe, o văd suindu-se: </p>
		   <p>Ce mai faci? mă întrebă dornic privindu-mă lung.</p>
           <p>— Ești tristă azi, ce ai?</p>
           <p>-Nimic!</p>
           <p>Se așeză pe scaun în fața mea și începu a lucra la o pălărie.</p>
           <p>Din când în când își arunca ochii la mine.</p>
           <p>Ce rău îmi părea că nu știu bine nemțește. Drept vorbind, nu că nu știam eu nemțește, dar nu o puteam înțelege pe ea, căci vorbea repede-repede, și într-un dialect bavarez ciudat.</p>
           <p>Rupsei tăcerea cum mă pricepui.</p>
           <p>— Atât de frumoasă și să nu iubești pe nimeni! Să ai o inimă de piatră, ce păcat!</p>
           <p>— Da? Crezi? Fiindcă am zis eu așa față de Mosescu?</p>
           <p>— Dacă ai ști cât te iubesc de mult! Dar de geaba, d-ta nu iubești pe nimeni.</p>
           <p>— Pe nimeni?</p>
           <p>— Așa cred, de vreme ce...</p>
           <p>— De vreme ce?</p>
           <p>...Stai atât de rece față de minei! Deodată zării în ochii ei o lacrimă. Plângea.</p>
           <p>M-apropiai de ea și-o luai de mâini:</p>
		   <p>- Spune-mi dacă mă iubești ?</p>
           <p>Ea tăcu, se ridica în picioare și mă sărută pe frunte, zicându-mi:</p>
           <p>- Mai vrai altă dovadă, acum?</p>
           <p>Iată încă una!</p>
           <p>Și-mi căzu în brațe suspinând.</p>
           <p>Ah! Ce clipă fericită! Cât o sărutam de mult! Și ce moale se lăsase în brațele mele! Și cum închisese ochii pe jumătate sub farmecul voluptății!</p>
           <p>Deodată tresări, părându-i rău de ceea ce făcuse. Poate în clipa aceea prin fața ei trecuse umbra scumpă a celui mort de un an. Poate! Cine ar putea spune ce se petrecea în sufletul ei, de s-a smuls din brațele mele deodată! Eu mă miram, și nu pricepeam nimic.</p>
           <p>S-a așezat pe scaun și m-a întrebat:</p> 
		   <p>- Cât mai stai in Worishofen?</p>
           <p>- Mai mult de o lună!</p>
           <p>Atunci, du-te! Mai e vreme!</p>
           <p>Când am plecat voiam s-o sărut, dar nu m-a lăsat. Mi-a strâns mâna doar, la plecare.</p>
           <p>Ciudate mai sunt și femeile! Oare româncele noastre să fie tot așa de caste, tot așa de rușinoase, ca cele germane? Nu-mi vine a crede!</p>
           <p>Nu-mi puteam explica deloc, de ce cu o clipă mai înainte să mă sărute, și mai pe urmă, luându-și seamă, să mă lase să plec așa doar cu bună-ziua! Ori mă iubea într-adevăr, ori se prefăcea. Dacă mă iubea, de ce să se ferească, odată ce atât de dulce-mi spusese că mă iubește? Dacă nu mă iubea deloc, atunci de ce să se prefacă simulând iubirea, când atât de ușor i-ar fi fost de a-mi spune să nu mai vin pe la ea așa de des.</p>
           <p>În niciun caz nu mă puteam liniști. Ciudat!</p>
           <p>Curioasă femeie, Mihneo! Și ce atâta bătaie de cap cu o capricioasă? zise unul din ei, voind a o caracteriza cu un epitet.</p>
           <trailer>(Va urma).</trailer>
              </div>
           </div>
           
           <div type="part" n="8">
              <head>„FOIȚA EVENIMENTULUI”</head>
              <head>8</head>
              <head>AMOR ASCUNS</head>
              <head>DE</head>
              <head>Mihăescu-Nigrim</head>
              <div type="section" n="2">
           <head>II.</head>
           <p>— Tu zici? Ei, dacă n-ai fost în locul meu! Faceți țigări!</p>
           <p>Foile de hârtii de țigară începură a fâșîi printre degete.</p>
           <p>După o clipă patru suluri de fum vânăt de țigară se încolăceau liniștite, urcând spre tavan.</p>
              </div>
              
           <div type="section" n="3">
           
		   <head>III.</head>
           <p>Care nu fu lovitura mea, când, a doua zi pe seară, primii din țară o telegramă prin care tatăl meu mă chema de urgență a casă.</p>
           <p>Ce să fac? Să mai întârzii? Dar cine știa ce se întâmplase pe acasă!</p>
           <p>Hotărât! Trebuia să renunț cu o amară părere de rău la văduva mea. Și cât mă întristase acest lucru neașteptat! Tocmai acum cînd deja era prea târziu: o iubeam, prieteni din toată inima și cu atât mai mult, cu cât nu o puteam înțelege!</p>
           <p>Și mă gândeam că mult voi suferi pănă s-o uit! Și ea poate va plânge începutul unei noi deagoste fără noroc. Dar ce puteam face? Trebuia, trebuia să plec în țară!</p>
           <p>Mai erau două ore până la plecarea omnibusului poștei, care ducea pe călători la gară.</p>
           <p>Mă duc pe la ea, îmi zisei, să-mi iau adio.</p>
           <p>Acum voi vedea dacă într-adevăr m-a iubit mult.</p>
           <p>Când am intrat la dânsa, mi-a întins mâna zâmbind, dar atâta tot. Parcă îi era rușine de copilăria din ziua trecută.</p>
           <p>Am urcat sus în odaie, a urcat și ea.</p>
           <p>Cu cât doar mă uitam la ea, căci mă gândeam că peste câteva clipe va trebui să mă despart! Îmi venea să-i cad la sân, s-o sărut plângând, de adio. Și totuși am tăcut, nu îndrăzneam să îi spui.</p>
           <p>Ea nici nu bănuia măcar.</p>
           <p>Ce mai faci? Îmi zise.</p>
           <p>Ce să fac, sunt trist!</p>
           <p>- De ce?</p>
           <p>— Pentru că...</p>
           <p>Deodată deveni îngrijorată. Se apropie și cu glas rugător, mă întreba:</p>
           <p>Spune-mi, de ce ești trist? Ești supărat pe mine? Eu nu ți-am făcut nimic. Spune!</p>
           <p>Ah! cât aș fi vrut să plâng atunci. Și totuși nu-mi venea să-i spun de plecarea mea.</p>
           <p>Tăceam, gata să izbucnesc. În vremea asta aud pe stradă clopotele cailor care duceau omnibusul, trecea la poștă ca să ia corespondența și pe călători.</p>
           <p>Am sărit în sus. Ea s-a uitat mirată la mine.</p>
           <p>— Pleci? De ce așa de grabă? Cînd mai vii pe la mine?</p>
           <p>Eu coborâsem deja pe scară așa că jumătate eram în jos, și jumătate în camera ei.</p>
           <p>Îi spusei plin de întristare:</p>
           <p>Adio! Peste o oră plec departe mă duc în țară! Adio!</p>
           <p>Atunci, iubiți prieteni, văzui o scenă pe care nu cred s-o mai văd vreodată în viață.</p>
           <p>Cum stăteam așa, gata să cobor ultimele trepte s-a repezit la mine țipând ca o nebună, a căzut pe covor, m-a cuprins în brațe sărutându-mă cu patimă strîngându-mă:</p>
           <p>Ah! ce nenorocită sunt! Nu pleca, nu pleca, te iubesc, ai milă! N-am știut!... Ah! dragul meu, voi muri de dor! Nu pleca!</p>
           <p>Plângea de mi se rupea inima. Căzuse jos pe covor, ținându-mă cu brațele spre a nu mă coborî. Tot chipul ei dureros era scăldat de șiroaie de lacrîmi.</p>
           <p>M-a podidit plânsul... Cum m-am smuls din brațele ei nici nu mai știu. Peste un ceas trenu plecase, ducându-mă sfărâmat de întristare.</p>
           <p>De atunci câte scrisori calde, sfâșietoare, în care mă implora să mă întorc în Bavaria la ea, căci mă iubește și sunt singurul de la care mai poate nădăjdui iubire și sprijin în viața asta.</p>
           <p>Cum isprăvi Mihnea, toți rămaseră întristați, cuprinși de înduioșare.</p>
           <p>Se sculară cu toții și fără a zice o vorbă, tăcuți ieșiră în stradă.</p>
           <trailer>1895, București.</trailer>
           <trailer>N. Mihăescu-Nigrim.</trailer>
           <trailer>FINIT</trailer>
           </div>
           </div>
        </body>
  </text>
</TEI>
