<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Junețea lui Mihai Viteazul. Nuvelă istorică originală: ediție POPLITE </title>
            <author>Popescu, N.D.</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>
            <respStmt>
               <resp>verificare codare POPLITE</resp>
               <name>Roxana Patras</name></respStmt>
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Lucreția Pascariu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Popescu, N.D.</author>
               <title>Junețea lui Mihai Viteazul. Nuvelă istorică originală</title>
               <pubPlace>București</pubPlace>
               <publisher>EDITURA LIBRĂRIEI H. STEINBERG</publisher>
               <date>1895</date>
               <decoNote type="illustrations" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="big"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">38929</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="feuilleton" type="under_65"/>
                  <measure type="complete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="reception" n="under 5"/>
               <term type="print_count" n="over 10"/>
               <term type="finished"></term>
               
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "reception" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "print_count" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "incomplete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="titlepage">
         <p>JUNEȚEA</p>
         <p>LUI</p>
         <p>MIHAIU VITEAZUL</p>
         <p>NUVELA ISTORICĂ ORIGINALĂ</p>
         <p>DE</p>
         <p>N. D. POPESCU</p>
         <p>ILUSTRATĂ CU TREI GRAVURI</p>
         <p>EDIȚUNEA II </p>
         <p>REVĂZUTĂ, CORECTATĂ ȘI COORDONATĂ CU NOILE IZVOARE ISTORICE DESCOPERITE DE LA PRIMA EDIȚIE INCOACE.</p>
         <p>BUCUREȘTI</p>
         <p>EDITURA LIBRĂRIEI H. STEINBERG 18, STRADA ȘELARI, 1895</p>
         </div>
         
         <div type="liminal">
         <head>De același autor în ediție separată, depozitul la H. Steinberg</head>
         <p>Amazoana de la Rachova......... Banul Mărăcine..............</p>
         <p>Bătălia de la Călugăreni, ilustrat...... Boerii haiduci ilustrat..........</p>
         <p>Botezul de sânge, ilustrat......... Bujor Haiducul, ilustrat.......... Căpitanul Buzdugan, ilustrat........ Carte de basme, ilustrată......... Codreanu Haiducul, ilustrat....... Constantin Brâncoveanu, ilustrat..... Fala de la Cozia, ilustrat........ Iancu Jianu Zapciu, ilustrat........ Iancu Jianu Haiduc, ilustrat....... Istoria Resbelului Româno-Turc...... Junețea lui Mihai Viteazu, ilustrat..... Maria Putoianca, ilustrat........ Meșterul Manole, ilustrat........ Miul haiduc, ilustrat........... Moartea lui Bujor, ilustrat........ Mortea lui Iancu Jianu, ilustrat...... Moartea lui Radu Anghel, ilustrat..... Peneș Curcanu, ilustrat.......... Primul Rănit, ilustrat.......... Prisonierul de la Plevna, ilustrat..... Radu Anghel, ilustrat.......... Radu al III-lea cel frumos (Epuisat). . . . Războiul între haiduci și Ruși, ilustrat . . Santinela de La Grivița.......... Sora de caritate, ilustrat .........</p>
         <p>Tunsu haiducul, ilustrat.........</p>
         <p>Șî vor ieși în curând succesiv:</p>
         <p>Alexandru Lăpușneanu, ilustrai............. Dumitrașcu Gantemir, ilustrat.............. Epoca Ghiculescilor, ilustrat.............. Epoca Derbedeilor, ilustrat................ Epoca Mavrocordaților, ilustrat.............. Epoca Nedumeriților, ilustrat............... Istoria uael dinastii, ilustrată............. Mihai Vitezul, domn al Ardealului, Moldovei și Țării Românești!. Mihnea cel rău, ilustrat................. Mircea cel bătrîn, ilustrat................ Mortea lui Mihai Viteazu, ilustrat............. Nicolae Mavrogheni, ilustrat............... Moscenitorii lui Radu Negru, ilustrat .......... Postelnicul Constantin Cantacusino, ilustrat........ Radu III-lea cel frumos, ediție nouă ilustrată....... Radu Negru și descălicătoarea, ilustrat.......... Radu Vodă de la Afumați, ilustrat............ Stefan Vodă cel mare, ilustrat.............. Testamentul lui Petru cel mare,' ilustrat.......... Colecțiune de nuvele, ilustrate . . ...........</p>
         <p>Tipo-lithographia și Fonderia de litere, Dor. P. Cucu, Bul. Elisabetha, 121</p>
         </div>
      </front>
<body>
 <div type="chaper" n="1">
<head>I. Limpezirea unei Legende.</head>
<p>Precum am spus în Istoria unei dinastii publicată în Calendaru pentru toți Românii» pe anul 1892, repet și acum în câteva cuvinte și ca o amintire, cum că la început familia Basarabilor care a întemeiat domnia statornică în țara Românească a fost compusă numai din o singură spiță : aceia a lui Radu Negru întemeitorul acelei dinastii și a domniei, că peste câtva timp după mortea sa ea s-a Împărțit în doue spițe: aceia a Dănescilor și aceia a Drăculescilor, că mai târziu cea din urmă aproape a nimicit pe cea dintâia prin fel de fel de ucideri, de războaie civile și de alte fapte crude, și că la urmă după mortea lui Țepeș, chiar familia biruitoare, familia Drăculescilor, fu împărțită și ea în trei spițe.</p>
<p>Vlad Vodă fiul lui Țepeș, pe care îl scosese din monastire și îl suise pe tronul părintesc chiar Ștefan Vodă Domnul Moldovei, după ce bătuse și ucisese pe tatăl său, de și fusese călugăr și deși fusese scos din chilie pentru a se apuca de domnie, avu nu mai puțin de patru fii, și anume: pe Radu supranumit cel mare, care domni și muri fără să lase moscenitori, de parte bărbătescul pe Mihnea cel rău din Mănesci, care fu autorul spiței Mănescilor, pe Vlăduță care a lăsat numai urmași de parte femeiască și pe Radu Dragomir care fusese iarăși Călugăr, și care a avut și el copil, din care s-au suit pe tron mai mulți domnitori însemnați în decurs de mai bine de un secol.</p>
<p>Această spiță ne dădu ca domnitori pe: Radu Călugăru, pe fiul său Paisie care fusese și el ca și tatăl său</p>
<p>călugăr, și apoi înt-o zi lepădase căt colo comănacul și se suise pe tronul rămas vacant și luase numele de Radu al VIII, pe fratele său mai mic Petru, pe care toți istoricii îl numesc Petrașcu cel bun din cauza blândeții firii lui și a înțelepciunii prin care a domnit, pe fiul său Petru Cercel de aventuroasa memorie și pe fratele acestuia anume Mihaiu, pe care asemeni toți istoricii îl numiră Mihaiu Viteazul.</p>
<p>Despre Petru Cercel vom vorbi altădată mai pe larg într-o nuvelă specială, în care eroul principal al întregii scrieri va fi numai el și tote peripețiile vor fi formate numai din nenumăratele și poznașele lui aventuri. Aici ne vom ocupa numai de fratele lui mai mic, de Mihaiu Viteazul. </p>
<p>Mihaiu fu'fiul al doilea al lui Petrașcu Vodă cel bun și își petrecuse cea mai mare parte a copilăriei sale In Gonstantinopole, unde tatăl său stătuse mai mult timp ca Capuschehaia al țării Românești, și unde muma sa, care avea multe rude, își petrecu primii ani ai văduviei sale. Din această pricină Grecii care, după ce eroul de la Călugăreni s-a ilustrat mai târziu atât de mult, s-au încercat să dea lui Mihal o origină grecească iar nu neaoșe Românescă și Oltenescă cum într-adevăr o avea.</p>
<p>Așa spune istoria, așa glăsuiesc documentele, dar Grecii, care în totdeauna ne-au pismuit și au vrut să ne răpească tot ce  am avut și noi bun și vred-</p>
<p>Iată arborele genealogic al lui Mihai Vodă astfel cum este alcătuit și publicat în istoria sa de d. Al. Xenopolu Vol. III pag. 157.</p>
<p>Mircea cel mare 1386—1418.</p>
<p>Vlad II-lea Dracul 1430-39, 1442-46.</p>
<p>Vlad IV-lca Țepoțiti 1456 —62, 1470.</p>
<p>Vlad VI-lea Gălugăru 1481—1494.</p>
<p>Radu V-lea Câlugăru 1521—23.</p>
<p>Pâlrațcu cel bun (554—1557.</p>
<p>Petru Cercel 1583—85.</p>
<p>Mihai Viteazu 1593-1601.</p>
<p>Nici de laudă în răstimpul secolelor, au încercat să ne răpească și pe cel mai mare din eroii Țârii Romanești!, pe Mihai Viteazul. Acest neam pismătăreț, neputând să tăgăduiască strălucitele și uimitorele fapte de vitejie săvîrșite de marele Mihai, pentru ca chiar unul din al lor, vistierul și poetul Starinos le-au mărturisit, s-au încercat ca să ni-l escamoteze, să ni-l fure, să ni-l hrapească întreg întreguleț, să-l transforme în urmaș al lui Temistocle și să-l facă Grec și mai multe nu. N-au vrut să ție ei seamă de mărturisirile tuturor istoricilor contemporani, în frunte cu B. Waller, care și-a tipărit scurta și adevărata descriere a faptelor lui Ion Mihaiu Domnul Țării Românești!) chiar în anul 1599 în Gorliciu, și cu I. A. Thuan care muri în 1617 și își scrisese Istoria timpului său intre 1580 și 1608, n-au vrut să scrie cum că toți cu toții mărturisesc fără șovăire că Mihai a fost fiul lui Petrașcu Vodă, care domnise cu câțiva ani înnainte de’ Alexandru Vodă, ci au vrut cu ori ce preț să 'lu greciseze, să-l facă palicari. Într-adevăr un Grec care în același timp fu un istoric însemnat și un boer Român de a doua clasă, un cărturar fruntaș, dar Grec fanatic, care a petrecut mai mult timp în țăra Românăscă, a murit aci și a lăsat între noi moștenitori, ai cărui urmași sunt și astăzi stabiliți în țăra Românescă, sunt Români și de drept și de inimă; acel Grec zic, acel istoric, acel scriitor care în opera sa a dat în mai multe ocazii dovedi netăgăduită de nepărtinire, Dionisie Botina zic, se încercă a ne răpi pe Mihai al nostru și a-l face Grec cum a fost și el, pentru a ne presenta lume contimporane (de pe la Începutul acestui secol) ca pe un popor becesnic și nevoiaș ; incapabil de a avea ceva bun și de oare care seamă între noi. A vrut prin această încercare să întemeieze credința împrăștiată de Greci într-acea epocă, cum că noi și ai noștri n-am fost nici o dată buni de ceva, si că dacă am ieșit câte odată din nivelul comun, am făcut-o numai cu ajutorul unor străini, și mai cu seamă cu al Grecilor.</p>
<p>Într-adevăr în istoriea întitulată ; Istoria generală a Daciei, Partea IV Epoca IV Cap. 1 Paragrafu XLI, când vine să descrie domnia lui Mihal Viteazu, Fotino spune, ca toți istoricii, cum că Mihai a fost fiul lui Petrașcu Vodă cel bun; dar într-o notiță publicată sub acestă afirmare, zice cele următore: Astfel afirmă cronicile locale și străine ; dar un istoric străin, (nu spune care), zice că, pe timpul domniei lui Petrașcu Vodă, o femeie frumosă văduva, avend la casa sa pe un Grec bogat, care era beiliciu, (așea se numeau omenii care erau însărcinați să strîngă oi din Moldova și țara Muntenescă pentru împărăția turcescă), s-a iubit cu el și a rămas grea. Beilicciul avend a se duce la Gonstantinopole, i-a dăruit un inel de una sută de galbeni, și i-a spus că de va nasce fiu, când va veni în vîrsta să-l  trămeață la Constantinopole să caute pe tatăsău, și drept semn, s-i arate inelul. Numita femeie a născut băiat, carele crescând, s-a lipit în serviciul unul boier mare, pe lîngă care în scurt a sciut să se insinue și să ajungă la felurite dregătorii civile. Domnul Petru Cercel, după ce a tăiat capul lui Dobromir banul Craiovei, a trămis pe Mihal locotenent al Domniei. Acolo ducându-se, s-a lățit vorba că el era fiul lui Pătrașeu Vodă; de acesta auzind Domnul și intrând în felurite bănueli, a trămis îndată cu urgie armășei, aducându-lu în Bucurescl chiar în ziua Sf. Nicolae, și trecând pe lîngă biserica numitului sfânt ce se numește Biserica.Albă, pe podul Caliței, Mihai s-a rugat de Armășel ca să-i dea voie să se închine; aceștia înduplecându-se, el intra în biserică, și cu inima înfrântă și cu ochii lăcrămători se rugă înaintea Sf. Icoane, jurând că de-l va scăpa de năpasta în care se afla, va zidi o mănăstire în numele lui. După acăsta înfățișându-se Domnului, și întrebându-l daca era fiul lui Petrașcu Vodă, el a negat cu jurământ că nici este, nici a vorbit, nici scie de unde a ieșit asemenea vorbe ; apoi dând și în scris în fața Domnului și adunării boierilor, fu liberat. Pe urmă de frică, hotărând să plece din țară, mumă-sa i-a spus secretul nasșterii sale și i-a dat inelul cu care să caute pe tată] său. Atunci mergend la Constantinopole, a găsit pe tatăl său în stare putinle și cu influență pe lîngă Poarta Otomană. Tatăl său l-a primit cu bucurie, și când boerii din țară a cerut scâterea lui Alexandru lll-lea, a isbu-’ tit prin agentul țării Ianacache, care-i era amic intim, să facă a-i cere și a-l rândui Domn.</p>
<p>Tăte aceste afirmări făcute de Fotino, sunt numai niște scornituri și niște insinuațiuni perfide, roade ale dușmănescei pisme ce în totdeauna au hrănit Grecii contra Românilor ; dovada ne-o dă chiar autorul și scriitorul acestor minciuni. El ne spune cum că Petru Cercel ar fi făcut pe Mihai ban al Craiovei; dintr-un băiat din flori fără de nici un nume cunoscut, nu era cu putință ca un domnitor, chiar daca ar fi fost Petru Cercel, să facă un mare ban, adică un locotenenent al său, stăpân peste cele cinci județe de peste Olt, mai cu seamă în niște vremuri de frământare și de neliniște. Este știut cum că Petru Cercel, care s-a suit pe tron biruind cu ajutorul Franciei un rival puternic și bine văut de Portă, pe Mihnea Vodă din Mănesci, a venit în țară contra voinței mai tuturor boerilor, chiar contra voinței dușmanilor lui Mihnea, care aveau alt candidat; el a intrat în țară însoțit de armată numeroasă turceasca care să-l apere de intrigile boerilor, și cum s-a suit pe tron a băgat spaima morții în toți supușii săi. Un asemenea om care și-a însemnat suirea sa pe tron prin tăierea capului bătrînului mare Ban Dobromir Krețulescu, al vornicului Mihailă și a Paharnicului Gheorghiță, nu putea să încredințeze un asemenea post însemnat, acela de locuitor de mare ban, unui străin de neamul său, unul, prim venit, unul bastard, despre a cărui origină nici nu avea cunoștințe îndestul de lămurite, și mai ales când acel străin era aproape un băețandru, nu avea mai mult de 26 ani. Pentru ca să aibă dreptul să dobândească un post atât de însemnat la asemenea vîrstă, acel tâânăr trebuia sa fie o rudă forte de aproape cu Vodă, spre pildă un frate născut din același tată și mamă, care să-i inspire o încredere absolută. Iată dovadă îndestul de convingetore care nimicesște afirmarea făcută de Fotino cum că scena de la Biserica Albă s-a petrecut pe timpul lui Petru Cercel; ea însă nu e unica; mai sunt și altele care sunt și mai categorice. În arhiva statului se găsesc mai multe documente care dovedesc cum că Mihai între 1583 și 1585 cât a domnit Petru Cercel n-a fost mare ban, ci numai ispravnic de Mehedinți, că tocmai la anul 1589 după răsturnarea lui Cercel, Mihnea Vodă l-a făcut mare Agă, iar în anul 1590 același Domn îl făcu mare stolnic, și tocmai la 1592 Alexandru Vodă III-lea, iar nu Petru Cercel, îl făcu mare ban și nici de loc locuitor de ban cum pretinde Fotino. Aceste afirmațiuni sunt dovedite prin mărturiile hrisovelor și ale altor documente contimporane, care de nimeni nu se pot pune la îndoială; ele sunt în stare să dărâme cu desăvîrșire interesatele insinuațiunl ale Grecilor și ale Cronicarului lor, și să dovcdescă, că acea notiță răutăciosă, care este numai o țesătură de minciuni și de afirmări neexacte, a fost pusă acolo numai cu intențiune de a falsifica istoria. Ele mai dovedesc cum că Petru Cercel n-a avut nici un prilej ca să prigonescă pe Mihai și chiar să-l osîndească la morte. Mai e încă o nouă dovadă cumcă afirmările lui Fotino sunt forte rău certate cu adevărul; ea se găsescc coprinsă chiar in acea notiță; în ea autorul ei pun întâmplarea cu arestarea lui Mihai, cu aducerea sa de la Craiova în București, cu ducerea sa la biserica Albă din Postovari și cu minunata sa scăpare de la morte, în timpul domniei lui Cercel, pe când toți istoricii vechi și moderni mărturisesc cum că acea întâmplare s-a petrecut în timpul lui Alexandru III, și pentru alte cuvinte, iar nu pentru pretențiele sale de înrudire. Cred că prin aceste mărturii am dovedit îndestul cum că notița lui Fotino a fost pusă acolo numai ca o țesătură de minciuni și plăsmuiri pe nimic întemeiate, și menită numai pentru ca să înșele pe urmași și să pună în îndoială origina lui Mihai.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="2">
<head>II. Domnia lui Petrașcu Vodă cel bun.</head>
<p>Orice ar zice Fotino, rămâne ne tăgăduit cum că adevăratul tată al lui Mihai Viteazu a fost Petrașcu cel bun fiul lui Radu V Basarab supranumit călugărul și frate cu Radu din Argeș, zis și Paisie după numele ce primise când s-a călugărit. De și făcea parte din familia Drăculescilor, cea mai sburdalnică și mai răsboinică spiță a familiei Basarabilor, de și era fiu de Domn, și deși tatăl său fusese ucis de Mehmet bey tot după îndemnul poftitorilor de domnie din celelalte spițe, totuși Pătrașcu Vodă nu aspirase nici intrigase a se face domn, ci se mulțumise a servi pe veru și stăpînul său Mircea Basarab din Mănesci, supranumit Ciobanu, care domnise între anul 1546— 1554, cu zel și credință în calitate de Gapuchehaia, adică de agent al Principatului pe lîngă Porta Otomană în Constanlinopole. Ei ar fi stat mult timp la postul său, și Mircea vodă ar fi rămas mult timp ne supărat pe tronul său, fără ca, să se gândescă ca să-i ia locul, dacă Mircea nu ar fi fost îndemnat de către'soția sa, ambițiosa Chiajna fiica cea mai mare a lui Petru Rareș, care mai apoi, după mortea soțului său, jucă un rol forte important în conducerea intrigilor în Principatul Valahiei în decurs de mai bine de o jumătate de secol, daca Mircea zic nu ar fi fost îndemnat de femeia sa ca să facă politică înnaltă europeană și să se amestece în intrigile urzite de episcopul catolic Martinuzzi contra Turcilor în afacerile unguresci.</p>
<p>Turcii descoperiră intriga mai nainte d’a se pune în practică uneltirile în care erau amestecați Mircea Ciobanu și cumnatul său Iliaș Rareș Domnul Moldovei, și amândoi plătiră cu perderea tronurilor lor astă nesocotință urnită de cap de muere. Atunci Turcii ca să lucreze repede și bine, puse mâna în grabă pe omul ce le căzu mai la îndemână, pe acela ce ’lu cunoscea mai bine, pe acel ce le dovedise că avea fire domolă, pacinică și uritore de întreprinderi îndrăsnețe, și transformă pe Capuchehaiaua romănescă din Stambul în Domn al Țerrei Românesci.</p>
<p>Petru își occupă tronul în ziua de 28 Februarie anul 1556, și conrespunse pe deplin tuturor asceptărilor, căci fu omul situațiunei, omul care aduse pacea, liniștea și armonia în principatul Țării Românesci care era prada intrigelor, urelor și împerecherilor, și reuși ca prin o domnie blăndă, pacinică, fără vrajbă, fără morți și prăzi, cum (zice Constantin Căpitanu, să dobândească titlu pe care nici unul afară de el nu l-a meritat: titlu de Petrașcu Vodă cel bun.</p>
<p>Pe când era în Constantinopole, el se însurase cu jupănița Theodora unica fiică a vistierului Ianacache Cantacosino supranumit Șailan-oglu în turcesce și Dracache în grecesce, hasnataru impărâtesc, Grec fanariot foarte bogat și cu mare influență pe lîngă Portă, om care prin trecerea ce avea pe lîngă demnitarii Turci, reușise să dobândească mai multe dregătorii însemnate și să se însoare cu o fată de boer moldovean fruntașiu, cu tote că fusese Grec și trăise într-o epocă cu mult anterioră epocei năvălirel Grecilor în Principate. Până la publicarea documentelor lui Hurmuzache și a altor documente mai recente,</p>
<p>toți scriitorii moderni, între care și Aaron Florian și chiar Bălcescu, căzuse în eroarea făcută de Constantin Căpitanii și alți cronicari cari și-au scris istoriele lor pe la finele secolului al XVII, și afirmase cum că Iane ar fi fost socru lui Mihai și tată al Domnei Stanchi. După acestă părere m-am luat și eu, și în nuvelele Maria Putoianca și Bătălia de la Călugăreni am zis că Ianache ar fi fost socru lui Mihai; acum însă după ce s-a tradus și tipărit în românesce istoria lui Walter, un contimporan cu Mihai, corespondența lui Marco Zâne cu Dogele Veneției, și mai multe hrisoave inedite care stabilesc în un mod no îndoios rudeniea lui Mihaiu cu a Domnei Theodora, putem spune fără nici o îndoială cum că vistierul Ianacache a fost nu socru ci bunicul lui Mihai Viteazul.</p>
<p>Din căsătoriea lui Petrașcu Vodă cu Domna Tudora, nu se scie cam câți copii au eșit, se scie numai că s-a născut în Constantinopole pe la anul 1540 Petru Cercel curind după căsătorie, și că Mihaiu s-a născut chiar în anul morții lui Petrașcu Vodă, adică în primăvara anului 1557, peste șeapte-spre-zece ani după nascerea primului copi1. Domna , Theodora trebue să fi mai născut și alți copii, fie în Constantinopole, fie în Târgoviște, dar se vede că au murit în vîrstă fragedă, căci nici într-un hrisov privitor la familia lui Mihaiu și Petrașcu, nu se găsesce urmă de alți copii, fie de parte bărbătească, fie de parte femeiască, și nici în pomelnicul bisericei Mihai Vodă clădită de Mihai Viteazu nu figurează alte nume de cât cele deja cunoscute.</p>
<p>Domnia lui Petrașcu Vodă a fost blândă, umanitară, lipsită de vărsări de sânge și de sbuciumări, dar cu toate acestea, deși el când s-a suit pe tron n-a avut mai mult de 48 de ani, totuși n-a fost nici durabilă, nici cu bun sfîrșit, căci pismași lăcomia boerilor intriganți care urau și prigoneau pe Domnii cei buni cu aceiași ură și dușmănie ca și pe cei răi, îi puse capăt într-un mod violent și ne asceptat..</p>
<p>Petrașcu vodă nu se duse peste graniță ca cel mai multi dintre predecesorii săi pentru ca să se întoarcă de acolo cu oști numerose străine, lacome de prăzi și setose de sâne, care să semene în țeră jaful, măcelul și pustiirea, și care, după crunte vărsări de sânge,să-și recapete prin omoruri tronul hrăpit de usurpatori, ci trecu granița Ardealului cu alaiu, ca ambasador, ca representant al Sultanului spre a restabili acolo liniscea, pacea și stabilitatea. Acest lucru bun si folositor pentru binele țerrei nu plăcu boerilor, pentru că lor în tot-d’auna; le a plăcut situațiuni turburate, fiind-că din ele dânșii în tot-d’auna s-au ales cu câștiguri mari, cu prăzi sau onoruri.</p>
<p>Ardealul era în fierbere din causa prigonirilor dintre Ferdinand I împăratul Germaniei, care vrea să-și lărgească fruntariele, incorporind la imperiul său principatul Transilvaniei, și regina Isabela fiica lui Sigismund regele Poloniei, văduva lui Ioan Zapolia fostul Principe al Transilvaniei, care era muma și epitropa micului Principe Ioan, care moscenise tronul tatălui său dar era încă nevîrstnic. Ferdinand ca să pue mâna pe frumosul Principat care, ca și azi este prada atâtor lacome prigoniri, căci Ungaria de la sângeroasa bătălie de la Mohaci se afla în stăpinirea Turcilor și avea numai un Rege nominal, Ferdinand zic, ca să pue mâna pe Transilvania, dăduse reginei Isabela în apanagiu ducatul Silesiei și un frumos castel ca reședință, și promisese sultanului Soleiman II-lea care era suzeran al principalului și epitrop al micului Principe,.</p>
<p>un tribut anual de 150000 galbeni vendigi, în schimbul căruia să renunțe pentru tot-d’a-una la suzeranitatea acelui Principat. Pentru ca să dobândească aceste drepturi, el trămisese la Constanlinopole doi negoțiatori, care să trateze cu Porta condițiunile proectatei învoeli, dar nu reușise să-și ajungă la scop nici faciă cu Isabela, nici facia cu Soleiinan.</p>
<p>Isabela, ca femeie, la început se învoise și primise condițiile propuse, și de frică ca să nu mai fie încă odată închisă cum fusese în 1550 de către neastâmpăratul episcop Marlinuzi în castelul Belgradului, azi Alba-Iulia, consimțise a renunța pentru fiul său la drepturile sale in schimbul darurilor oferite de Împăratul, dar mai pe urmă, după ce tatăl său Sigismund, aflase despre inlențiunele sale și desaprobase cu vioiciune nesocotilul pas ce făcuse, își schimbase părerea, și după îndemnul lui solicitase de la Soleiman datoratul sprijin și protecțiune, ca unul ce era suzeran al Principatului.</p>
<p>Sultanul Soleiman fu mai pucin simțitor faciă cu cuvintele dulcerose și artistic meșteșugite ale ambasadorilor împăratului Germaniei, și mai aplecat spre ascultarea cererilor Isabelei, căci ele se potriveau mai bine cu interesele sale. El, de și se afla atunci în resboiu cu Persia și nu prevedea încă ce soartă va avea acea încăerare între frați, totuși nu se speriă, nici se amăgi de spusele trămișilor lui Ferdinand, ci de la Amasia Capadociei de unde se afla într’acel minut, scrise craiului Leșesc Zigmon, prin trămisul lui George Petrovici, care dusese până acolo cererea desperată a Isabelei, ca să treacă fără zăbavă în Transilvania și să se înțeleagă cu Pașea de la Buda și cu cei de la Temișoara, ca să pue fără zăbavă pe tron pe micul Ion ca principe și pe mama sa Isabela ca regentă; scrise și Domnilor Români, lui Petrașcu Vodă și lui Alexandra Lăpușneanu Vodă ca să strângă în grabă ostile lor, și încă atâtea oști de adunătură năimite, al căror număr să se sue până la vr’o 20000 oșteni în total, și să se grăbească a trece granița Ardealului și a da mână de ajutor Isabelei ca să-și recapete tronul; mai scrise incât lui Rustem pașa noul mare vizir care înlocuise de curînd pe Ahmed pașa, casă congediezc in mod politicos, dar cu răspuns hotărit de nepriimire, pe elciii nemțesci, și să le spue că fără resboiu Turcii nu puteau să cedeze nici măcar un palmac din teritoriul lor, căci îi oprea coranul.</p>
<p>In urma priimirei acestor ordine atâta de categorice, Domnii Români, de și nu erau nici de loc pregătiți pentru o asemenea expodițiune, nu mai statură o clipă la îndoială, ci adunară cum putură și de unde putură ; Alexandru 8000 și Petrașcu 12000 oști de adunătură, strânse în grabă și atrase sub steaguri de speranța jafurilor, si plecară împreună cu ele spre Ardeal. Expedițiunea lor nu întâmpină prea mari dificultăți, căci imperialiștii, care nu se așteptau la un răspuns atât de categoric, urmat de păsuri ostile atât de grabnice, fusese găsiți cu totul nepregătiți și în neputință d’a opune năvălitorilor o resistență serioasă. Grație acestor împrejurări, Alexandru Vodă putu înconjura și a lua Belgradul mai fără de vărsare de sânge; asemeni și Petrașcu reuși a se face stăpîn peste Someșiul Uivary.</p>
<p>Expediția Domnilor Români fu lesniciosă și fără de mari primejdii, pentru că imperialiștii care nicăeri nu erau in stare să se mesore cu ostile covîrșitore ce-i năpădise, se retrăgeau dinaintea oștilor române mai fără de luptă, treceau în mare grabă prin limba de pămint Unguresc din partea de miază nopte a fostului regat al Sf. Stefan ce rămăsese independent, și reintrau in coprinsurile imperiului german cu cea mai mare iuțeală, de frică ca sa nu li se tae linia de retragere, ast-fel că mai n-ar fi rămas vre-o urmă de resboiu în Ardeal, daca nu ar fi fost in floare pe acel timp uriciosul și barbarul obiceiu d’a trece prin foc, sabie și pradă ori ce cetate sau orașiu luat cu resboiu, pentru ca din produsul prăzii lor să se plătească leota de mercenari, cari numai pentru perspectiva acestor prăzi alergau cu așea mare grabă și în atât de mare număr sub cutele steagului suveranului care-i angaja.</p>
<p>Petrașcu cel bun, care cum am mai zis avea fire blândă, milosă și urîtore de sânge, deplânse din fundul inimei acest obiceiu uricios, dar nu avu putere ca să-l înlăture, căci oastea de adunătură nu i ar fi dat ascultare la caz daca i-ar fi dat ordin să nu facă aceia ce obicinuit făcea tuta lumea într’acele timpuri; el nu putu împiedeca nici pârjolirea a peste 300 de sate din țerra Ungurescă ce ostile sale dăduse prada focului și jafului, după ce curățase Ardealul de imperialiști și trecuse in Ungaria, și nici nu putu s-i împiedice ca să gonească pe dușmanii care se retrăgeau mai fără de luptă prin biciul mistuitor al focului. Ne putând face altfel, el se grăbi a termina cu o zi mai curînd acesta puslietore expedițiune, și ași aduce mai curînd la îndeplinire sarcina ce primise la Sultanul, pentru ca să poată cu un minut mai curînd să se întorne în țara sa si să licențieze oștile de nămiți.</p>
<p>Așia dar, după ce înnaintă până la Satmar-Nemeti și coprinse Oradea mare, pe care asemeni o dădu prada focului împreună cu alte 200 sate, Petru Vodă trămise pe fiul său Petru împreună cu Socol vornicul în fruntea unei escorte frumose de boeri fruntași la Leopol, actualul Lemberg, la curtea Graiului leșesc Sigismund August, unde se găsea regina Isabela, ca să o roge să plece în grabă de acolo, împreună cu fiul său, să iuțescă pașii și să vie fără de întârziere ca să-și ocupe tronul. După aceia își uni oștile sale cu ale Moldovenilor în câmpia Gislăului, și aflând că regina se apropia de tabăra lor, amîndoi Domnii Români eșiră cu mare pompă întru întâmpinarea sa, și intrară cu toții în Cluj, care pe atunci era capitala Ardealului, și așezară pe regină și pe fiul său pe tronul părintesc.</p>
<p>Regina împărți daruri scumpe atât solului turcesc care adusese ordinele împărătesei și care însoțise pe Petrașcu Vodă pretutindeni în expedițiunea sa din Ardeal, dădu și lui Petrașcu Vodă și lui Alexandru Vodă și căpetenielor oștilor lor daruri forte scumpe, și după ce se văzu restatornicită pe tronul său, mulțumi tuturor pentru ajutorul ce ’i a dat, și le dădu voe ca fie-care să se întorne pe la casele sale. Petrașcu plecă cel d’ânteiu, căci pe el îl ardea mai mult ca pe cei alțl dorul de a scăpa de năimiții săi, și se îndreptă cu multă grabă spre hotarele țerrei sale, cu tote că de acolo priimea mereu vești bune de linisce și de pace.</p>
<p>Oștile sale veneau după el încărcate de multe prăzi, numerul carelor încărcate cu scumpeturi în-trecuse cu mult ori-ce asceptare, cu tote acestea nărăvițil și nesățioșii mercenari nu se puteau opri de a’sî însemna drumul la înturnare ca si la venire prin prăzi și jalnice pustiiri, ceia ce sili pe Petrașcu Vodă, care desaproba și plângea din inimă asemenea deprinderi, ca să iuțească pașii și să vie în goana cea mai mare, ca cum s’ar fi înturnat de la o înfrângere iar nu de la o victorie. Tote acestea se petrecură în vară și în o parte din tomna anului 1557. Petrașcii reintră în Târgoviște pe la începutul lunei lui Octombre din 1557.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="3">
<head>III. Mortea lui Petrașcu Vodă</head>
<p>In timpul în care Petrașcu se înturna în țerra sa ca un triumfător, neagra trădare și pismașea rîvnă de mărire și putere, urneau în întunerecul tainei o pânză întreagă de alcătuiri criminale și de uneltiri dușmănose liniscei obștesci. Ele profitară de lipsa Domnului din țărră și începură să-și întindă în bună pace mrejele lor viclene fără ca să fie de cineva supărate. Scim care a fost din veacuri uitate obiceiul boierilor noștri; ei nu s'au mulțumit nici odată nici cu reul nici cu binele; sufletul lor nu a fost niciodată astâmpărat și mulțumit, și viața lor a fost petrecută întreagă numai în intrigi, conspirațiuni păgubitore interesului obștesc, și silinți încordate și adesea chiar criminale d’a-și satisface îndestularea unei sete neînfrânată și a unei pofte nebună de a'și împăca o singură dorință care nici odată n’a avut frîu sau sațiu: ambițiunea, pofta de mărire și dorul de putere.</p>
<p>Cel mai înfocat dintre acești poftitori a fost pe vremea lui Petrașcu Vodă vornicul Socol; el se înrudea cu familia Dănescilor, și chiar pretindea a fi os domnesc, adică fiul din flori al unui Radu Voevod, care ar fi fost feciorul lui Radu de la Afumați, pe care Fotino chiar l’a suit pe tron, confundându-l cu Radu Paisie care era Drăculesc iar nu Dănesc, și l-a trecut în cronologia domnitorilor ca cum ar fi domnit numai un singur an, in anul 1561.. Acest pretendent de nimeni sciut și de nimeni acceptat, care în decursul domniei de aprope patru ani a lui Petrașcu, nu eșise la iveală cu nici o pretenție de candidatură la domnie, acest boer care îl servise cu credință și chiar priimise să fie unul din sfetnicii de taină al Domnului și să ocupe funcția de mare vornic, profită de lipsa lui Vodă din țerră pentru ca să ’și aducă la îndeplinire gândurile ce hrănea. El însoțise pe Petrașcu în expedițiunea sa din Transilvania, și intrase împreună cu el în Cluj, dar pe urmă de îndată ce fu restabilită pe tron crăiasa Isabela și ’și primise de la ea răsplata cuvenită, fusese trămis de către slăpînul său mai din naintea tuturor în țărră ca să vadă de treburile principatului, și fusese însărcinat ca să pregătească cele trebuincioase pentru îndestularea oștilor până la licențiarea și risipirea lor. Acest Vornic Socol cum se văzu singur și stăpân pe putere, cred că a sosit momentul ca să-și dea la iveală gândurile, și fără de veste ridică steag de revoltă, începu să adune în jurul său pe toți Pârvulescii și Dănescii câți se mai găseau opleșiți prin Oltenia, mai atrase în parte-i câți-va din vecinii nemulțumiți, care făceau parte din tote partidele și din nici unele, pe toți egoiștii lacomi care nu aveau nici o simpatie pentru nimeni de cât numai pentru propriele lor interese, precum și pe toți boierii rămași în Târgovișlc câți consimțiseră să’și aplece urechile spre făgăduielele sale, și după ce se văzu în fruntea unui număr îndestul de însemnat de partizani, într’o bună dimineață părăsi Târgoviștea, pieră în fruntea oștilor sale spre Oltenia, și lăsă în Târgoviște numai pe</p>
<p>Domna, pe mitropolitul Anania, pe episopul Paisie al Râmnicului și pe Ieremia al Buzenlui, precum și pe câțiva boeri mai bătrîni și mai credincioși, și de îndată ce ajunse în Craiova, începură să strângă pe față oști de adunătură, și să întărească locurile strategice pentru a se apăra de ori-ce atac.</p>
<p>Petrașcu vodă când se reîntorse în țerră în fruntea boerilor săi cei mai de semă și a ostășimei sale, și află de la Domna sa că Curtea s’a pustiit și majoritatea boerilor rămași în Târgoviște s’au hainit și aii trecut în Oltenia, începu să se cruceasă și să fie coprins de multă mâhnire, căci nu se scia cu nimic vinovat față cu nimeni.. El cum se restabili pe tron,numai de cât convocă în sala Spătăriei sfatul boerilor și ’i rugară să-și dea părerea asupra măsurelor ce ar trebui luate spre a restabili pacea în țară. Boerii în unanimitate fură de părere ca Petrașcu vodă să se pue în fruntea boerilor remași credincioși și a oștenilor săi, să se ducă fără zăbovire în Oltenia ca să dea răsvrătiților o sabie strajnică, care să le tae pofta pentru multă vreme de a se mai gândi la revoltă, și după aceia să pue mâna pe capetele rescolei spre a le trece pe sub sabie.</p>
<p>Sfatul era bun și potrivit cu obiceiurile contimporane, dar Petrașcu care ura vărsarea de sânge și măsurile extreme, nu vru să adopte acesta părere prea radicală, ci se puse de scrise boerilor resvrătițî ca să se re-întorne în capitală și să’și reia posturile și zilnicile lor ocupațiuni, pentru care vor dobândi ertarea și deplină uitare, iar la caz contrariu le făgădui pedepsele cele mal strajnice. Boerii aflând că Petrașcu s’a înturnat în țărră încărcat cu daruri scumpe și prăzi numerose, în fruntea unei oști puternice, aflând iarăși că n’a dat drumul acelei oști, și că sta gata</p>
<p>ca să năvălească Împreună cu ele spre Olt, pe de o parte se înfricoșară de pedepsele ce le promisese vodă în caz de neascultare, și pe de altă parte se ademeniră de făgăduelile ce li se făcuse, și fără zăbavă năpustiră pe Socol, dădură ascultare invitațiunei lui Vodă, și se grăbiră a părăsi Craiova și a se reînturnă în Târgoviște. Chiar Socol, chiar capul răscoalei, chiar pretendentul provocator al turburărilor, nu stătu în cumpănă, ci dătu și el ascultare sfaturilor lui Vodă și se reînturnă în Târgoviște spre a’și reocupa postul.</p>
<p>El se reînturnă, dar nu renunță nici de loc la ambițiosele și criminalele lui gânduri, ci se mulțumi numai a amâna aducerea lor la îndeplinire și a schimba mijloacele de esecuțiune. Amânarea sa nu fu de lungă durată, căci în ziua de 22 Decembre anul 1558, peste trei zile după ce’și stabilise reședința de iarnă în Bucuresci, Petrașcu Vodă din bun și sănătos ca un tun cum era, căzu fără de veste greu bolnav de crampe la stomag, și în ziua de 24 Decembre, în ajunul Crăciunului, muri în cele mai cumplite chinuri, dând semnele cele mai vădite de otrăvire. Toată lumea învinovăți pe vornicul Socol că a otrăvit pe Domnul său, și el nu se disculpă de loc de astă acusațiune, căci probele erau prea vădite. In adevăr el dăduse lui Vodă în ziua de 22 Decembre, chiar în sala spătăriei, în plin sfat domnesc, un pahar plin cu apă, pe care vodă îl bău cu sete, și cu câte-va zile mai nainte fusese de mai mulți vădut stând de vorbă în veleag cu un vraciu florentin, despre care se vorbise de mai mulți că ar fi fost forte meșter în preparațiuni de otrăvuri; cu tote acestea nimeni nu se gândi ca să ’lu dea în judecată ca pe un criminal ce era, ci mal toți partizanii lui începură iarăși să se gudure în jurui.</p>
<p>Socol vădind că nu întîmpina pentru fapta odioasă ce săvîrșise nici o reprobare, prinse curagiu, și în loc d’a se apăra de o vină atât de gravă, nu se îngrozi de acel corp voinic și în puterea vîrstei, din care el făcuse un cadavru, nici nu se în-duioșă la vederea văduvei sale care era în florea vîrstei și a frumuseței și care plîngea și țipa din băerile inimei, nici nu se înduioșa de lacrămile copilașilor ei care rămăsese orfani, fiind unul numai de doi-spre-dece ani si cellalt abia de câte-va luni, ci își adună pe partisanii săi și se proclamă de la sine și fără de legiuita alegere a majorităței boerilor ca domn și stăpînitor al țărrei, ba încă avu curajul ca în scurtul spațiu dintre 25 Decembrie 1557 și începutul lui Ianuarie 1558, să libereze hrisoave ca cum ar fi fost legiuit Domnitor; dar nici crima, nici îndrăsneala sa nu ’i folosi la nimic, căci boierii câți rămăsese credincioși reposatului Domn și câți erau încă partisani ai lui Mircea Ciobanii, se grăbiră a trămite un arz de protestare strașnic către Poartă, și rugară pe Rustem Pașa care era pe atunci mare vizir ca să le trămită în grabă pe ori-cine Domnu, numai să ’i scape de ucigașul, adică de Socol</p>
<p>Rugăciunea boerilor fu ascultată cu multă înlesnire, pentru că vestita Domna Chiajna care petrecea împreună cu bărbatul seu la Constantinopole, avea încă bani mulță, se bucura de protecții înnalte, și sultana Valide o prenumăra printre amicele sale.</p>
<p>Așia dar sultanul Soleiman încredința pentru a treia oră tronul țărrei Românesci în mânele lui Mircea Vodă, și ’lu trămise în grabă spre țerra sa însoțit de o mulțime de oști tătăresci ca să’și reocupe tronul. De o dată cu semnele domniei, Mircea Vodă mai priimise ordin ca să pue mâna pe usurpator care se suise pe tron fără voia Sultanului, și să’lu trămită la Stambul, spre a’și priimi pedepsa. Mircea merse cu multă iuțeală, dar cu totă graba ce pusese el, nu putuse ajunge din urmă pe Socol, căci dânsul prinsese de veste, pusese mâna pe toți banii ce găsise în vistierie care căzuse în stăpânirea sa, și fugile peste graniță în Ardeal împreună cu toți boerii partisani ai sei.</p>
<p>Fugi el, puse între dânsul și Mircea III-lea granița și înnălțimele Carpaților, dar de meritata pedeapsă nu scăpă, căci sângele nevinovat striga la cer răsplătire, și răsplătirea nu întârzia mult d'a veni. Cum ajunse la Cluj, regina Isabela se grăbi de a’i comunica printr’un demnitar al Curții salle că nu’i era îngăduit d’a petrece în Ardeal până ce mai inteiu nu s’o împăca cu Poarta și nu o dobândi ertarea Sultanului, dar în același timp îl povățui prin acel demnitar ca să se ducă la Constantinopole, și ’i promisse scrisori de recomandare forte căldurdse către Rustem pașea. Socol bizuindu-se in această promisiune precum și în mulțimea banilor ce poseda, îi dădu ascultare, luă cu el o sumă forte însemnată, iar restul, și mai cu seamă mulțimea sculelor scumpe, a obiectelor de valore și a vitelor celor fără de număr ce avea, le încredința amicului său Francisc Kendi, și după ce își lăsă familia în Cluj, plecă la Constantinopole, dar de îndată ce ajunse acolo fu înhățat și aruncat la închisore. Se vede că sângele nevinovat în adever cere de la D-zeu resplătire și D-zeu îi dă ascultare, pentru că nici epistola Isabelei, nici calitatea sa de ambasador al Crăiasei Ungariei, și nici mulțimea banilor ce adusese cu sine, nu ’lu scăpară de mănia lui Soleiman, pentru că Turcii pedepsea pe atunci cu cea mai mare asprime pe toți acia care îndrăsneau a pune mâna pe tronul principatelor române fără învoirea Porții, de aceia de îndată ce fusese aruncat în închisore, fusese sugrumat fără de zăbavă chiar în beciurile temniței și cadavru său fusese expus în veleag ca al unui criminal ordinar.</p>
<p>Familia sa nu fusese mai cruțată de pedeapsa Dumnezeiască pentru sângele nevinovat ce el vărsase, căci după mortea lui Socol, Francisc Kendi refuză să dea familiei sale depositul ce i se încredințase, ba chiar tăgădui existența sa. In deșert regina Isabela se amestecă personal într’această afacere, în deșert aruncă la închisore pe Kendi și ’lu supuse la felurite munci, că nu scose de la Ungur nici o mărturisire, căci el răbdă tote și se mărgini a o ține într’una că n’a priimit nimic. Aflându-se despre una ca acăsta la Stămbul, lacomii Turci, pe care vestea de comori îi scotea din fire, dădură ordin ca să dea pierzării pe tăinuitor, iar averea lui s’o confisce. Ordinul vizirului fu esecutat de Isabela în tocmai, Francisc Kendi și fratele seu Antonie fură tăiați, după cum spune Verantie și Francisc Fergaci, și averea sa întreagă fu confiscată. Atunci se dădu la iveală minciunele lui Kendi, căci se găsi la el și bani mulți, și scule domnesci nenumărate, și peste o mie de capete de vite, și o mare cantitate de bucate care tăia mai multe sute de galbeni venetici, dar n’avu.parte de atâta avere copii lui Socol, căci tote acestei bogății fură confiscate pentru plata banilor furați de tatăl lor din vistieria țerrei Românesci, și trămiși la Stambul, iar el împreună cu muma lor trăiră vagabund prin Ardeal și periră în prada celei mai cumplite miserii.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="4">
<head>IV. Copilăria lui Mihaiu</head>
<p>Mircea Giobanu veni cu multă repeziciune în Bucuresci ca să-și ocupe cu un moment mai curând tronul, de teamă să nu-și ia seama boerii, ori se găsească vre un alt pretendent care să aibă vreme să strîngă oști năimite numerose prin Ungaria, mai ales atunci când mercenarii ce însoțise în Ardeal pe Petrașcu Vodă erau abia de curînd licențiați și încă ne împrăsciați, și să se pomenească că în loc d-a fi întempinat la malul Dunării de slugi plecate, să se vadă față în față cu un rival care venea spre el în fruntea unei armii puternice cu care să-i dispute și chiar să-i hrăpească tronul. Intrând în Bucuresci, în ziua de 25 Ianuarie anul 1558, el îl găsi aprope pustiu de boeri, pentru că boerii in cea mai mare a lor majoritate urau pe Mircea pentru că se purtase cu ei în mod forte aspru, îi tăiase cu grămada pentru ori ce vină ori cât de mică, și îi supusese la globele cele mai grele. Ei îl urau iarăși pentru că dânsul îmbrățișease prea cu căldură causa turcească, se declarase în mod prea categoric de partisan al pretențielor Sultanului, adusese prea cu zel și grăbire la îndeplinire tote pretențiunele marelui vizir, și se îndepărtase in mod prea ostentativ de tradiționala politică a boerilor români care le plicea: fă-te cu dracu frate până treci puntea, dar nu te da cu totul lut; adică : fii partisanul unuia numai atât timp cât pote să’ți fie de folos, ș apoi schimbă-te după vânt și împrejurări, fă-te când partisanul unui vecin, când al celuilalt, fără a te declara într-un mod prea hotărit că esci creatura esclusivă a unuia din toți.</p>
<p>Din causa acestor împrejurări, mai toți boerii, atât partisani ai lui Socol, adică Pârvulescii, Craiovescii și Dănescii, atât partisanii răposatului Petrașcu Vodă, adică Drăculescii Călugăresci, cât și chiar multi dintre Mihnescii Mănesci, adică din partisanii șăi și ai familiei sale, începură să-l urască, să-l evite și să stea la o parte de teamă sâ nu le pricinuiască vre-un reu. Mircea nu erea urit numai de boieri, ci și de popor pentru că îl apăsa prea tare cu înmulțirea și mărirea birurilor ce-l storcea din spinarea lor, dar nu prea se sinchisea el atâta de popor, căci pe atunci poporul, adică mulțimea, prostimea, cum se numea glota până mai deunăzi, nu era băgat în seamă, nu se ținea socoteală de părerile lui, nu era considerat de cât ca o mașină de muncit și de stors bani.</p>
<p>Lui Mircea îi păsa numai de boeri, și îi păsa tare, căci boerii îi scosese porecla de ciumă a boerilor și biciu al norodului ; ei mișcau sforile intrigilor și al turburărilor, ei suflau în folele resvrătirei, ei erau în stare să răscoale poporul și să-i opue armii care să-i smulgă puterea din mâni; pentru aceia el, povățuit fiind de Mircioia lui, adică de soția sa Domna Ghiajna, sufletul și conducătorea domniei sale, se grăbi de a scrie boerilor o mulțime de cărți duiose și forte mișcătore, prin care-i ruga să uite trecutul și tote nemulțumirele ce ca om a putut să le causeze, să cruțe țerra de biciul resboelor civile, care e atât de păgubitor bunei stări a sărmanului norod, și să se întorne în țărră, să-și ocupe înaltele posturi ce-i ascepta, și să-și vază fiecare de ale sale, pentru care faptă bună și creștinească de asemenea</p>
<p>le promitea deplină iertare și uitare, răsplătiri bogate și ranguri și onoruri noi, și se lega prin cele mai strajnice jurăminte că nu le va face nici un red, nu se va atinge nici de un fir de per din capul vre unuia, și va fi bine de ei dacă vor avea încredere în el.</p>
<p>Boerii avură naivitatea de se încrezură în cuvintele și jurămintele domnesci! e de mirare cum au putut să se mai găsească omeni atât de slabi de îngeri care să mai pue temeiu pe făgăduelele omului celui mai mincinos și mai fals din epoca sa, și dătură ascultare rugămintelor lui, dar în curînd avură prileju ca să le pară rău de ceia ce făcuse! Când ai judeca bine împrejurările, vei recunosce că bieții boeri fusese nevoiți de situațiunea nu tocmai de laudă în care se găseau, ca să-și ia inimele în dinți și să se reîntorne în patrie, pentru că petrecerea lor între Unguri în Ardeal nu era nici de loc de râvnit. Ardealul într-acea epocă nu mai era pentru boerii noștri un asil inviolabil, de care să nu cuteze nimeni ca să se atingă; Ardealul nu mai era un stat de sine stătător, al cărui Domn să nu vrea să scie de nimeni și de nimic, ci devenise aprope un pașalic turcesc, în care boerii haini sau căluți în disgrația vre-unui pase sau regeal Turcesc, stau pe un vulcan clocotind care putea să isbucnească de ații până mâne și să le facă situațiunea mult mai primejdiosă ca încrederea în făgăduelele lui Mircea. Pe atunci pe tronul Ardealului nu mai stau acei Domni puternici și curagioși, care să fie îndestul de tari și de semeți ca să ție cu bărbăție piept pretențiunelor turcesci, ci tremura de frică pe o umbră de tron un copil sub epitropia unei femei slabe și fricâse, care esecuta orbesce ori-ce ordin primea de la Sultanul, ori mai ales de la pașea de la Buda sau Timisora.</p>
<p>Altă causă nu mai puțin importantă, determină pe boerii Români, ca între două rele mari să prefere cuvîntul ce le dătuse Mircea; pretendentul lor le dătuse dovedi ne îndoiose că nu fusese o sculă de ore-care valore, un om întreg, în care partisanil săi să pue o încredere deplină și pentru care sa și expue viața atâția mari de omeni. Socol în loc de a rămânea între acei ce consimțise a fugi și pribegi împreună cu el, și a petrece la o laltă cu el, acolo unde se stabilise dânșii, preferase a pleca numai cu o delegațiune dintre el pucin numerosă, fără a le spune unde plecase, și îl lăsase în părăsire și în nedumirire fără să le spue ce trebuia să facă în lipsa sa! Ba încă făcuse ceva și mal mult, dăduse la iveală față cu el cea mai vădită neîncredere, confiase averea sa unui străin, unul Ungur, lui Kendi, și nici unuia din partisanil săi, unuia din boerii Români care puteau, să chezășuiască cu averele lor că vor înapoia zălogul ce a priimit. Față cu o situațiune atât de încurcată, de nesigură și de expusă la nenumărate pericole, încrederea in lealitatea lui Mircea era cel pucin un joc la noroc cu mai multe șianse de câștig. Din nenorocire pentru ei, lucrurile nu eșiră cum crezuseră ei, lupul nu-și schimbase firea, jurămintele fură călcate, pierdură la joci</p>
<p>Mircea priimi bine, forte bine pe boerii pribegi, eși întru întâmpinarea lor cu mare alaiu, îi întări pe toți în tăte funcțiele ce ocupase, le dărui la toți contese de mare preț scump înblândite și le hărăzi și alte daruri bogate și o deplină încredere, astfel că boerii rămăsese pe deplin mulțumiți și începuse și ei să dobândească încredere în el; însă într-o zi tote se schimbară cu dosul în sus! În ziua de trei Martie 1559, vodă chemă pe mitropolit, pe episcopi, pe toți arhimandriții și pe toți boerii de întăia și a doua clasă într-un mare consiliu ca să se sfătuiască cu ei și să găsească un mijloc practic și puțin costător prin care să se scape de leota Tătarilor care-l însoțise până la Bucuresci pentru a-l așeza pe tron. Boerii veniră în forte mare număr cu cea mai deplină încredere, se adunară în sala Spătăriei palatului domnesc, și începură chiar să ia în desbatere fără nici o lipsă de încredere chestiunea ce li se supusese în discuțiune; însă pe când discuțiunea era mai înfierbântată, boerii văzură plini de groză că în sala Spătăriei năvăli fără de veste o mulțime mare de Turci cu iataganele scose, care începură să tae fără să alegă pe partisani sau pe dușmani, pe mireni sau pe clerici, pe emigranți sau pe ne emigranți; toți d-a valma cădeau fără de viață sub ascuțișul hangerului Turcescu; abia mitropolitul, episcopii, câți-va arhimandriți și boerii cei mai devotați lui Mircea Vodă, scăpară din acest groasnic măcel. Stănilă vornicul, amicul cel mai devotat al lui Socol, toți emigranți partisani ai lui Socol și o mare parte din partisanii răposatului Pătrașcu vodă, căzură fără de viață într-acel măcel cumplit.</p>
<p>Mircea se purtă într-un mod cu totul deosebit cu văduva lui Petrașcu Vodă, precum și cu fii săi, pentru că ei nu-i inspira încă nici o îngrijire. Intr-adevăr Domna Tudora era femee cu fire blândă și urîtoare de slavă și intrigi, iar copii săi erau prea mici; Petru avea 14 ani și Mihai nu avea mai mult de un anu, pentru aceia Mircea Vodă, și mai cu seamă femeia sa, se purtară cu dânsa cu cea mai de aprope preveniriță, îi puse la disposiție totă puterea sa domnească ca să-i îndulcească pe cât se va putea durerile ce o isbise, începu a o considera și a o trata ca pe ruda sa cea mai de aprope, și dădu ordin fiului său de-al doilea, lui Alexandru care era numai cu vro trei ani mai mare ca Petru fiul lui Petrașcu, să se porte cu el întocmai ca cu un văr bun, cu tote că Alexandru fusese văr al doilea cu răposatul Petrașcu cel bun, iar cu Petru fiul său, fiul Iui Mircea Vodă era unchiu de văr al doilea spiță a opta, aprope străin.</p>
<p>Domna Tudora de o cam dată consimți a rămânea în țerră și a se instala în Bucuresci unde se stabilise de curînd în mod definitiv de către Mircea Vodă reședința domnească, ba încă îi primise cu recunoscință tote mărturisirile de atențiune și de iubire ce-i arătase vodă. Ea dădu voe fiului său Petru ca să-și petreacă timpul cu Alexandru în desfătări potrivite cu vîrsta lor și cu firea lui, pentru că Petru era din fire cam svăpăiat și cam iubitor de petreceri. Aceste obiceiuri rele le dobândise băiatul în Constantinopole, unde stătuse ca zălog în cei dintâi doi ani ai domniei tatălui său, până ce Porta se încredințase de lealitatea tatălui șeu, precum și la Leopoli, la curtea craiului Sigismund, unde fusese trămis chiar de tatăl său în anul 1556 ca să se desă-vîrșească în învățături, și în 1557 ca să invite pe regina Isabela sau Holera cum o numesce anonimul, ca să vie la Cluj să-și ocupe tronul. Lucrurile merse bine cât-va, amiciția între copii și părinți avu cre-care durată, dar de îndată ce văzu Mircea vodă că micul Petru era prea deștept, și de îndată ce Domna Tudora se încredință că Mircea Vodă a început să se încrunteze în sânge, numai de cât lucrurile se schimbară și dragostea începu a se răci; ba încă chiar a se înnăspri; vedind uneie ca acestea, Domna Tudora nu zăbovi pentru ca să nu fie surprinsă de împrejurări de a se pune la adăpostul ori și cărei întâmplări și de Îndată ce află că Mircea a dat perzării atâta mulțime de boeri, nu mai stătu un sîngur moment în cumpănă, ci își adună tot ce avu mai bun, și fără să spue la nimenea nimic, plecă din Bucuresci împreună cu copii și casa sa, eși din țerră și se îndreptă spre Constantinople și spre casa tatălui său. Un singur boer, aga Leca care pe atunci eră numai stolnic o însoți într-acest exil voluntar.</p>
<p>Ajungând la Constantinople, tatăl său vistierul Iane îi aprobă purtarea și o primi împreună cu copii săi cu dragostea unui bun părinte, și îi instală pe toți în mărețele lui palatini din Fanar, și nu deosebi pe copii cei orfani de proprii săi copii. Într-același timp se grăbi a se îngriji de educația lor și a le da ca învățători pe dascălii cei mai iscusiți, între care și pe vestitul elenist Coronas precum și pe învățatul dascăl român Comisul Leca, care mai apoi deveni agă, mare postelnic și secretar intim al lui Mihai, în tot timpul domniei sale, pentru că era un latinist de frunte ca unul ce-și făcuse studiele la Viena în școla superioră de propaganda fede.</p>
<p>Lui Petru nu prea-i plăcea limbele morte; le învăța de nevoie, dar numai cu o ureche; dar pentru limbele vii occidentale și orientale, și mai cu seamă pentru cea arăbeasca și cea italienească, arătase din copilărie o predilecție deosebită, și chiar compunea în italicnesce versuri forte bine reușite. Avusese si timp și ocasie d-a se deda și perfecționa în cunoscința acestor limbi, pentru că el se născuse și petrecuse mult timp la Constantinopole, atât în timpul capuchehaeliei tatălui său, cât și în primii ani al domniei sale, când fusese trămis de către tatăl său la curtea Sultanului ca să serve de zălog, cum făceau toți fii de domni pămînteni în primii ani ai domniei părinților lor, până ce Porta se încredința de lealitatea lor.</p>
<p>Când veni pentru a treia oră în Stambul, tînărul Petru se grăbi a înnoda amiciție cu vechile sale cunoscințe, a reapuca felul vieței ce dusese cu trei ani mai nainte, precum și d-a continua cu învățarea limbelor moderne. Nu avu însă prilejul să stea mult la un loc și să urmele mai mult timp cu studiele ce începuse.</p>
<p>Din mica sa copilărie Petru a fost băiat sglobiu, ne astâmpărat, ne ascultător și iubitor de independință. Cum se așeză în Constantinopole, el nici una nici alta se duse drept la marele vizir Mohamed Socoli de curînd numit în locul lui Rustem pașa, care era protectorul cel mai zelos al Domnei Chiajna, și fiind introdus în intru cu multă înlesnire, căci toți, până și marele vizir îl cunoscea și scia că era nepotul vistierului lanache, el fără de nici un înconjur, îi ceru domnia părintească, asupra căruia, pretindea el, avea drepturi netăgăduite. Viziru se minună de atâta îndrăsneală venită de la un băiat de 17 ani, dar fiindcă ținea prea mult la Mircioaea care încă trăia și domnea, nu prin ea, ci prin bărbatul seu, Mircea, nu stătu nici măcar o clipă la îndoială, ci iarăși fără de înconjur, fără a lua sema la frăgezimea vîrstel salle și la apropiata rudenie a lui cu amicul său hasnatarul Ianache, și fără să-i dea răgaz de a mai da ochi cu cei de acasă sau a-și lua măcar premeneli, îl aruncă într-o corabie și-l trămise surghiun la insula Rodos, unde stătu, până la mortea lui Soleiman. ,</p>
<p>În anul 1566, noul sultan Selim, în urma repetatelor rugăciuni ale lui lanache, se înduplecă a da voe lui Petru să părăseasă Rodosul, a carul climă nu era nici de loc favorabilă pentru el, și îl îngădui să se stabilească mai întâi la Tapezunda, și pe urmă a-l strămuta la Cipru, dar ca să se întorne în Stambul nu-l îngădui cu nici un chip, pentru că pe tronul țerei Românesci domnea încă un Mircesc, fiul Domnei Chiajna, Alexandru al II-lea care de curînd se suise pe tron și urmase pe fratele său Petre Șchiopul fiul lui Mircea care fusese și el esilat. Acolo în exil, ne având ce face, se puse cu îndoită ardere ca ca să se perfecționeze în limbele ce deja învățase și să învețe și limba leșească și pe cea franțuzeasca, și să devie desăvîrșit în cunoscința limbei italiene.</p>
<p>În cele din urmă profită de slab apriveghere a păzitorilor săi, care cu timpul, după obiceiul turcesc, începuse a nu se mai ocupa de loc de el, se sui într-o corabie care mergea spre Marea Neagră, se deghiza forte bine, se îmbrăcă în haine de muciă, adică copil de marină, și chiar îndeplini aceasta funcțiune până ce trecu prin Bosfor, fără să fie cunoscut de cineva; traversă după aceia de jos în sus Marea Neagră și debarcă la Ackerman. De acolo luă calea pe uscat, atașându-se ca fecior pe lîngă un ofițer turc care mergea la Hotin, traversă împreună cu acesta o parte din Bugeacul tătarilor basarabenl, sui Dnistru pe un drum de uscat paralel cu rîul, și ajungând la Hotin, stătu pe lingă ofițer in calitate de slugă până ce prinse vreme cu prilej ca să fugă, să treacă Dnistru ne observat de nimeni, să intre în țera Leșească și să meargă drept la Leopol, unde încă se găsea curtea regelui Poloniei. Ajungând acolo Regele îl priimi ca pe un fiu, căci îl cunoscea de la expedițiunea diplomatică, când duse cu mare pompă pe fiica sa Regina Isabela pană la Cluj, și după aceea el și tatăl seu fusese forte bine recomandați de crăiasa Ungariei. Ce făcu el acolo vom vedea mai în urmă; tot atunci, vom afla ce făcu și cei rămași în Constantinopole. Dintre toți cei remași acolo simți lipsa lui numai mumă-sa, căci fratele său Mihai era încă mic, abia avea doi ani când Petru fusese trămis în exil de vizirul Mohamed. Biata mumă, ea sărmana, simți și prea mult simți sbuciumările și durerile ce-i causă această deslipire violentă și ne asceptată. Ea plânse mult, mult de tot, se rugă forte mult de tatăl său ca să useze de totă influența sa pentru a recăpăta iertarea și reinturnarea copilului său, dar văzând că nu pote reuși, mai plânse încă, dar în cele din urmă își făcu sabur inimel și își concentra tâtă iubirea numai asupra lui Mihai care cu cât crescea cu atât se făcea mai vrednic de iubire. Să ne ocupăm de aci încolo, de o cam dată, numai de acest copil, care va fi eroul principal al acestei scrieri.</p>
<p>Ajungând în vîrsta de a fi dat la carte, i se dătu și lui aceiași dascăli ce învățase pe fratele său Petru, adică pe Corona și pe Comisul Leca, și fi mai adăogă încă pe un alt dascăl cunoscător desăvîrșit al limbelor slavice. Muma sa nu greși dând fiului șeii celui mic atât de mare îngrijire intelectuală, pentru că micul Mihai din primii ani ai începutului instrucțiunei sale dătu dovezile cele mai netăgăduite de o aplicare estraordinară pentru învățătură, astfel că, de și era frate bun cu Petru, dătu iute dovețli că nu’î semăna, lui de loc, nici la fire, nici la gusturi și nici la aplecări. În adevăr pe cât era de sburdalnic, de ambițios și de neastâmpărat Petru, pe atâta era Mihai de ticnit, de modest și de astâmpărat, mulțumindu-se cu puțin și dorind și mai puțin. Asemeni și la aplicarea studiosă se afla un contrast fdrte pronunțat între dânșii; pe când Petru'iubea limbele moderne, dimpotrivă Mihal din primii ani ai învșțăturei sale dătu la iveală o mare aplicare pentru limbele morte, pentru limba lui Tucidide, a lui Cicerone, și a lui Ciril, pentru limbă elină, limba slavă și mai cu seamă pentru cea latină.</p>
<p>În anul 1874 când am publicat pentru prima oră în calendar această nuvelă și am afirmat că: Mihai și-a petrecut copilăria și o mare parte din tinerețe în desăvîrșirea studiului lirabei lui Eripideși Sofocle, a lui Cicerone și Terențiu, a lui Ciril și a altor autori slaviști erudiți, un istoric azi celebru, care era pe atunci încă tînăr, mi-a luat în rîs afirmarea ce am facat, și a atribuit-o unei esagerate licență de închipuire romantică. Ce e drept pe atunci această afirmare era basată numai pe suposiții și pe câteva documente; ații însă după publicarea volumului IV și V din colecția lui Hurmuzache, în care se găsesc aprâpe 200 epistole scrise în limba latină de propria mână a lui Mihai, plus un memoriu fârte mare și de cea mai întinsă confidențialitate, care n’a putut fi scris sati inspirat de alt cineva de cât chiar de el, de eroul de la Călugărenl, care memoriu e scris în limba latină, și într-o limbă nu comună, tâte aceste dovezi încredințează pe ori cine fără să mai rămâe cea mai mică îndoială cum că Mihaiu cunoscea forte bine limba latină și o scria cu multă înlesnire și cu un stil cât se pote de ales. Asemeni și atunci când se va publica corespondența Domnilor Români cu patriarhia din Constantinople, din care o parte s-a copiat prin îngrijirea d-lui academician D. Olănescu din arhiva patriarhiei, și când se va publica corespondența lui Mihai cu țarul Fedor I și Boris, aflate în arhivele imperiale ruse din Moscva și Chiev, care se copiază sub îngrijirea d-lui profesor I. Bogdan, atunci se va dovedi în mod ne indoios cum că Mihai a fost dibaciu în mânuirea condeiului și a glosarelor, precum era de dibaciu în mânuirea săbiei și a baltacului. Acum după ce am spus aceia ce era de spus asupra activității culturale a micului Mihai, să lăsăm pentru câtva timp pe tinărul elev ca să-și urmele în linisce și în regularitate cursul învățăturei sale, și să sburăm o clipă în gona imaginațiunei spre capitala Poloniei, ca să aflăm ce mai făcuse pe acolo fratele seu Petru.</p>
<p>Cât stătuse el în exil nu prea scrisese acasă despre cum petrecea ; pentru că Turcii nu-i îngăduia să fie în corespondență cu familia sa, dar după ce ajunsese și se stabilise la curtea leșească, atunci începuse să scrie mai des, mai cu seamă moșului său, căruia îi comunicase deja tote ambițiosele sale proecte, și de la care ceruse și priimise în mai multe rinduri sfaturi foarte prețioase, pe care le urmase uneori cu punctualitate, și de mai multe ori cu multe schimbări și mari abateri, ca un spirit ne astâmpărat și schimbăcios ce fusese din pruncia sa. Care fură acele sfaturi? ce făcu el cu dânsele? cum își aduse la îndeplinire planurile sale și tot ce se petrecuse de la sosirea sa la Leopoli, le vom afla în un capitol următor. Până atunci me voi mărgini, a spune numai: că Regele Sigismund August îi dătuse un loc însemnat între oficerii săi de elită, îl tratase ca pe fiul celui mai bun amic al său și îl luase cu sine ori unde își mutase el curtea sa. În adever când se strămutase Curtea leșească de la Leopoli, Petru mersese împreună cu curtea regală la Cracovia</p>
<p>și pe urmă, la Varșovia, și de acolo scrisese din nou mamei sale ca să fie liniștită și sigură că el petrecea bine la curtea leșeasca și spera ca în scurt timp să-și facă un viitor strălucit. De atunci înainte tînărul Petru scrisese de mai multe ori mamei sale și-i făcuse cunoscut tote peripețiele sventmatei sale vieți, care, precum am mai zis, nu intră în cadru acestei nuvele, ci va face parte din o nuvelă a parte, care șe va ocupa numai de el, de Petru Cercel.</p>
<p>Domna Tudora când priimi prima scrisore de la Petru, ea ca mumă bună și duiosă alergă la tatăl său și-l rugă să scrie lui Petru și să-l roge cum o sci el mai bine, ca să se întorne înapoi, dar istețul Grec se împotrivi și zise fiicii sale:</p>
<p>—Lasă pe băiat acolo, că bine a inceput-o el cum a îuceput-o de capul lui; și cine scie? pote într-o zi să ne învredniceasă a-l vedea pe tronul tatălui său isbândind mișeleasca lui ucidere.</p>
<p>După aceia el adresă fiului său prima epistolă și primele cuvinte de încuragiare și de îmbărbătare ca să urmeze înainte calea ce a urmat.</p>
<p>De aci încolo Domna Tudora nu se mai ocupă nici nu se mai îngriji de sârta fiului seu celui mai mare, căci își luase tatal său această sarcină, pe care o îndeplinia cu multă religiositate, și-și concentra totă iubirea, totă îngrijirea și tota atențiunea numai asupra fiului său celu mai mic, asupra lui Mihai, care cu cât crescea, cu atât da la iveală calități alese și însușiri superiore, spre cea mai mare mulțumire și bucurie a dascălilor săi care se luau la întrecere ca să facă din el un om drsăvlrșit. Aga Leca care-și luase îndoita sarcină de a înveța pe elevul său să fie un latinist însemnat și un soldat desăvirșit, era omul cel mal fericit, pentru că elevul său le învăța pe amândoă cu o tragere de inimă surprinzătore.</p>
<p>Domna Tudora stătu în Constantinopole până în anul 1577, până ce Mihăiu împlinise vîrsta de 20 ani și învățase de la profesorii săi mai tot ce sciau ei; ea până atunci trăise liniscită și de nimeni turburată în casa părinților săi; insă din acel an lucrurile începură să se schimbe aminteri, adică orisontul traiului său, să se înnoreze, căci politica care pană atunci o lăsase să trăiască în pace, găsise că a sosit timpul să se ocupe și de ea, și să o aibă în de apropo priveghere, nu pentru faptele ei, ci din causa copiilor săi care deja se făcuse mari și începuse să inspire îngrijiri.</p>
<p>Cât trăise Mircea Ciobanul, adică de la 1558 până la 1559, cât domnise în țera Românească fiul său Petru Șchiopul de la 1559 la 1567 și cât trăise fratele acestuia Alexandru de la 1567 la 1577, Domna Tudora putuse să trăiască în bună paca și de nimeni supărata în Constantinopole, dar de îndată ce se sui pe tron ombragiosul Mihnea al Il-lea, care semăna forte mult la fire cu strămoșul său Mihnea I cel rău, atunci lucrurile se schimbară, si liniscea Domnei Tudora se turbură. Pe atunci petrecerea în Constantinopol nu era îngăduită boerilor fruntași, mai cu seamă acelor ce aveau drepturi sau pretentențiuni la domnie, de teamă să nu creeze domnului după tron niscai-va încurcături prin starea lor în acest vecinie focar al intrigilor din orient; mai cu seamă familielor domni țâre le era cu desăvîrșire interzis. Pentru aceia Mihnea de îndată ce se sui pe tronul părintesc cu ajutorul bunicei sale Domna Chiajna, care tot se ținea băț de și trecuse de 80 ani, începu să curețe din calea sa ori ce piedici și orice primejdii. Aflând că un italian un a nume: doctorul Lombard Rozzo, a început să susție și să încerce a dovedi prin mărturia așepte boeri Români că el ar fi fost os de domn românesc, pentru că mumă-sa trăise câtva timp în concubinagiu cu un fost domn român, nu l-a numit care, Mihnea scrise mumei-sale și acesta se grăbi a scăpa, cum sciea ea să se scape atât de Rosso cât și de cei șeeapte pârliți de boeri români care se găsise să susție pretențiunea aventuratulul Italian, și netezise fără multă bătae de cap calea spre desăvîrșita mărire și tărie a nepotului său. Ea acusă înaintea divanului Porțel pe Italian că ar fi fost un mare înșelătoi care avea aspirațiuni forte mari și forte primejdie, aspirațiuni care se ridicau mai sus chiar și de cât tronul Țărrei Românesci, și susținuse această acusațiune atât prin mărturii vrednice de credut cât și prin dare mare de bani, cu care în Turcia se reușesce și ații mai bine de cât cu ori ce, și nu se lăsă până ce nu răuși a obține oslnda la Galere pe viață a acestor nesocotiți și apoi mortea lor... întâmplătore și fără de sgomot.</p>
<p>După ce scăpă de Rosso, Mihnea și Ghiajna își aruncară privirile spre Domna Tudora și spre fii săi care ajunsese în vîrsta d-a deveni îngrijitori, și mai cu seamă spre vistierii lane, singurul om care se putea măsura cu ei în înrâurire pe lingă Portă, pentru că era tot atât de viclean ca și ei și putea să le facă mai mult rău ca ori care. La început el să încercară să dărîme chiar pe lane și să-i răpească influența și înnaltul post ce ocupa acest Fanariot; vădind însă că nu a putut răuși în astă cercare, bătrîna vulpoică schimbă foaia, părăsi infrigele și uneltirele piedișe cu care n-ar fi răușit nici odată să-și ajungă la scop, pentru că Iane cum zisei, era tot atât de tare ca și ea, atât în viclenie cât și în bogăție, dărnicie și influență și se hotăriră a apuca calea legală. Ea ceru Porții și mai ales protectorilor el, ca în virtutea vechiului obiceiu consacrat de mai mult timp, să isgonească din Constantino pole pe Domna Tudpra împreună cu fiul ei Mihai, și să-i constrîngă să reintre în țerră, sprijinind acostă cerere și pe faptul că Petru trăia la o curte străină, curtea Leșească, și încă nu se scia ce uneltea el pe acolo. Mârele vizir, cu tdtă trecerea lui Iane, nu putu să înlăture această cerere, pentru că era până la oricare punct dreaptă, și povățui pe hasnataru imperiului ca de buna sa voe și ne silit să aducă la îndeplinire astă cerere a lui Mihnea. Iane se supuse și povățui pe fiica sa ca să se reîntorne în țârră, dar să nu se ducă nici la Târgoviște nici la Bucuresci, unde nu prea numera mulți amici, ci la Craiova, unde de bună seamă ea și fiul său vor fi îmbrățișați cu dragoste și de Dănesci și de Drăculescii Craiovesci.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="5">
<head>V. Suirea pe tron a lui Petru Cercel</head>
<p>După ce se stabilise în țerră Mihai împreună cu muma-sa, fratele său Petru care se numea Cercel pentru că purta un cerceluș de aur cu o piatră scumpă în urechia stângă, începu să se misce, să agite spiritele și să facă multe și mărunte pentru a vorbi lumea de el și a pune pe gânduri pe Mihnea Vodă și pe Mircioia muma sa, care priveghea cu ne adormire ca să nu piardă fiul său tronul pe care-l dobândise cu multe sudori și mari sacrificii.</p>
<p>Aflând prin amicii săi cum că Petru Cercel a plecat de la curtea Poloniei, pentru că craiul leșesc începuse a nu mai avea faciă cu Turcii nici o trecere, a trecut la curtea Franciei care pe atunci avea o forte mare înriurire asupra politicei turcesci și de acolo a început o vânătore în regulă care avea unică țintă numai dobândirea tronului Țerrei Romănesci, Mihnea și bătrâna sa mamă se înspăimântară foarte, și după ce puse în mișcare tote armele de care dispuneau ei ca să împace lucrurile la Constantinopole, își arucară ochii spre Craiova, începură să spioneze tote faptele lui Mihai și ale mumei sale, ca să scie dacă și ei au început să lucreze, să se agite și să intrigeze în favorul lui Petru. Pentru a avea un spion mai sigur, mai vrednic de credință și mai puțin inspirator de temeri și de bănueli, Mihnea Vodă trămise la Craiova în calitate de îndeplinitor al funcției de mare ban, chiar pe fiul cel mal mare, pe Radu care domni mai apoi în două rînduri între anii 1610 și 1616 și între 1619 și 1623, și care era mai de o vîrstă cu Mihai și era legat de dînsul prin ore-care legături de amiciție, însghebate încă de când petreceau împreună în Constantinepole, unul ca urmaș de domn despuiat și oropsit, și cel alt. ca fiu de Domn halea adică pe tron, trămis la curtea Sultanului ca zălog domnesc.</p>
<p>Acest tînăr care nu avea mai mult de 26 ani, priimi ordin de la tatăl său să se porte cu verul său Mihai ca ruda cea mai apropiată, să-l ia în tote zilele la petreceri și desfătări, să mergă împreună cu el la vînători și excursiuni, să-l trateze ca pe membru cel mai apropiat al familiei sale, dar să nu-l piardă nici odată din vedere, să nu lipsescă mai nici odată de lingă el, și să ia mai fără contenire parte la traiul său zilnic. Radu se supuse ordinului tatălui său, făcu tot precum i se zisese, însă cu un tact, cu o grație și cu o tragere de inimă afectuosă care nu ațîța nici de loc prepusurile lui Mihai, pentru că băiatul iubea pe vărul său de a opta spiță cu afecțiunea și sinceritatea unui adeverat amic. Acesta afecțiune îl îndemnă ca peste puțin timp după instalarea sa în Craiova să scrie tatălui său că Mihai nu da semne de nici o agitație, nu se ocupa de nimic alt afara de studiele și de puținele distracții ce le împărțea cu el cu cea mai sinceră bună-voință, și că despre faptele fratelui său, și nici nu le sciau cum le scia cei din Bucuresci, și nici nu împărtășea speranțele lui, și nici nu punea vreo temeinicie pe resultatul agitațiunelor lui. El mai spuse tatălui său că firea lui Mihai era atât de așezată, atât de iubitoare de dreptate și atât de urîtoare de intrigi și uneltiri tainice, în cât daca s-ar fi încuibat în sufletul său o taină ori cât de mică ea, l-ar fi dat pe față de la cel mai mic pas ce ar fi făcut pe calea comploturilor și a agitațiunelor misteriose, pentru că nu era nici de loc iscusit în arta prefăcătoriei. Era prea franc și prea leal pentru a avea stofa unui conspirator.</p>
<p>Liniscindu-se în ceia ce privea temerile despre Craiova prin această încunosciințare venită chiar de la fiul său, care pe lîngă acestea îi spusese că și boerii de acolo stati forte astâmpărați, Mihnea își aținti privirile spre Constantinnpole și spre locurile pe unde colinda adversarul său. Mai înteiu el scrise fiului săi ca să rămâe tot la Craiova, spre a continua mai nainte cu viața ce ducea acolo, și după aceia trămise la Paris și la Constanlinopole omeni de cea mai mare încredere, înzestrați cu puteri nemărginite și fonduri însemnate, ca să lucreze în numele său și să dejdce tăte uneltirele lui Cercel. Într-acest timp lată cele mai principale fapte ce săvîrșise Petru pe unde se dusese.</p>
<p>Petru stătuse la curtea Poloniei cât trăise bătrânul rege Sigismund August; în tot decursul vieței acestui rege, el își petrecuse vremea într-un chip astâmpărat și aprope nemișcat, servise pe suveranul său cu credință și cu dragoste, înaintase repede dar treptat în demnități ostășesci până ce devenise hatman, și ocupase la curte un loc destul de important ca amic și consilier intim al regelui, fără să dea la iveală cea mai mică urmă de agitațiune pentru realisarea vre-unor ambițiuni altele de cât acelea de a căpăta un rang din ce în ce mai însemnat la curtea din Varșovia; despre patria sa originală nici nu se mai făcea pomeneală. Într-acest timp mulți nobili, multi magnați însemnați și chiar Principi, prin vinele cărora curgea o rămășiță de sînge jaghelon, îi propusese ca să se înrudească cu el, dându-i pe una din fiicele lor în căsătorie, dar el refusa politicos dar în mod statornic orice propunere de căsătorie, deși deja trecuse peste trei-zeci și doi de ani, astfel că rămase holteiu.</p>
<p>După mortea Regelui Sigismund care nu lasă moscenitori direcți de parte bărbătescă, și după votul dietei Poloniei care declarase tronul electiv și alesese ca rege pe Henric de Valois, duce d’Anjou, al treilea fiu al lui Henric II regele Franciei și al Caterinei de Medicis, el însoți deputațiunea leșească care mersese la Paris ca să ofere noului ales coroana lui Lech, și atunci văzu pentru prima oră acel mare oraș care mai de la creațiunea sa a fost poreclit de către invidioși cu numele de Babilonia modernă. Vederea acestui mare orașiu îl uimi și îl fermeca, căci asemenea frumuseți nu-și închipuia el că există, dar nu-l opri de a se înturna înapoi, mai intern în Cracovia și pe urmă în Varșovia cu noul său Grain și cu strălucitârea sa curte.</p>
<p>Petru își păstra pe lîngă noul rege postul și influența de care se bucurase sub regele repausat, ba încă ea mai crescuse și se mai întărise, pentru că avusese avantagiul de a fi mai de o vîrstă cu regele, da fi frumos și chipeș, cu graiu dulce și insinuător, de a iubi petrecerile, desfătările și chiar desfrânările ca și fostul duce d’Anjou, și de a plăcea într-un mod cu totul particular noului rege. Acesta favore deosebită o dobândise mai ales pentru că contractase, spune cronica scandalosă a epocii, din copilărie de când trăise la Constantinople, ore-care deprinderi erotice care plăceau la nebunie regelui Henric de mignonă memofie, pentru că avusese mai mult timp în primii ani ai juneței sale legături intime cu Sultanul Selim, pe când acela era numai principe imperial, și pentru că purtase chiar ponosul insultător de juvan al principelui, deprinderi care se potrivea de minune cu gusturile și apucăturile lubrice ale noului rege. Cei ce nu-și culeg informațiunele din cronicele scandalose, susțin cum că Petru a dobândit acesta favore care i-a creat mulți invidioși, pentru că era aprdpe singurul la curtea Varșoviei care cunoscea și vorbea în perfecțiune limba francesă și mai cu seamă pe cea italiană, pe care fiul Gaterinei de Medicis o vorbea de preferință, pentru că era un poet de mare valâre, calitate forte mult apreciată de fostul duce d’Anjou, și pentru că avea o voce de aur cu care fermeca pe toți câți îl asculta povestind ori cântând.</p>
<p>Cu tote acestea șederea sa la Varșovia nu avu o durată prea lungă; în ziua de 30 Mai anul 1574, Carol IX regele Franciei și fratele regelui Henric muri la Paris, unii spun de bole contractate din viața sa cea depravată, iar alții otrăvit, și Henric fu chemat prin curier expres ca să mergă imediat la Paris ca să-și ocupe tronul părintesc care-i era disputat de trei de odată; de fratele său Franciscduce de Alencon, de cumnatul său Henric rege al Nevarei și de verul său Henric duce de Guisse. El nu stătu o clipă la îndoială, preferă fără îndoială corona Franciei în locul coronei Poloniei, părăsi în grabă Varșovia și seduse în goana cailor să-și ocupe tronul mai nainte de a fi ocupat de către ceilalți. Dintre toți Polonezii nimeni nu voi să-l însoțească până la Paris; numai Petru consimți din tot sufletul a se încredința în norocul și steaoa sa, a părăsi o situațiune sigură și strălucită pentru un. mare necunoscut, și a abandona pentru totdeauna patria sa adoptivă, pentru ca să urmeze pe Henric și ca să ia de o potrivă parte la norocul și primejdiele ce-i stau în cale.</p>
<p>Soarta vru ca norocul să fie triumfător și ca Henric să sosească la Paris mai nainte de a avea timp ceilalți competitori să strîngă bani și partisani, astfel că întreprinderea nu întâmpină nici un obstacol, nici un pericol; cu tote acestea curagiosul Cercel nu fu mai pucin resplătit pentru spontaneul său devotament. El deveni intimul și credinciosul regelui Franciei, precum fusese intimul și credinciosul regelui Poloniei, și ajunse în scurt timp sfetnicul și confidentul seu cel mai ascultat. Unii cronicari spun că el fusese prunumerat între mignonii regelui, alții că ar fi dobândit în inima de bronz a bătrînei regina Caterina de Medicis uu loc forte însemnat, care ar fi încâlcit și chiar înflăcărat inima de ghiață a teribilei florentine, și alții că chiar regina Ana care era cu totul lăsată în părăsire de către soțul său, nu ar fi rămas nesimțitdre la vederea frumuseței bărbătescă a tînărului Cercel.</p>
<p>Vezîndu-se sprijinit de protecțiunî atât de puternice, Petru se hotărî fără întârziere să profite de ele și să-și realiseze printr-însele ambițiunea ce hrănea din copilăria sa cea mai fragedă, adică dorința de a dobândi tronul părintesc. El, ne avind bani ca să se lupte cu Mircioaia, se gândi a pune politica în serviciul causei sale, și cunoscând scopurile ce urmărea Francia de a crea în orient un mare imperiu devotat el, începu a cere protectorilor săi sprijin și ajutor pentru redobândirea tronului părintesc, și le promise în caz de reușită un devotament ne mărginit. Pentru a mișca și mai mult spiritele, el scorni o legendă întreagă, mincinosă în realitate, dar pliniă de crezământ Într-o țârră și la o curte unde ordinea de succesiune se deosibea forte mult de cea practicată în terra Românească, și unde principiul mos-</p>
<p>cenirei în linie directă de la tată la fiu era singura ordine regulată și leală admisă și recunoscuta.</p>
<p>Pentru a atrage simpatia și favorea tuturor, el spuse cum că pe când era în o vîrstâ forte fragedă, pe când abia trecuse de zece ani și se găsea la Constantinopole, obligat fiinda sta acolo ca zălog până la ajungerea sa la majorat, fără de voia sa și a părinților săi, ci numai prin obligațiunea ce le impunea tractatele încheiate cu Porta o fracțiune de nemulțumiți și de conspiratori criminali, reușiră a otrăvi pe tatăl său, a-l lăsa orfan în o vîrstâ atât de tînără, și chiar de a-lu răpi din palatul său într-o note și de a-l arunca pe țărmuri străine. Sultanul aflând despre acestă crimă pedepsi pe criminali și orîndui o căimăcămie care se administreze țera în timpul nevirstniciei și a lipsei sale dar acei funcționari îndoit mai criminali, profitară de silita sa ședere departe de tronul părintesc, și hrăpiră dreptul ce i se cuvenea numai lui, ca fiului mai mare al părintelui său, confecționară acte mincinose și cereri plăsmuite, și prin dare de mulți bani oferiți de un usurpator care nu avea nici un drept la tronul cuvenit lui, reușiră a îndupleca pe Portă ca să dea tronul usurpatorului și urmașilor lui care-l dețin fără de nici un drept chiar într-acel minut.</p>
<p>Această fabulă amestecată cu ore-care părticele de adever, obținu efectul dorit; protectorii săi îl crezu, fură mișcați de nenorocirile lui și revoltați de nedreptatea ce i se făcuse, îmbrățișară cu căldură causa lui, și se hotărîră ca să-i acorde puternicul lor sprijin pentru a redobândi dreptul hrăpit. Pe atunci Francesif erau a tot puternici în Turcia, vocea ambasadorului regelui Franciei era ascultatată de marele vizir, mai ca și aceia a marelui Muftiu, și chiar sultanul</p>
<p>priimea într-un mod favorabil șa prietenesce sfaturile ce veneau de la acest ghiaur de distincțiune; iar cererile sale erau îndeplinite în grăbii și cu religiositate. Pentru ca să favoriseze pe protegiatul său, regele Henric pe de o parte, iar pe de alta muma sa regina Caterina scrise d-lui de Germigni, pe atunci ambasador la Conslantinopole; bătrîna regină mai cu seamă scrise cu propria sa mână mai multe scrisori prin care îi recomanda să sprijine cu căldură drepturile lui Cercel, și regele scrise representantului său ca să ceară cu insistență de la Sultanul ca să restabilească pe tronul pe nedrept usurpat pe notre tres cher' et bon ami le prince de la grande Valachie. 1)</p>
<p>Primele scrisori începură să curgă cam prin anul 1578, dar nu dobândiră succesul asceptat de la prima cerere cum dobândise pănă atunci orice altă cerere venită de la regele Franciei, ci întâmpină o mulțime de obstacole ne asceptate, pentru că Mircioaia încă trăia, încă avea bani multi și încă era a tot puternică în haremul sultanilor.</p>
<p>Ea, deși călcase peste 80 de ani, venise la Constantinopole, și de acolo se pusese a lucra cu cea mai mare ardoare pentru nimicnicirea repetatelor interveniri ale ambasadorului frances. Ea reușise în cele din urmă a îndupleca chiar pe sultanul și pe sultana Valide să scrie regelui Franciei și reginei mume, scrisori prin care se combată pretinsele drepturi ale lui Petru și să esplice cum sta ordinea de succesiune în țerra Românească, și răușise a ține lucrurile în tărăgăneală mai bine de doi ani.</p>
<p>Vezi Colecția Hurmutachc Suplim. I, Volum. IV, Scrisorile IXXXIX-CLX Pag. 46-103.</p>
<p>Sultanul care contrariu tuturor usurilor de pănă atunci intrase singur în acțiune și singur hotărise a ține piept atacurilor bunului său amic, regele Franciei, pe de o parte asigură pe bătrîna Chiajna, o îndemnă să fie liniscită și pacientă și o povățui să se reîntorne în patria sa, ca să se dea odihnei de care avea mare nevoe la vîrsta sa, iar pe de alta scrise regelui Henric o epistolă, prin care-l ruga să trămită pe Petru Cercel la Constanlinopole pentru a i se asculta în persona reclamațiunele lui, promițându-i a-l onora pe cât îi va fi cu putință; cu chipul acesta împacă ambele partide.</p>
<p>Această politică cu doue fețe făcu doi fericiți: bâtrînâ Chiajna se duse la Bucuresci cu sufletul ușiurat pentru ca să liniscească pe fiul său care tremura pe tronul său de frică, și apoi să moră de batrinețe peste câteva luni; iar Petru Cercel audind noutatea ce-l privea, tresaltă de bucurie, mulțumi cu recunoscintă protectorilor săi de sprijinul ce-i a dat și plecă pe la începutul tdmnei anului 1580 spre Constantinopole ca un triumfător, însoțit fiind de un trămis extraordinar al regelui Franciei a nume Berliner. Din nenorocire fu de prea scurtă durată bucuria și a unuia și a altuia, pentru că viforul furtunei peste scurt timp începu să sufle cu îndoită furie peste ambele orisonturi și să chinuiască încă doi ani și jumătate cu veninul amăiiciunei sufletele amânduror adversarilor!</p>
<p>Cercel ajungând la Veneția unde se găsea ambasador al Franciei D-lu du Ferier, care priimise instrucțiuni atât de la rege cât și de la muma sa, întâmpină atât din partea dogelui cât și din partea guvernului republicei o priimire pe cât se pote de strălucită, pe care Venețienii i-o acordară cu multă bucurie, pentru că</p>
<p>Cercel fusese bine recomandat de către regele Franciei și republica se afla pe atunci în legături de bună amiciție cu Francia, dar acesta priimire avu un mare cusur care prej adică mult interesele lui Cercel; ea fu prea strălucită în cât ațiță bănuelile prepuelnicei Turcii, care nici odată nu a fost pe picior de prea bun prieteșug cu regina Adriaticel, ale cărei galione a causat de nenumărate ori mult sînge rău puterii otomane. Acesta nechibzuință stiică tot câștigul ce dobândise cu atâta trudă d-lu de Germigni.</p>
<p>Cu tote acestea Petru nu-și pierdu cumpătul, ci îndată ce dobândi de la republica venețiană o corabie care să-l aducă până la Ragusa și una mie de galbeni pentru cheltueli de drum, se duse drept la Constantinopole, și prin cunoscința limbelor orientale, prin firească elocință a graiului său și prin cunoscințele ce încă avea la Constanlinopole, reuși a drege tot ce stricase până atunci și a risipi prepusurile Turciei care se temea de înghebarea unei alianțe prin concursul său a dogelui Veneției cu a tuturor creștinilor contra Turcilor sub auspiciele Papei. Văzîndu-se în Stambul, Petru încredința pe Turci prin strajnice jurăminte și grase promisiuni că el va fi un credincios și statornic vasal al sultanului, făgădui marelui vizir grase presenturi, pe care le ascepta de ații până mâne să pice direct de la Paris, și făcu ca Curtea otomană să întrevadă întărirea și sporirea sa, prin intermediul său, a bunelor relațiuni ce întreținea cu curtea Franciel.</p>
<p>Cu tote acestea Mihnea era încă tare; el prin banii și promisiunile sale făcu să tărăgănescă lucrurile încă doi ani, dar în cele din urmă nepotul Domnei Kiajna fu nevoit să-și plece papul și șă se învins, pentru eă curtea Franciei nu vru cu nici</p>
<p>un preț să capituleze și să renunțe la candidatul său.. Văzând că regele Henric plictisit de atâtea amânări începuse a schimba tonul, și de la rugăciuni trecuse la amenințări, vezînd că Regele Henric a însărcinat pe ambasadorul său să spue Porții lămurit că va trece în partea Ligei creștinătății daca cererea sa nu va fi în curând adusă la îndeplinire, sultanul Selim ne având încotro, mazili pe Mihnea spre cea mai marc bucurie a boerilor români care nu puteau să îl sufere, și în luna lui Iulie anul 1583 învesti pe Petru Cercel cu însemnele de Domn al țerei Românescl.</p>
<p>Petru Cercel dobândi tronul numai prin puternicul sprijin al Franciei, dar de obiceiul turcesc, adică de bacșișuri bogate date cu mână largă în drepta și stânga nu scăpă. Fu cruțat dânsul în urma stăruinței sultanei favorite Hazagru care-l protegea, de plata a peste 150000 scude, dar cu tote acestea fu silit sa se împrumute de la cămătari Greci, Armeni și Evrei cu sume forte mari, și să dea cu mâna plină la toți câți îi cerea, incepind cu marele vizir și sfîrșind cu cel din urmă bostangiu. După ce se calici cheltuind, Petru Vodă plecă din Stambul în diua de 15 August înconjurat de o pompă împărătească, fiind însoțit de Bertier comisarul Franciei, de o sută capigii împărătesc fruinos îmbracați și urmat de peste 100 boeri care alergaseră din țerră întru întimpinare-i de îndată ce aflase că a fost numit Domn, precum și de un mare numer de artisani iscusiți și de comercianți Francesi, care, se vede, formară sâmburile actualei colonii francese din regatul României.</p>
<p>Intr-acest timp Mihai și muma sa stau la Craiova fără să ia cea mai mică parte la tote aventurosele uneltiri ale lui Petru fratele unuia și fiul celei alte, și își petrecea timpul în linisce și bună pace, fără a se preocupa de virtegiurile politice și fără a-i trece prin minte că într-acest timp se găsea pus sub supravegherea de tote filele a unui spion ne adormit care sub masca amiciției îl însoțea pretutindeni și-l urmărea fără de contenire. Mihai în timpul domniei fratelui său abia consimțise a priimi postul de isprabnic al Mehedințului, dar nici el nici mumă-sa nu consimțise a veni în Târgoviște, ci cât stătu el pe tron, din Oltenia nu eșiră, și după resturnarea sa care avu loc în diuade 16 Aprilie 1585, el demisiona din postul ce ocupase și reintră împreună cu muma sa iarăși in viața sa obscură și liniscită.</p>
<p>Până să ajungem la istorisirea acestor noi evenimente, să ne suim, cu câțiva ani mai nainte și să spunem cele ce se petrecură în Craiova în timpul în care Petru Cercel alerga cu setoșie după tron.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="6">
<head>VI. O rosă între bălării.</head>
<p>Intr-o seară frumosă din tomna anului 1575 se deschise porțile grele ale unei cum mari boeresci, care mai totdeauna stau închise, și lăsară sa apară în stradă duoi călăreți urmați de o escortă strălucitore. Ambii călăreți erau juni, amândoi bine îmbrăcați, amândoi bine facuțl și amândoi buni cavaleri ; totuși cel mai june întrecea pe camaradul său în tote calitățile. Cel mai în vîrstă era smead, avea ochii verdi, părul castaniu deschis, mustățile blonde, talia mijlocie și căutătura craidonescă, cum am zice căutătură de om familiar cu orice desmierdări; iar cel mai june din contră era oacheșii, avea ochi negri și pătrunzători, păr negru închis, barba mică, neagră și rotundă, talie naltă și o înfățișare in care energia bărbătească se amesteca armonisându-se cu timiditatea tânărului încă nedeprins a înfrunta valurile lumesci.</p>
<p>Pe când superbii lor amăsari își mișcau cu indolență și cochetărie delicatele lor piciore, și făceau să resune tălpoele de lemn ce pavaii principalele strade ale Craioveî, celu mai vîrstnic își arunca ochii pe la tote ferestrele, surîdea și își răsucea frumosă mustață ori de câte-ori zărea vre-o frumusețe femeiscă ascunsă după vre o perdea, iar cel mai june, fără a cuteza să-și ridice ochii mai sus de capulu său, privia cu mândrie cum sălta frumosulu său cursier, și din când in când răspundea prin nisce simple monosilabe la esclamațiunele de admirațiune sau la cuvintele galante rostite de camaradul seu.</p>
<p>Era un om plicticos acel june, așia vor striga multi din iubiții mei lectori, mai ales aceia cărora le cam place să se uite după frumose, însă realitatea nu era astfel; nu, nu era un posac și un plicticos tînărul nostru, ci era numai un băiat care nu se călise încă, nu trecuse prin purgatoriul amorului și încă nu se formase; era unul din acele ființe care după înfățișare se cunoscea că suntu meniți de sortă a iubi numai o singură dată și a nu fi nici o dată eroi de romanțe galante. Celalt din contră, prin aerul său și prin înfățișarea sa spunea ori cui îl vedea că iubise și fusese iubit, înșelase și fusese înșelat, încă iubea și pote că se întemplase să fie iubit, și încă spera ca în viitor să mal fie favorisat de capriciele amorului și să fie mai pucin victimă a înșelăciunelor. El în ădever eră un june format.</p>
<p>Cu drept cuvăntu mulți din cititori sunt curioși să afle mai curând cine erau acel juni, unde se duceau și ce rolu au să joce în nuvela ce o au înainte? Sunt dator să satisfac naturala curiositate a tuturor, și cu un minut mai nainte mă grăbesc a-mi împlini datoria. Casa cea mare, din curtea căreia eșise junii noștri eroi, era ocupată de familia fostului Domn Petrașcu Vodă supra-numit cel bun; cei duoi călăreți erau, unul cel mai mic din fii răposatului domn, adică Mihai, iar cel alt, cel mai vîrstnic, eră verulu său, Radu, fiulu lui Mihne Vodă al II-lea.</p>
<p>Ambil juni învățase împreună sub un același învățător, sub vestitul profesoru grec Coronas, dar ce mare deosebire între învățătura și învățătură! Radu învățase, dar nu prea învățase matimele și versiunele învățatului profesor, escelasse, dar nu prea escelasse întrecîndu-se cu camarazii săi în mânuirea airmdior, însă întrecuse pe toți camarazii săi în măestria și dibăcia de a se face plăcut și iubit de sexul frumos. Față cu femeile el era omulu cel mai învățat și mai desăvîrșit!</p>
<p>Mihai din contră uitase cu totul că femeile represint jumetatea geniului uman, și se devotase cu ardore în aprofundarea studiului limbei lui Euripidi și Sofoclea, a lui Cicerone și Terențiu, a lui Cyrile și alu altor slaviști celebri. Pentru dînsulu nu exista altă lume de câtu cea sciințifică și literară. Lucru de mirare, elu era dibăciu în mănuirea armelor tot atâta ca și  în mânuirea glosarelor.</p>
<p>Rudele lui, și mai alesu maica sa, întâiu privia cu bucurie și cu un felu de mândrie progresele ce făcea el în învățătură, dar după ce vracii din localitate spuse, cum sunt deprinși și azi să spue părinților când văd un băiat prea silitor, ca atâta silința din partea unul tinăr abia eșit din copilărie, ar fi in stare să dărapene sănătatea nobilului student; mai spuse el cum că felul traiului băiatului trebuia să fie schimbat cât mai neîntârziat, spre a se opri progresul răului, care a început să se manifeste prin o slăbiciune fisică învederată, și hotărîră în unanimitate ca cartea să fie părăsită. Auzind unele ca acestea, rudele și bătrâna Domnă Teodora, se hotărîră .ca să schimbe felul traiului tinărului silitor, și ca sa potă să ajungă la scop, rugară pe tinărul Radu fiul Domnului Mihnea, care, precum am spus, petrecea in Craiova, care avea cu totul alta fire și iubea mat mult petrecerile de cât glosarele, ca să facă bunătate să ia din când în când, cu sine pe la petreceri și desfătări pe verul său Mihai ca să se desmorțească și el, și Radu prinse forte bucuros, și începu să vișiteze mai des casa Domnel Tudora, și să ia din când cu sine pe sălbatecul Mihai care-l însoțea numai pentru ca să nu nesocotescă voea mamei sale. De atunci începură să se fie lânț petreceri și desfătările in casa Domnei Tudora care stătuse până, atunci mută și tăcută, și învățătura să, alterneze cât se pote de des cu distracțiele și traiul vesel, la care se dădu a lua parte și Mihai, la început mai sfios, și mai pe urmă cât se pote de voios. Tinerii iși petreceau zilele în vînători și manevre militar forte de modă pe atunci, sera în chefuri și tambălăuri in familii. Mihai luă cele d’intâiu premiuri în luptele resboinice și împușca vînaturile cele mai numerose și mai selbatice, însa sera cedă postul de onore vărului său, care repurta tote victoriele. Pe când jupânesele cele tinere ca și cele bătrâne, și chiar mare parte din bărbați se lăsau a fi fermecați de limbagiul înflorit și manierele atrăgătore ale lui Radu, Mihai se retrăgea într-un colț, și discuta cu profesorii săi și cu duoi camarazi ai săi, cu Preda Buzescu și cu Radu din Calomfiresci despre păsurile țerei și despre mijlocele prin care s-ar putea înlătura. Femeile văzându-l petrecând în acest mod, îl numiau: unele miculu sălbatec, iar altele micul călugăraș.</p>
<p>A opta zi după începerea acestei vieți de chef, Radu proiectă o partida de preumblare prin oraș și împrejurimi, care preumblare să fie urmată la fine da up prând câmpenesc la una din moșiele vecine. Ziua de dimineță se arătă forte favorabilă acestei partide; sorele arunca din mijlocul unui firmament limpede de azur un bogat torent de lumină si căldură, care înviora si înveselia totă natura, iar veutul vezând splendida generositate a sorelui, gelos d’a nu rămânea mai pe jos înaintea recunoștinței muritorilor, trămise câțiva zefiri, și aceștia, prin drăgălașa adiere a aripelor lor, umplea aerul d’o răcore desmierdătore și d’un parfum îmbătător.</p>
<p>— Iubite vere, zise Radu camaradului seu, pe când ambii călători treceau împreună cu luxdsa lor suită pe o stradă principală, ia privesce spre ferestra casei aceleia cu oblânele verzi.</p>
<p>— Ce este? întrebă Mihai uitându-se cu curiositate spre partea locului; ori se vede printre geamuri vre-o buruiană rară ori vre un dobitoc necunoscut ?</p>
<p>— Da, cam așa, o buruiană și un dobitoc din cele mal frumose; ia prvesce ce mai femeiușcă! parcă este un îngeraș.</p>
<p>— Femeiușcă! aida de ; răspunse Mihai cu sînge rece, asemenea închipuiți îngerași, se ved în totă vremea și pretutindeni.</p>
<p>— Așa este însă cu cât ai vedea mai multe vedenii de asemenea soiu, cu atâta ai dori să mai vezi si altele.</p>
<p>— Se pote să placă unora asemeni vedenii, precum place altora o vedere câmpenescă frumâsă, o înfățișare muutenescă mareță sau alte lucruri firesc! vrednice de văzut.</p>
<p>— Ce tot spui tu, vere? strigă Radu oprindu-se în loc, pui tu pe o femee alături cu o înfățișare câmpenească, sau cu o vedere de munte? ,</p>
<p>— Negreșit, dar pentru ce nu? ce e vre-o deosebire? nu e tot frumos?</p>
<p>— Ce lighionă curidsă esci tu, dragă Mihai? n-am văzut eu om ca tine ; nu simți tu în anima ta pentru frumusețea femeilor o plăcere deosebită de aceia ce simți pentru frumusețea celorlalte lucruri?</p>
<p>— Negreșit că nu.</p>
<p>— Nu simți tu în inimă o înfiorare și o aprindere cu totul deosebită când te apropii de o femee ?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Măi! se vede că tu n-ai trăit la Stambul ca să cunosci ce e viața și femeea!</p>
<p>— Ba am fost, și chiar am stat aprope două-zeci de ani acolo.</p>
<p>— Atunci esci încă copil, cu tote că obrazul ți s-a împodobit cu barbă și mustăți; dar lasă că nu s vremea perdută, te vei schimba tu în curînd.</p>
<p>— Nici o-dată nu me voiu schimba de cum sunt acum.</p>
<p>— Nu zi vorba mare vere; femeia are în inima omului un colțișor ne care nu i-1 fură nimeni, și care, ori cât de târziu, tot ajunge sub stăpânirea ei.</p>
<p>— O fi; să scii însă că inima mea este deschisă tuturor simțimintelor bune și folositore, dar n-are și nici nu va avea vre un colțișor, ori cât de mic, în care să se adăpostească patimi aducetore de slăbiciuni.</p>
<p>— Copile, copile! cât ai să te schimbi! zise Radu dând din cap; nu va trece mult, și eu, singur nu te vei mai cunosce.</p>
<p>— Eu să me schimb? esclamă Mihal surîzând cu ironie, nu me cunosci bine.</p>
<p>— Ba te cunosc prea mult: cărbunele acoperit cu cenușe frige mai rău și scoto mal lesne flacără. Me prind că în curând ai să-mi fii protivnic în lupte drăgăslose.</p>
<p>— Ia taci, Radule nu mai glumi; inima mea este nesimțitore la ori-ce îndemn de asemenea soiu.</p>
<p>— Eu mă prinți că dacă ași voi eu, în cea mâi scurtă vreme te-aș face să-ți schimbi gândurile, ți-aș aprinde inima ca pe o bucată de iască, și ghiața ași schimba-o în foc.</p>
<p>— Pe ce te-ai prinde?</p>
<p>— Me prind pe 100 talere venetici, că într-o săptămână, daca ai face tot ce ți ași zice fi a-i merge ori unde te-aș duce eu, ai deveni cel mai înfocat închinător al femeilor.</p>
<p>— Priimesc prinsorea.</p>
<p>— O primesci ?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— Chiar de acum?</p>
<p>— Da, de acum chiar.</p>
<p>— Forte bine; începe prin a porni înnainte; esci dator a te supune. .</p>
<p>— Fă totu ce vei voi ; eu din parte-mi sunt gata a te asculta.</p>
<p>— Iubiți prieteni, zise Radu adresăndu-se către tinerii fii de boem cari îi urmau la câțiva pași, suntem nevoiți a ne despărți; eu și vărul Mihai avemu să mergemu tiptil undeva. D-vostră, dacă voiți mai preumblați-vă, iar de nu, mergeți și ne asceptați acolo unde ne este pregătită masa și veselia. Dacă nu ne vom întorce peste trei ceasuri, nu ne mai asceptați. Asemenea și voi, slujbași, urmați pe jupani, daca d-lor ve vor îngădui, sau, la din potrivă alergați înnainte și pregătiți cele trebuinciose.</p>
<p>Junii boeri și servitorii plecară și apucară strada ce cotea la drepta, iar Alexandru și Mihai cotiră spre stingă ca să se afunde prin mahalalele mărginașe.</p>
<p>Ziua aceea, zi de Duminică, era una in care poporul de jos pe atunci patrecea mai bine și mai cu veselie. Tote grădinele și yiile din jurulu orașului erau pline de a lume voidsâ, care răspândită pe pajiștea cea verde, sub umbra bolteloru de viță și alături cu teascul de struguri, mânca carne friptă și bea la must și la vinu năsprit.</p>
<p>Radu și Mihai trecură pe lîngă mai multe grădini și vii, intrară prin mai multe din ele, gustară vin din mai multe ole nesmănțuite, cercară frăgezimea mai multor bucățele de carne friptă; renumita neică se vede că și pe atunci se lua la întrecere cu cârnații, ca și aoum, și jucau un măre rol în grădinele de petrecere ale poporului de jos; ascultară mal multe cântece și țipători esecutate de lăutari și cimpberî, priviră Ia mal multe hori, Radu admiră mai multe frumuseți, care ornau chipurile junelor fete din popor, și Mihai se uita cu nesațiu la mai multe grupe și posițiuni demne de admirat în respectul artistic.</p>
<p>— Iată ce bujoraș de fată! strigă Radu arătându-i o copilă fragedă ca o flore, care sălta în una din acele grădini pe iarba cea mătăsdsă alături de o parte cu unjune și de alta cu o altă fată prinși împreună cu ea la horă. Privesce, Mihaî, ce fetiță plină de daruri ceresci! esclamă fiul lui Mihnea vodă arătând în altă horă o altă frumusețe. Te uită, te uită cât e de drăgălașe acea femeiuță cu coronă de galbeni pe cap și cu mărgele roșii împrejurul gîtulull dise iarăși arătând o tinerică măritată de curând; ce zici? așa e că îți place ?</p>
<p>— Negreșit, răspunse Mihaî; mulțămită cerului, frumusețea între Români nu este un lucru rar. Firea a fosta darnică pentru pămentul nostru, munții și câmpiile, ca și apele, și viețui tonele, omenii ca și femeile tot cu totul este frumos și mănos pe întinderea sântei nostre moșii.</p>
<p>— Dar inima ta nu simte vre o altă aplecare? nu privesce cu alți ochi spre atătea frumuseți ?</p>
<p>— Cum de nu ! ea este plină de mândrie, căci tote aceste mândreți se găsesc în sînul țării mele.</p>
<p>— Să mergem de aici că te aude lumea cum vorbesc!, și ne facern de rîs; țlise Radu aruncându-se pe cală; ne asceptă prietenii; destul pentru ziua de azi; mâne vomu reîncepe preumblarea prin oraș și prin sate.</p>
<p>Mihai încalecă fără să zică nimic și urmă machinal calul camaradului său.</p>
<p>Pe când trecea prin o stradă cam retrasă și ajunse în dreptul unor case cu un etagiu modește dar stralucitore de curățenie și de veselie, Radu stătu de o dată în loc și tară să zică nimic, și fără să mai atragă ca pănă aci atențiunea lui Mihaiu, rămase îîn loc împetrit in colțul stradei și își pironi privirea spre una din ferestrele acelei case care da în stradă și avea geamurile deschise.</p>
<p>— La ce se uită el? șopti Mihal oprindu-se și el în loc la o mică depărtare.</p>
<p>Ia spuneți-mi daca ghiciți la ce se uita Radu? iubiți lectori. Ați crede pote că la o mulțime de flori care Împodobeau cu nenumărate împestrițăturl cadrul acelei ferestre, sau la vasele de pămint smănțuit în care se aflau acele flori presădite, sau la albele perdele de filaliu subțiri ca pânza de păiajen ce se vedeau printre giamuri?! Ași. Radu nu era o ființă impresionistă care să fie mușcat de asemenea mândreți banale; el se uita cu așea uimire la altceva cu lotul deosebit. Dincolo de flori și perdele apăruse mai înteiu o mână albă și delicată care ținea un vas cu care răcoria rădâcinele florilor, și apoi puțin mai înnapoi, o jună copilă sau o tînără femee, forte tinără și atât de frumosă in cât ar fi fost demnă de-a servi lui Raphael drept model pentru serafimii săi.</p>
<p>Astă jună fată sau femee, nu scim încă ce era, poseda tot ce este mai perfect și mai admirabil în frumusețe: o figură ovală bine proporțională, o pelițâ albă și catifelată, pe care rumenul se nuanța într-un mod forte delicat pe un alb mat, nisce sprâncene negre subțiri și bine arcuite, nisce ochi albaștri mari, lăcrămoși și strălucitori, un nas drept, fin și proporțional, și o guriță mică și rumenă ca o roșa în desvoltare, prin ale cărei buse de carmin se resfâța un suris dulce și fermecător, care lăsa să se țlăriască două șiruri de dinți albi ca mărgăritarul. Gitul său cel alb, plin și proporțional, și umerii săi care îșl ascundea frumusețele sub o cațaveică de catifea îmblănită cu samur, era pe jumătate inundați de nisce bogate valuri ale unui păr castaniu și lucitor care cădea, parte pe umeri in unde incărlionțate, și parte pe spate in două code late și atât de lungi în cât mai atingea pămîntul; peste acest păr era aruncată o legătură de filaliu înnodată grațios la spate.</p>
<p>Atât putu vedea Alexandru din persona junei și necunoscutei ființe ce sta înnainte-i și cu tote astea remase in loc estasiat, și nu putu să scotă din gură alt de cât esclamațiunea;</p>
<p>— Cât este de frumosă!.....</p>
<p>Ce ar fi zise el daca ar fi vedut totu întregul acestei ființe adorabile? daca zidului ce-i ascundea restul corpului  s-ar fi făcut transperant și ar fi lăsat să se vadă conturul peptului el ce-și ascundea tesaurele sale cele încântătore sub o rochia simplă și modestă, talia sa de nimfă ce se mlădia ca și o trestie mișcată de adierile defiriloru, și statura sa cea potrivită, și întregul ființei sale, în caro se lupta cu avantagii egale: frumusețea, grațiile și delicatețea?</p>
<p>Mihai mai înlâiu își aruncă asupra acelei ferestre o căutătură distractă, dar după ce vedu pe tînăra ființă ce se darea în cadru ferestri, și după ce ochii săi se întâlniră cu căutătura ei cea timidă, și după ce mai vechi că indrăsneața sa căutătură a făcut pe fată să se roșiască, să se retragă cu sfială înapoi și să dispară din vederea sa ca și o căpridră urmărită de pismașul vânător, atunci privirea lui s-a ațintit mai cu interes spre acea terestră, atunci mâna lui s-a îndreptat spre inima sa, peptul lui a scos un suspin năbușit și ochii lui nu s-au mai deslipit de la acea fereastră.</p>
<p>— Frumosă ființa! esclamă Radu după ce-și reveni în sine; n-am vezut altă frumusețe care să se potriviască cu dânsa; vederea ei m-a mișcat forte mult. Să plecăm d-aci, că pre legea mea nu sciti ce se pote întâmpla ; simț în mine nisce împunsături pe care pînă acum nu le am simțit. Rar ce ai și tu, Mihai? de ce stai așa împetrit în loc? și de ce te uiți spre acea fereastră cu atâta stăruință? ce nici ție nu-ți e bine.</p>
<p>— Ași! ai să mergem, se grăbi a zice Mihai, pentru ca să ascundă din ochii camaradului său tulburarea ce-i cuprinsese sufletul.</p>
<p>— Tu pari mișcat Mihai?</p>
<p>— Ba nu, te înșeli, n-am nimic, respunse Mihai cu un vers tremurător.</p>
<p>— Aide, aide, nu te mai ascunde vere ; această ființă fermecătore a avut darul să desmorțească o ființă istovită ca mine și tot de o dată să topiască ghiața ce copleșea inima ta cea ne ispitită.</p>
<p>— O! nu vere, le încredințez că despre mine vederea sa m-a făcut să simț numai ce aș fi simțit când ași fi veclut orice alt lucru frumos și... dar iat-o iar s-a ivit, adăugă fără vuia sa tânărul întorcând capul spre fereastră.</p>
<p>— Mihai! am biruit, te-ai schimbat, clise Radu înveluind întreaga ființă a fiului lui Petrașcu vodă cu căutătura sa de șoim.</p>
<p>— Aide de! așa de curând creoli că se pole schimba un Mihai?</p>
<p>— Și de ce nu? Iubirea este o simțire tainică, care fără voe și fără să simți se face stăpînă peste inimile muritorilor.</p>
<p>— Peste a mea nu s-a făcut și nu se va face nici odată stăpînă o simțire josnică.</p>
<p>— Pote, așea o fi sau mai bine astfel îți da mâna sa vorbesci, până mai adineaori, dar de ații în colo, de mâne și mai apoi, vom vedea; să mergem acum că am întârziat.</p>
<p>Plecară, dar nici unul nu făcea mare progrese spre a se depărta de fereastra cea minunată, căci un magnet lainic îi tragea pe amândoi tot înnapoi; cai de sub ei abia își mișcau piciorele, și cavalerii nu se gândia nici de loc, num aduceau aminte că erau asceptați de mai bine de trei cuarturî de oră, și nu se gândea să le dea călcâe.</p>
<p>— Ce pote fi asta, Mihai? zise Radu surizând și uitându-se cu o căutătură răutăciosă spre verul său; ce Tătarii ai de de stai pe loc? până adineaori erai alături cu mine și-mi biciuieai calul să meargă mai iute, când vedeai că călărețul a uitat de-a avea astă grije, de ce acum români totu înnapoi? de ce te uiți tot îndărăt și de ce lași atât calul meu cât și pe al teu ca să’și rumege zăbalele în voe?</p>
<p>— Dar tu Radule? răspunse Mihai cu același ton, tu, care până adineori nu lăsai să trecă ferestre nevezută și ușă necercetată, tu care ochiai tote frumusețele și le aruncai în trecat fel de fel de cuvinte dulci, pentru ce acum stai smerit, cu gura mută, cu ochii întorși spre partea de unde ăm plecat, și îți arunci privirea numai spre o parte, spre fereastra cu fata cea frumosă; spune-mi pentru ce n-ai de loc spor la drum?</p>
<p>— Pentru ce? ce ore n-ai înțeles pentru ce?</p>
<p>— Nu.</p>
<p>— Adeverat? Atunci să scii că esci încă copil Mihai, dacă nu ghicesci și astă taină lesne de ghicit; nu me îndur să plec d-aici vere, pentru că am început să iubesc astă ființă necunoscută astfel cum.</p>
<p>n-am iubit în viața mea și nu me îndur ca sa mă deslipesc de ea. </p>
<p>— Tu să iubesci? aida de! e peste pote!</p>
<p>— Ba e prea cum se pote, vere; eu nu sunt din aceia care se rușineză de slăbiciunele lor, ci am curagiul de a le mărturisi când me simt subjugat de ele; am început să iubesc pe acesta fată cu un foc ce n-am simțit de când sunt; nu me dau în napoi da ți-o spune fără de înconjur.</p>
<p>— Focul ce se aprinde lesne, lesne se stinge.</p>
<p>— Vei vedea tu căt va ține acest foc așa de lesne aprins.</p>
<p>— Ce ai de gînd să faci, dacă ast foc va sta mai multă vreme aprins?</p>
<p>— Nu sciu acum de o cam dată ; ceea ce sciu  sigur este că me voiu sili d’a face cunoscință cu ființa iubită, d’a-i împărtăși că e iubită și d’a încerca 16 te mijlocele ca să-i robesc inima.</p>
<p>— Dar pe urmă, dacă vei isbuti? .</p>
<p>— Iaca acuma na ce întrebare! Me voiu îndrăgosti cu dînsa, și vom trăi câte-va luni, pote și mai mult, un train vrednic de pismuit.</p>
<p>— Dar dacă nu se va împăca ea cu o dragoste trecătore?</p>
<p>— Hei! unde nu încape voia mal se amestecă și nevoia; nu scii tu că sila îndeplinesc adesea bunăvoință?</p>
<p>— Ce spui ? ai fi tu în stare să siluesci o ființă iubită? N-o iubesci dar.</p>
<p> — De unde scii tu, inimă de ghiață, cum se iubesce ?</p>
<p>— De unde? Nu pot să-ți spun că nu sciu; îmi spune numai inima așa fără de veste.</p>
<p>— Inima spune de multe ori prostii după care nu trebue să se ia totdeauna o minte sănătoasă.</p>
<p>— Ia ascultă vere, daca astă femee sau fată, nu scim bine ce e, daca ea va fi stăpână de capul ei și va vrea sa te ia de bărbat, al lua-o tu de soție? ai face-o nevasta ta oricare ar fi nascerea ei?</p>
<p>— Nevasta mea?... ce copil esci! nu se face fie-ce femee soția unui fiu de domn.</p>
<p>— Dar daca o iubesc?</p>
<p>— Altceva e a o iubi, altceva e a o lua de nevastă. O ființă ce întâlnesci si iubesci, asia din întâmplare, slobod esci s-o faci drăguța ta, să o iubesci cu tot focul și cu totă dragostea câtă vreme inima ta va fi în stare s-o iubească; dar mai mult nu; pe urmă mintea trebue să biruiască patima.</p>
<p>— Vasăzică, vere, dragostea nu e alt de cât îndeplinirea unei patimi trecătore, după a cărei potolire al fi în stare să lași în părăsire și în nenorocire ființa nevinovată ori ne ispitită care a fost îndestul de prâstă d’a se încrede în făgăouelele și jurămintele tale? va să $ică ai fi în stare să nenorocesci astă copilă nevinovată ? sau astă femee ne ispitită, daca ea ar fi îndestul de prostă ca să se încreclă în cuvintele tale ?</p>
<p>— N-am zis că ași nenoroci-o; din potrivă ii voiu face norocirea, îi voiu da îndestulă stare dacă n-o avea, și voiu mărita-o pe urmă cu cine-i o plăcea.</p>
<p>— Cu un om al teu negreșit, cu un nenorocit care să fie îndestul de ticălos ca să închidă ochii când stăpînul va porunci; nu este așa vere?</p>
<p>— Mi se pare că ai cam ghicit.</p>
<p>— Frumosă fericire ai fi în stare să faci ființei ce iubesci! frumos viitor ai pregăti tu acestei fete saii femei dacă ar avea prostiea să se încreadă in tine! Eu, de și mai tinăr ca tine, n-aș putea să săvîrșesc o asemenea mișelie, și nu voiu suferi ca altul să facă aceia ce nu vreau să fac eu acestei ființe. Afla Radule că iau sub apărarea mea pe acestă necunoscută, că nu te voiu lăsa să faci aceia ce ai de gând să faci cu ea, și că la nevoe voiu apâra-o chiar cu jertfirea vieței mele de cursele tale.</p>
<p>— Ei, ei! dar prea te-ai aprins și te-ai întins tinere de ai început să o iei cu mine pe acest ton, replică Radu întunecîndu-se, se cunosce că esci copil și încă prea agiamiu de-mi vorbesci astfel; ași vrea numai să sciu cu ce drept ai lua d-ta apărarea acestei necunoscute?</p>
<p>— Cu unul din cele mai mari și mai sânte; iubesc și eu pe astă copilă, o iubesc cu atâta foc ca și tine, pote și mai mult; și dacă me va iubi și ea cum o iubesc eu, voiu face dintrînsa soția, iar nu țiitorea mea. Datoria d’a apăra cinstea și nevinovăția unei ființe ce-mi e dragă, îmi dau tot dreptul d’a o apără de cursele tale.</p>
<p>— Iubesci tu! strigă Alexandru rîzând cu hohot, aidea de! te înșeli, băete.</p>
<p>— Nu mă înșel de loc</p>
<p>— Ai perdut prinsorea.</p>
<p>— Fie; îți dau 100 talere, nu mai lasăte de gândul d’a urmări pe astă ființă nevinovată.</p>
<p>— Ia sa ne vedem de drum Mihai și să lăsăm gluma la o parte.</p>
<p>— Eu nu glumesc.</p>
<p>— Nu?! apoi daca e așea află că pentru un fleac de 100 talere nu vreau să scap din mână o astfel de porumbiță. Daca e vorba de prinsore să scii că nu mă las nici mort; nu cunosc! bine pe Alexandru, vere Mihai; întorcete mai bine înnapoi la dascălul și glosarele tale, și lasă pe cei pricepuți în ale femeilor să se îngrijiască de femei.</p>
<p>— Cum văd eii tot ce vorbim noi nu e glumă ci lucru serios, vere? dacă e așa iacă că nu glumesc</p>
<p>nici eu, și nici me las o dată cu capul ca sa pierd din mână acea porumbiță. Astă fată este amenințată, eu voia apăra-o ori prin ce mijloce; dascălul și glosarele mele me îndatorez să. me port astfel.</p>
<p>— Bine, atunci dar ai hotărit să ne luptăm pentru astă fată?</p>
<p>— Fie și lupta, o priimesc.</p>
<p>— Te prevestesc că resboiul va fi forte strașnic.</p>
<p>— Fie.</p>
<p>— Pe viață sau pe morte.</p>
<p>— Ori cum vei pofti.</p>
<p>— Să scii că vom strica între noi orice legături de rudenie și de prietenie.</p>
<p>— Dacă nu poți altfel, fă cum poftesc!.</p>
<p>— Rămas bun, iubite verișorule ; eu me despart de d-ta; nu mai am inimă sa me împărtășesc din prânzul ce ne asceptă.</p>
<p>— Dacă eu iți sunt o pedică, poți să te duci d-ta la ospet, că esci mai deprins cu asemenea petreceri; uite că a înserat și eu am obiceiu ca îndată ce însereză să intru in casă ; cale bună!</p>
<p>— Mulțumim de imbiarea ce-mi faci; n-o pot priimi, am altă trebă; sluga d-tale.</p>
<p>- Petrecere bună.</p>
<p>— Asemeni.</p>
<p>— Amin.</p>
<p>După aste luări de adio pronunțate de ambii rivali cu un ton înțepat, își îndreptă fie-care calul spre direcții opuse și plecară în galop. Amendol merse mai mult timp, cotiră mai multe strade, și după un târziu, se întâlniră sub aceeași terestră; ghiciți sub care?</p>
<p>— Aci petrec tinerii școlari cari intră în casă îndată ce a înserat? întrebă Radu cu un ton luător în ris.</p>
<p>— Ei merg acolo unde trebue să apăr cinstea. și nevinovăția; asta este datoria soldatului, și Românul adevărat, pe lângă bun școlar, este și bun soldat.</p>
<p>— N-o scot astfel la cale cu acest ageamiu încăpățînat, murmură Radu în sine, trebue să schimb mijloacele ca să-i adorm bănuelele. Fia! ha! ha! făcu apoi râdend cu hohot, bine te legaiu la gard! Te-am făcut să-mi desvălesci lăuntru inimei fără multă bătae de cap; mi-ai mărturisit în sfirșit că iubesc!, ți-am luat banii; de acum încolo iubesce sănătos, iubite vere, pe cine vrei, insă până una alta, aide acasă să numeri cele una sută talere.</p>
<p>— Radu uneltesce vre-un vicleșug și vrea sa me adormă, se gândi Mihai, însă nu va isbuti; trebue să fiu cu ochi deschiși ca să nu cad jucăria dievo-lielor sale. Așa te voiu, scumpe vere, reluă cu voce tare Mihai, să dai și celui ce n-are o mică parte din mulțimea acelora ce sunt ale tale: nu este așa?</p>
<p>— Negreșit, nici vorbă ; se mergem la palat.</p>
<p>Peste o oră fiecare închis in camera sa plănuia cum să pue în esecuțiune resboiul amoros ce au început, și a găsi mijlocul cel mai nemerit spre a învinge pe protivnic. Intr-un minut copilul se transformă în om.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="7">
<head>VII. Primele vibrări ale unei inimi virgine.</head>
<p>Mihai ajungând în casa părintească intră în cămara sa ca în tote dilele, încet și fără sgomot, dar nu mai intră într-însa cum intrase în totdeauna până atunci, și chiar în sera dilei precedente : liniscit, ne turburat și fără de grije, ci intră trist, posomorit, dus pe gânduri și forte abătut.</p>
<p>Nu mai intră ca altă dată cântînd și sbeguindu-se întocmai ca sglobia păsărică ce sboră din cracă în cracă, umplind aerul de ciripiri voiose, ci intră tăcut și forte abătut, ca cum o mare nenorocire sau o mare durere i-ar fi sdrobit inima. Intrând cățlu greoiu pe patul șeii de odihnă, pe care până cri găsise întotdeauna repaosul cel mai absolut, își rezemă capul de perna care până atunci fusese pentru el un adevărat leagăn adormitor, dar nici aci nu mai găsi acea pace, acea seninătate, acea linisce sufletească care-l desmierdase până atunci cu adormitorele lor mângâeri.</p>
<p>Ce avea bietul tînăr, bietul băiat, bietul copil de nu mai putea să găsescă odihna și alinarea sbuciu-mărilor ce-l torturau ? Pentru ce pacea sufletului, emblema castitaței și a nevinovăției fugise din cămăruța sa, și trimisese în locu-i gânduri negre, griji chinuitâre, și fantasme stranii care i se arătau aievea chiar avînd ochii deschiși, și-l făceau să îndure nisce chinuri cu totul noi și încă necunoscute de el? Pentru ce acel somn blind și dornic care, de îndată ce-l vedea întins pe patul seu, îl lua în molaticele sale brațe și îl transporta binișor în nisce regiuni pline de visuri frumose șialiuătdre, deaslădată îl făcea să rătăcescă dibuind prin lumea unor năluciri grosnice la înfățișeare care i se arătau chiar înna-intea ochilor sei deschiși ? Pentru ce ochii sei nu vreau să se închidă și genele sale nu puteau să se împreune? pentru ce repaosul minței fugea de el și mii și mii de gânduri întunecose îl năpădeau? Ce făcuse? ce i se întâmplase? care era causa acestei neasceptate transformări ?</p>
<p>Cine gonise din ființa sa liniscea consciinței și repaosul sufletului? cine alungase din ochii sei dulcele somn, al cărui sărut măngăitor altă dată îi lipea genele cu miere de îndată ce le închidea? Cine a adus în locul păcii turburarea? în locul odihnei insomnia? în locul copilărescel neîngiijiri acel potop de gin-duri negre și obositore? Bietul copil! In deșert, își întreba el inima? își întreba memoria? își scruta conștiința ca să deslege enigma acestei problematice transformări, căci nimic nu afla, nimic nu-l lămurea, nimic ! acesta era răspunsul tuturor întrebărilor ce își făcea.</p>
<p>Inimă candidă, inimă inocentă, inimă ne pălită de decepțiuni și încă ne înveninată de otrava scepticismului, rod al crudelor desilusiuni, inimă a junelui de 22 de ani, tu simțeai numai turburarea neobicinuită care a isbucnit de odată în tine, tu simțeai numai frămîntările în care se sbuciuma ca nici o dată până acum sufletul teu cel feciorelnic, tu simțeai numai revoluti unea ce înflăcărase de o dată sângele teu cel liniscit, tu simțeai că conștiința ta cea până acum limpede și curata fu de odată turburată de nenumerate gânduri confuse, tu simțeai că imaginea ta cea lină și potolită fu turburată fără veste de o lume întreagă de umbre fantastice, tu te simțeai de o dată cu totul transformat, și nu puteai ghici causa acestei schimbări!</p>
<p>El nu scia, nu cunoscea, nu avea ideie de acel sentiment straniu si curios care de odată si fără de veste încolțesce din nimic in inimile nostre, care în cel mal scurt timp putincios, într-un minut, într-o secundă, într-o clipeală chiar se face stăpîn peste inimile nostre, ne dominează într-un mod absolut și ne dictează într-un chip imperios voințele sale; el nu cunoscea ce este amorul, acel filtru misterios care pătrunde în ființele nostre fără să stim pe unde, ne copleșesce inimile fără să seim cum și ne comandă ca să facem ceia ce vrea el, chiar nebunii ba încă și crime fără ca să avem putere d’a ne împotrivi ordinelor lui! Fără ca să simță bietul copil, filtru posnașiu intrase în ființa sa prin ochi, se coborîse cu repeziciune în interiorul ființei sale, ii săgetase ficații și îi străpunsese inima; iată pentru ce nu mai dormea, nu se mai astîmpăra, se sbătea ca un pește pe patul său de adolescent și o mie de vedenii sinistre îl chinuiau într-un mod cumplit.</p>
<p>Ce vrei tinere? așea sunt ursite legile firei; asemenea sentiment s-a încolțit o dată și în inima tatălui teii și și a moșiulul tău, și a strămoșiului teu neam de neam, și tot același va încolți o dată și în inimele copiilor tăi, și în ale nepoților tăi și în ale strenepoților tei până la sfirșitul veacurilor, căci acest sentiment e comun tuturor viețuitorelor, fie om, fie dobitoc, fie chiar plantă. După pruncie vine copilăriea și după copilărie vine pubertatea și tinerețea în care timp simțimeritul dragostei începe să încolțească și să se desvolte în inimile tuturor ființelor organice. De această preschimbare, de prigonirea acestei patimi, de acest sentiment care pote fi mare, frumos, dulce și inspirător de fapte mari, său micșiorător, urîcios, pricinuitor de crude suferințe și provocator de nesfirșite dureri, nu scapă nici împărații, nici regii, nici domnii pămîntulul, nici eroii cei mai mari, nici gloriele cele mal strălucitore, nimeni! toți sunt supuși aceleiași legi comune; vei trece dar și tu pe sub acest jug inevitabil, cu tote că o dată, în curînd chiar, vei ajunge cel mal mare erou al unei națiuni; nebun este acela care crede că ai făcut aminteri, căci ca om în tinerețea ta ai fost dator să dai și tu tributul cerințelor firei, cum a dat și Cesar, și Napoleon și toți eroii!</p>
<p>De acum se deschide pentru tine o nouă eră, treci într-o altă viață, dobândesci o a doua natură, tot se transformă în tine! Adio odihnă, adio neîngrijire, adio sburdălnicie copilărescă! nu mai esci liber ca căpriora munților, nu mai esci de capul tău ca păsărică pădurilor, nu, mai esci regele ferei; ai dobândit un stăpîn, altă ființă e suverana ființei tale, ai devenit sclav! De acum încolo vei fi prada gândurilor celor mal ciudate, jucăria nălucirelor celor mai extravagante, victima sbuciumărilor celor mai chinuitore! Totul se va transforma în tine, nu va mai românea în ființa ta nimic din aceia ce te făcea până eri fericit; vei deveni alt om. In locul visurilor nevinovate, visuinelor eterice, nălucirilor copiiă-resci fără rost și fără urmări, vei vedea fdrte adesea chiar aievea, o singură vedenie, un chip, imaginea unei ființe, un singur și același portret amestecat și chiar predominând în mii și mii de vedenii cu mii și mii de peripeții! acea ființă e suverana inimel tale, stăpina ființei tale, tirana care-ți va apăsa grumajii cu greutatea lanțurilor sale. Acea imagine va fi de acum încolo pretutindeni înnaintea ochilor tei: în somnul teu, în deșteptăciunea sa, in momentele tale, de bucurie, în orele tale de întristare, în temerile care te va face să tresari și în speranțele ce vei nutri va fi pentru tine totul, chiar D-zeul tău !</p>
<p>Mihai începuse a iubi cu pasiune, cu furie, cu frenesie, și cu tote acestea îi era rușine ca să-și mărturisescă chiar lui însuși acest simțiment ce încolțise numai de câteva; ore în inima sa și care deja devenise mare, covîrșitor. El încă nu credea că a început să iubească, și era de bună credință in necredința sa; credea că numai mila, compătimirea și temerea de a păți ceva acea frumâsă necunoscută după urma lui Radu, iar nu gelosia cea mai înflăcărată îl chinuia de nu putea să dârmă!</p>
<p>— Nu! nu voiu lăsa pe Radu să săvîrșescă acesta nelegiuire! strigă el într’un târziu sărind în piciore drept în mijlocul casei ca cum ar fi priimit o co-moțiune electrică; pe viața și pe mântuirea sufletului meu me jur că Radu nu va săvîrși acesta mârșevie; voiu scăpa din cursele ce-i va întinde pe acea copilă atât de frumosă, atât de blândă și atât de nevinovată, pe care s-a jurat s-o piardă. Nu, asta nu va fi, nu voiu suferi, voiu mântui-o, dar cum ? prin ce mijioce, cum să fac cunoscință cu ea și cum să me apropiu de ea spre a putea s-o apăr mal bine? D-zeule luminează-mă și ajută-mă ca să pot săvîrși o faptă bună care negreșit îți va fi ție plăcută și ei isbăvitore.</p>
<p>După ce se plimbă totă noptea de colo până colo prin casă tot gândindu-se si tot trudinduși capul ca să găsească mijlocul cel mai ingenios prin care să aducă la îndeplinire holărîrea sa, abia pe la o oră după miezul nopții, fiind prididit de oboseală, cădu pe patul său și fu adâncit într’o amorțeală care numai somn reparator nu era.</p>
<p>De îndată i se lipiră genele, mintea îi și sbură în regiunele somnului, și numai de cât o mulțime de năluciri începură săsbore ca nisce umbre pe dinaintea sa, să-l atragă într-un vârtejiu amețitor, să se învârtească cu o iuțeală nebună împrejurul său și să-l tnlănțuiască cu un lanț de ființe fantastice, în chipul cărora vedea numai trăsurele ființei ce iubea, ale cărei trăsuri însă era înfrumusețate cu frumuseți dumnezeesci.</p>
<p>Nu avu parte să se bucure mult timp de acest repaos reparator, căci pe când se desmierda mai cu drag în societatea acelor silfuri cu chip atât de drăgălaș, de o dată și fără de veste apăru viind ca o vijelie Radu înarmat cu un paloș dc foc și năpustindu-se ca o fiară spre acel stol de zic cum văzură pe prigonitorul lor, începură in tote părțile scoțind țipete de spaimă și să ca nisce năluci. Dintre tote rămase numai mai frumosă, cea mai răpi tore, cea mai îr deita, leită imagine a acelei ce zărise în ajun într-o clipă intr’un stufișiu de flori. Ea nu putu, nu putu sbura, nu putu dispărea dinaintea tulul năvălitor, căci n-avea aripe, nu era zină din poveste, ci o simplă muritore, mai ca tote, dar în carne și ose, în trup de fen numai rămase dintre tote și spre ea numai se ... Radu cu sabia destecată.</p>
<p>La vederea acestei fiare cu chip de om, b... pilă, ne puțind să facă altceva, căzu în înnaintea lui Radu, își împreună mânele într rugător și începu să implore cu ochii inu lacrămî indurarea sa, dar de surda fură toi ciuncle sale; el rămase împietrit, și fără să la frumusețea și frăgezimea sa, ridică pa sus și îl repezi cu sete spre testa nenoro pile! Văzînd una ca acesta Mihai scose un... se repezi ca un uliu, strigă din totă virtut. Opresce-te nenorocite! și se pomeni în picioare în mijlocul cămării sale; și începuse să se facă de ziuă!</p>
<p>Văzându-se în mijlocul casei, Mihai in frece la ochi, să se pipăe și chiar să se ....;să se încredințeze daca era deștept sau inc vre-unui vis, și după ce se încredința ca dată era deștept, începu să se închine sa... în sîn si apoi să zică abia șioptind, ca cumva ia fost rușine de mărturisirea ce avea sa și ...însuși. </p>
<p>- Ai biruit Radule, m-ai dovedit, îți spun da, iubesc și eu o femee, sufletul meu cel sălbatec s-a robit de darurile unei femei; cerbicia cea fudulă s-a înfrânt, plecându-se și ea sub jugul unei femei. Nu mă mai daii în lături, ci mărturisesc înfrângerea mea, iubesc, căci cum mi-ai spus tot tu, numai iubirea e in stare ca să umple totul într-o ființă omenească : minte, inimă, gândire, și tote simțirele unei ființe omenesci. Dar să țtii că nu iubesc cum iubesci tu, nu sunt împins de cugete neînfrenate, nici îndemnat de dorințe nelegiute, și nici silit de aplecări rușinâse și pofte nesățidse, ci iubesc cum se iubesce îngerii in cer, fără patimi materialnice, fără ginduri viclene. Mă impinge spre ea, nu dorința de a mă face stăpân peste harurile ei, ci dorința d’a-i fi de folos, d’a o feri de primejdii, d’a sfărîma sub călciiul piciorului meu capul șiarpelui pierzător de suflete. Pașii mei sunt călăudiți numai de dorul cel mai curat și mai ceresc ce a sădit D-Zeu în inima omului, de dragostea cea fără de prihană. Sunt încredințat, inima mi-o spune, că ființa iubită de mine nu este o femeia ca acelea ce ai întâlnit tu la curtea tatălui tău, venite după la curtea leșescă și cea ungurescă, a cărei înfățișare e un îndemn ispititor la desmierdâri, ci e o ființă curată, ne pri-hănită, ne ispitită care nici nu scie ce va să Zică valuri omenesci. Pe acesta ființă curată, ne ispitită și ne întinată tu vrei s’o faci jucăria gusturilor tale de o lună sau chiar de o zi, pe când eu vreu să fac din ea soția mea cea prea iubită, ori și cât de jos ar fi ea așeZată de către voința Celui a tot puternic pe scara vieții. Sufletul ei cel curat, nevinovăția sa cea fără prihană, apucăturele ei cele neprefăcute și nevinovăția ei cea copilărescă ce în trecăt am zărit că sunt întipărite pe chipul lui cel îngeresc, sunt pentru mine atâtea comori și atâtea daruri care o ridică în ochii mei mai pre sus de cât tote Domnițele cele mai măriși jupănițele cele mai de neam și mal strelucitor împodobite. Aceste daruri sunt îndestu-lătdre pentru mine pentru ca s-o ridice până la mine și s-o facă vrednică d’a fi pentru a pururea Ddmnă și stăpâna inimei sale. Un lucru numai mă neliniscesce mă va iubi ea cum o iubesc eu? săgeta care a trecut prin inima mea a trecut, ori va trece ea și prin inima ei ? ori a că^ut sau va cădea pradă subjugătorelor căutături ale lui Radu care are mult mai presus de cât mine puternicul dar de a robi înimele femeiesci?! Cum să fac ca să aflu? ce mijloce să întrebuințez ca s-o scap? prin ce chip să pot a me apropia de ea ca să T împărtășesc primejdia ce o amenință! D-zeule învrednicesce-mă ca să găsesc mijlocul cel mai nemerit ca să o scap de cursa ce i s-a întins.</p>
<p>Avea de ce să se îngrijască băiatul și să se gândească mult și lung la mijldcele prin care să se apropie și să se facă cunoscut prea iubitei lui, căci pe atunci fetele și chiar femeile nu visitau ca ații balurile, seralele și sindrofiile, atâtea ocasiuni de întâlnire și pretexte de făcut cunoscințe, ci stau închise în case aprope ca cadinele din haremuri; peatunci fetele sciau să cosă, să țesă, să brodeze la ciur și cu acul, dar nu sciau nici să scrie, nici să citescă, nici să ție corespondențe cu cine vreau ele; pe atunci chiar Domnițele nu erau scutite de acesta ignoranță alfabetică; abia călugărițele, și nu tote, sciau să citescă; abia trecerea pe sub ferestre procura ore care mici prilegiuri de întrevedere in trecăt, dar nici acelea nu puteau să fie des repetate, căci compromiteau reputația fetei care era obiectul acestor demonstrații, și putea pricinui și multe neplăceri și chiar pedepse aspre din partea rudelor ei. Pe atunci dragostea se făcea cu chiu și vai.</p>
<p>După ce invocă ajutorul Provedinței, Mihai începu să se îmbrace, de și nu se luminase încă bine de ziuă, și îndată ce fu gata, eși binișor din camera sa și din casa părintescă, și apucă într’o doră pe una din stradele capitalei Olteniei, care-i eși înnainte, și care ca tote era scufundata în amorțirea somnului. El merse pe jos înnaintea ochilor, fără să-și dea încă seama unde se ducea, și fără încă să se decidă în cotro să apuce ; merse mai mult machinal într-o doră, și când se desceptă, se pomeni sub ferestrele necunoscutei, cu ochii țintă spre terestră printre care o Rărise în clina precedentă, cum? ce fel? iac-așea, că și omul are instinct.</p>
<p>Vădind acea ferestra închisă, mută, cu perdelele trase, fără să lase a se vedea nici măcar florile care o împodobea, simți că fără să vrea inima i se strinse de ciudă și de mâhnire, pot dice și de un pic de egoism, și se depărta mâhnit căci constatase prin sine însuși că, pe când el bătătorea pămîntul in zorii zilei după o nopte de insomnie, aceea ce-i pricinuise atâta nelinisce, dormea în bună pace și fără de nici o sinchiselă.</p>
<p>— Cu tote acestea, murmură el făcendu-și lui însuși curagiu, voia scăpa-o chiar fără voia ei. Cum? me duc să me sfătuesc cu prietenul Preda Buzescu; el ca mai invîrstit este mai ispitit; pe lingă acestea cunosce Craiova și pe locuitorii el mai bine ca mine, căci n-a părăsit-o nici o dată; pe urmă mai e și om de bun sfat și mă iubesce fără de nici o prefăcătorie; după aceia porni înnainte dus pe gânduri, de astă dată cu mult mai încetinel de cum venise, și în cele din urmă se afundă in una din stradele laterale a orașiului, pe care începuse s-o lumineze primele rade de soare.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="8">
<head>VIII. Redeșteptarea unei inimi adormite.</head>
<p>Mihai era nedrept cu ființa care-i pricinuise, fără de vrere atâtea turburări și atâtea sbuciumări; nu era nici atât de liniscită și nici atât de nepăsătore cum credea el. Nu! ea nu dormea pe când ei veghea, nu se repausa pe când el colinda singur pe stradele Craiovel, și nici se resfăța in molaticele brațe ale somnului pe când el sculat cu noaptea in cap alerga spre fereastra unde o Rărise în ajun ca s-o mal vadă cel pucin pe ea dacă nu pe stăpâna ei. De același reu de care suferea el suferea și ea, neastâmpărul caro îl chinuia pe el o chinuia și pe dânsa, și insomnia care-i prigonise pe el mai totă noptea o prigonise și pe ea, se vede că aceiași săgeta care-l rănise pe el o rănise și pe ea, și același șiarpe care îl mușcase de el de inima o mușcase și pe dânsa.</p>
<p>El tot ațipise o oră două, dar ea nu dăduse ochii în gene nici măcar o minuțică, astfel ca o apucase zorile stând cu ochii deșchisi și proțăpițî țintă in tavan ! Când zări primele rație ale luminei zilei, sări din pat ca cum ar ti fost mișcată de un resort, aruncă pe spinare o hăinuță subțire, luă după masă un vas de lut plin cu apă, și ușiure ca o păsărică, traversă tot lungul casei, deschise binișior și fără de sgomot o ușe, mai traversă și o sală, și intrând în altă cameră, camera de la drum, se apropia de ferestra ce da în stradă, terestra cu pricina, sub pretext de a uda iubitele sale floricele, și puse mâna pe perdele ca să le dea la o parte. Mai nainte însă d’a trage perdelele, își aduse aminte că era aprope desbriicată cum eșise din pat, și își aruncă spre stradă printr’un colțișior al perdelei care era puțin cam sumes, o privire furișiată ca să vadă dacă era cine-va ca s’o vadă și daca putea să se arate în cadru ferestrei așea de ușiure îmbrăcată cum era; dar cum își lipi unul din frumoșii sei ochi de giam, scose un țipăt de spaimă și tot-de-odată de plăcere; dincolo de giam în mijlocul stradel se afla el, el autorul turburării și al insomniei sale, el cel mai tînăr dintre cel doi călăreți din ajun, el pentru care oftase și suspinase atâta amar de vreme!</p>
<p>Acesta vedenie ii pricinui o bucurie ne spusă și o făcu să stea locului cum se găsea, cu ochiul lipit de geam, fără să se îndure ca să se ridice; ea vedea tot, se îndulcea de vedenia ce o mulțumea, dar ca o adevărată fiică a Evei, căria îi place să pricinuiască suferință chiar ființei ce iubesce până la cel mai suprem sacrificiu, nu se îndură ca să dea o clipă măcar perdeaoa la o parte spre a fi măcar dări ta de el, au să facă vre-o mișcare prin care el să-i ghicească presența dincolo de perdea, ci rămase nemișcată ca o stană de piatră până ce intr’un târdiu el se depărtă după ce scose un lung și greu oftat, și chiar avu căinoșia de inimă ca să-i lase să dispară fără să i se facă milă de suferința lui și s-o ușiurețle intru câtva. .</p>
<p>— Lasă că va mai trece el și altă dată dacă în adevăr me iubesce, dise ea dând perdelele la o parte după ce strada remase cu totul deșeartă, și după aceia începu să ude florile cântând cu voe bună ca cum n-ar fi petrecut totă noptea în veghere.</p>
<p>După ce termină cu udatul florilor, reintră în cămara sa tot cântând, și se aruncă veselă în pat și dormi cu poftă mai bine de două ore. După ce se sculă de astă dată veselă și voiosă ca o fiore îmbobocilă se îmbrăcă cu hainele sale simple dar curate, se găti la cap cu garoafa cea mai roși din câte are și după ce se făcu îndoit mai frumoasă decât fusese în ziua trecută, luă în mână ceva de cusut, trecu în camera de la drum, deschise ferestrele și începu să lucreze cântând cu poftă întocmai ca o privghetore îndrăgostită. Din când in când iși arunci ochii spre stradă, ba câte o data se ridică chiar în sus și scose capul pe fereastră ca să vadă doar o zări aceia ce vrea ea, dar degeba! ceia ce dorea dânsa nu se ivea, acela ce trecuse in zorii zilei nu mai revenea. Biată fată sta ca pe jeratec!</p>
<p>Lucră ea o oră, lucră două, aprope să isprăvii totă fășia, se apropia nămiezul și ora prânzului, dar în orizontul ferestrei sale nu se mai ivi astru dorit de inima sa! trecură pe stradă mulți și mărunți, cu tote că strada sa nu era una din cele prea frecuentate, dar nici o data inima sa nu tresări și instinctul nu-i șiopti: iată-l, vine, privesce-l. Pe aprope de nămiezi auzi un tropot de cal, ochii săi se ridicară după cusătură și se îndepărtară spre adâncul stradei, văzu în depărtare o cavalcadă de mai mulți călăreți strălucitor îmbrăcațî, și vederea chiar o amăgi in cât o făcu să strige inime-i sale:</p>
<p>— Uite-l, în sfîrșit vine! dar nu mai de cât îi păru rău că rostise aceste cuvinte ceva cam tăricel în cât ar fi putut să fie aurite de cei din casă, pentru că în scurt timp își recunoscu amăgirea, cavalcada se apropia de fereastră și văzu că acela ce mergea în fruntea sa mândru și țanțoșu ca un biruitor, îmbrăcat într-un lucs uimitor, nu era el ei tovarășiul său de eri, Radu; văzându-și amăgirea, trase cu necaz cercevelele ferestrelor înăuntru, închise giamurile, lasă perdelele si fugi in intru chiar în minutul în care mândrul cavaler se pregătea ca să-i adreseze o prea frumosă și prea curtenitdre reverință de salutare.</p>
<p>— Nu prea-ți e duinesnicită ciuta măria ta Zise unul din însoțitorii săi râzînd.</p>
<p>— Fii tu meșter ca s-o îmblânzesci, respunse Radu cu ciudă.</p>
<p>— Daca n-oi fi bun nici de atâta lucru, n-am de ce să mai me numesc Ghinea, replică cel alt cu fudulie.</p>
<p>— Să te ved la treabă și cât de curind, că asemenea afront nu-l las eu nepedepsit.</p>
<p>— Mai e vorbă! ba încă întârzierea pote să ne pue în primejdie de a nu mai găsi ciuta în drumul vânătorilor. Mihai copil, copil, dar mi se pare că într-acest prilej a fost venelor mai dibaciu ; teamă mi-e că el a trecut pe aci mai naintea nostra și chiar nea rănit prada.</p>
<p>— Daca-i vei apuca înnainte, să scii că răsplata mea va întrece fapta ta.</p>
<p>— Me pun chiar de asta sera pe trebă.</p>
<p>— Să te văd ; aideți prieteni, și se depărtară.</p>
<p>Tânăra fată sau femee pe care n-o cunoscem încă cine e si cum o chiamă, esind din casa mare, intră în cămara sa, spuse servitorei care-i eșise înnainte pentru ca să-i spue că masa era gata, că nu-i era fome și că o durea capul, și se închise în camera sa și încuiă cu zăvorul brusca ușer ca să nu-i mai turbure nimeni singurătatea!</p>
<p>— Ciudată e schimbarea ce simț în mine, zise ea în sine plimbându-se de colo până colo prin casa forte agitată, ne înțelese sunt pentru mine bătăile ce fără de veste au început să mi șbuciume pieptul, și cu totul uimitore pentru mine e aprinderea sângelui care mi se rostogolise prin vine furios și clocotind. Fără să am cuvînt pentru ce îmi vine ca mereu să caz pe ginduri și să oftez din adâncul sufletului; fel de fel de cugetări negre și svăpăiate imi învălue mintea, și fel de fel de temeri ne întemeiate me fac să tresar. Fără să sciu pentru ce de eri încoa sar din patul de odihnă și alerg ca o nebună în casa de la drum ca să-mi arunc privirea afară, și iar fără să vreau cad în muțenie si în nemișcare muncită de părere de reii de îndată ce nu văd..... aceia ce ași vrea să văd!</p>
<p>Care să fie pricina, acestei schimbări? Ancuța îmi spunea o dată că asemenea sbuciumări încep să trecă prin inima fetei de la virsta de 16 ani; de atunci începe să se petrecu in inima și ființa, ei o schimbare ciudată și o sbuciumare forte neînțelesă. Au trecut trei ani de când am împlinit acea virstă, și n-am simțit nimic din ceea ce simț acum; la virsta de 14 ani părinții m-au măritat cu banul. Dumitrache din Vălcânescl, care era de patru ori mai invirstit de cât mine, aprope batrîn, și asemeni sbuciumări n-am simtit; am trăit cu el mai bine de trei ani și l-am iubit că pe un părinte, dar nici o dată n-am simțit în totă vremea căsătoriei cu el așea învăluială de minte ca acum ; am fost împreună cu el de mai multe ori la curtea bânescă și am vedut fel de fel de boeri și de feciori de boeri mândri și voinici, dar nici o dată nu am simțit ca acum atâta învă-păere și așea de mare neastimpăr. Sunt doi ani de când paloșiul gialatului lui Alexandru Vodă, care a tăiat capul bărbatului meu, m-a lăsat veduvă, și un an a trecut de când m-am desbrăcat de hainele cernite; am plins îndestul bărbatul ce am perdut și pe urmă am început iarăși a eși cu mama și cu fratele meu in lume; am vedut mulți tineri și bărbați dând tărcole împrejurul casei mele și cerîndu-me în căsătorie, dar nici o dată n’am simtit acestă turburare ce-mi a pricinuit acest tînăr, acest copii care să tot fie cu doi ori cu trei ani mai maro ca mine. Se vede că are dreptate Anicuța când dice că inima omenescă stă domolă și liniscită până la o vreme; că trece vreme multă și nimic nu o mișcă și nimeni nu o turbură, iar intr-o clipelă o singură scântee e de ajuns ca s-o aprindă, s-o invăpăeze și s-o schimbe într-un vulcan mistuitor! De atunci încolo spune că simțirele îți sunt prigonite de o mulțime de turburărl necunoscute, inima începe a ți se străpunge do un mare număr de dureri nesciute, și închipuirea ți-e sbuciumată de un stol de năluciri înfiorătdre. Fără să vrei chipul unui bărbat până aci cu totul necunoscut ți se așeadă înaintea ochilor ; aievea sau în vis pretutindeni el te însoțesce fără de vrerea ta, pe el îl vezi în tote părțile, cu el te afli în tote vremile, nu te părăsesc nicăeri, împreună cu el sunt amestecate tote dorințele tale, tote plăcerele tale și tote nădejdele taie, se face stăpîn pe visurele tale, pe dorințele tale, pe iubirea ta, pe t6ta ființa ta; te chinuiesce în chipul cel mai dureros prin ne lipsita înfățișare a ființei sale înaintea ochilor tăi, și cu tote acestea când lipsesce, când piere dinaintea ochilor tăi, îți pare reu, te simți mâhnită că nu-l mai vezi. Rîdeam cu haz de spusele și spaimele ei și spuneam cu fudulie că nici o dată nu am simțit inima mea muncită de asemenea chinuri, și mă lăudam că nici o dată chipul unui bărbat străin nu-mi era turbura mintea și nu mă va abate un singur minut de la îndeplinirea datorielor mele. Eram prea mică când m-am măritat și prea tânără când am văduvit, sbuciumările vieții nu mi-au dat încă răgaz ca să trăesc cu totul liniscită, dar cu tâte acestea într’un răstimp de cinci ani de când am intrat în lume, tot am avut vreme îndestulătâre ca să me gândesc la sburdălniciele tinerețe și la imboldurile inimel, cu tote acestea ea până acum a stat cu totul liniscită și astâmpărată. In totă acesta vreme mintea și inima mea au fost pironite numai la iconița și măiculița mea, și gândurile mele nu au fost prigonite de nimic alt de cât de pofta de a ride și de a cântă lucrând și udîndu-mi floricelele. Acestea tote durară până eri, până când întâmplarea făcu ca căutătura mea să se întâlnescă cu căutătura de foc a acelui tînăr necunoscut, a acelui mai tinăr dintre cel doi necunoscuti! De atunci iată că gândurile mele au sburat și de la iconiță, și de la măiculiță, și de la floricele, de la tot ce iubeam până acum spre a urmări un străin, un necunoscut care nici nu sciu daca se mal gândesce la mine și daca nu din întâmplare a trecut pe lingă ferestrele mele. Poftim  candela de la icone s’a stins și eu am uitat s-o aprind iarăși, mama s-a sculat de la masă și eu am uitat să mă duc ca totdeauna să-i sărut mâna, și floricelele din acesta cămară, uită-le sunt încă neudate! Dragi suriore, tovarășe ale nevinovăției inimel mele, ertați-mă și me plângeți; voi ca și mine suferit, voi ve ofiliți din pricina lipsei de apă, și eu mă vestejesc din pricina lipsei de odihnă; voi ve prigoriți de focul căldurei sorelui, și eu de un foc mult mai viu și mai mistuitor, de focul dragostei!....</p>
<p>Ar fi urmat pote ea mult mai departe cu lungul seu monolog care-l răcorea inima, căci destăinuia pereților camerei sale, discreții sei confidențl de totdeauna taina inimei sale, dar fu nevoită sa se oprescă fără de veste, căci pe neasceptate cineva bătu la ușea sa. Aurind acest sgomot ea tresări, se opri și alergă de descuiă, și crăpă ușea ca să vază cine era și văzând persona care produsese acel sgomot, deschise ușea mare și lăsă să intre în întru o femeie învărstita, o bătrina cuviosă cu perul alb îmbrăcată peste tot in negru și cu o înfățișare dulce și tot-de-odată majestosă și impunătore, care intrând in întru, mai întâi învălui pe tînăra femee în cutele unei căutături severe și cercelătore, și apoi se așeză pe o laviță lingă pat, atrase pe tînăra lingă sine, și țiind, mânele el în manele sale, îi zise cu o voce dulce dar imputate re.</p>
<p>— Pentru ce m-ai speriat prin devenirea la la masă?</p>
<p>— Nu-mi era fonie, dragă mamă, îi spunse tînăra văduvă îngenuchind lingă lavița pe care se așețiase bătrina.</p>
<p>— Adevărat ? nu mă minți? esclamă bătrina cv același ton imputător!</p>
<p>— Zeu nu, dragă mămițo, nu minț.</p>
<p>— Atunci trebue să fii bolnavă, căci azi n-ai mâncat nimic de când te-ai sculat și până acum.</p>
<p>— Ba nu sunt bolnavă, pipăe-mi mânele daca nu mă crezi, și vezi daca am căldură au nu? </p>
<p>— Intr-adevăr căldură de friguri nu al, răspunse bătrina dând din cap, dar cu tote acestea sânătosă nu esci, suferi de altceva, căci în boi tei nu esci Te-ai sculat cu noptea în cap mai de vreme ca ori când, n-ai mâncat la masă și stai de mai multe ceasuri închisă în casă, lucruri ce n-ai mai făcut până acum asta nu e lucru curat. Tu ai ceva, tu suferi de ceva, tu nu esci în apele tale, nu te mai ascunde în zadar.</p>
<p>— Intr-adevăr m-a cam durut puțin capu, murmură tînăra femee gângăvind ca să scape de acea cercetare atât de pătrunzătore. „</p>
<p>— Stano zise bătrîna înveluind-o din nou cu o căutătură scrutătore, tu vrei să mă minți, tu-mi ascunzi ceva; nu e în stare o mică durere de cap să te facă să-ți uiți datoriele și obicinuințele.</p>
<p>— Zău mamă, nu e nimic alt, ți-o jur pe orice vrei, zise Stana roșind și scoborînd ochii în jos.</p>
<p>— Nu mai jura, nu mai minți, căci roșiața obrajilor tăi mi-a descoperit taina inimei tale. Tu te ascunzi de mine lata mea pentru că ai o taină de care te rușinezi. De cât să te feresci ai face mult mai bine ca să te destăinueci mie, să-mi dai pe faciă ascunsurile inimei tale și să le desveluesci cu totul mamei tale, căci pote să-ți fiu foarte mult folositore.</p>
<p>— N-am nimic ce să ascund, dragă mamă, răspunse Stana ascundendu-și fața în pola mamei sale.</p>
<p>— Ia ascultă, nu-mi spune mie brașiove că nu se trec și n-ai de ce; tu acum nu mai esci fată, supusă voinței părintesci, ci femee maritală și văduvă stăpînă de capul tău; eu nu mai am asupra ta nici o stăpînire și nici o putere, căci legea și biserica ți-au dat slobozenie deplina. Tu ai chiar averea ta singuratică despărțită de cea părintescă, pe care ai putea s-o chivernisesc! și s’o cheltuesci ori și cum ți-ar plăcea. Tu ai putea chiar să te muți din casa mea și să trăesci singură, fără să am eu putere de a te opri; n-ai dar de ce să te temi și să te ascunzi de mine. Eu nu pot să-ți fac alt de cât să-ți dau o povață bună și folositore, și o povață bună dată de o ființă ispitită care-ți vrea binele, și mai cu seamă de mumă-ta, nu strică. Grăesce dar fata mea, deschideți inima, dă la iveală taina inimei tale, spune-mi tot ce scii, mărturisesce-te fără de sfială, și nimic vei perde, ci dinpotrivă vei câștiga.</p>
<p>— Mamă, îti spun drept, nici eu nu sciu ce am, răspunse Stana agățindu-se cu frumosete sale măni de Ritul mamei sale; sciu numai că de un cărd de vreme nu mai am poftă de mâncare, și-mi vine să tot plîng și să stau singură.</p>
<p>— Eu sciu ce ai tu, zisse bătrîna sărulând-o cu bunătate pe frunte.</p>
<p>— Ce? întrebă maică-sa uitându-se la bătrină cu grije și curiozitate.</p>
<p>-— Ți s-a făcut iar de măritat.</p>
<p>. — Mie! esclamă Stana roșindu-se ca o răsură.</p>
<p>— Da, ție; nu te mai ascunde, ca de surda își ascunde fata tainele inimei sale de mumă-sa. Ochiul mumei vede tot, ghiceșce tot, descopere tot. Iubesci pe cine-va, ți-a căzut drag vre un tînăr, un voinic s-a făcut stăpîn peste inima ta.</p>
<p>— Zeu mamă, răspunse fiica sa abia murmurând, nu iubesc pe nimeni. </p>
<p>— Ia nu mai minți nerodo, zise mumă-sa sărutând-o din nou cu aceiași bunătate pe frunte, căci eu nici nu te dojenesc nici nu te desincuviințez; sunt doi ani de când esci văduvă; esci tinără, prea tînără chiar, viața ta acum se deschide pentru traiu îndelungai; a viețui singură mai multă vreme nu e nici bine nici frumos, că eu sunt bătrîna, ca mâne încțiiz ochit, și gură lumei nu cruță pe femeile tinere care rămân de capul lor. Bine ar fi ca să te măriți cât de curînd spre a mi se înveseli și casa noslră; nu-mai bagă de seamă ca să nu alegi până oi culege, să nu-ți cadă ochii pe cine scii ce sărac și sculă netrebnică. </p>
<p>— Mamă îți jur că până acum n-am ales pe nimeni și ochii mei nu s-au oprit încă asupra cuiva.</p>
<p>— Te cred fata mea, răspunse mumă-sa ridicându-se în sus; pote că sufletul tău cel neprihănit și cu totul ne ispitit nu scie încă că gura ta me minte. Cu tote acestea când vel avea trebuință de sfat, ajutor și mângăere, adu-ți aminte că ai o mamă care te iubsce și-ți vrea tot binele. .</p>
<p>După ce rosti aceste cuvinte, bătrîna deschise ușea și eși din casă cu pasul seu lin și puțin cam tărăgănat.</p>
<p>— Am mințit pe mama, murmură Stana îndată ce se văzu singură cădind pe laviță după ce se sculase mamă-sa, am făcut un mare păcat, dar nu puteam să fac altfel; mi-ar fi crăpat obrazul de rușine, ași fi murit chiar dacă ași fi îndrăsnit să spun mamei că iubesc un necunoscut, un nevăzut și ne sciut pe care nu l-am mai zărit în ochi pănă eri. Cu Ancuța voi fi mai îndrăsneață ; ea e mai de vârsta mea mă pote pricepe mai bine; ei îi voiu destăinui taina inimei mele, și, ca una ce e mai ispitită, pote să-mi dea un sfat care se mă ajute.</p>
<p>Rostind aceste cuvinte trecu în camera despre stradă, se aședă iarăși pe scaunul pe care stătuse dimineața, mai lucră ea câtva la broderia sa stând mai mult cu ochii pe ferestră, și vezând că încetul cu încetul s-a înserat pănă ce a înnoptat cu desăvârșire, și văzând că nu trece nici de loc acel asceptat, lăsă perdelele in jos, eși din casă suspinând din greu, căci nu vezuse pe stradă aceia ce dorise ea să vadă, reintră în cămara sa, aprinse candela și se rearuncă pe patul seu pe care nu mai regăsea repausul de altă dată, pentru ca să rocadă în gînduri negre și chinuitore.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="9">
<head>IX. Innorarea unui cer senin.</head>
<p>Să nu credeți că pe când Mihaiu și Stana veghea în timpul nopții trecute, fiecare în cămara sa munciți de aceleași gânduri, asceptând cu nerăbdare să reapară lumina, zilei îndemnați de aceiași speranță, numai Radu dormea și se odihnea neprigonit de nici un chin. Nu, dimpotrivă, Radu, nepăsătorul Radu, ștrengarii Radu, Radu captivatoru și săgetătoru de inimi femeiesci, Radu care făcea victime și nu se gîndea nici de loc la sorta ce le crea, Radu care-și ridea de suferințe și-și batea joc de durerile ce causa, înta-acea nopte ca în nici una alta, nu mai regăsi pe căpătîiul său repaosul de altă dată ci fu cuprins de fel de fel de gânduri, de fel de fel de chinuri; de fel de fel de turburări; începu să cunoscă și el ce era neastâmpărul, ce era suferința și ce era durerea.</p>
<p>— Ciudat lucru, murmură el după ce se sbătuse mai mult timp lungit în patul său și se luptase mai multă vreme în zadar cu insomnia; aceia ce simt in mine acum n’am mai simțit de când sunt; mi este frică c-o să rîdă de mine copilandru de Mihai; acestă fată mi-a schimbat firea și m-a făcut să simț lucruri necunoscute mie până acum. Temeri de tot soiul îmi înfierbântă sângele, fiori necunoscute îmi străpunge inima și un neastâmpăr ne înțeles îmi sbuciumă pieptul. Nu mai me cunosc! Eu să fiu ăsta? eu Radu vestitul vesticilor, sau un copilandru agiamiu? Ia te uită acolo na! fără să vreau și fără să pot a mă; stăpâni, chipul acelei împelițate de fete e mereu înaintea ochilor mei, numele ce i-am dat, că nu cunosc. pe cel ce-l portă, îmi stă ne întrerupt pe limbă, și amintirea celor întâmplate ații sub ferestra ei se poftoresce mereu în mintea și gândul meu. Aide aide ! jocă-ți mendrele drace, rîzi de mine, fă-mă de ocară, dă-mă în veleag ca pe un om îmbrobodit de muiere, ca să aibă de ce să-și bată joc de mine prietenii mei; fă-ți pofta că nu pot su fac nimic ca să-ți stau înpotriva. Intr-adever, ți s-a făcut pe plac, m-ai biruit, iubesc pe acea fală, zeii o iubesc ca un nebun, cum n-am iubit nici o dată, o iubesc mai mult de cât viața mea !... O iubesc într-atâta în cât mi este frică să nu fac pentru ea nisce nebunii de care am ris când le am vezut făcute de alții. Ori ce-oi face facă-se și orice-o fi fie, numai să pot s-o fac să me iubescă, să fie a mea, și să me bucur de nestematele ei daruri! M-o iubi ca bre? trebue să me iubescă; tote muerele se înnebunesc după mine, și apoi când n-o fi așea...- cu voe sau fără de voe trebue să fie a mea.</p>
<p>Dar daca o fi a altuia, daca o fi măritată? acea legătură de filaliu care-i strîngea părul din cap și-l lega la spate, mă cam pune pe gânduri, căci fetele umblă cu capul gol și numai nevestele iși leg capul: daca o fi nevestică tinără de curînd măritată și in toiul dragostei! ce me fac eu? Ce, hm, ce-mi pasă? n-am eu de surda pe Ghinea om de casă? unde nu încape voia încape forte adesea și săraca nevoia. Pote să fie și veduvă! deși e o copilă, pote să se fi măritat și să-i fi murit bărbatul! ce nu se întâmplă pe lume?! Atunci ar fi bravo mie, ași pune mâna pe puiculiță fără multă bătae de cap, și ași trăi o viață în lege cât ași vrea. Dar daca ar mușca-o șiarpele de inimă ca să iubescă pe Mihai!  aoleu! numai astă singură gândire îmi înfurnică sângele de mi vine să saiu din pat și să alerg ca un nebun în Largul lumei! O! daca s-ar întâmpla una ca asta, val de mâiculița lor ar fi, ar muri amândoi de mâna mea, că cu Radu nepotu Mircioaei nu se glumesce! Să prea pote ca să se in temple una ca asta, că dracii nu face biserici ci puțuri ca să cada omenii în ele! Băiatul era forte mișcat când s a întors cu mine acasă, și uite chiar acum ferestrele de la cămara lui sunt luminate, cum n-au fost nici o dată până acum atâta de târziu! băiatul priveghiază, face denie d-lui! me prinz că nu-și cheltuesce ceasurile de odihna in folosul invățăturei de carte; alt soiu de învățătură plănuesce să învețe într-acest minut, și la paguba mea se gândește d-lui! Ha ! Ha ! Ha ! ce copilărie ! auzi acolea na! să îndrăsnescă un țingău ca el sa se mesore la luptă cu mine! Băete fără minte vezi-ți de carte și lasă-mi mie muerele, că tu nu scii cum să te porți cu ele; dânsele simt ca vasele de lut, cine nu scie să umble cu densele le sparge și rămine cu cioburile și cu buza umflată! scii tu nerodele care sunt armele cu care biruiesci pe femee fără să-ți primejduiesci viața ta? cunosci tu calea cea intortochiată și plină de prăpăstii prin care poți să resbesci până la inima femeiască?! Nu, și nici nu vel putea vreodată, căci esci îndestul de nerod ca să creții că tot ce sboră se mănîncă. Afară de acesta îndrăsni-vei tu să te iei la lupta cu mine? tu muscă neputinciosă cuțcza-vei să te răsboesci cu fîldeșiul care numai cu o aninare a largului șeii picior te pote strivi ? Gunosci tu, copile cu creerii necopti care sunt mijlocele prin care isbutesc omenii ispitiți ca mine? scii țu calea prin care omul pote să resbescă până la inima femeiască ? Tu creții că prin oftaturile tale, prin plânsurile tale, și prin rebegiturile pe sub ferestrele prea iubitei tale vei descuia porțile inimel femeiesci? desamăgesce-te, prostule că nu numai prin suspine duidse poți pleca la voința ta nazurile femeiesci. Vino-ți în fire neispititule și află că numai minciuna, amăgirea și banii subjugă pe femei și le aruncă în brațele bărbaților care sciu să se folosescă cu dibăcie de aceste trei arme. Banul, măi Mihai măi, e D-zeul iubirii, cheia dragostei și scara inimel, iar minciuna și amăgirea sunt ajutdrele lui cele mai harnice; cine scie să se slujescă de ban cu iscusință e împăratul pământului, iar cine nu, iși pierde vremea de surda. Dar nu e numai banul singur care-ți dă biruința pe lingă femei, ci și iscusința și viclenia. Bani ai tu, nu o vorbă, dar. sciința d'a-i cheltui cu rost îți lipsesce cu totul băete; nu-ți mai bate dar capul de geba și nu-ți mai perde somnul de surda, că a mea va fi biruința. De ai alcătui tu plănuiri ori cât de meșteșiugite, și de ai scorni tu născocituri ori cât de iscusite, eu prin bani și viclenie voiu risipi ca o plevă tote alcătui rele tale și te voiu da de rușine. Numai Ghinea al meii să trăiască; ia să adorm eu acum ca să me scol mâne cu noptea în cap, și cum m-oi descepta să mă pun pe trebă cu Ghinea al meu, și oi vedea pe urmă Mihai, mai birui-vei tu?</p>
<p>Făcându-și astfel sabur inimel prin un monolog atât de lung, si mai liniscindu-și surescitarea nervoasă prin curagiul ce singur își făcuse, Radu în fine închise ochii și adormi. A doua zi în adevăr se sculă des de dimineață, căci grijea și visurile rele nu-l lăsase să doarmă mai mult, și cum se des-ceptă se îmbrăcă iute și chemă pe un copil de casă care abia eșise din cămara sa.</p>
<p>— Nițule, zise el băiatului văzându-l intrând in cămara sa, ia dute de vezi, s-a sculat veru Mihai ori încă doarme?</p>
<p>— O! s-a sculat de mult măria ta, răspunse băiatul.</p>
<p>— Ce spui tu mă? e încă de vreme, așea mi se parc ; ia dute de află daca s-a îmbrăcat și vezi ce face acum?</p>
<p>— O ! principele Mihai a plecat de mult.</p>
<p>— Ia nu mai minți!</p>
<p>— Zău măria ta, nu se luminase bine de ziuă când a eșit pe poartă binișior pe jos; chiar eu i-am deschis portița.</p>
<p>— In cotro a apucat?</p>
<p>— Spre miază noapte.</p>
<p>— Du-te de afla unde s-a dus?</p>
<p>— De unde să aflu? că măria sa a plecat singur.</p>
<p>— Bine, daca e așea, chiamă pe Ghinea.</p>
<p>Băiatul se închină respectuos și eși.</p>
<p>— A! esclamă Radu cu furie remâind singur, al început cu bună semă să te iei la trîntă cu mine și mi-ai apucat înainte vere? ia să vedem, acum care pe care? cine e mai tare și cine va birui? Va să zică nu e glumă, copilul s-a făcut om, omidă fluture, cățelul lup, lăstaru copaciu; lasă că am eu buruiană de leac cu care să te vindec de boia ce te-a coprins așea din senin! Ah! ființă femeiască cu daruri covârșitorc care ai sădit în inima mea fără de veste simțiri ce n-a mai răsărit până acum, să scii că cu cât se vor pune. în calea mea mai multe piedeci ca să me oprescă de a te dobândi, cu alât te voiii slăvi mai mult, te voiu dori mai mult, le voiu iubi mai mult și voiu face mai multe jertfe pentru a te dobândi. Fără tine nu mai pot trăi, tu ai schimbat cu totul firea mea, vederea feței tale a șters din, mințea mea tot ce am vedut și arn iubit până acum,; și strălucirea chipului..tău mi-a împovăiat ochii astfel în cât nu pot să mai văd și nici</p>
<p>nu mai ved de cât frumusețea feții tale. Trebue să fii a mea, căci aminterl nu mai pot trăi.</p>
<p>- Intr-acest timp intră în casă un om scurt între doue virste, urît la față, respingător la vedere și cu căutătura viclenă; era Ghinea. Vezindu-l Radu scosc o exclamație de bucurie și strigă:</p>
<p>— Bine ai venit Ghineo, am mare trebuință de tine.</p>
<p>— Cu ce pot sluji pe Domnul și stăpînul meu? întrebă noul venit cu un graiu ipocrit.</p>
<p>— Cu mult prietene; viața mea e in manele tale.</p>
<p>— Daca e așea, ființa și viața mea sunt gata pentru orice jertfă spre slujba înălțimei tale, răspunse acesta surîțlent cu viclenie.</p>
<p>— Iți cunosc credința și dragostea ce simți pentru mine, cunosc asemeni cât este de deștept duhul și istețimea sa, sciu asemeni că în totdeauna m-ai slujit cu credință și cu dragoste, pentru care slujbe nu am îndestule cuvinte ca să-ți mulțumesc; de aceia am trimis după tine, și văzându-te îți zic din tot sufletul: Ghineo nu mă lăsa.</p>
<p>— Dar ce tătarii s-a întâmplat stăpine de ai intrat in așea mare spaimă? strigă Ghinea cu oarecare nelinișce. .</p>
<p>— Iubesc Ghineo, iubesc ca un nebun, iubesc, o ființă caro covîrșesce pe tote femeile din lume, sunt nebun de ea și-mi este frică să n-o pierd.</p>
<p>— Ptiu! bată-te să te bată, Măria ta, că m-ai speriat cu tot dinadinsul! începusem să cred că ai încăput în cine scie ce mare primejdie!</p>
<p>— Fii încredințat că și acesta este mare de tot.</p>
<p>— Daca e vorba despre iubire, atunci me duc de unde am venit fără de nici o grije, că tote primejdiele isvorite de la femei pentru mine și maria ta sunt flori la ureche.</p>
<p>— Așea crezi tu care nu scii; dar din nenorocire nu e precum creții.</p>
<p>— Ori cum ar fi, măria ta fă bunătate de te culcă fără grije și nu purta nici u grije, că va fi purtată de mine și va fi dusă așea de repede la is-bânda dorită, în cât mâne seră poți să le repezi la palatul de la Stănesci ca să ’ți priimesci odorul.</p>
<p>— Vezi ce reu faci că nu mă lași să-ți spui tot! apoi nu e vorba prietene de o dragoste fluturatică și trecătore cum fu aceia cu jupăneasa Soroceanului; iubesc acum cu tot din-adinsul, iubesc cu patimă și statornicie.</p>
<p>— Ce am auzit? Măria la grăesci? din gura mării tale au eșit aceste vorbe? măria ta și statornicie! ia nu mai glumi, ci lasă-mă să fac ce sciu eu, și de o eși rău să mă blestemi pe mine.</p>
<p>— Nu vreu să i se facă nici un rău și nici o supărare; drumul până la Stănesci este lung și obositor.</p>
<p>— Atunci s-o duc la via de la Oteteleșiu, sciu colo în chioșcul în care dusei mai deunădi pe fiica spătarului Drăcea, scii acea fetiță cu păru negru și ochii albaștri, lucru rar in țera nostră.</p>
<p>— Nu m-ai înțeles Ghineo; mi se pare că priceperea ți-a îmbătrînit împreună cu vîrsta. Nu-ți spusei măi creștine că pe acele femei le-am răpit de la bărbați și de la părinți nu pentru că le-am iubit, ci pentru că mi-au plăcut și am vrut să petrec câteva zile cu ele în brațele desmerdării? De astă dată s’aii schimbat lucrurile; iubesc pe astă fată, o iubesc ca ochii din cap și vreau să fiu iubit de ea; înțelesum-ai tu?</p>
<p>— Am înțeles dar n-am pricaput. Auzi acolo na! să iubesci și să suspini măria ta, Craiul crailor, un cap de muiere ca un Arghir crăișioru cel mai pe-</p>
<p>depsit cu dorul! ia fugi de acolo stăpîne că prea te treci cu gluma.</p>
<p>— Zău Ghineo nu glumesc ci grăiesc adevărul; iubesc pe astă fată cum n-am mal iubit pe nimeni până acum.</p>
<p>— Ti! doar n-o fi una din zânele din poveste.</p>
<p>— E frumosă mă, frumosă de mănincă foc.</p>
<p>— Fie chiar împărțită în stele, tot clic că faci rău de-ți schimbi firea și te dedai la asemenea slăbiciuni.</p>
<p>— Nu e vorba daca fac bine saii rău, întrerupse Radu cu un ton cam restit; nu te-am chemat ca să ascult povețilc tale, ci ca să iți împărtășesc voințele mele. Vroiu să fiu iubit de acestă fată, înțelesu-m-ai tu? spune-mi daca poți sau nu ca să o îndupleci să mă iubescă, și daca-ți place sau nu să te faci căpitan de tălpașî, după isbândă? răspunde-mi da sau nu, și mai mult nici o vorbă.</p>
<p>— Să nu pot eu? nu me asceptam zău pre legea mea, Măria ta, ca să-mi mai faci astă întrebare după ce mă cunosci de atâta vreme și seif de ce sunt destoinic; să nu pot eu? dar pentru ce-mi mai zice lumea talpa iadului, daca nu mal pot să duc la bun sfîrșit asemenea jucării?! Spune-mi ce trebue să fac și cum să urmez, poruncesce-mi unde să sbor și pe cine să subjug, și după ce vei vedea ce sunt în stare să fac pentru măria ta, numai atunci ești în drept să mă judeci daca sunt destoinic ori nu.</p>
<p>— Vezi așea te vreau, așea trebuia să-mi răspunzi de la început, dar nu să te apuci să-mi toci pe cap cu parimiele tale. .</p>
<p>— Credeam că e cu putință să scap suflet de creștin de la robie.</p>
<p>— Iar ai început? se vede pe semne că-ți place să mă superi; fă bunătate de nu mai începe din nou că atunci nu e bine. Du-te de poruncesce să înșeleze doi caî și să fie gata patru slujitori călări ca să ne urmeze, că avem să eșim.</p>
<p>— Mergem spre partea locului cu pricina?</p>
<p>— Da, vreau să-ți arăt casa, și daca se va putea și ființa ce slăvesce de erl inima mea, și pe urmă să te las pe tine să faci ce scii.</p>
<p>— Bine faci de începi mai din vreme, căci cine începe iute tot iute sfîrsesce, zise Ghinea eșind.</p>
<p>Peste o jumătate de oră Radu și Ghinea frumos îmbrăcațl și călări pe cai de mare preț și lucsos înșelați, eșiau din palatul bănesc urmați de departe de patru tălpași călări. Pe drum Radu zise lui Ghinea, care prin învoirea sa călărea alături de densul:</p>
<p>— Nu ți-am spus o minune care are legătură cu noua mea dragoste.</p>
<p>— Ce minune? întrebă Ghinea cu curiositate.</p>
<p>— Am un dușman care vrea să-mi hrăpescă pradă, nu ghicesci cine?</p>
<p>— O fi Stolnicul Dragostin.</p>
<p>— Ași! e altul și mai primejdios de cât acest vestit staroste de ștrengari.</p>
<p>— O fi Preda Buzescu săgetătorul de inimi femeesci?</p>
<p>— Nu Ghineo, e verul meu Mihai.</p>
<p>— Ia nu mai glumi măria ta.</p>
<p>— Să me îngropi daca minț.</p>
<p>— Ge a început băiatul să mirosă și el a rosmarin? început și el să se uite în ochi de muiere ?</p>
<p>— Uite a început și tocmai spre paguba mea.</p>
<p>— Lasă că-l trămitem noi în scurtă vreme iarăși cărțile și săbiele lui, pe care nu trebuia să le păjăsescă. 1</p>
<p>— Creții să isbutesci?</p>
<p>— Mai încape îndoială?!</p>
<p>— Ași vrea să-i tragă un frecuș! sdravăn, ca să se învețe minte mucosul.</p>
<p>— Lasă-me pe mine, că am eu ac de cojocul lui.</p>
<p>— Am ajuns; uite casa.</p>
<p>— Care e? aia cu forestra la drum?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— După înfățișare nu arată mare lucru.</p>
<p>— Intr-adever, dar când vei vedea ce e întru!..</p>
<p>— Avem a face cu o mahalagioică iar nu cu o jupăniță.</p>
<p>— Nu sciu ce e, dar după înfățișare parcă ar fi domniță născută pe tron.</p>
<p>— Așia văd ochi! îndrăgostiților.</p>
<p>— Uite-o, uite-o la ferestră.</p>
<p>— Intr-adever e prea frumoasă; dar ce ved? a lăsat perdeaoa jos cum ne-a văzut ? nu e semne bune stăpâne ; dușmanul a intrat în cetate.</p>
<p>— Ce spui tu mă?!</p>
<p>— Ce-ți spune Ghinea ; trebue să lucrăm repede ca să nu ne-o sufle vrăjmașu; trebue s-o răpim mai întâiu, și pe urmă, om avea destulă vreme ca s-o facem să ne iubescă.</p>
<p>— Alt chip nu e?</p>
<p>— Nu; perdeaoa aceia ne-a spus lămurit.</p>
<p>— Daca crezi tu, fie și așea.</p>
<p>— Unde să o duc ?</p>
<p>— La viia cu foișior de la Obedeni.</p>
<p>— Bine, locul e prea nemerit; ai ceva ban! asupra Mării tale?</p>
<p>— Numai doăzeci de venedigi.</p>
<p>— Mi ajunge ; adu-i încoa că trebue cu ei să cumpăr pe cine-va din cetate.</p>
<p>— Pe cine?</p>
<p>— Pe cine oi găsi; încrede-te în mine că voiu face lucrurile cu șiart și chibzuială. .</p>
<p>— Siluire nu vroiu, m-ai înțeles tu ?</p>
<p>— Fii pe pace, adu bani și să ne vedem sănătoși.</p>
<p>— Na; când și unde ne mai întâlnim?</p>
<p>— Diseră la palat.</p>
<p>— Cu ispravă ?</p>
<p>— Nu sciu, dar cu vești de sigur.</p>
<p>— Acum unde te duci ?.</p>
<p>— Me duc să me desbrac de aceste haine bătătore la ochi, ca să iau altele mai fără vază, și pe urmă ce-o da târgu, și norocul.</p>
<p>— Du-te și isbândă bună.</p>
<p>— Amin.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="10">
<head>X. Două cutre.</head>
<p>Câteva ore după cele descrise mai sus, adică cam pe la doue ore după amiazi după orlogele de acum, un târgoveț, un om din popor, un meseriaș forte prost îmbrăcat trecu ars pe lingă casa locuită de Stana, se uită furișat spre ferestrele casei, și vezând că perdelele erau tot lăsate în jos, merse înainte până în capul stradel, și găsind o laviță alături de portița linei curți, se așeșlă pe dlnsa ca un om cu totul sdrobit de ostenelă, și își întorse fața spre casa Stanei, care din locul unde sta, se putea vedea destul, de bine, de și era îndestul de departe.</p>
<p>Cum am mai spus și altă dată, acea stradă era singuratică, retrasă, cu prea puține case pe ea și aprope dosnica, astfel că, mai cu semă pe atunci, mai nimeni nu trecea pe dînsa, putu prin urmare să stea drumețul nostru mult și bine pe lavița pe care se aședase fără ca să fie de cineva supărat și observat, căci portița de lângă laviță răspundea în fundul gradinei unor case mari care aveau intrarea principală pe altă- stradă. Doue ore se scurse de la ocuparea acelui loc de către târgoveț, fără ca cineva să-l întrebe ce caută acolo sau chiar să-l vadă, fără ca se vadă vre-o schimbare în casa Stanei, care de bună seamă era spionată de către acel necunoscut, și fără ca el să-și schimbe posiția sau să se arate că i s-ar fi urît.</p>
<p>Peste vro două ore și ceva porta casei cu pricina se deschise binișior, și din ea eși o ființă femeiască care apucă calea opusă locului ocupat de el, și începu să se depărteze cu un pas grăbit și mărunțel.</p>
<p>Târgoveții cum o vedu că pleacă, se sculă numai de cât în sus, se luă după ea, mai inteiu incetinel și pe urmă cât a se pute de grăbit, trecu pe lingă ferestrele Stanei cu pas ceva mai domol, și apropi-indu-se ca la o distanță de vro cincizeci de pași de aceia ce mergea înnainte-i, o lăsă să meargă mai de-parte și el se mulțumi numai a o urmări fără s-o piardă din vedere, păstrând numai distanța ce-i despărțea. Merse astfel pănă ce eșiră din strada pe care se afla casa Stanei, mai trecu încă o stradă și se înfundă în a treia care era mai singuratică și mai retrasă ca cele alte doue, adeverat stradă de mahala mărginașe, în care răspundea mai mult crame de vii de cât locuințe omenești. Văzîndu-se in acea stradă pustie, târgoveții iuți și mai mult pașii, se apropiă de necunoscuta și începu mai să calce în</p>
<p>urma pașilor ei. Ea simți că era urmărilă, și începu să iuțescă și mai mult pașii, dar târgoveții nostru avea piciore sdravene, astfel că străina nu mai putu să scape de urmărirea lui cea stăruitore. Ințelegind că chip de a scăpa de acel urmăritor nu era, necunoscuta își domoli fuga, și se lăsă să fie ajunsă de târgoveț, care ajungind’o iși scose cușma din cap, și după ce o salută respectuos! îi zise cu o voce blândă:</p>
<p>— Me iartă jupăniță dacă te-am supărat cu urmărirea mea, dar nu sunt cu vinovat ci d-ta că mergi prea iute.</p>
<p>— Merg cum îmi place mie, respunse cu voce aspră și restită străina care era o fata tinără și nu urîtă, tip de fata din casă de la casă bună, vezi-ți de drum și mă lasă in pace.</p>
<p>— Nu te supai așea te rog, respunse târgovețul cu același ton, că nu vreau să-ți pricinuiesc cea mai mică neplăcere. Întâmplarea numai m-a silit se me iau după urma D-tale; ai perdut ceva.</p>
<p>— Eu?! n-am pierdut nimic, response fata iarăși cu ton arțăgos.</p>
<p>— Ia cată-te așa să trăiesc!, că pote n-ai băgat de semă.</p>
<p>— N-am perdut nimic, respunse pentru a doua oră fata după ce se pipăi pe de asupra hainelor.</p>
<p>— Nu se pote. N-ai trecut d-ta adineaori pe lîngă via postelnicului Dragomir și ai cotit încoa în dreptul cramei paharnicului Mihăilă Socoteanu?</p>
<p>— Ba da.</p>
<p>— N-ai plecat d-ta din uliciora din dosul palatului banului Dobromir și n-ai eșit d-ta din niște căsuțe albe și curate, a căror portă nu e departe de portița Banului?</p>
<p>— Ba da.</p>
<p>— Atunci d-ta esci stăpina acestei marame care-ți pică adinea-ori când săriși șiențulețu din dreptul cramei jupânesei Slamora veduva vornicului Socol.</p>
<p>— Astă maramă nu e a mea, răspunse fata cu ton hotărit uitându-se la basmaoa ce străinul o flutura în aer înaintea ochilor el.</p>
<p>— Nu?! de mirare lucru! și mie mi se păru că de la d-ta a căzut, și găsind-o și văzând că intr-un colț al ei sunt înodați ceva bani, parcă ar fi galbeni de aur, ca om cinstit ce sunt îmi lăsai,drumul meu și începui să te urmăresc cu gândul de ți-i da înapoi.</p>
<p>— Bani galbeni! esclamă fata cu ton mai blajin, domolindu-și pasul.</p>
<p>— Da, galbeni, se Răresc prin rosturile țesăturei, căci pânza maramei e subțire, s-o spargi cu limba, și nu e unul doi, ci cinci ori șese, așea mi se pare.</p>
<p>— Ia să-ți veți mărama mai de-aprope, zise fata cu un ton și mai blajin oprindu-se in loc.</p>
<p>— Iat-o; așea e că e a d-tale ?</p>
<p>— Da, a mea e, și eu n’o cunoscăm !</p>
<p>— Vezi că am făcut bine eu de m-am luat după d-ta ? daca te lăsam să te depărtezi, te făceam, pe d-ta care esci așea de nurlie, să pierii o sumu-liță care nu e de lepădat, și pe mine me făceam stăpin pe un lucru care nu e al meu.</p>
<p>— Cine scie cine a perdut-o! murmură în sine fata băgînd-o în sin, dar de cât ia el, mai bine, stă la mine, că multe gropi mai am de astupat; apoi murmură adresându-se către tirgoveț; forte mulțumim și iar începu să mergă înainte cu mersul seu cel iute și mărunțel.</p>
<p>— Dar unde te duci d-ta pe aicia, prin aste locuri pustii? întrebă lirgovețu urmărind-o ca și mai nainte.</p>
<p>— Me duc a casă, răspunse fata înfiorindu-se din noii când se văzu iarăși urmărită.</p>
<p>— Gum se pote? ce casa de unde ai eșit nu este a d-tale ?</p>
<p>— Nu e a mea, ci a stăpinei mele, răspunse fata după o clipă de gândire.</p>
<p>— A stăpinei d-tale? cum? d-ta fată atât de nurlie și de arâtosă să fii numai fată în casă?</p>
<p>— Ei! ce să-i faci scrisei? nu scii d-ta că nu sunt toți omenii ursiți ca să fie Domni și împărați, ci mai sunt și slugi și chiar robi? și iarăși că de mai multe ori acei ce după înfățișare ar trebui să poruncescă la alții, este ursit de noroc ca să slujescă pe alții?</p>
<p>— Va să zică suntem tovarăși, robi ai aceleiași scrise, replică târgovețu oftând.</p>
<p>— Ce fel si d-ta esci slugă?</p>
<p>— Da, dragă jupăniță, slugă de casă mare, nu e vorbă, dar tot slugă.</p>
<p>— Și eu sunt fată în casă la boeri de neam mare n-avea grije, răspunse fata cu fudulie.</p>
<p>— Cum se pote? stăpânii tei sunt de neam mare, și locuiesc într-acea casă atât de mică și de dosnică?</p>
<p>— Da, stlpîna mea e jupânesa Stana văduva banului Dumitru din Vălcănesci; noi locuim într-acea casă atât de micuță și de dosnică de frica prigonirilor lui Mihnea Vodă, pentru că tatăl său, vodă Alexandru a ucis mai acum cîțiva ani pe bărbatuă săii împreună cu alțt boeri olteni.</p>
<p>— Ce spui?! va să țlică stăpînii tăi sunt de neam mare, mare de tot?!</p>
<p>— Dar ce gândesc!?</p>
<p>— Se vede că fetița ce Rărirăm la ferăstră ații diminăță e fata jupânesei?</p>
<p>— Care feliță?</p>
<p>— O fetiță frumoasă de mănâncă foc, să tot a]bă 20 ani.</p>
<p>— Ei aș! acea fetiță e chiar stăpână-mea, jupâneasa Stana, văduva bunului Dumitru, și are 26 de anișiori bobi numărați.</p>
<p>— Cum se poate ? o copilă atât de tânără și de fragedă să fie atât de învărstilă și chiar văduvă?!</p>
<p>— Ce să-i faci dacă dușmăniele dintre oameni și prigonirile damnesci fac pe fie-ce zi zeciuri de jertfe și sparg casele cele mai bune și cu viitor mai frumos.</p>
<p>— Va să zică casa din care ai eșit este a Valcănescului?</p>
<p>— Ba nu, ci a jupânesei Neacșa văduva Radului logofătul din Drăgoesci, circ muri o dată cu ginerele său tot de sabia ucigașă a lui Alexandru Vodă Mircea.</p>
<p>— Ia ascultă dragă fetiță, eu ași avea multe de vorbit cu d-ta spre folosul d-tale și al stăpânei d-tale, ingădue-mi ca să te însoțesc până acasă la d-ta ca să vorbim mai in isichie.</p>
<p>— De grabă ți-o fi ? esclamă cotușea de fată cu o intonație in care se putea ceti lămurit: ce dai? află jupâne că eu sunt fată cinstită și vrednică de stăpâna ce slujesc.</p>
<p>— N-am cea mai mică îndoială, dragă fată, și nici sunt muncit de niscai-va gânduri rele și dușmănoase față cu d-ta răspunse necunoscutul cu graiu cât se pote de blajin; mai mult binele d-tale și al stăpânei d-tale mă îndeamnă ca să-ți fac acesta rugăciune.</p>
<p>— Ce bine?</p>
<p>— Iacă spre pildă : de aici până acasă poți să mai găsesc! încă cinci galbeni, și daca ne-om înțelege la vorbă și om cădea la învoială alți cinci: cinci-spre-zece galbeni venedigi noi nouleți nu se găsesc în fie-ce zi pe drum de fie-cine.</p>
<p>— Daca e așa urmează-mă mai de departe și bagă de seamă să nu ne vază cineva împreună, că sunt perdută, me dă afară din casă jupâneasa Neacșa.</p>
<p>— N-avea nici o teamă, că me păzesc eu.</p>
<p>— Când m-oi vedea intrând în curte, să te uiți bine împrejur ca să nu te vază nimeni, și pe urmă, daca n-oi vedea țipenie de om, să intri înăuntru și să tragi portița după tine.</p>
<p>— Așea voi face.</p>
<p>— In curte îți arat eu unde să intri, că acolo nu am grije, nu mai șeade nimeni.</p>
<p>— Bine, pleacă înainte.</p>
<p>— Unde sunt banii făgăduiti?</p>
<p>— Uite-i.</p>
<p>— Sunt tocmai?</p>
<p>— Numeral.</p>
<p>— Lasă că-i numer acasă, urmează-me acum, dar de departe cât să nu me pierzi din vedere.</p>
<p>Așea făcură, dar fură de prisos toate precauțiunile luate, căci în calea lor nu întâlniră puiu de om, căci strada era cu totul singuratecă și pustie, astfel că intrară într-o curte spațioasă, in fundul că-ria se atla o căsuță mică cu doue odăițe și tindă la mijloc, fără să fie zăriți de cineva. După ce fata din casă a jupânesei Stana descuia un lacăt mare pus la ușea din facia a tindei, amândouă aceste persâne necunoscute intrară într-o căsuța mică dar curată și mobilată cât se poate de cochet potrivit cu epoca.</p>
<p>— Casele acestea sunt ale d-tale, ori plătesc! chirie? întrebă târgoveții aședindu-se in urma invitării fetei pe o laviță.</p>
<p>— Ba sunt ale mele, moscenire de la părinți, dăruite de banul Dobromir, pe care l-a slujit tata ca vătaf de aprobi până la moarte, respunse făta.</p>
<p>— Bune case, bine stai, bun culcușiu de odihnă pentru o familie cinstită! esclamă târgovețu cam cu jind. De ce nu le măriți și mai slujesci pe la case boeresci?</p>
<p>— De ce? pentru că n-am adunat încă zestre îndestulătoare și nu mi-a picat norocul, respunse fata făcend câteva țachismete de leliță șireată,</p>
<p>— Zestre! d-tale ? dar nu-ți trebue, te măriți-și fără destre; n-ai decât să întinzi un deget, și se vor găsi multi ca sa iți întindă mâinele amândouă.,</p>
<p>— Ei! ei! or fi, nu zic ba, destui care să vrea să me ia și cum sunt, dar nu vreau, eu, sunt învățată cu train bun, cu belșiug de casă mare, cu viață largă și îndestulată, astfel că daca n-aș avea avutul meu îndestulător și ași aciui numai la mâna bărbatului, m-aș simți strimtorata și chiar nenorocită; de aceia mai a cept până s-o mărita din nou stăpâna mea, când de bună seamă me va înzestra și pe mine, și pe urmă, daca s-o găsi cineva care să îmi placă, om cu rost și cu ceva bani, care să-mi înlesnească un traiu bun, atunci nu zic ba, poate oiu face și acest pas.</p>
<p>— Daca e așea aide să mărităm mai iute pe stăpina ta.</p>
<p>— S-o mărităm, lesne de zis, dar anevoe de îndeplinit.</p>
<p>— Ce spui? ce stăpină-ta are vreo meteahnă?</p>
<p>— Cine ea? Stanca? ferescă D-deu; e curată ca aurul curat, ca argintul strecurat, ca apa limpede de isvor; de apoi daruri! ce frumusețe! ce înțelepciune! ce bunătate de inimă! o comoră nestemată nu alt ceva.</p>
<p>— Daca e așea pentru ce nu să mărită? o fi veduvă de curînd.</p>
<p>— Ba nu, a trecut șeaple ani de la mortea lui bărbată-său.</p>
<p>— Pote că nu s-o fi găsit nimeni ca s-o ceră.</p>
<p>— Ce stai de vorbesc!? credi că boeri! cei tineri au orbul găinilor și nu ved pe unde sunt încuibate frumușelele ? par-că au altă trebă! A cerut-o și prea a cerut-o decimi de boeri, dar pe nici unul n-a vrut, că e cam ciudată la gusturi fata nostră,</p>
<p>— Ia ascultă, dragă fată, cum te chiamă pe d-ta?</p>
<p>— Ancuța.</p>
<p>— Ia ascultă dragă Ancuțo, după cum am priceput, noi suntem făcuți pentru a ne înțelege împreună, pentru că ne cam potrivim la fire; ia să dăm noi cărțile pe față și să vorbim pe șleau; stăpină-meu a văzut într-o zi pe stăpînă-ta și s-a îndrăgostit de ea la nebunie și umblă de ancâtelea ca să facă cunoscință cu ea și s-o ea de soție.</p>
<p>— Cine e stupînă-tău? întrebă Ancuța.</p>
<p>— Cine e, am să-ți spun o dată, atunci când o fi sigur că stăpână-ta nu-i nesocotescc; până atunci îți spun numai că este fecior de boeri mari, mari de tot, și bogați putrezi, și pe lângă acesta tinăr și frumos.</p>
<p>— O fi unul din cei doi tineri care au trecut eri pe sub ferestra casei nostre.</p>
<p>— Tocmai.</p>
<p>— Care din amândoi? cei mai oacheș ori cel mai smead ?</p>
<p>— Cel mai smead? nu este urît; cu tote că amândoi nu sunt de lepădat,</p>
<p>— I-am văzut.</p>
<p>— Ei! Ancuțo dragă, dacă vrei să te măriți mai curând și cu zestre bună, bună de tot, ajută pe stăpână-meu să fie iubit de stăpână-ta, fă doi fericiți care să te pomenească.</p>
<p>— E! scii c-o brodiși? ți-ai găsit pețitoarea! află insă că nu sunt dintr-acele ce se pricep la deal de astea.</p>
<p>— Se vede că nu-ți plac galbenii venedegi și talerii împărătesci?</p>
<p>— Ba îmi plac, dar ce să fac daca nu sciii?</p>
<p>— Învață omul când vrea să-i curgă în poală ploede bănet și de gălbinet.</p>
<p>— De! să me mai gândesc.</p>
<p>— Nu e pe de! și pe gândite, ci pe făcute lucrurile în grabă, că stăpânul meii arde de nerăbdare d’a se face mai curind stăpân pe acesta comoră. Ce să-i faci dragostei? așea e ea, nerăbdătore.</p>
<p>— Mai cu seamă când îi dă ghes frica că pote altul i-o lua locul ?!</p>
<p>— Mai scii ? o fi și asta!</p>
<p>— De! diseși că mai sunt fiece galbeni de găsit?</p>
<p>— Ba nu, sunt numai cinci.</p>
<p>— Numai cinci?</p>
<p>— Și cu țlece cinci-spre-zece tocmai, e o sumuliță care nu-i de lepădat.</p>
<p>— Așea e; pentru un început treacă meargă.</p>
<p>— Mâine seară daca aflu sciri bune, pote să mas pice incă vro zece.</p>
<p>— Dar când o fi bine de tot?</p>
<p>— Merge până la două-zeci.</p>
<p>— Ia ascultă-mă, să vorbim pe șleau cum ziseși adineauri; ce îmi dai daca oi îndupleca pe stăpână-mea ea să ia da bărbat pe stăpânul tău? vezi că sunt la mijloc sute de mii de aspri venit.</p>
<p>— Ce spui? va să zică stăpână-ta e o bogătașe de frunte?</p>
<p>— Cea mai bogată din toată Oltenia.</p>
<p>— Ce spui tu bre? dar nici stăpânul meu nu e de lepădat; în vinele lui curge sânge domnesc.</p>
<p>— O fi feciorii lui Mihnea Vodă, care stă de câtăva vreme în Oltenia.</p>
<p>— Cum ai ghicit?</p>
<p>— Uite inima mi-a spus; scii că îndeplinirea gîndurilor stăpânului D-tale întâmpină forte mare greutăți ?</p>
<p>— De ce?</p>
<p>— Moșiul lui, Alaxandru Vodă a tăiat și pe tatăl și pe bărbatul jupânesei Stana.</p>
<p>— Cine le bate pe cap ca să spui din cele de întâiu zile numele lui? și l-o destăinui ei când s-or cunosce mai bine și n-or mai fi străini.</p>
<p>— Că bine zici! ei? cât dai?</p>
<p>— O sută de galbeni pe tanc.</p>
<p>— Fără două sute nu fac nici o mișcare.</p>
<p>— Prea e scump.</p>
<p>— Fie că face, vorba țiganului; sunt o sută și o mie de piedici, pe care cu multă bătae de cap le voiu înlătura.</p>
<p>— Fie și atâta.</p>
<p>— Va să zică ne am învoit?</p>
<p>— Da. Când ne mai întâlnim și unde?</p>
<p>— Del știu și eu? săptămâna asta am multe de făcut, am să umblu după strângerea mai multor datorii remase de la tata, ca să adun ceva bani cu care să fac orecare târgueli.</p>
<p>— Câți bani îți trebue ca să ne întâlnim mâine negreșit?</p>
<p>— Cinci-zeci de galbeni tocmai.</p>
<p>— Cinci-zeci de galbeni? ! mare sumușioră, dar în sfârșit fie; unde și când hotăresci să ne întâlnim?</p>
<p>— Mâine pe la sfințitul sorelui.</p>
<p>— Fie; mâine le sfințit voiu fi aici; să mă ascepți.</p>
<p>— Bucuros; te voi ascepta.</p>
<p>— Să ne vedem sănătoși.</p>
<p>— Dar banii mei?</p>
<p>— Care bani?</p>
<p>— Cei cinci galbeni, ce mi-i făgăduiși adineauri.</p>
<p>— Ga bine zici, îi uitasem.</p>
<p>-— Să nu mai uiți altă-dată, dacă vrei să fie între noi bună înțelegere.</p>
<p>— Iată-i; primesce-i ca o arvună a târguelii ce am încheiat.</p>
<p>— Umblă sănătos.</p>
<p>— Fata e a noastră, căci acesta mehengheră e lacomă de bani, murmură plecând Ghinea, căci el era tirgovețul ce încheiase acest târg cu fata din casă a jupânesei Stana.</p>
<p>Peste o oră Ghinea se găsea în cămara stăpânului seu și îi comunica tot ce a făcut într-acea zi. Radu, radios de bucurie ascultă cu nesațiu tot ce-i povesti demnul său servitor, și aprobă pe dintregul tot ce alcătuise si promisese el.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="11">
<head>XI. Cei doi amici.</head>
<p>După ce trecu pe sub ferestrele Stanei și se depărta de ele forte mâhnit căci nu dărise nimic, Mihal se duse drept la locuința amicului său Preda Buzescu care era ceva mai în virstă ca el, și cu care se afla în cea mai strînsă legătură de amiciție. Ajungând acolo află de la slugi că fratele cel d’al doilea al stolnicului Stroe Buzescu se afla încă în pat adâncit in brațele somnului; cu tote acestea el nu se retrase ci dădu copilului de casă care ’I eșise întru întâmpinare ordinul ca să-l scole și să-i spue că a venit și vrea să-l vadă, și rosti aceste cuvinte cu un ton atât de imperios în cât sluga nu mal cutesă să-i opue cea mai mică obiecțiune.</p>
<p>Peste câteva minute servitoru se întdrse, spuse lui Mihal că stăpînul seu s-a sculat și 11 așteptă în camera sa. Preda când intră Mihai sta încă lungit in pat și cu așternutul de nopte încă ne strîns.</p>
<p>— Dar asta pe tine! ce pote fi? ce ți s-a întâmplat și ce al pățit, de te al sculat cu noptea în cap și al eșit din casă așea de dimineță? zise el fără a se scula venind pe Mihai intrând.</p>
<p>— Pote că te am supărat daca am îndrăsnit să pui să te deșteptei... murmură Mihal cu un ton sfiicios și tremurător.</p>
<p>— Nu e vorba de mine, căci me sculasem, și eram gata să dau poruncă ca să pregătdscă cele trebuinciose pentru vînătdre, ci de tine; ori ai dat de vro nenorocire? spune mai iute că stau pe ghimpi.</p>
<p>— Nu, și da, respunse Mihai cățlind greoi pe o laviță alături de patul amicului său.</p>
<p>— Cum nu și da? întrebă Preda ridicându-se in capul oselor și uitându-se sperios la Mihai; tu esci prea schimbat, esci ca turta de ceră de galben, spune ce ai? ori nu-ți e bine?</p>
<p>— Ba, iubite prietene, respunse Mihai oftând, sunt bine, trupul-mi este sănătos, slavă Domnului, dar sufletul! oh! el este rănit de morte.</p>
<p>— Ei ași! tu și cu sufletul rănit! de unde și până unde ?</p>
<p>— De unde, de ne unde, nu pot să-ți spun că nici eu nu sciu; sciu că me dâre reu, și-mi e temă că tu ca toți prietenii o să râzi de suferința mea, pe când inima mea e rănită de morte.</p>
<p>— Vai de mine Mihai! tu mă sperii cu vorbele, tale! ce ai pățit frățidre? spune-mi mai curînd, lămuresce-mă odată; nu me face să cred D-ne iartă-mă, că s-a virît și in inima ta o nagotă de femeie!</p>
<p>— Vezi c-ai și început să me iei peste picior; zise Mihai cu un ton imputător uitându-se spre amicul său cu o căutătură forte tristă.</p>
<p>— Ei! la naiba! me prinți că am ghicit! esclamă Preda sărind cu totul din pat și isbucnind într-un ris cu hohot. Să fie cu putință?! o femeie să fie amestecată în întâmplările tale? o femeie pricinuitore a necazurilor tale? o femeie stăpînă pe ființa ta?! ia nu mai glumi șuigubețule, sau spune-mi că a început sârele să răsară de la apus și rlurile să curgă de la vale spre munte.</p>
<p>— Vezi că rîzi de mine? replică Mihai cu mâhnire. </p>
<p>— Dar cum tătarii să nu rîd când aud o mușdea atât de boacănă ?</p>
<p>— Să vede că am făcut rău că am îndrăsnit să te deștept din somn.</p>
<p>— Ba n-ai făcut nici un rău, ci prea bine ai făcut că te ai gândit la mine într-o stare sufletescă ca a ta; cei bolnavi de bole trupeșei la vraci alerg, și cei prigoniți de bole sufletesc la prieteni trebue să-și descopere tainele inimei. Spune-mi acum ce păs te muncește? dragă prietene, căci totă boia îșî are lăcul șeii.</p>
<p>— Nu mai spun nimic c-o să-ți râzi iarăși de mine, răspunse cu arțag Mihai.</p>
<p>— Nu mai râd, fii încredințat, îți dau cuvântul meu, iubite frate, ci numai me îngrijuresc de tine și de starea sufletului tău; mă tem de capul tău, mi e frică să nu aiurezi, atât de ciudat mi se pare aceia ce mi-ai spus.</p>
<p>— Pentru ce acestă temă? ce eu ore nu sunt om? nu pot să am și eu ca toți patimi și slăbiciuni omenesci ?</p>
<p>— Ba se pote, cum de nu? dar mi se pare prea ciudată o schimbare de eri până adi atât de mare în cât te face ne cunoscut chiar celui mai bun prieten al tău.</p>
<p>— Ea mă face recunoscut chiar mie; chiar eu am început să meîndoesc daca eii sunt acela ce sunt, chiar pentru mine am devenit o ființă străină și ne-cunoscută. Râzi dar cât vei vrea de mine, însă află că iubesc, iubite Predo, iubesc din totă puterea sufletului meii, iubesc cu nebunie o ființă femeiască, o ținură, o copilă, o fiică de muritori care covârșesce în frumusețe și desăvîrșire chiar ângeril din cer. N’am îndestule cuvinte cu care să pot zegrăvi după vrednicie darurile acelei ființe desăvârșite.</p>
<p>— Îmi pare bine, mă bucur și sunt vesel că ai început să vorbesc! și tu ca totă lumea, să fii supus și tu patimelor și sa miresei și tu mai presus de vrednicie ca toți muritorii darurile unei femei. Poți spune chiar că e o zînă scoborită din cer că te cred.</p>
<p>— Zeflemelele tale, iubite prietene, nu me supără, căci simțirea vie ce-mi a pricinuit mie acea ființă fermecătore numai printr’o privire, printr-o singură privire, a pricinuit-o în aceiași clipă și lui Radu care scii cât este obicinuit cu femeile.</p>
<p>— Ei taci!</p>
<p>— Da, o singură privire a ei a scornit în anima lui Radu, care de mult nu mai simțea ce e iubirea, o dragoste așea de mare, o patimă atât de vie și o sdruncinare sufletească atât de sdrobitoare, în cât printr-o singură clipeală el s-a schimbat de nu-l mai cunosc! Acum el, omul cel mai nepăsător față cu dragostea femeiască, el care își ridea și își batea joc de simțirele cele mai tinere și mai frumoase, e supărat pe mine din pricina ei, și aseară, aflând că me are de protivnic, că iubesc și eu pe acea fată, s-a certat cu mine, s-a lepadat de rudenia mea și mi-a jurat resboiu și vrăjmășie până la moarte.</p>
<p>— Bre! ceia ce-mi spui tu seamănă cu unul din basmele ce îmi povestea în copilărie bunica. Auzi acolo! să iubesci cu atâta patimă o ființă femeiască pe care ai văzut-o numai o dată și numai vreo câte va minute! și cine? tu Mihai, tu care n-ai vrut să bagi in seamă pe frumușețele cele mai fără de cusur, tu care până erl fugeai de femei ca de ciumă, tu care urai până și numele lor!... de mirare lucru! Dar unde mai pui că în aceiași cursă a căzut și Radu vânătorul cel mal iscusit, că de aceiași săgeată a fost străpuns și Radu care a săgetat atâtea inimi femeiesci?! și că aceiași soartă a fost ursit să îndure și acela ce nu punea nici un preciu pe dragostea femeiască, acela care se purta cu femeile cu a-</p>
<p>tâta nepăsare, în cât, daca nu isbutea intr-o zi două ca să subiuge ființa ce dorea să o dea pradă gusturilor sale, mai târziii nici nu se mai gândea la ea. îmi vine dragă prietene ca să cred că Radu care a nenorocit atâtea fete, care și-a bătut joc de tote simțirele înalte și frumose, el tiranul cel mai nepăsător și ființa cea fără de inimă, te a mințit când ți-a spus că pote să mal fie în stare a iubi, a cădea rob unei asemenea patimi și să mergă cu nebunia până a se strica cu tine verul său! Zău tote acestea sunt nisce lucruri atât de ciudate în cât îmi pare a fi de necrezut.</p>
<p>— Și cu tote acestea tot ce-ți am spus este adeverat, respunse Mihai oftând din greu; ași vrea sa nu fie astfel, dar cu adevărul cine pote să se ia la luptă? O iubesc, prietene, o iubesc ca un nebun, dar sunt încredințat că dragostea lui se deosibesce mult de a mea. El o iubesce din ochi, din aprinderea cărnurilor, dintr-o pornire a unei patimi care va fi pe atât de trecătore pe cât e de vie; mi-a spus-o chiar că va face din ea țiitorca lui, prada poftelor sale! Eu o iubesc altfel, pote că patima mea e mal lină, mai astâmpărată, mai puțin sgomotosă, dar mult mai adâncă, căci mi-a rănit rărunchii. Eu o iubesc cu statornicie, cu hotărire neclintită si cu dorință neabătută de a face din ea soția mea cea prea iubită și tovarășea ne deslipită a între-gel mele vieți; pentru ea eu sunt hotărît să jertfesc : si nume si avere, si inimă, si viată, tot în sfârsit ce are omul mai scump, mai sfânt și mal mare, ca să le dau. celui d’al doilea eu ce se va numi soția mea, în sfârșit tot ce am și pot da.</p>
<p>— Cine e frate acestă dână fermecătore care v-a amețit și v-a năucit așea de mult? întrebă Preda care începu să se intereseze de ceia ce spunea at micul seu cu atâta foc.</p>
<p>— Nu sciii, răspunse Mihai lăsind capul in jos cu descuragiare.</p>
<p>— Cum se pote? nu scii nici cum se numesce? cine-i sunt părinții și cu ce neam se rudesce?</p>
<p>— Nu sciu nimic.</p>
<p>— Atunci la naiba ce scii și ce iubesc!? întrebă Preda cu oarecare oțerire.</p>
<p>— Ah! Predo, iubesc un cap de înger, un trup de zînă, un îutreg D-zeesc, o ființă care nu pare a fi omenească; nisce ochi de zamfir, nisce buze df mărgean, nisce obraji de trandafir, un păr de fiii, de abanos, un gât de lebădă, o guriță nu mai bună de sărutat și o căutătură plină de farmec și nevinovăție care te rănesce și te robesce.</p>
<p>— Ah! îndrăgostiților, ah! nebunilor! cum se-mănați unii cu alți la cuvinte; me prind că cel puțin e pe jumătate lingușită acesta iconă.</p>
<p>— Din potrivă Predo, spusele mele sunt cel puțin pe jumătate mai pre jos de cât adevărul. Dacă ai vedea-o sunt sigur că mi-ai da dreptate.</p>
<p>— Să ne închipuim că e așea precum zici; ce gând ai să faci și unde vrei să ieși cu această dragoste, daca, precum mi spui nici nu cunosc! pe ființa ce ți-a însuflețit-o ?</p>
<p>—- Nici eu nu sciu ce să fac; acum mi-e necaz și mi-e ciudă foarte că sunt atât de neispitit într-ale dragostei, mai cu seamă că biata fată e în primejdie forte din pricina uneltirilor reu voitore ce-i pregătesc Radu. De aceia am venit la tine, iubite prietene, ca să mă povățuesci și să mă scapi de încurcătura în care am căzut.</p>
<p>— Spune-mi încai undo locuesce, că eu cunosc totă Craiova.</p>
<p>— Casa sa, o căsuță mică dar forte curată și bine îngrijită, e în rând cu portița din dos a caselor banului Dobiomir. Daca vrei aide cu mine să ți-o arăt.</p>
<p>— Nu mai e de nevoe, că cunosc casa, respunse Preda voios ai ștrengarule te credeam mai ageamiu și mai copilăros, și când colo, tu te-ai repedit la fierea cea mai alesă a Graiovei și a Olteniei!</p>
<p>— Nu glumi Predo cu chinurile inimei mele, replică Mihai palpitând de emoțiune; spune drept o cunosci? nu șeguesci?</p>
<p>— O cunosc ca și pe tine, scumpe prietene; în rînd cu ea nu mai e altă casă, nu e asea?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— Atunci nu mai încape îndoială, este Stanca, fiica logofătului Radu din Drăgoesci și a logofetesei Neacșa, e nepota banului Dobromir.</p>
<p>— Cum se pote? să fie cu putință? prea iubita mea e sora prietenului meu, a postelnicului Dragomir ?</p>
<p>— Da prietene; verii că ai făcut bine că ai venit la mine.</p>
<p>— Ei! acum ce me înveți să fac?</p>
<p>— Ce să faci ? să mergi cu D-zeu înainte, că dragostea ta e bine pusă, și Stana e vrednică de a fi noră veduvei lui Petrașcu Vodă; o piedica numai se pote ivi, daca ai vrea tu s-o ei drept piedică.</p>
<p>— Ce piedică pote să fie care să me oprească pe mine de a face din acea ființă prea slăvită soția mea cea prea iubită ?</p>
<p>— Stana nu e fată.</p>
<p>— Cum ai dis? esclamă Mihai, tresărind ca cum ar fi atins un cărbune. E măritată?</p>
<p>— Ba nu, ci e văduvă.</p>
<p>— Ah! reule la suflet! cum îți place să chinuesci pe cei ce cad în ghiarele tale? strigă Mihaî respirând cu voioșie ca cum ar fi scăpat de o mare greutate ce-i apasă pieptul! Ce îmi pasă mie dacă e văduvă iar nu fată, când e indestrată cu atâtea daruri D-zeesci?</p>
<p>— Altora le pasă mult, și chiar ție pole daca te oi mai desmetici și s-o mai potoli prima furie a focului ce te mistuesce, dar n-ai avea dreptate ca să te schimbi, că Stana nu e o ființă care se leapădă, ci de acelea care se țin cu amândouă mâinele. Nu-i lipsesce nimic : nici neam, nici avere, nici tinerețe, nici frumusețe, nici înțelepciune, ferice de acela ce va avea norocul să dobândească inima sa. E intr-adever văduvă, a trăit cu bărbatu-său, banu Dumitru din Vălcănescî, numai doi ani, dar pot să mă pun chezașiu că inima sa e mai feciorelnică ca a unei fete mari, căci n-a avut parte să văcuiască multă vreme în lume. Când să apuce să se deschidă și ea și să pue ochii pe bărbatu-său, iată că satârul care a precurmat dilele tatălui său, a precurmat, și pe ale bărbatului seu, și a scufundat’o in neagra văduvie și în nemăngâerea cea mai dedesăvârșită. Abia de câtăva vreme a lepădat negrele și a început să mai dea uitării necazurile. Ia-o prietene Mihai, ia-o cu ochii închiși că e vrednică de tine.</p>
<p>— Predo, pe când mie îmi arde inima ca să plâng de bucurie auclind cele ce-mi spui, tu prin îndemnurile tale me faci să rid cu pofta.</p>
<p>— Dar de ce-ți vine să rarii ?</p>
<p>— Pentru că ți-ai greșit ursita; tu nu ai fost făcut să ajungi căpitan de ferentari; de geaba M. S. Mihnea Vodă ți-a încins mijlocul cu sabia vitejilor, ca tu ai avut altă ursită.</p>
<p>— Și ce ursită mă rog?</p>
<p>— Bun ai fost de pețitor, prietene, că meșter mai esci să zugrăvesc! darurile ființei ce vrei să căpătuesci. Chiar daca n-aș fi văzut nici o data pe Stana, și daca ași fi auclit numai laudele tale, m-aș fi rănit de dragostea ei și aș fi dat pe foc ca sâ me fac mai curind bărbatului ei.</p>
<p>— Creții că am mărit darurile fiicei logofătului Radu? te înșeli prietene; precum ai dis chiar tu adineauri, eu nu am putut sa i le zugrăvesc prin cuvinte potrivite, care să se asemene întru câtva cu ființa lor. Pe lângă frumusețea cea desăvârșită, pe care tu singur ai prețuit-o, e bună, blândă, milosă, așezată, statornică, muncitore, economă și urîtoare de deșertăciuni. Ea e nevinovată ca și o copilă și atât de astâmpărată, în cât gura lumei n-a îndrăsnit să o amestece și pe ea în murdăriele clefetirelor sale, de și e văduvă de șepte ani. Nici n-a avut vreme ca ispita să se alege de dânsa și s-o prăpăstuiască spre povernișul pierearei; abia să tot aibă 25 ani, vîrstă în care multe fete abia se mărită pentru întâia dată.</p>
<p>— Dragă prietene, fieți milă de mine, așa te rog, și nu mai me chinui cu împungaturele tale de fier roșit. De surda luaiii eu lucrurile în glumă pentru ca să-mi fac sabur inimei și să fac să amorțească rănile pricinuite de săgețile ce îmi strepunge pieptul, că n-am isbutit să fac alt de cât să îndoesc mărimea acelor dureri. Nu vedi tu că vorbele tale, laudele tale, slăvirile tale sunt atâțea cărbuni aprinși ce se aruncă fără indurare peste dosădilul meu piept?</p>
<p>— Unde mai pui că pe lângă aceste daruri, este și bogată forte, a moscenit întrega avere a bărbatului său și jumătate din averea tatălui seu, că mai totă partea despre miază-zi a Bucureștilor cade pe moșia sa, și, că moșiele vecine cu acea parte: Domneștii, Bragadiru, Vârteju, Nefliu și Măgurelele sunt tot ale sale, că o mare parte din viele Drăgașanilor sunt în stăpânirea sa și că mai un sfert din județul Doljului îl moscenesce de la bărbatul său.</p>
<p>— Ce tot îmi spui de deal de astea? ce îmi pasă mie de averele ei? eu nu le vreau pe ele, ci pe ea o cat și după ea alerg.</p>
<p>— Ei! nu strică la vreme și averile, maieu semă pentru tine în care noi Oltenii am pus totă nădejdea nostră. Tu ai nevoe de avere și chiar de multă avere, pentru ca să poți sătura lăcomia turcească și să pui mâna pe tronul părintesc, de care te-a lipsit nelegiuirea lui Socol.</p>
<p>— Slavă Domnului că am îndestulă avere moscenită de la tata, iar mama, și mai cu seamă moșiu-meu vistieru lanachi Cantacuzino, de și are mulți copii, tot pote să ’mi dea la vreme de trebuință o sumă îndestul de bunicică.</p>
<p>— Lasă să fie cât de multă că n-o să-ți fie de pagubă.</p>
<p>— Mi-ar fi plăcut mai bine ca prea iubita mea să fie săracă și de neam prost, pentru ca ea să pue mai mare preț pe jertfa ce fac puind la piciorele ei dragostea, mâna și viața mea. Atunci ași fi avut mai mult curagiu, m’ași fi înfățișat ei cu mai multă bărbăție, și i-aș fi adus ca prinos inima mea cu mai puțină sfială ; pe când acum îmi este teamă că va crede că numai dragostea banilor ei m-a îndemnat ca s-o îmbiez cu dragostea mea.</p>
<p>— Ei acuma și tu! te plângi că iubita ta prea este înzestrată cu tote darurile! mulțumesce-te cum e și nu făcea prea multe nazuri, că Radu daca o afla cine e și ce are, e în stare să ți-o fure și ți-o sufle din mână mai nainte d’a te hotărî tu la un fel.</p>
<p>— Iată acuma na! pe mine me învinovățesce că nu dau mai curînd din mâni și nu me grăbesc să aduc cu un minut mai curind la îndeplinire aceia ce doresc din tot sufletul! Eu me vaet că nu sciu de unde s-o apuc și cum să ine apropii de ea care îmi e cu totul necunoscută, și el iată ce îndrugă.</p>
<p>— Despre cunoscință mă însărcinezi eu; chiar acum me duc la fratele seu care te cunosce și scie cât faci, și pe urmă mergem împreună la jupânesa Neacșa și rostim lucrurile așea de bine, în cât mâne cu ajutorul lui D-zeu poți să mergi chiar tu ca sa faci cunoștință cu Stana.</p>
<p>— Vezi! așea trebuia să îmi vorbesc! de la început nenișiorule, iar nu să-mi pomenesc! pe de rost tâtă foea de țlestre; mă mir că nu mi-ai înșirat și rândul boccealicurilor.</p>
<p>— Ha! acum a început să-i vie băiatului inima la loc, că uite s-a pus să spue și snove, pe când mai adineauri pierduse piuitul cu totul l</p>
<p>— Predo, daca me vei ajuta ca să iau pe Stana de nevastă, să scii c-ai să-mi fii frate până la moarte.</p>
<p>— Așea nădăjduesc să-ți fiu dacă o vrea D-zeu.</p>
<p>— Va voi dacă îmi făgăduesci tot ajutorul pu-tincios.</p>
<p>— Iti jur cu mâna pe cruce.</p>
<p>— Și îmi dai nădejde de isbutire?</p>
<p>— Așea cred, căci cum ți-am zis, inima Stanei e așezată ca de fecioră.</p>
<p>— Ații te duci pe acolo?</p>
<p>-Chiar acum plec, că nu e de zăbovit, Radu e lacom de bani, tatăl său, și mai cu seamă bunică-sa, de mult umbla să pue mâna pe acesta avere însemnată, care Ie-a scăpat din ghiare când cu îndoita ucidere; de aceia femeile staii aprdpe ascunse într-acele căsuțe dosnice și duc o viață nepotrivită cu averea lor. Când o afla că e bănet mult la mijloc, el e în stare să alerge chiar la nelegiuire pentru ca să pue mâna pe ea. Pentru aceia trebue să me grăbesc.</p>
<p>— Eu ce voiu face într-acea vreme?</p>
<p>— D-ta să te duci ca un băiat cu minte a casă, să te pui la vorbă și la sfadă din matime cu dascălii D-tale, și să ascepți, că diseră pe înoptat viii să-ți spun ce am făcut.</p>
<p>— Dar pe la ferestra cu pricina, ce zici? să mai dau o raită ?</p>
<p>— De! cum scii; eu sunt de părere că nu e de trebuință, mai cu semă când sciî că mâne ori poimâne vei fi in casă ; afară de acesta esci dator să păzesci ne atinsă cinstea numelui fetei, căci gura  lumei scii bine că e rea și cârtitoare, mai cu seamă pentru o văduvă. Afară de aceasta, prin acestă cumpătare vei amăgi și vei astâmpăra temerele lui Radu, și nu-l vei sili să se grăbească ca să-ți apuce înainte.</p>
<p>— La greu chin me pui Predo!</p>
<p>— Ce să fac? daca trebue!</p>
<p>— Daca dici că așea trebue, fie, mă supun; te las sănătos.</p>
<p>— Umblă sănătos și fii cu minte.</p>
</div>
 <div type="chaper" n="12">
<head>XII. Stăpina și Servitorea</head>
<p>Amanți! fericiți muritori! voi credeți că tote lucrurile merg pe rulete, bătând in pa'me, fără de nici o piedecă, fără nici un contrast! voi nu admi-teți nici imposibilul, nici neprevăzutul, ci ve închipuiți că tote se supun voințelor vostre, tote se îndeplinesc la o singură comandă după voia vostră; din nenorocire pentru voi legile inmutabile ale nature! nu sunt croite după calapodul voințeler nostre, ci o mie de obstacole se opun in calea realisării dorințelor voastre.</p>
<p>Mihai se duse a casă, nu liniscit, liniscea într-un suflet de amant este in totdeauna un disgrațiat isgonit, dar încrezător în cuvântul ce-i detuse Preda, care avea obiceiul de a nu promite aceia ce nu era in stare să facă, și asceptă, negreșit muncit de chinurile cele mai împungătore ale asceptăriel până să se însereze, pentru ca să revadă din nou pe iubitul șeii tainic. Ce ore lungi și ce minute fără de sfârșii! Noroc că nu ținu asceptare până sera, căci ceva mai nainte de asfințit se pomeni în camera sa cu cel asceptat, cu Preda, dar acesta venire mai nainte de vreme nu-i fu nici de loc spre bucurie, ci din potrivă spre cea mai mare întristare. Preda îi spuse că n-a găsit pe Dragomir a casă, plecase des de dimineață cu mai mul,i amici la venătore și nu se înturna de cât a doua di.</p>
<p>De acolo se dusese la vărul său Radu fiul sorii logofetesei Necșa, dar nici pe el nu-l găsi, căci se dusese și el la aceiași vânătoare; să se ducă singur la jupănesa Necșa fără a fi preparat terenu mai din vreme de altul, i se păru că ar fi imprudent, pentru acaia lăsă lucrurile pentru a doua cli când se va reinturna Dragomir. Aceste cuvinte înfipse un cuțit in inima lui Mihai, dar ne având în cotro, fu nevoit să se supue sortei, adică să ascepte.</p>
<p>In sera aceleiași zile, iată ce se petrecea in cămara Stanei, in care, precum seim, nu mai domnea liniscea și seninătatea de altă dată.</p>
<p>Scim că indată ce însera Stana se retrase in cămara sa, se aruncă pe pat îmbrăcată cum era, iși înturnă fața spre perete și căzu din nou adâncită într-un noian de gânduri, fără să-și mai aducă aminte să aprindă luminarea sau măcar candela de la icone. Gând se înoptă de tot, ușia camerei sale scirțîi ușior și casa se umplu de lumină.</p>
<p>— Cine e? zise ea fără a se ridica în sus sau a-și inturna ochii spre ușă.</p>
<p>— Eu sunt jupăniță, zise cu viers dulceros aceia ce adusese sfeșnicul în care era înfiptă lumânarea ce gonise intunerecul din casă.</p>
<p>— Tu esci Ancuțo ?</p>
<p>— Eu stăpină.</p>
<p>— Bine ai făcut că ai venit singur; căci aminteri eram gata să trămet după tine.</p>
<p>— Cu ce pot sluji pe buna mea stăpină ?</p>
<p>— Cu mult daca oi vrea; mă mai iubesci tu ca altă dată?</p>
<p>— Me mai întrebi stăpină? poruncesce-mi să-mi dau viața pentru măria ta și sunt gata.</p>
<p>— Am să-ți descoper o mare taină, zise juna femee apucînd cu albele sale mâni mânele servitdrei te rog nu mai să-mi dai încă o dată dovadă de dragoste și prieteșug, și să fu tainică.</p>
<p>— Cred că n-ai avut nici o dată pricină de a te plînge de mine, dulcea mea stăpină, răspunse servitorea strigând cu căldură sinceră sau prefăcută nu sciu, manele stăpînei sale.</p>
<p>— Nu draga mea Ancuțo, ce e drept nu e păcat; pentru aceia și eu îmi deschid inima mea numai ție și numai ție îndrăsnesc de a-ți destăinui păsul meu.</p>
<p>— Parămi-se că acea taină mie nu-mi e cu totul necunoscută.</p>
<p>— Cum se pote? ia spune-mi ce știi ? esclamă Stana speriosă.</p>
<p>— Te rog, numai să nu te superi daca n-oi fi amăgit.</p>
<p>— Să me supăr eu pe tine, pe care te iubesc mai ca pe o soră? crezi că aș putea? tu esci singura mea prietenă, grăesce fără de înconjur ca unei adevărate suriore.</p>
<p>— Daca-mi dai voe iată că graesc,</p>
<p>— Va să zică tu crezi ?.....</p>
<p>— Cred că dragostea iar a încolțit în inima mării tale.</p>
<p>— Ai ghicit, răspunse Stana ascundendu-și fața lipind-o de pieptul tinerei sale confidente.</p>
<p>De eri nu e așea?....</p>
<p>— Da.....tu ca și mama ați ghicit mai nainte de a pricepe inima mea... și nu-mi închipuiesc in ce chip și prin ce semne m-am dat de gol?</p>
<p>— Ei! dragă jupăniță, tainele inimei sunt cu totul ciudate; cu cât vrei să le ascund! mai bine cu atât ele es mai la ivelă. Ele ca și lumina nu pot să stea ascunse sub obroc, căci radele lor himinose se dau singure de gol. Cum vrei să nu ghicim noi care trăim în jurul Măriei tale că s-a petrecut ceva cu totul deosebit, când am vădut că de eri până adi te ai schimbat cu totul? De și ai fost măritată și al văduvit, totuși ispita (experiența) vieții încă n’ai dobândit-o! Gândesc! că nu te-am văzut no! cum stai ații dimineță ciasuri întregi, cu lucru în mână, dar cu ochi! pe terestra casei celei mari, întrebînd în-tr’una cu nerăbdare vesduhul și abia stăpânindu-ți ciuda că nu dobândea! răspunsul dorit? dar cântecele duidse ce eșiră mai pe urmă ca un puhoiu vijelios din pieptul Mării tale? dar închiderea in casă și ne mâncarea? Iote acestea până eri nu le-ai făcut nici o dată; cum vreai dar ca taina ce credeai că ascund! avea să rămîe zăvorită în fundul inimei Mării tale ?</p>
<p>— Așia e, tu ai dreptate; eu singură m-am dat pe față.</p>
<p>— Măria ta biet te lupți ca să stingi acest foc care s-a născut dintr-o scântee care mâne se va schimba în pârjol, dar de geaba e totă munca, zadarnică ori-ce încercare! înpotriva imboldurilor inimei; nimeni, nici vitejii vitejilor n-a putut să se lupte și să iasă biruitori; mai înțelepțesce e să te supui de bună voe poruncclor ei.</p>
<p>— M-aș supune, iubita prietenă, dar cum și în ce chip să pot ca să împac îndemnurile inimei cu datoriele ce am față de mama și de numele meu?</p>
<p>— La acestă întrebare e greii de respuns, căci multe și felurite răspunsuri se pote da, după mărimea sau micsiorimea focului ce te mistuesce.</p>
<p>— Focul meu e ne mărginit.</p>
<p>— E prea de curind aprins pentru ca să-i cunosci mărimea.</p>
<p>— Așea e, dar mi-a coprins toată ființa și s-a făcut cu totul stăpân peste inima mea.</p>
<p>— Cine să fie fericitul care aruncă scânteia ce l-a aprins?</p>
<p>— Cine? nu sciu nici eii, adică nu sein cine e și nici cum îl chiamă.</p>
<p>— Adevărat să lie aceia ce grasei? in adevăr iubesc! și nu scii pe cine iubesc! ?</p>
<p>— Adevărat iubită prietenă; îți mărturisesc farade rușine că în tot ceia ce privesce dragostea sunt o mare agiamie, o ființă fără de nici o ispită.</p>
<p>— Mi se pare că tot eti voiu fi ghicitoarea.</p>
<p>— Ia să te văd.</p>
<p>— Eu. am văzut eri pe la o vreme, pe când udai florile din casa mare, că trecu pe lângă casa noastră doi tineri călări, amândoi tineri, amândoi chipeși, amândoi bine îmbrăcaț! și călări pe cai care jucau mândru sub el; unul mai tânăr și oacheș și altul plăviț și mai răsărit.</p>
<p>— Asia e, ai ghicit; ghicesce acum care din amândoi a adus turburarea în sufletul meu, a gonit somnul din ochii mei, și m-a făcut din om ne-om ?</p>
<p>— De! cam grea sarcină-mi dai, dar mă voiu descărca și de ea cum voiu putea, și dacă nu voi putea, bunătatea inimei Mării tale mă va ajuta.</p>
<p>— Ia să te văd esci meșteră de dat cu bobii ?</p>
<p>— Sunt câte-o dată și uneori o brodesc binișor.</p>
<p>— Arată-ți meșteșugul.</p>
<p>— Frumușel e cel tânăr, dar are o căutături ce nu-mi place; prea e întunecat, sanchiu, sălbatic chiar; pe când plăvițul, halal de ființa care-i o cădea lui dragă. Ce chip falnic! ce căutătură dulce și într-același vreme măreață! ce frumusețe desăvârșită și ce învăpăere în căutătură! Pe acela de bună seamă i-ai robit cu totul stăpână, că prea se uita cu jind la Măria ta.</p>
<p>— Crezi tu că cel oacheș a rămas nesimțitor când m-a văzut?</p>
<p>— Nu pot să zic una ca asta că ași minți, pot să zic numai că dacă ar fi după gustul meu, iubi nici de loc pe cel oacheș și sălbatic și m-aș da roabă pe viață și pe moarte celui plăviț.</p>
<p>— Vețb aci gândurile și gusturile noastre se deosebesc cu totul.</p>
<p>— Cum se pote? inima mării tale este înclinată către cel mai tînăr? </p>
<p>— Da Ancuțo, ți-o mărturisesc; mi se pare că căutătura lui, de și aspră și sălbatică, cum zici tu, e mai curată și mai nevinovată.</p>
<p>— Părere, iubită stăpână, părere de îndrăgostit.</p>
<p>— Nu; ia să te uiți și tu mai cu băgare de semă și sunt sigură că vei zări în privirea sa cam ne obicinuită cu privirea drept în față, o scânteie de licărire vie și pătrunzătore care te robesce.</p>
<p>— Se pote; pe lângă acestea iubirea e caprițiosă ca și întâmplarea care a născut; cu ea nici nu încape dispută ori judecare; ea vine așa din întâmplare și cade pe cine nemeresce.</p>
<p>—Nu mai încape îndoelă, Ancuțo, ție nu-ți place cel tânăr și pace bună.</p>
<p>— Ți-o mărturisesc; eu fug de omenii posaci ca de ucigăl toca, că mi se par sanchii și ursuzi; afară de acesta, ori ce ai zice, plăvițul e cu mult mai frumos și mai cu vino încoce; chip plăcut, înfățișare falnică, privire mândră și măreță.</p>
<p>— Și obrasnică în carne și în ose, și o nemeresci mai bine.</p>
<p>— O! săracul urît ți-a căzut de-l dugrăvesci atât de rău.</p>
<p>—Urât, căci vrednic de ură e; nu pot să sufăr pe omenii țanțoși și fuduli care să uită în ochi-ți cu atâta neobrăzare in cât parcă ar vrea să-ți zică: să vreu numai și tu roba mea ai fi.</p>
<p>— Și mai bine că iubesc! cu patimă pe cel alt.</p>
<p>— Da, îl iubesc, ți-o mărturisesc, că este vrednic de iubire. Da, ți-o mărturisesc că sufletul meu e al lui și întrega mea viață lui va fi jertfită; și cum pu-team sa fac altfel? cam puteam sa ved chipul lui, in care frumusețea copilăreasca se întrece cu vrtutea bărbătească? cum puteam să-mi oglindesc ochii mei în privirea lui cea lină și senină, în care min-ria vulturului se amestecă cu sfiiciunea feciorei? cum putem să me uit la înfățișarea lui în care vem aci pe ostenul ce nu cunosce temerea, și aci pe copilul care nu scie ce e primejdia, si să nu cad roaba lui până la morte?</p>
<p>—Ce frumos scii stăpână să zugrăvesc plăsmuirea?</p>
<p>— Te rog, Ancuțo să nu-mi mai vorbesci astfel că me superi, strigă Stanca cam cu restire. Prea mă crezi tu prostă dacă-ți închipuesci că sunt atât de pucin cunăscătore de cele omenesc! Adu-ți aminte că am împlinit 25 de anni și că mintea mi s-a copt în destul. De și trăesc prea retrasă, mai retrasă de cât mi-ar fi îngăduit rangul părinților mei, și de și nu prea am cunoscință de lume, și de și nu sunt prea ispitită, cu tote că am avut bărbat, totuși simț și pricep că aceia ce face ca inima mea să-mi sburde, este o dragoste mare, o patimă adâncă, o înclinare hotăritore, iubirea cea mai vie și cea mai statornică;inceteză dar d’a te încerca s-o smulgi din inima mea că nu vei putea.</p>
<p>— Să me ferăscă D-zeu de a face assemenea încercare, replică Ancuța reluând viersul seu cel dulce-ros și lingușitor; dacă o dată îmi spui limpede și hotărât că-ți face supărare orice încercare de vorbire într-alt chip de câtcumcugeți măria ta. Scii bine că te iubesc din tot sufletul, că numai fericirea mării tale doresc și că pentru dragostea marii tale sunt in stare să’mi răpui chiar viața. Îți place mării tale cel ocheș, îmi place și mie, și nici nu mai me gândesc la alt cineva.</p>
<p>— Vezi tu dragă Ancuțo, zise Stana cu totul îmblânzită de viersul dulceros și lingușitor cu care rostise servi torea sa ultimele cuvinte, în acești șepte ani ce au trecut de la văduvia mea, în acești sepie ani in care am început să pricep și eu ce este lumea, am vădut mai multi tineri pe aci și prin puținele case în care am mers împreună cu mama din. când in când, și cu tute acestea nici un tînăr până la acest copil nu a fost in stare să-mi facă inima să bată și să-mi bage în minte alte gânduri afară de acelea ce datoria și religia mi-a insuflat de la nascerea mea. Se vede că ața, scrisa mea me împinge cu atâta străjnicie spre el. Scii bine că sunt o femee care respectețl cinstea și curățenia, sunt o femee care până cri râdeam de patimi și de pornirile ispitei, sunt o femee rece și ne simțitore; chiar mama mi-a zis-o de mai multe ori atunci când n-am vrut sa ine marii cu mal mulți tineri bogați, frumoși, de neam și de trebă care m-au cerut, acestă femee până erl mândră și fudulă, ații ar fi în  stare ca la cel mai mic semn ce-i ar face acest tînăr să-l urmeze, să calce datoriile către religie, neam și mama sa, să părăsăscă casa părintescă și calea ce a urmat până acum, și sâ se ducă după el ori și unde i-ar porunci, și să-i facă soțul său chiar daca ar fi un negru țigan.</p>
<p>—Vai! sermana mea stăpînă. strigă Ancuța cu o prefăcătorie de amărăciune fdrte bine jucată, ce întâmplare nenorocită te făcu să cădi în cursa în care am găsit și eu o dată pierțlarea!... Copilărie nevinovată!... curățenie de animă ne întinată... sfântă nesciință a sufletului neispitit!... cu ce ușurință cazi tu în cursele ce ți se întind cu viclenie!... cât esci de bună, de ne interesată și de iubitore tu, și cu ce neagră nerecunoscință esci resplătită! așea am fost și eu o dată, așea am simțit și eu o dată, și tot astfel am iubit! dar vai! scurtă vreme ținu amăgirea!... Așea am zis și eu atunci când l-am vățjul pentru întâia</p>
<p>oră, așea am iubit și eu pe logodnicul meii care mi-a jurat credință până la morte, așea haruri dumnezeesci am credut că însusesce și Stroia al meu, dar totă amăgirea ținu până intr-o zi! După ce-i destăinui! taina inime! mele și-i mărturisii nemărginita iubire ce a aprins în sufletul meu, și după ce... am fost prea slabă... și m-am încrezut în strajnicele lui jurăminte, intr-o zi...  blestemată... a plecat... la oștire, — mi-a spus el... și de atunci nu s-a mai întors, de și n-a fost resboiii pe nicăeii. După acesta nenorocire am fugit din casa părin-tescă ca să-mi ascund rușinea, si am rătăcit multă vreme până ce am avut parte ca să dau de acesta casă bine cuvântată, și să fiu priimită ca fată în casă pe lângă Maria ta. Iată ce pat acei ce iubesc! De atunci tote nădejdele și bucuriele mele le am îngropat într’un mormânt adânc spoit pe dinafară cu o fățarnică veselie, și cu o sburdălnicie sglobie, neîngrijitore, nesimțitore!</p>
<p>Pe când rostea Ancuța aceste cuvinte, ochii săi, din care eșiau scântei înflăcărate, lăsau să cadă pe obraji un potop de lacrămi care păreau a fi isvorîte dintr-o adevărată durere, dintr-o rană încă nevindecată, sau și dintr-o inimă perversă familiarisată cu prefăcătoria; vedînd tote acestea, Stana coprinsă de emoțiune și pătrunsă de comnpătimire pentru biata sa servitore, o luă în brațe, și mângâind-o îi zise :</p>
<p>— Iartă-mă dragă Ancuțo că fără să vreu ți-am făcut un mare rău; nu sciam că vrând să alin suferințele mele am să scornesc nisce suferințe amorțite și vrând să alin ranele mele am redeschis răni pe care vremea abia le închisese.</p>
<p>— Nu le-ai deschis măria ta, ci eu însumi le am înprospătat, ca vădendu-le măria ta cât sunt de grosnice să te înspăimântezl de ele și să fii cu băgare de semă cînd vrei să-ți schimbi felul vieței și să-ți robesci inima pentru vecie. Ochii dragostei stăpână, văd rău, se amăgesc.</p>
<p>— Așea e, se pote, respunse Stuna într-un târțliu cu intristare și cam dusă pe gânduri; ce să fac insă ca să mi se lumineze mintea, să văd bine, să urmezi pe calea cea bună și să mă feresc de primejdii?</p>
<p>— Mai înteiă trebue să afli cine-ți e iubitul? cum îl chiamă? de ce nem e si daca e vrednic de cinstea de a fi soțul măriei tale.</p>
<p>— Verii aci dragă Ancuțo e totă buba; ași dori și eu să sciu cine e prea iubitul meu, pe cine am pus acesta dragoste nemărginită... și nu sciu cum să aflu, căci mi-e rușine să spun mamei și fratelui meu că am început să iubesc din chiar senin un necunoscut. Numai tu me poți mântui, scumpă prietenă, în tine am iotă nădejdea, tu poți afla mai cu înlesnire....</p>
<p>— Intr-adevăr... s-ar putea... m-aș însărcina eu ca să fac lucrurile ca să nu se simtă. Dar mai înteiu n-ar fi bine să-te încredințezi daca el te iubesce ori ba și daca e vrednic sau nu de iubirea mării tale?</p>
<p>— Cum ași putea să aflu acestă taină?</p>
<p>— Este un mijloc sigur și fără de primejdie; locuesce nu departe de aici o vestită bobărăsă, o fermecătâre care închiagă apele și aduce pe coș pe necuratul; ea citesce ca în carte atât trecutul cât și viitorul omului.</p>
<p>— O! nu, lipsa de mine, nu-mi place acest mijloc.</p>
<p>— Și pentru ce nu?</p>
<p>— Îmi pricinuesce mare grodă vederea unor asemenea ființe.</p>
<p>— Nu e nevoe ca să mergi măria ta și să dai ochi cu ea; me duc cu.</p>
<p>— Ai fi în stare să faci asemenea jertfă pentru mine?</p>
<p>— Me mai întrebi ore de ce? n-aș face-o? mâne dimineță me reped, și într-un sfert de ceas mă duc și mă întorc.</p>
<p>— Daca e așea du-te Ancuțo, ispitesce norocul, și vino de-mi spune ce ți-a zis.</p>
<p>— M-aș duce chiar acum, dar e prea târdiu, au adormit și apele.</p>
<p>— Dragă Ancuțo! dacă se poate adi, și daca me iubesc, repede-te chiar acum așa te rog, încercă într-un noroc; vreau să-mi cunosc sorțul cu un minut mai curend.</p>
<p>— De! numai să nu mi se întâmple vre un pocinog.</p>
<p>— Să fie cu putință? ce drumurile nu simt sigure noaptea? se prea poate; daca e așea lasă pe măne, dar să nu uiți să te duci de îndată ce s-o crăpa de ziuă.</p>
<p>— Cum se pote să uit? tocmai porunca mării tale? crezi c-ar fi cu putință? Dinpotrivă ca să-ți dovedesc că de acum încolo dorul măriei tale e și al meu, o să încerc să me duc chiar astăseră, că baba nu se culcă de vreme, zise Ancuța cu voce tare părăsind camera stăpânei sale; apoi adaose încetinel când se văzu dincolo de prag: am cam întârziat, s-a înoptat de mult, de mai bine de un ceas, trebuc să me ascepte târgovețul meu. Mă reped ca să-i spui și lui ceva moși pe groși și să-i umflu cei cinci zeci de turali făgăduiți. Dacă ași mai căpăta și mai mulți?! ar fi prea cu putință; plăvițul, precum ved, iubesce la nebunie pe stăpână-mea, pe când ea mâre după oacheșu; el are bani mulți... cu puțină iscusință pot să pui mâna pe foc, să strâng o zestrișoră frumosă și... să mă văd și eu jupâneasă cu casa mea.</p>
    
<p>Iubiți cititori, dacă voiți să afiați aceia ce a făcut Ancuța precum și mișcătoarele urmări ale intrigelor ei, citiți volumul al doilea al acestei scrieri intitulat: Mihai și C..ul și fiți încredințați că timpul ce veți jertfi nu va nici de loc pierdut.</p>
<trailer>FINELE VOLUMULUI ÎNTÂI</trailer>
</div>
</body>
 </text>
</TEI>
