<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Radu al III-lea cel Frumos. Novelă originală: ediție POPLITE</title>
                <author>Popescu, N.D.</author>
                <respStmt>               
                    <resp>codare POPLITE</resp>
                    <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
                <respStmt>               
                    <resp>verificare codare POPLITE</resp>
                    <name>Lucreția Pascariu</name></respStmt>   
                <respStmt>
                    <resp>corectură manuală</resp>
                    <name>Ștefania Ilinca Dragomanu</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>verificare corectură manuală</resp>
                    <name>Alexandra Olteanu</name>
                </respStmt>
                <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>UAIC</publisher>
                <date></date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
                <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781227"></ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Popescu, N.D.</author>
                    <title>Radu al III-lea cel Frumos. Novelă originală</title>
                    <pubPlace>București</pubPlace>
                    <publisher>IMPRIMERIA TH. VAIDESCU</publisher>
                    <date>1864</date>
                    <decoNote type="illustrations" subtype="no"/>
                    <dim unit="char" type="big"/>
                    <extent>
                        <measure unit="word">30330</measure>
                        <measure unit="page" type="under_250"/>
                        <measure unit="feuilleton" type="under_65"/>
                         <measure type="complete"></measure>
                    </extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
                    <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
                    <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
                    <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
                    <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
                    <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
                    <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
                    <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
                    <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
                    <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
                </keywords>
                <keywords>
                    <term type="reception" n="5"/>
                    <term type="print_count" n="2"/>
                     <term type="finished"></term> 
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cuvantul cheie de tip "reception" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "print_count" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
                <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa.</p>
                </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>

<text>
    <front>
        <div type="liminal">
        <head>RADU AL III-lea CEL FRIMOS</head>
        <head>CĂTRE LECTORI</head>
        <p>Nu vă revoltați Stimabili Lectori, de cutezanța ce am avut de a vă oferi prefața inutilă înșiruitură de litere negre pe hârtie albă, care mai niciodată nu se citește; ceea ce vă ofer nu este pefața, ci dezvoltare istorică.</p>
        <p>Principele ce-mi am ales de erou al acestei modeste nuvele, Radu al III-lea cel frumos, este unul din Domnitorii asupra vieții și caracterului cărora sunt între diversele cronici, opîniile cele mai contradictorii. Unii cronicari îl considera ca fiu al lui Dragu Basarab nepotul lui Țepeș Vodă și frate lui Laiotă Basarabii; alții ca ,frate lui Țepoșu, alții ale lui Țepes și alții în fine îl confundă cu Radu cel mare , socrul și neîmpăcatul înimic al lui Stefan cel mare. Unii îl descriu ca afemăiat corupt, alții ca corupt tiran, alții ca tiran numai, alți ca un principe bun, pacific, dar slab ca și generațiunea în care trăia. Iată contradicțiunile capabile să dispere pe omul cel mai curajos și mai cumpatat !</p>
        <p>Ce ar trebuii să fac? Să aleg opinia celui mai demn de crezut. Asta am si făcut.</p>
        <p>Dionisie Fotino conține în istoria sa asupra Prîncipatelor Române, adevărurile cele mai ne negabile, bazate pe acte autentice și motive; de la dânsul, dar, am împrumutat scheletul istoric. Dacă opiniile vă vor fi contrarii, cruțați-mă, vă rog, din vina produsă de alegere.</p>
        <p>Cât pentru romanțul scrierii, binevoiască Domnii Competenti de a-mi face oricare fel de critică unde vor crede că se merita . Voi considera această bunăvoință ca o onoare pentru mine, și ca o obligatie de înteresare pentru oful meu, care prin raționalele și bagatele Domniilor lor,critica va dobândi o radicală perfecțiune, al autorului înstrucțiune mai sănătoasă.</p>
        <p> Al domniei-Voastre devotat</p>
        <p> N.D. POPESCU.</p>
        <p> 1864 Octombrie</p>
        <p> BUCUREȘTI</p>
            
        </div>
    </front>
<body>

<div type="chapter" n="1">
<head>I.</head>
<p>Faticat de nenumăratele griji ce-l împovăra pe un Domnitor, care își iubește patria și pe fiii săi, Radu supranumit  cel Frumos, înăbușit de înnecăciosul aer al capitalei, sătul de misiune grea a unui Domnitor, depovara de fier a cortinei, de impudicele lîngușiri ale curtenilor, precum și de feluritele ochiade și alte semne provocatoare aruncate de nobilimea sexului frumos, care atunci, că și acum, ascundea în auritul său,sânul creaturii pe care nu-l cunosc, decât prin nume, pudoarea; sătul, în fine, de Târgoviște cu toate bunurile și relele lui, o părăsi ca sa respire câteva zile dulcele aer al munților, și înconjurat de maiestoasa natură, să uite văștedele fructe ale etichetei curtene. Privînd noile imagîni cu frumoasele fiice ale munților, simple și curate cum le-a creat natura, voia să șteargă din mămorie acele încondeiate creaturi, ce începusera sa se iveasc în jurul tronului; vorbînd fără ceremonii cu naivii locuitori ai satelor, să-i piară din auz recele politeții, convăniențe și lîngușirea ce-i asurzea toată ziua urechile; însprectând încântătoarea frumusețe cu care Creatorul a ornat natura, să uite, cel puțin câteva zile falsitatea decorațiunuilor omenești, micimea artei lor; curățând munții de monștri ce-i făcuse practicabili, să-și omoare timpul ce-i prinsese mai bine decât în sânul corupției, depărtându-se în fine, cu totul din societatea marilor orașe, sa facă, cât se va putea mai puțin parte intr-însa.</p>
<p>Dacă acest principe ar fi trăit în secolul nostru, de ar fi făcut parte din societatea actuală și ar fi văzut în ce proporții colosale au ajuns viciile de care fugea attunci, desigur: sau s-ar fi sînucis, sau s-ar fi făcut eremit..</p>
<p>Trei zile trecusera de când Radu părăsise capitala de vără a României și vână prin munții de pe lângă Mănăstirea Cozia, citadelă puternică fondată de Marele Mircea; văzând însă că visul frumoasei petreceri ce-și imagînase era departe de a se realiza, începuse și pe acolo sa i se urîteasca . În loc să vadă frumoasele și încântătoarele figuri ale fiicelor muntelui, casele se înciudau, verigile se puneau pe la ușile ce întâmpină în calea sa, și nevestele ca și fetele, de frica suitei lui Vodă se băgase în gaura de șarpe; bărbații departe de a se apropia si a vorbi familiar cu Domnitorul lor, cu toată învitarea ce bunul Radu le făcea, tremurând ca varga la vederea darabanilor Armășiei, ce escortau pe șeful statului, fugeau inspăimântați; în loc să scape de ceea ce-i supăra mai mult în Târgoviște: de etichetă și ceremonioasa conenînță, el le puse în practică și pe acolo cei ce-i compuneau suita, îl năbușau și mai rău. Bietul principe era întocmai ca prizonierul care, închis într-o temniță de cristal, vede toată frumusețea liberei naturi, toate încântămîntele situației ce-l înconjură; dar, muritorii temniței, des transparenti, nu permit nefericitului captiv de a se bucura de ele. Turmăntul său devîne îndoit crud, pentru că vede tot, aude tot, simte tot, dar nu poate sfărâma nepătrunsa închisoare în care se află prins.</p>
<p>— Udreo, zise Vodă, întorcându-se spre marele spătar, ce-l urmă ca la doi pași în urmă; dă drumul acestei mulțimi, care se silește în van a mă amuză și a mă distra; încercările lor, amicul meu, îmi fac mai mult rău decât bine.</p>
<p>— Cum Doamne? vrei să te întorci la Târgoviște? exclamă favoritul, aruncând o privire pătrunzătoare asupra stăpânului său.</p>
<p>— Nu, nu tocmai aceasta, răspunse Radu, voi numai să mă lăsați o oră, cel puțin, aici, în mijlocul acestei livezi, dar însă singur, de tot singur. Nu vreau strejuiri de departe; m-ai înțeles?</p>
<p>—Mă silesc, Doamne, a înțelege. Ce o vrea să facă? adăugă spătarul murmurând, curios lucru!... trebuie să aflu!... Doamne! continuă cu un vers mai tare, dând vocii sale toată dulceața unui limbaj de diplomat, și eu să vă părăsesc?</p>
<p>— Nu Udreo, tu rămâi, să vorbim câte ceva, aici, sub umbra acestor arbori; ceva care să fie cu totul departe de variatele nimicuri ce vorbim în lumea cea mare.</p>
<p>— Desi încă n-am înțeles până acum nimic, cugetă favoritul, dar timpul nu este pierdut. Băieți, adaugă cu vocea naturală, adresându-se către slujitori, Măria Sa nu pea se simte bine, e ostenit, nu mai poate contînua vânătorea. Duceți-vă la Mănăstire și spuneți Sfînției Sale să aștepte pe Măria Sa diseră la ora opt; m-ați înțeles?</p>
<p>— Da, stăpâne răspunseră vânătorii.</p>
<p>— Bine, mișcați dar.</p>
<p>Toți purceseră în fuga mare, trăgând îl urmă mulțimea cailor, cânilor și vânatul ce doborâse.</p>
<p>— Oh! strigă Domnitorul, scoțând o respirare din tot sufletul. Ce bine este a fi omul liber!... în miezul naturii. »</p>
</div>
<div type="chapter" n="2">
<head>II.</head>
<p>Locul unde faticatul Principe se despărțise de suita sa, era o luncă încântătoare mărginită pe ambele părți,de livezi situate treptat până la poalele munților, pe al căror povârniș, se vedea așezat un mic sat. Căsuțele de lemn spoite cu alb, semănau pe aici, pe acolo printre arbori peisajului! La spatele său se înălțau ascuțitele creste ale munților, ce-și ascundeau pleșuvele vârfuri în sânud norilor, la poalele cărora un spumăgos curent urla în prăpastia formată de impectuoasele lui unde; și în vale aproape de setosii călători, ieșea dintr-o piatră un izvoraș, al cărui murmur, deși monoton, încântă urechea setosului călător, mai mult decât înfiorosul urlet al torentului. Apa sa de o lacrimoasă limpezeală, ce se pierdea prin iarba verde pestrițată cu mii de flori, pezintă un radical contrast tulburei unde a zgomotosului concherant ale munților.</p>
<p>Acest loc încântător armoniză de mînune cu situația spirituala a lui Radu.</p>
<p>— Ce frumos tablou! strigă el încântat de cele ce vedea, păcat că nu l-am luat cu mine pe iubitul meu Spenzo! Ar fi avut ce schița. Prea mult aș vrea să deprind acest peisaj.</p>
<p>— Ce este situația aceasta pe lângă mulțimea celorlalte, de care sunt pline orașele noastre? Zise Udrea fără a se emoționa cât de puțin la văderea acesti încântător asprect, zău nu știu ce plăcere poate gusta cîneva privînd niște dealuri și vai!...</p>
<p>— Acest peisaj divîn nu te fermăca privîndu-l? Perspectiva asta incantatoare nu-ți pezîntă niciun înteres?</p>
<p>— Ce plăcere pot gusta stand ochii la pietre? căscând gura la văderea arborilor și florilor, de care mă împiedic la fiecare pas și asurzându-mi-se urechile de zgomotul maiestoaselor unde ale torentelor? Pentru ca să mă impesioneze aceste brutale situații, când grădina Măriei Voastre este mult mai frumoasă, și plină de niște lucruri mult mai demne de văzut? Acolo florile din toate continentele își dezvoltă frumusețea lor pe sub cei mai variați arbori care au de patrie Asia și Africa, și-și răspândesc agreabilul lor parfum sub un cer de cristal; pe când aici, ce e mai mult, decât mărăcîni, pruni, brazi, granit, ape neregulate și mușchi?</p>
<p>— N-ai dreptate, Udreo, să displaci admirabila operă a omnipotentei naturi în favorul debilelor încercări ale omului. Ce este mai pețios? Copia sau origînalul? Slaba imitațiune a naturii, sau însăși natura? Poți să asemăni această colosală opulență cu mărgînita operă a unui muritor? Fie un om, încerce toată lumea să facă un munte ca acesta, și eu voi pune la picioarele celui ce va reuși, mărirea și puterea cu care sunt înzestrat.</p>
<p>— Să vădeți stăpâne....</p>
<p>— Taci; nu mă face să dau crezâmânt celor ce ziceu ca într-o zi învățatul meu Popa Cozma, în privînța oamănilor de felul tău: „Cel ce disprețuiește opera lui Dumnezeu, disprețuiește pe însuși Dumnezeu; Cel ce nu iubește frumusețea naturii, nu este făcut după regulile naturii. Cel nepăsător la suferînțele fiînțelor înferioare omului, va fi nepăsător și la acelea ale omului, prin urmare nu-l va iubi; cel ce nu iubește pe om, nu este om, este un monstru.Ca să-l cunoască cîneva pe omul cel rău, pune-l în fața naturii, observă-l; el este nepăsător.</p>
<p>— A, blestemat popă! murmură Udrea atîns grînțând ca un mistreț furios; astfel, de Cazanii spui D-ta? Bați șaua ca să priceapă iapa? Deschizi ochii aceluia ce,cu atâta trudă l-am îmbrobodit? Stai ca necuratul în cale-mi ca să-mi paralizezi proiectele? Ne vom întălni noi la Tărgoviște!... vom da ochi împreună. Am să-ți beau sângele în loc de apă. Despre orațiunile Popei Cozma am rămas să vorbim Doamne? Adaugă schimbându-și la moment fața și vocea.</p>
<p>— Ba nu, amicul meu, îi răspunse Vodă căscând, știu că tu te pricepi la multe. Mi-este urât, foarte urat; m-am dezgustat cu totul de domnie, de mizeriile care o înconjoară; pefăcătoriile și maimuțăriile curții împreună cu toate dănănăile ce pot îndestula pe un ambițios, pe mine mă omora, mă sugrumă. Învață-mă cum să scap de acest persecutor?</p>
<p>— De urât sau de tron? Măria Ta!</p>
<p>— De amândoua.</p>
<p>— De tron! De putere! Pe când alții se omoară, ba sacrifică chiar popoare întregi ca să-l capete! O! Doamne nu râde de mine.</p>
<p>— Vorbesc prea serios.</p>
<p>— Vă lepădați de domnie?</p>
<p>— Dacă conservănd-o nu voi putea scăpa de urât.</p>
<p>— De urât! Ce să zic, aici ai dreptate. Tediul e o urâtă boală, el nu se leagă niciodată de capul săracului; numai persoanele încoronate și cei pe care soarta i-a curmat de averi sunt victimăle acesti tiran. Cât despre mine, drept să spun, sunt destul de mulțumit cu soarta mea; nu știu ce este untul, cum nu cunosc ce este amuzamăntul. Dacă mi se urăște cu curtea, alerg la cazarmă: când nu-mi mai place în înteriorul bastioanelor, alerg pe la vilele măle, unde, iarta-mi M. V. îndiscreția, nu lipsesc figuri drăgălașe, capabile sa dezmorțeasca chiar si înima unui ancorit octagenar; în fine dacă mă găsește și aici urâtul, atunci...</p>
<p>— Ei atunci?</p>
<p>— Alerg la țară, în mijlocul drăguțelor cu ochii ca mura sau ca zambila, cu blidele ca bujorul, cu obrajii ca trandafirul, cu părul ca pana corbului sau ca beteala și cu gâtul ca laptele, acolo, negreșit, trebuie să scap de acest monstru.</p>
<p>— Dar bine cum? Cum învîng neîmpăcata spaimă sa simt aceste sălbatice căprioare de ceaprasuri și cușmă boierești?</p>
<p>— Lepâdându-le.</p>
<p>— Dar... cu ce le suplinesc!?</p>
<p>— Nu înțeleg, Măria Ta? Transfomându-mă și eu în țăran. Ce pierde spătarul Udrea, dacă se va învesti cu cămașa, zăbunul, poturii, sarica, zeghea și căciula țărănească, singure talismane care te pot apropia de drăgălașele cerboicuțe așa de sprerioase de pușca vânătorului.</p>
<p>— Ce, Udreo? ai luat tu vreodată straiele țăranului?</p>
<p>I! De câte ori! Câtă fericire am gustat eu cu sarica în spate! Câte frumuseți am supus arzatoare pasiune îmbrăcat cu cămașa de maniță!</p>
<p>— Dar ce fericire ai putut gusta fiind în contact cu această stirpe de  mojici? Nume ce dați voi plebei rurale! Ce înteres ai putut simți din conversația lor?</p>
<p>— O, Doamne! Nu știi ce este Românul! Pe cât e de prost și fricos cu cei mari, pe-atât e de rațional, plăcut și spiritual cu semănii săi.</p>
<p>— Mă faci, Udreo, să încerc din curiozitate, dar vai de tine dacă m-ai mînțit.</p>
<p>— Ce! Cum? Măria Voastră țăran?</p>
<p>— Ce face cu acesta? De la spătar până la tron este numai o treaptă, ce este o traptă mai sus sau mai jos?</p>
<p>— Țăran Măria ta! Zău mai c-aș vrea să te văd cum te-ar prinde, cum te-ai purta ca un țărănoi?</p>
<p>— N-ar fi mare bătaie de cap. Ai vădea că Vodă nu pea e mare lucru mai mult decât un țaran, când va lepăda auritele veșmînte. Dar n-am haîne țărănești.</p>
<p>— De asta să nu se grijească Măria Ta. Udrea cam ghiceșce gusturile șefului său, și când se întâmpină ocazia nu lipsește pentru a realiza aceste capricii momăntane.</p>
<p>—Dar ce, oare ai la îndemână vreun costum țărănesc?</p>
<p>— Ba bine că nu. De la Râmnic pusesem în gând să vă văd venînd sub acest costum.</p>
<p>— Ești un curtesan nepețuit, admirabile Udreo!</p>
<p>— Tronul tău, poziția ta socială, murmură el aruncând pe sub ochi o căutătură fulgerătoare asupra lui Radu, ce nu o observă; el mă sileste să fac totul, să mă înjosesc până într-atâta, să mă însărcînez cu cele mai degradate misiunui, numai să pun eu mâna pe acel vis, care niciodată nu mă părăsește.</p>
<p>— Ia să văd costumul, reluă Vodă.</p>
<p>Udrea scoase de sub veșmântul său încheiat până sus cu bumbi de aur și ceaprasuri de fir, o legătură frumos ticluită, din care scoase niște ițari albi mocănești, lucrați cu găitan albastru, o cămașă subțire de în, un ilic de culoarea ițarilor, lucrată ca și dânsa, un zebun lung, o pălărie, și lucru de mirare! chiar niște iminei: toate acestea, așa de bine strânse și ticluite, încât nimăni n-ar fi putut ghici că sub  larga sa tunuică, afară de prodigiosa-i burtă, mai există și alte obiecte.</p>
<p>— Udreo, d-aș împărați la Odrii, tu ai domni în țara Românească, strigă Radu plin de o bucurie copilărească. Nu știu cum să te recompensez îndestul; favoare ai de prisos, avere mai multă decât mine, prin urmare....</p>
<p>— Ai puterea și mărirea, murmură convulsiv spătarul, dă-mi-le; acestea îmi lipsesc, acestea îmi trebuiesc.</p>
<p>— Ajută-mă să mă îmbrac, și apoi să apucăm această potecuță, să dăm un ocol frumoaselor plaiuri de prin jur și să vădem ce vom dobândi din acestă noua strevăstire.</p>
<p>— Eu, Doamne, nu te pot urmă, atât pentru că eu n-am cu ce mă deghiza, atât că urăsc foarte mult plomblările prin munte, cât și pentru că am necesitatea de a returna la Cozia, fiind așteptat de oricine.</p>
<p>— Berbant sur! strigă radios noul țăran. La revedere, adaugă după ce prin ajutorul favoritului, se văzu învestit.</p>
<p>— Fiul copilei spumelor să te aibă sub înalta sa protecție, îi zise Udrea după ce vârî haînele domnești acolo de unde le scosese pe cele țărănești.</p>
<p>— Sburdalnicul Cupidon aibă-te sub diafanele sale aripi, îi răspunse Radu surâzând, cu toate ca timpul a venit ca sâ te părăsească.</p>
<p>Se strânseră de mână ca doi amici, pe care destînul nu i-a despărțit prin nicio treaptă socială, ca doi egali. Udrea apucă plaiul Coziei, care începea din o livadă de pruni și se sfărșea la portița din dosul a mănăstirii, iar Radu, cu iuțeala căprioarei, se sui pe o potecuță și dispăru printre arbori și stânci.</p>
</div>
<div type="chapter" n="3">
<head>III.</head>
<p>Radu al III-lea era fiul lui Dragul Vodă Basarab. El fu supranumit cel Frumos, atât pentru frumusețea imagînii sale, cât și pentru pacifica lui guvernare, petrecută în lîniște și plăceri, cele mai frumoase fructe pentru o țară obosită de nenumăratele războaie ce-i precedase domnia.</p>
<p>Învîngându-l pe Vladislav al II-lea și omorându-l la Tărșior, a luat în stăpînire tronul părîntesc. Era un an de când domnea. In acest an, după ce a potolit toate furtunuile din afară și toate întrigile din înăuntru, s-a aruncat în brațele corupției societății care, ca odios rezultat al războaielor civile molipsise mai toată clasa nobleții. Junele domnitor din natură nu era stricat, copilăria și-o petrecuse în mijlocul armălor, educația dată în general, în timpii trecuți tuturor fiilor de domn sau de boier.De aceea Radu, afară că avea o educație militară, căpătase și o aleasă superioritate în armă și un curaj necomparabil. Demoralizarea societății în care întrase de o parte, înfluența fatală a favoritului și marelui său spatar de alta, stricase puțin caracterul noului principe. Societatea reușise sa-l faca desfrânat și de a iubi femăile corupte, iar Udrea a-l face molatic, a părăsi încetul cu încetul salele de armă ca să-și petreacă în saloanele de baluri, în petreceri de toate felurile, în fine în o corupție nedemnă de un cap încoronat, care ține în mână soarta unui popur întreg. Nu trecu însă mult timp și naturalul său cel bun și educația sa cea dură îl făcuseră să i se urască cu molătatea și desfrânarea. Femeile curții și ale marii societăți contemporane au început să-i displacă, ba chiar, să le urască său și să le deprecieze; balurile nu-i mai amuzau, în fine după toate cele ce auzirăm din conversația pecedentă cunoscând îndestul situația spiritului său.</p>
<p>Intr-o societate bună, virtuoasă, cu calități nobile și entuziasmată de sacrul amor al Patriei, Radu ar fi devenit un erou mai mare decăt Mihai, și mai bun decât Matei Bassarab. Cum era educat militărește,adică cu onoarea în varful săbiei și cu setea de sânge în piept, dacă natura nu l-ar fi dotat cu un caracter blând și pacific, cum era înconjurat de o societate așa de strictă, ar fi devenit un tiran.</p>
<p>În adevăr, frumusețea lui era curat românească; fruntea-i mare și lată de o albeță de crin, era senînă ca și cerul fără nori; nicio încrețitură nu era stampată pe dânsa, văzând-o cîneva, negrieșit ar fi zis: iată un om împăcat cu conștiînța sa. Fața sa de un alb purpuriu rivaliza cu cea mai suavă pieliță virgînială; mâinile si buzele erau umbrite de niște mustăți subțiri și bine proporționale, ale căror castaniu strălucitor de pierdea cu acela al rotundei sale bărbi ce-i orna extemitățile figurii. Ochii lui de un albastru ceresc, culoare cam rară pentru tiparul român, străluceau printre niște gene lungi și sclipicioase. Niște sprâncene lungi și negre ca pana vulturului, se arcuiau deasupra ochilor, adăugând imagini, prin proporțiunea lor cea regulată noi carmăni, noi frumuseți. Capelura sa de aceeași culoare cădea în plete undoase pe latul și bărbătescul său spate. Corpul său unea delicateța cu puterea, vigoarea virile cu gîngașa flexibilitate a femeii. Mâînile lui mici ca de copil, mânuiau cu facilitate arma cea mai grea, degetele sale lungi și subțirele se încleștau ca arcurile mătalice ale unui resort, de obiectul ce apucă, pieptul său de o gîngășie copilărească înfruntă loviturile cele mai țapene și picioarele lui mici, ca ale unei fiînțe de 14 ani, îi ținea în echiilibru corpul încărcat de cele mai grele armuri și-l înțepenea așa de bine în loc, încât ar fi trebuit o putere herculană ca să-l miște de acolo.</p>
<p>Dacă providența nu l-ar fi făcut bărbat, ar fi fost femeia cea mai frumoasă. Dacă părînții săi nu l-ar fi educat militărește, ar fi fost un neputîncios.</p>
<p>Spătarul Udrea era un contrast radical al stăpânului său. Afara că era urât, afară că era viclean ca o vulpe și laș ca un cerb, era însă de o răutate diabolică și de o desfrânare monstruoasă.</p>
<p>Crescut într-o societate de țigani sclavi de care curtea tatălui său Vornicul Dan era plină, Udrea învățase toate obiceiurile lor, luase toate apucăturile lor și se familiarizase cu toate obiceiurile lor. Dotat cu un spirit aplecat spre rele de mic, era faimos în cruzimi și astuități. Nepăsător la suferînțele semănilor săi, barbar la extremitate, lo câteodată, când găsea de cuviînță, niște figuri atât de contrarii caracterului său, încât n-ar fi ghicit nici cel mai dibăci fizionomist ce zace în înima lui. Aici lo masca compătimirii, ce n-a simțit-o niciodată, aici pe a virtuții cu care din fașe n-a avut cunoștînță, aici p-a celei mai caste înocenți, pe care o părăsise chiar de la trecerea primului lustru; în fine ipocrizia lui era foarte amăgitoare încât nu se putea distînge de adevăr. Să-l fi văzut cîneva promulgând moralitatea, l-ar fi luat drept Ioan  Hrisostom, să-l fi auzitt țînând discursuri patriotice ți-ar fi confundat cu Cicerone, să-l fi ascultat când vorbea cu dispreț despre pieritoarele banalități ale acestei lumi, l-a fi crezut că este un nou Sânt Anthoniu; în fine oricum ar fi vrut să se deghizeze, o făcea cu cea mai mare facilitate; însă masca nu pea ținea mult, adesea își dă în petic, și ca să și-o păstreze, trebuia s-aibă mare atenție ca să nu cadă chiar atunci când n-ar fi vrut.</p>
<p>Provedința de nu l-ar fi provezut cu acest dezavantaj, desigur, multă lume ar fi văzut căzută în cursa ipocriziei sale. Cu toate acestea, destule victimă fură amăgite de pefăcăturile exteriorului său. Vai de cei ce căzu în ale sale ghiare era întreg Neron. Plângeri, lacrimi de sânge, rugăciunui, implorări duioase, în fine toate protestațiunuile de miscricordie erau înutile. Răceala și nepăsarea sa cea extremă omorî mai înaînte de secretele sale asasînate, ce mai totdeauna se comitea la miezul nopții, departe de capitală și în întunericul profundelor temnițe.</p>
<p>Ca toți cruzii crescuți, mai ales, în societatea sclavilor, era pea mult desfrânat.</p>
<p>Neresprectând nimic, necrezând în nimic, netemăndu-se nici de Dumnezeu nici de Satana, nu se sfia a pune în lucrare măziele cele mai monstruoase, numai să reușască. Victimăle impudicelor sale pasiunui nu erau mai niciodată, femăi de rând, femăi pierdute; țînta desfrânărilor sale era în totdeauna familiile oneste, familii neattînse de venînata demoralizațiune. Unde vădea virtutea, pacea și fericirea triumfănd, acolo arunca sămânța discordiei, corupției și a dezolării. Totdeauna era sigur de reușire, fiindeă unde nu încăpea voînța; unde întriga, promisiunuile, jurămînte și pe unele locuri chiar amănînțările nu reușa, siluirea le succedă. Jupânese faimoase prin renumăle nobleței și oneștii lor, părgărese remarcabile prin amoarea lor de onoare și lîniște domăstică, moșnene simple dar amatoare de virtute, fiicee de boieri, orășeni, țărani frumoase ca crepuscul și curate ca lumîna, călugărițe chiar, a căror viață era consacrată lui Dumnezeu, solitudinii, cădeau cu sutele nefericite victimă ale acesti nou Sardanapal care dieși nu era Domnitor, funcția sa de spătar îi facilită înfamăle. Castelul ce durase tatăl său într-una din înfundăturile Carpaților, era locul cel mai convenabil pentru realizarea crimălor lui. La câte înfamii o fi stat fața negrii lui muri a căror pictură a frescă, le dă un aer și mai trist; câte țipete o fi auzit ieșîndu din gura victimălor silite? Câte picături de lacrimi o fi numărat, picături scurse din obosiții ochi ai celor ce se zbăteau în brațele lui, ca columbul în ghiarele eretelui? câte virgîne pierzându-și pețioasa floare a înocenței și fericirii lor, au fost date pe poartă afară ca să adauge numărul nefericitelor vânzătoare de sensualități, sau aruncate în profundele cave în care se ducă o viață de tortură și lacrimi?</p>
<p>Negri bolovani de piatră ce compun boltele acelui înfern terestru! De ați fi avut voce, ați fi putut spune câți disgratiați ai acesti Belzebuth uman, au părăsit lumea scăldați în sângele lor iieșit din vulnele produse de torturile ce au suferit, câte cadavre au fost aruncate în puțul din mijlocul acestei Văi a plângerii; lă câți soți lipsiți de soțiile lor, ce sus își pierdeau onoarea, jos li s-au stîns lampa vieții după variate turmănte; la câți nefericiți boieri disgraciați ai lui Udrea, la câți complici repentiți ați sorbit ultimul suspîn năbușit de nepătrunsele voastre bolte?!</p>
<p>Soțul care dăduse de urma răpitorului soției sale, părîntele care descoperise pe seductorul fiicei sale, calăul sătul de înfernala-i misiune care voia repentirea, boierul ce avusese nenorocirea de a-i face opoziție în divan și se cercă a ridica vălul ca să descopere monstruozitatea crimălor lui, populau cavele acesti loc dizgrațios.</p>
<p>Nenumărații sateliți care îndeplineau aceste fapte crude, erau recrutați parte din soldații liberați din serviciu și atașat, prin asemănarea caracterelor, de șeful lor, parte din străînii veniți de peste frontiere, care neavănd altă ocupațiune, se apucau, de niște fapte de asemănea natură. Toți îi erau devotați cu corpul și cu sufletul, mai mult de frică decât de aplicare, pentru că era vai de acela ce luase parte la realizarea crimălor sale, și ar fi vrut să se retragă din serviciul lui.</p>
<p>Văzându-se domnul pe putere așa de mare, văzând cu câtă facilitate și iuțeală, îndată ce comandă, se execută cele mai cutezătoare fapte, în locurile cele mai depărtate, și învăluite cu misterul cel mai profund ca orcare semăn al său, începu a dori puterea, domnia. Țînta gândirilor sale erau busduganul și tronul, puterea supemă și mărirea, pentru că posedându-le ar fi putut comite oricât, de multe și mari crimă fără temăre de pedeapsă. Ca să realizeze acest dorit vis, departe de a lua calea apucată, în general, mai de toți uzurpatorii adică: întriga, conspirațiunea, atentat la viața domnitorului și în fine lupta pe față, luptă de partizani cu armăle în mână, el apucă cea mai sîngulară poatecă. Ca să sfărâmă pe Radu, s-a atașat pe lângă dânsul, s-a silit și a reușitu, a-i dobândi amiciția și confiența prin mănajarea capriciilor lui, prin măgulirea amorului său propriu și ambițioasa vanitate, defect de care puțini principi sunt scutiți. Ca să-l ruîneze, îi nutri toate defectele juneții, îi îusuflă urâciune asupra tuturor boierilor, care îi înconjură tronulu, îl aruncă în dedalul afemăierii, ca în curând timp să devînă renumit în corupție și demoralizare! Ar fi mărs și mai departe dacă bunlui natural al lui Radu nu ar fi triumfat.</p>
<p>Iată care era planulu lui Udrea: să-l arunce pe Domnitor într-un labirînt de corupție, să-l facă urât boierilor prin disprețul ce le arătă, poporului prin grelele contribuții cu care îi împînse, și soldaților prin neactivitatea la care îi condamnă, adevărată ruînă pentru oricare soldat. Atunci desigur toți ar fi voit un nou principe, ar fi gonit de pe tronul nedemn de dânsul și Udrea, parte prin înfluența ce avea în armate, parte prin consimțirea boierilor pe care i-ar fi atras în partea sa prin calomnii aruncate asupra lui Radu, pe care îl va acuza ca autor al pierderii mai multor boieri ce dispăruse, va dobândi majoritatea voturilor și se va sui pe tronul lui Negru Basarab.</p>
<p>Dacă planul său ar fi reușit, România ar fi avut pe tronul său tot deodată și un Nerone și un Comod. Dacă înse ar fi fost crescut într-o societate mai aleasă, România ar fi avut Machiavelul său.</p>
<p>Precum îi era sufletul, așa îi era și corpul.</p>
<p>Un păr rar, roșcat orna țuguiatul si lateretul său craniu, sub o frunte mică si gogoneață lucea, ca ditai cărbunui, niște ochi mici si roșii; sub dânșii un nas mare, roșu și pe știt, apoi o gură mare, mărgînită cu niște buze groase din care cea superioară se umbrea de clădărie de mustăți lungi și roșii ce căutau a vrajbă; niște dinți și măsele de vieru îi arma gura, o bărbie rasă și întoarsă spre pliscul nasului ca cea devrăjitoare servea de extremitate acestei figuri atât de înspăimântătoare. Ne numărale încrețituri îi brăsdailvăriticalu mijloculu frunții și se perdeau pe cocoașa nasului; pe lângă gură, iar, erau gravate niște groase încrețituri, semne ce caracteriză o figură înfernală.</p>
<p>Corpul său mai mult mic decât mijlociu era de o grosimă dizgrațioasă, semăn că un burduf, pentru că mâînile îi erau scurte și groase, picioarele scurte și groase, gâtul scurt și groș, ființă tocmai bună de gâde.</p>
</div>
<div type="chapter" n="4">
<head>IV.</head>
<p>Radu învestit în costumul țărănesc suia și cobora grelele si dificilele cărări ale munților, ca și o căprioară care, după o prinsore de mai multe lunui închisă într-un loc îngust și întunecos, dobândindu-și dorita libertate, nu se poate sătura de spațiul nemărgînit ce îl înconjură, alergă în sus și în jos peste întînsele câmpii și prin nemărgîniții munți fără a cugeta la foamă, sete și repaos...Peste curând, însă simți că gambele sale cele delicate, nu erau făcute pentru cutreierarea plaiurilor muntene; o greutate de fier se lasă în picioarele-i încât abia se putea mișcă. Fatigat de umbletul de trei ore neîntrerupte, simțînd din ce în ce mai mult trebuînța de a-și satisface neînduplecăcioasa necesitate a stomacului, supărat și sătul chiar, de voiajul muntenesc, în cursul căruia nu zărise nici măcar o creatură umană, se aruncă pe o lesprede de piatră care, sub umbra unor dieși arbori și lângă o limpede fântână învită cu voioșie pe fatigatul călător la repaos. După ce bău din fântână și se spălă cu limpedea sa apă ca să se răcorească puțin, își aruncă privirea în jurul său; peisajul ce-l înconjură nu i se părea necunoscut. După o însprecție de câteva momănte se asigură că era chiar în locul de unde plecase. Somnul însă nu-l lasă mult timp sa se mai gândeasca despre această întâmplare.</p>
<p>Cugetările variate îl peocupă câtva timp, aceste cugetări succedându-i-se neîntrerupt, luară cu încetul o altă formă, până ce se transformă în mălancolie, mălancolia în aromire și aromirea într-un somn dulce și lîniștit, într-un somn a cărei încomparabilă dulceață Radu o gusta acum pentru prima oară.</p>
<p>Dormînd, î se păru că aude o voce care ca un vers îngeresc întona o arie oarecare, i se păru apoi că versul se apropie din ce în ce mai mult. Somnul prin cunoscutul său capriciu, transformă îndată părerea într-un vis delicios: credea că se vede coborând pe niște miori mai lumînoși decât cel mai curat argînt, un corn de muzicanți cerești care, atât din arpele lor formate din razele sorelui cât și din angelicele voci, scoteau un sunet plin de deliciu și armonie, un cântec neauzit de locuitorii globului terestru, un cântec ce numai fiii beatitudinei cerești pot auzi. Nu se știe cât a tinut somnul său; când se deșteptă însă, ultima vibrare a unei arii, ultimele sunete ale unui cântec păstoresc, ultimele vorbe ale lînei doîne stîngându-se purtate de aripile nenumărate ale înterpidului ecou în nemărgînitul spațiu răsuna la urechea somnoroasă a principelui. Radu fără a fi bine dezmăticit, auzînd aceste sonuri murînde, se ridică în sus, se uită în jur și țîntă căutătura spre îngusta cărării care, negreșit, conducea la satul ce se zărea pe munte. Ca o ușureciune, o jună țărăncuță frumoasă ca ziua fără nori, cu ochii ca întunericul, cu buze ca coralul, cu obraji purpurii, cu o poliță ce rivaliza cu cea mai curată nea, cu un păr negru și lucios, aruncat în doua cozi împletite cu panglici pe ivorînul său spate, țînând doua cofe în mână, se cobora spre fântână. Fantasticul costum al fetelor muntelui, micimea picioarelor ei, zâmbletul său cel săltâtor precum și mălodioasa voce de care se umpluse munții și selbele, o transforma, în imagînea somnorosului, într-o ființă ideală, într-o navadă diafană și fantastica.</p>
<p>Când a văzut-o întâi, junele Domnitor,a crezut că încă visează, și juna țărăncuță nu era decât o ființă imagînară formată de capriciosul fiu al nopții.</p>
<p>Cunoscu însă că ceea ce vede era curat realitate, când juna munteană se apropia de fântână, lăsă cofele jos, le afundă în cristalina undă și scoțându-le pline ochi, le apropia de junele străîn; adresându-i cu o voce de cheruvim următoarele chestiunui:</p>
<p>— Să-ți fie cu noroc somnul, bădică.</p>
<p>— Îți mulțumăsc, mândră copiliță, răspunse Radu.</p>
<p>— Ai dormit, trebuie să-ți fie sete; bea din cofa mea, m-aș mâhni pea mult daca nu ai primi.</p>
<p>— Primesc cu bucurie, răspunse principele, luând din albele și fragedele mâîni ale Măriei cofa ce i-o înfățișa; bău cu sete recele nectar ce cuprindea, si i-o înapoia adăugând: Ah! Ce apă bună, ce dulce, ce răcoritoare e! Mai ales când sunt îm de o mândră atât de drăgălașă!</p>
<p>— Bădica, replică juna fată roșînd de modestie și silîndu-se a schimba șirul conversației, ești de prin locurile de aproape, sau ești străin?</p>
<p>— Tot ce este Român, dragă fetiță, nu se poate numi străin, fie din munte, fie din vale, fie ori de unde ar fi.</p>
<p>— Ai dreptate, eu însă nu voiam să te întreb daca ești Român sau nu; plete mândru ca -Românul cîne mai are pe lumea albă? Voiam să zic: ești de pe lângă munții noștri, sau de mai departe?</p>
<p>— Ba! Blândă porumbiță; sunt născut pe lângă, verdele maluri ale Jiului; care scăpat de colțuroasa cale muntenească, pe la noi curge cu liniște pe un strat de humă și pietricele. Vîn de la Târgoviște unde am fost soldat și mă duc la vatra părîntească, de unde caut să mă întorc, când vocea patriei mă va rechema.</p>
<p>— Și unde ai conăcit?</p>
<p>— Ai văzut unde.</p>
<p>— Pe aceasta piatră îngustă și rece?</p>
<p>— Asa.</p>
<p>— Dar pentru ce așa, Doamne iartă-mă! Doar nu suntem într-o țară păgână, unde să nu se găsească un colț de acoperământ sub care să se adăpostească ostenitul călător, un țol pe care să se odihnească, și un colt de pâîne prin care să-și astâmpere foamea.</p>
<p>— Nu cunosc pe nimăni, pe nimăni n-am rudă pe aici.</p>
<p>— D-apoi daca ești Român! Nu sunt toți Românii frați? Ce-ți mai trebuie altă rudenie?</p>
<p>— Ai dreptate, mândra mea, răspunse Radu entuziasmat, vorbești ca o adevărată fiică de Român; în adevăr Românii sunt frați.</p>
<p>— Primesti să stai la căsuța noastră?</p>
<p>— La a voastră?</p>
<p>— Așa, frate-meu a fost ca și D-ta militar....</p>
<p>— Fratele D-tale?</p>
<p>— Da. Te va primi ca pe un adevărat frate și tatăl meu te va crede un trimis al lui Dumnezeu și te va primi ca pe un fiu, urmează-mă, vei vădea.</p>
<p>— Îți mulțumăsc, răspunse Radu luându-i cu transport mâna, și sărutându-i-o cu pasiune, ești un înger coborât din cer.</p>
<p>Maria aruncându-și cu spreriiciune ochii spre cel ce se purta cu dânsa atât de neobișnuit, își smuci cu rapiditate mâna, și roșînd până în albul ochilor îi zise înecându-se în suspîne:</p>
<p>— Te credeam din ai noștri, ai fost însă orășean. Flăcăii la noi resprectă fetele, le iubesc dar nu le necînstesc; daca n-ai fi așa mândru, aș crede că nu ești Român.</p>
<p>Zicând aceste vorbe luo cofele și apucă poateca ce descînsese. Pieptu-i palpita cu putere, obrajii îi scînteiau de rușîne și necaz, în fine era prea deconcertată.</p>
<p>Radu văzând ce grae rezultate a produs a lui imprudență, a rămas ca un trăsnit în locul unde statea neputând face un singur pas, neputend articula o singură vorbă.</p>
<p>— A avut dreptate, rezonă el după ce se mai dezmătici, am însultat-o pea crud. Eu un străîn să sărut o fată, o fecioară fără de maculă, să pătez eu al meu sărutat niște mâîni care nu cunosc ce este pata!... în adevăr am comis o eroare de neiertat. O voi locuitoare ale captalelor, voi care faceți atâta parada din onoarea voastră, pe care o spreculați la oricare ocazie găsita, cât sunteți înterioare înocentelor locuitoare ale munților! Ele se cred însultate, când arzândele buze ale unui jun le atîng mâînile, pe când: voi nu vă stiți de multe ori a acordă cutezătorilor curtezani, concesiuni mult mai remarcabile! Nașterea viciului provîne din puținul preț ce femăia pune pe fiînța si onoarea ei; de aici derivă corupția, desfrâul, lașitatea, stîngerea pețiosului amor de onoare și patrie, în fine tot ce poate conduce o națiune la sclavie si pieire. Cu cât mă gândesc mai mult, cu atâta cunosc mărimea răului ce am comis. Cât sunt de corupt nu-mi pot conține nci cele mai mici imprudente impulsului! Ce rezultat triste produc relele exemple...</p>
<p>În adevăr, Radu era foarte înconsolat pentru imprudența ce făcuse. Pentru ce? Pentru că omul începe a iubi, atunci când începe sa resprecte și sa venereze genul feminin. În adevăr, juna fiică a munților începuse sa se aprinda chiar din primul moment al întrevederii, în înima principelui, o flamă care nu emănă de loc cu aceea a vicioasei pasiunui, a coruptei voluptăți, o flamă sfântă, o flamă curată, care transformă pe om, din simpul muritor în o ființă sublimă, cerească cu cuget curat, cu conștiînța nepătată, în fine perfecta asemănare cu Dumnezeu, creatorul său. Era lucru nou pentru Radu, care obișnuit cu femăile corupte ale societății în care văgetase până acum, pierduse oricare resprect și considerațiune pentru genul femăiesc, era lucru nou, a resprecta o femeie. din mînutul când a început sa le resprecte, a început sa iubeasca:</p>
<p>Era un miracol mare ca să iubească Radu, el discipolul lui Udrea, el care purta numele de afemăiat! Să iubescâ pe cine? Pe o țărancă, pe o simplă copilă, care nu posedă alte grații decât acelea cu care natura o dotase, care nu știa nici numele cochetării!</p>
</div>
<div type="chapter" n="5">
<head>V.</head>
<p>Precum știm, Udrea, părăsind pe Domnitorul său după ce-l strevăstise, plecă spre Mănăstirea Cuzia. Era pe la jumătatea drumului, și negrile-i cugetări: nu-l mai părăsise, enigma teziului Prîncipelui era pentru dânsul nedeșcifrabila, pentru el care nu mai auzise pe Radu că i s-a urât, mai ales cu vânătoarea; de care se înnebunea de plăcere.</p>
<p>- Trebuie să fie un drac la mijloc, murmură el urmându-și calea, trebuie să fi întrat cîneva fără știrea mea pe sub pielea lui ca să-mi răstoarne proiectele.Trebuie să fiu cu atenție, trebuie să nu-l pierd din vedere. Ce nerod fuștiu de-l părăsii! Trebuie să mă reîntorc, să alerg ca să-l găsesc, să las câtva timp repaosul; când voi avea in posesie tronul, destul mă voi recrea. Dacă însă va fi descoperit ceva! Dacă vreun mizerabil curtean, ca să-mi ruîneze planurile, va ridica ochii de pe ochii lui, atunci trebuie să alerg la alte măzii.</p>
<p>Termînând astă furtunoasă agitare, lo îndrumat spre calea, spre locul unde il lăsase pe Vodă, si cu toată grosimea si greutatea corpului, o rupse de-a fuga. O noua cugetare îl turmenta, daca îl va găsi sau nu: soarta însă îi fu favorabilă, Radu nu plecase de acolo, era tot lângă fântână, tot lângă piatra pe care dormise, gândul nu i se lua de la Maria. Cugetul său era țîntit numai la Maria și la maltratarea ce-i făcuse. Îndată ce văzu pe Udrea venînd gâfâînd si sfârâmat de oboseală, se aruncă în brațele lui.</p>
<p>— Esti geniul fericirii mele, Udreo! Strigă entuziasmat, fericirea ce mi-ai procurato este de nedescris. În adevăr, bine ai zis: teziul părăsește chiar pe o înimă de ghiață sub acest costum. De trei ore îl port, de trei ore trăiesc singur prin acești falnici munți, și în aceste ore...am gustat fericirea ce nu am gustat-o în toată viața mea de luxurie și afemăiere. Iubesc, Udreo, iubesc cu nebunuie; și fericita creatură care mi-a putut înspirat pasiune, deși este din cea mai de jos clasă a societății, va fi Doamna mea.</p>
<p>-Cum? Doamna Măriei tale?</p>
<p>— Negreșit. Udreo, îngereasca creatură, frumoasa ca o divinitate și modestă ca însăși virtutea, deși este țărancă, va fi Doamna mea. Dară simplicitatea ei, naturala sa frumusețe, neprefăcuta sa naivitate, a făcut să palpite acest piept ce-l credeam de metal, pentru ce să mai stau la îndoială?</p>
<p>— Doamne! Oare visez?</p>
<p>— Ba deloc, amicul meu.</p>
<p>— Maria ta soțul unei țărănci, unei mojice?</p>
<p>— De ce nu?</p>
<p>— Să se înjosească Măria Vostră ilustra familie a Basarabilor, până la o alianță atât de degradatoare! </p>
<p>— Ce face cu asta? Dacă o iubesc!</p>
<p>— Daca o iubiți, faceți ce face toată lumea de rangul Măriei voastre, când se coboară sa-și arunce cu înteres, binevoitoarea lor căutătură asupra mojicilor. Câteva zile de voluptate și după aceea urmați junelui fluturaș, ca nu degrada miasmă ce se lasa o mojică să se lipsească de M V. Munții, câmpiile, ba chiar și orașele României sunt pline de asemănea ninphe, capabile sa fermece ochii unui principe, nu veți fi, prin urmare, niciodată lipsit de asemănea distracțiunui, și toate deodată nu veți comite crima de a înbina frumosul și nobilul sânge al Basarabilor, prin înrudirea unui mocărțan.</p>
<p>— Taci, Udreo, cel ce-ți șoptește niște consilii atât de monstruoase trebuie să fie acela mai orb din demoni. Ce mă înveți bătrâne fiu al tartarului să făc? Mă crezi capabil să cominit o asemănea mișelie, să lipsesc înocența de cel mai frumos din carmănii ei, de onoare? S-o las pentru eternitate căzută în hidosul nămol al depravării.</p>
<p>Iubesc aceasta copilă, m-ai înțeles tu? O iubesc nu ca un capriciu trecător. Capriciul se naște din înspectarea imaginii, amorul însa vine de la înimă. Noblețea căutării și a mănținerii sale; dulceața limbajului său,focul ochilor ei, încântământul pudorii sale virginale mi-au fermăcat înima, înima nu imaginația. Crezi tu bine că acest amor este adevărat.</p>
<p>— Cu cât îmi vorbești mai mult, cu atât înțeleg mai puțin; frumos este sa promulgi virtutea și morala, dar nu este intotdeauna bine sa le pui în lucrare, pentru că; sunt multe circunstanțe în care dezastrele virtuții și ale moralei sunt mai oribile de cât ale viciului.</p>
<p>— Care, anume, circunstanța?</p>
<p>— De exemplu a Măriei Voastre, vreți să vă cununati cu o mojică? Virtutea și morala care, cum  înțeleg, de acum te-ai decis să ții, comandă astfel; țara însă vrea să aibe pe al ei tron o doamnă demnă de înalta sa poziție. Iubești o femeie de rând? Virtutea și morala comandă sa o iei de soție; boierii, întreaga noblețe însă cere să aibe o prințesă de sângele și, poziția lor, care fiind atât prin noblețe cât și prin calități și maniere elegante, superioră femeilor și fetelor lor, să le servească ca model de grandoare și eleganță. Vrei să devii soțul acelei ce iubești? Virtutea și morala impune; ilustră familie a Basarabilor va reclama de la Măria Voastră o alianță demnă de dânsa. Judecați singur ce va rezulta din imprudența ce veți face; toți se vor îndigna, toți vor protesta, toți se vor crede însultați, văzând că puneți coroana lui Negru Vodă, pe fruntea unei femei de care țara să se rușineze, că arunci în mijlocul, ba chiar în fruntea orgolioasei nobleți, spre derâdere, o călcâie crăpate și aliezi pe urmașii marelui Mircea cu niște oamăni de rând.</p>
<p>— Nu-mi va păsa de nimăni, pe toți îi voi înfrunta și virtutea va învînge. M-am săturat de un renume atât de mișelos, renumele de corupt și afemăiat, cognumă ce, mulțumită ție m-am măritat. Vreau să fiu onest, virtuos, principe demn de suprema misiune ce-mi este confiată.</p>
<p>— Ce aud? Zise în sine gruetând acest nou Mefistofeles, auzind ce decizie luase Vodă, spre ruina tuturor speranțelor lui; să fie cu putință? Ințelepciunea lui este pieirea mea! Iată ce nebunuie făcuse! Singur m-am aruncat în prăpastie, singur mi-am săpat sub picioare abisul; credeam că afurisita de gangrenă a onoarei se vindecase; a fost numai cicatrizată! Iat-o acum redeschisă cu mai multă furie! Iată într-un minut proiectele puse în lucrare de ani întregi, spulberate ca și piramidele de praf, la suflarea vântului. Acum să te văd Udreo! vei fi cel mai abil ingenios dacă vei triumfa.</p>
<p>— Destul am fost căzut sub impesia coruptelor tale consilii, adăugă Vodă, ca cum ar fi ghicit cugetul lui Udrea, voi să mă desfac de tine, vederea acestei copile mi-a smuls vălul.</p>
<p>— Sub care impresie ați căzut Doamne? La care nelegiuiri v-am îndemnat? Ce ați făcut sub conducerea mea, nedemn de un cap încoronat?</p>
<p>— Taci să nu te mai am șarpe veninos,o voi lua de soție pe acestă copilă ca să scap de tine și de ai tăi.</p>
<p>— Vei lua mojica în căsătorie? Te vei coborî până la dânsa; niciodată însă nu o nu veți rădica până la Măria Voastră, fiindcă; în momăntul in care ea vă va purta numele, Radu cel Frumos va înceta de sa guverneze , nu va mai avea un tron. Țara întreagă îndignată îl va smulge din posesia acelui ce o insultă în acest mod.</p>
<p>— Ce cutezi să pronunți?...</p>
<p>— Din nefericire, adevărul, Măria Ta:</p>
<p>— Taci, fugi, lasă-mă, întoarce-te la Tărgoviște cu toată suita, nu mai am necesitate de inutila voastră vorba; transmite Mitropolitului și Divanului din partea mea multă sănătate, peste o săptămână voi veni și eu.</p>
<p>— Să vedeți, Doamne...</p>
<p>— Înțelege, vreau să fiu singur, daca nu vrei să mă părăsești tu, te voi abandona eu.</p>
<p>Pronunțând aste cuvinte urca cu rapiditate poatecuța pe care o zărise pe Maria pentru prima oară, coborându-se. Furiile infernului il apucă pe Udrea, îndată ce Radu dispăru începu a urla spumăndu-și sa strige în spasmuri.</p>
<p>— Pre Dumnezeu sau mai bine pe cârnele lui Satan, cu tot vârtejul ce mă amenință, triumful nu-mi va întârzia, prin orice mediu Radu trebuie răsturnat, deși nu va putea dura mult timp pe tronul ce-l doresc cu atata ardoare.</p>
<p>El ar fi vorbit mai mult, ar fi descoperit granitului și arborilor ce stau de față, multe mistere, multe planuri care de care mai satanice, dacă gingașa voce a fiicei Munților, nu i-ar fi izbit urechea de vulpe cu fermăcătoarele vibrări ale unei doine duiose, care repetată de înterpidul Echo, umpluse aerul de sunetele cele mai delicioase. Desfrânatul Spătar, care prin experiență ghicea după sunetul vocii calitățile persoanei ce o producea, cunoscu îndată că va face cunoștință minunată, care să-l compenseze puțin de pagubele ce suferea în afacerile politice.</p>
<p>Cu ușiurința gazelei, Maria coborî poatecuța și curmându-și căntecul, alergă spre partea unde il lăsase pe Radu; văzând însă pe Udrea, izbindu-și privirea de strălucirea și bogăția văsmântelor sale inmuiate de sus până jos în aur, se retrase cu spaimă tremurănd de frică, și ar fi vrut să fugă, dacă brațul de fier al lui Udrea nu s-ar fi încleștat de fragedul său umăr. Un fior ca cel produs de mușcătura șarpelui, trecu prin venele junei copile, când mâna necunoscutului boier o atinse; se vede că și pe atunci boierii erau spaima țăranilor și a poporului de jos. Negreșit, Maria vru să fugă de dânsul ca din fața unui persecutor, unui strigoi, unui jefuitor de înocență și geniu rău al virtuții.</p>
<p>— Pentru ce fugi căpriță sălbatică? Observă Udrea cu o voce lingușitoare.</p>
<p>— Eu jupâne! Murmură Maria, voind să se desfacă de brațul ce o reținea.</p>
<p>— Nu fugi că doar nu sunt dracul, răspunde mai bine la întrebarea: unde mi te duci?</p>
<p>— Me duc... îngână fiica bătrânului Drăgan tremurând, mă duc...apa...mă grăbesc, lasă-mă.</p>
<p>— Să te las? Ai crede?</p>
<p>— Tata mă așteptă.</p>
<p>— Vinde la alții unele ca acestea, la mine nu prea trec, din fire sunt prea necredincios; prin urmare te rețin să vorbim câte ceva, aici în singurătate, în fața astor munți și a amorului.</p>
<p>— Jupâne, în numele cerului lasă-mă, tata mă așteaptă, și...</p>
<p>— Lasă, lasă că ghicesc eu unde mi te călătorești cu atâta grabă; vreo chică țărănească te așteptă în vreo întunecoasă poieniță. Spune zău, nu e așa? Nu sunt curat necuratul, care ghicește cugetele? Eu însă il voi face să rabde: nu e de nasul mocărțanului o frumusețe atăt de încăntătoare. Îți spum pe cinste că întreci în măndrețe pe cea mai frumoasă din jupânese; ia întoarce-te așa — și o mănă profană apucă bărbia Măriei pe care însăși graciele o rotunjise. Maria roșind până în albul ochilor, înfiorăndu-se ca si cum ar fi atins focul, făcu un pas îndărăt.</p>
<p>— De, de, adăugă rânjind Spătarul, nu-mi fi atăt de sălbatică, vă cunosc îndestul cine sunteți; cu mine vă arătați sfânte și nevinovate ca și Mucenița Varvara, dar flacăilor din sat...crângurile pot spune ce le hărăziți.</p>
<p>— Jupane, adăougă Maria plângând.</p>
<p>— Așa! Așa din ce în ce mai frumoasă; plângând semeni cu Maria Magdalena. Stii ce una, în toată puterea cuvântului, nu ești de nasul stapanilor de opincari; haide să ne îndrăgostim amăndoi, să te făc o jupâniță mare și măndră ca luna, să te îmbrac cu aur și mătăsuri, să strălucești ca soarele precum era Juna Cosânzeana din poveste.</p>
<p>Nu putem descrie în destul ce mai făcea biată copilă, vederea morții nu ar fi făcut-o să tremure și să suspine mai mult.</p>
<p>Ei bine, ne-am învoit? Vrei să fii stăpâna acestei inimi înfocate, ce ți se închină? Vrei să fii jupăneasă? Zi numai o vorbă, o vorbă de conștiințire și vei fi; vrei să fii superioară semenilor tăi? Urmează-mă și peste trei zile le vei stropi cu noroi, auritul rădvan ce te va purta. Nu te vei căi dacă mă vei asculta, lasă mojicimea, îmbrățișează soarta ce-ți ofer, în curînd îmi vei mulțumi. Închipuiește-ți ce bine iți va ședea, când mătăsurile cele mai alese vor suplini groasele-ți straie, când aurul și diamantele, vor străluci prin acest păr fermăcător! Suposă-ți ce delicii vei gusta, când vei vedea pe acea din care ai ieșit, scoțâdu-și căciulile și închinându-ți-se cu resprect, când trăsura ta cu perne de catifea de Veneția, trasă de opt telegari, mâncători de foc, va trece pe lângă dânșii.</p>
<p>— Lasă-mă și încetează de a-mi spune asemenea mișelii, du-te alergă aiurea și poate vei găsi consimțitoare. Eu disprețuiesc o viață atât de luxosă pe dinafară, dar plină de mizerie în fond; fugi departe de mine niște plăceri atât de înjosite; de o mie de ori pefer sărăcia nașterii mele, ornată cu inocența copilăriei, decăt sa fiu avută, vânzătoare acelui mai petios dar de care mă bucur; onoarea. Îți refuz palatul și rădvanul tău, prefer coliba tatălui meu.</p>
<p>— Bre....bre... ce mandrețe de vorbe! Din nefericire pentru D-ta copila drăgălașă, văd că nu ai aflat că unde nu încape voia încape nevoia. Vrei sau nu să mă iubești și să primești darul ce-ți făc, nu-mi pasă, eu te iubesc, eu te am în stăpânire; prin orice mijloc vei fi a mea.</p>
<p>Pronunțând aceste vorbe, fără a aștepta răspuns, apucă cu vânoasele brațe zvelta talie a Mariei, o ridică în sus și pe când nefericita incepu sa scoara țipete sfâșietoare, începu sa fuga prin întunecoasa salbăticie.</p>
<p>Din a ei fericire, fratele ei, un june brav și frumos, era aproape; el venise în întâmpinarea petinsului său frate de armă, nefericitul.... astă cale era să-i fie fatală. Auzind țipătul, se repezi spre partea de unde ieșise, și după puțină alergare, ajunse pe sceleratul seducător și cu o lovitură de pumnu, îl făcu să-și lepede jos victima lieșinată.</p>
<p>Întorcându-se se vădă de unde venea acea încomodă tratare, Udrea rămase încremănit văzându-se față în față cu junele țăran.</p>
<p>Ion, cum spusese lui Radu sora lui, servise în miliție mai mulți ani sub steagul regimentului de verișori, care pe atunci era comandat de Udrea. După ce aceasta ajunse mare spătar, Ion ieșind din miliție se atașase pe lângă fostul lui căpitan, și fu posesorul multora secrete, care descoperite, ar fi pierdut de zece ori pe falnicul spătar. Deși Udrea se arăta că-l iubește, totuși, parte din cauza urii ce-i înspira înfamele lui crime, parte de temere ca să nu pățească aceea ce alții pățisera, într-o zi părăsi Tărgovistea și casa stăpânului său și se îndreptă spre munții în care se născuse, unde după ce ajunse, se dadu din toată inima rusticei activități. Udrea vâzându-se cu un favorit mai puțin și un depozitar al secretelor lui mai mult, încercase în van ca să-l găsească și să-l piardă. Cănd îl văzu înaintea lui într-un moment ca acesta înmărmuri.</p>
<p>— Mișelule! Sarpe veninos, strigă cu o voce tunătoare Ion, și pe aici ai început să-ți arunci veninatele dumitale? Fă—ți rugăciunea din urmă, fiu al ghenei; nu vreau să te dau pe măna lui Vodă ca să mori în spânzurătoare, ci mâna unui frate însultat îți va răpi viața. Roagă-te dar, roagă-te cel puțin o dată în viață, ai multe crime de expliat... în genuchi, în genuchi îți zic că am să te omor.</p>
<p>— Nu vei avea timp să faci nimic, Satana te va răpi mai înainte, strigă Udrea, împlantându-i în piept până la măner ascuțitul junghiu. Așa! Adăuga cu un râz satanic văzându-și victima lungită la pământ, așa nimeni nu-mi mai cunoaște secretele; nimeni nu va mai putea spune lui Vodă că-l corup ca să-l pierd, că-l demoralizez ca să-l târăsc spre abisul din care, după ce va cădea nu va mai putea ieși prin nici un mod, că prin afemeiere, lui îi prepar pieirea, iar mie calea spre tron. Ce fericire! Nimeni, nu mă va opri până la dânsul.</p>
<p>— Te înșeli, Udreo, te amăgești scelerate, răsună între întunecosul tufiș, timbrul unei voci cunoscute, care îngheță sângele în venele trădătorului. Așa mizerabile, adăugă Vodă sărind din crăng în fața încremănitului Spătar, afirma singur pepusurile ce aveam, chiar tu le transformi în realitate? Ai făcut prea bine, ca să te cunosc mai de timpuriu și să mă feresc de satanicele actiuni .</p>
<p>Pe când Radu pronunța cu o voce tunătoare aceste cuvinte, Udrea făcându-se când roșu când galben, când vănât, tremura cu convulsie ca și ramurile plopului bătut de vănt.</p>
<p>— Nu tremura nemernicule, nu ai teamă, pământul nu se va scăpa de tine prin mine. Mulțumește sfântului Dumnezeu că nu vreau sa-mi murdaresc mâinile cu sângele tău, mulțumește-te că-ți cruț viața fiindcă m-aș degrada, de ți-aș ridica-o. Haide, lipsește-te din fața mea , du-te unde vei vădea cu ochi; cu timpul poate-ți vor expira negrele tale păcate, pleacă, dar să nu care cumva să calci pe acest sfânt pământ al țării ce se lepădă cu totul de a-ți mai fi patrie; pământul României să nu mai fie călcal niciodată de piciorul tău că apoi gărda va avea parte de tine.</p>
<p>— Să plec!...Să plec!... Răgi dizgrațiatul rânjind ca însuși satan. Radule! Radule! Ai călcat marginea mormântului, din minutul ce ai călcat coada șarpelui. Vai de tine! De mult ți-o coceam, de mult imi doream să mă aflu, cel puțin la un moment, față în față cu tine, numai cu tine, fără de martori; de mult doream să-ți sorb viața... Acum ca este a mea: voi face cu dânsa ce voi vrea, mori ca un ticălos.</p>
<p>Pronuntiand aste vorbe, își îndreptă iute mâna spre mănerul junghiului, caută în van plăselele, dă numai de teacă; junghiul mai tot era înfipt în pieptul înfortuatului Ion, care lipsit de viață, sta lungil lângă sora sa asficsiată. Observând mișcarea lui Udrea, Radu, ca fulgerul se trage cu un pas îndărăt; iar junghiul, smulsu din plaga cadavrului fu la minut cu varful pe inima trădătorului, care trântit la pământ, sta țintit acolo de genunchiul de fier al lui Radu ce-i era pus pe piept.</p>
<p>— Gratie strigă lașul, tremurănd cu spasm, văzând fierul mortal lucind de asupra sânului său.</p>
<p>— Ce ai zis, spurcatule? Ceri gratie? Avut-ai tu milă de acești nefericiți ce stau lungiți înaînte-ți lipsiți de simțire!</p>
<p>— Gratie repetă disgraciatul gâfâind.</p>
<p>— Haide, fie, îți dăruescu viața, dar cu condiția ca: să nu care cumva să atingi cu piciorul pământul acestei țări, între ai carei fii nu meriți sa te mai numeri.</p>
<p>— Primesc, strigă Udrea ridicându-se; stapăne tu ești cel mai putin adăugat în sine, trebuie se primescu totul; bun e D-zeu, va veni ora când îți voi da legi.</p>
<p>— Jură adăugă Vodă.</p>
<p>— Jur.</p>
<p>— Pe cenușa maicii tale.</p>
<p>— Pe cenușa maicii mele.</p>
<p>— Inaînte de a fi liber; îți voi stampa pe frunte semnul înfamiei, ca toți să te cunoască, toți să te disprețuiască și toți să fugă de tine, ca de un ucigaș.</p>
<p>După ce zise acestea, cu vârful pumnalului, trase pe săngerânda frunte a lui Udrea, conturul unui semn înțeles.</p>
<p>— Haide pleacă, adăuga Vodă îmbrăncindu-l.</p>
<p>— Mi-ai făcut un rău mai mare decăt dacă m-ai fi omorât, urlă criminalul tremurând de furie și mânie. Ne vom revedea în curând, fii sigur.</p>
<p>Îndată ce Udrea fugi de acolo cu ura și dorința de răzbunare în inimă, Radu, fără a pierde un minut, se grăbea dand ajutoarele necesare Mariei.</p>
<p>Peste o oră, Ion, în brațele bătrânului său tată, ale simulatului său frate de armă și a le surorii sale, își dete ultima rămășiță de respirare ce se mai conservase în inimă și se duse înaintea celui mai indulgente și a celui mai drept dintre judecători.</p>
</div>
<div type="chapter" n="6">
<head> VI.</head>
<p>Trei săptămâni trecuse de la moartea lui Ion. Din ziua acestei catrastofe, sănătatea bătrânului Drăgan se ruinase cu totul; moartea deja pusese neștersul ei sigiliu, pe fruntea lui senină și majestoasă, mormântul începuse a-și deschide gura, și calea către ultimul refugiu a se scurta din ce în ce. Într-o dimineață, Drăgan se simți prea debil, cunoscu că ultima sa oră va suna chiar în acea zi, decise sa o aștepte preparat. Cheamă dar, pe toți măgiașii dinprejur, pe toți cunoscuții și amicii lui ca să se ierte și să-și ia ultimul adio.</p>
<p>Ruda era de față. Deasa pezență a necunoscutului țăran, în casa tatălui Mariei începuse sa însufla felurite prepusuri. Ne putem convinge din următoarea convorbire întreținută de doi juni munteni, care stau pe prispa casei murindului.</p>
<p>— Măi, Neagule.</p>
<p>— Ce e, Vladule vere?</p>
<p>— N-ai băgat seamă ceva prin această casă?</p>
<p>— Ca ce anume?</p>
<p>— Cum ar zice nemărginitul prieten al veneticului ăluia de Radu cu moș Drăgan, și mai ales cu fica-sa?</p>
<p>— Măre! Daca ai zice ar aveam vreo noimă. Sunt îndrăgostiti?</p>
<p>— Mai știi minune? Cu toate acestea, îți aduci aminte ce posacă și sfiicioasă se arăta către noi tinerii din sat, la hore și la petreceri?</p>
<p>— Nevoie mare bădiță! Hai na D-ne ferește! Să te încerci și tu...de... ca flăcăul... a o lua de bărbie, a o ciupi... că lipia-ți plesnea fălcile.</p>
<p>— Așa, D-ne și muchiță!... se făcea părjol și pară; zău parcă nu-mi vine să cred că ne căpătuitul ăsta să-i fi căzut tronc la inimă!..</p>
<p>— Nu te mira văricule, dracu nu face biserici.</p>
<p>— Un preot, striga un moșneg ieșind din căsuța muribundului, alergați ca văntul după un preot, că moare creștinul nespovedit.</p>
<p>Dar de unde păcat să-l scoatem? Replică unul din junii munteni, până vin de la Cozia, mor, D-zeu să mă ierte, șapte moși Drăgani.</p>
<p>— Taci din flencănit mucosule, și reteaz-o de fugă, că apoi îi vei retrage păcatul.</p>
<p>— Aoleo! Bine zici, greu păcat scrie la carte...mă reped ca vântul.</p>
<p>— Stați! striga celălalt muntean, nu vă mai oșteniți; am găsit leac. În casa stegaiului Pălciu a conăcit un popă din Tărgoviște; acum îl aduc.</p>
<p>— Dă fuga moșicule, răspunse moșneagul, vei face mare pomană. Fără a pierde vremea, junele țăran dispăru în fuga mare printre brazi și stânci.</p>
<p>— Bietul om! Zise moș Mușat punându-se pe o lesprede de piatră gâfâind ce foc căzu pe capul lui azi trei săptămâni să-i moară un flăcăiaș ca un bradu, și acum să-l urmeze și el în mormânt, lăsând pustie cucu, pe biată fiica ; zău mare foc!</p>
<p>— Pățește și omul după cum face.</p>
<p>— Negieșit așa e; dar el bietul, ce rele a făcut?</p>
<p>— Cine știe? Ochiul lui D-zeu nu este adormit; dar să intrăm în casă să vedem de unde vin atâtea bocete.</p>
<p>Cănd erau să între în căsuța, un preot cu barba lungă, cam căruntă, și cu o înfățișare impozantă, apăru pe potecuță urmat de Vlad.</p>
<p>— D-zeu fie cu voi fiilor, zise cu un ton blând și impunător celor doi țărani.</p>
<p>—Amin, răspunseră ucernicii munteni sărutându-i mâna.</p>
<p>— Unde e murindul?</p>
<p>— În casă, prea sfinte.</p>
<p>— Pacea D-lui reiese aici și petutindeni, adăugă peotul întrând în casă, pacea D-lui îngrădească-te adăugă ministul misterelor cerești, adresându-se către suferind.</p>
<p>Un amin ce seamăna mai mult cu un țipăt de durere decăt cu o afirmare, abia se auzi vibrând în obositul său piept.</p>
<p>— Părinte, adăugă murindul cu o voce mormântală, văd bine că trebuie să trec din această viață, acolo unde judecata este nemiluită, fericirea nepieritoare și minciuna exilată. Voi și trebuie să plec în acea lume preparată din toate, cu sutfletul curat cu conștiința nepătată: sfinția ta ești ministrul păcii, însuflă-mi-o sfinte părinte am trebuință de ea... dispui de ea, dă-mi-o.</p>
<p>— Care înfuriată tepestă a trecut peste plăpânda barcă a vieții tale? Care nefericire te-a izbit, de ceri cu atâta sete acest bine-făcător balsamul suferinzilor?</p>
<p>— Aceasta am să-ți descopăr, părintele meu, pentru aceasta am alergat la intervenirea sențintei tale, un vierme crud mă roade; varsă pe vulna-mi ce sângera, o picătură din cerescul tău balsam.</p>
<p>— Ieșiți puțin fiilor.</p>
<p>— Nu, să mai stea, zise Drăgan, mai am ceva lumesc de vorbit; nu vreau să mai pronunț vorbe pământești; după ce mă voi duce in cer. Fiilor, și fraților, adăugă bătrânul adresăndu-se către cei de față, vă las cu bine și cu sănătate, iertați-mă de v-am greșit ceva și D-zeu să vă ierte dacă mi-ați greșit. Dă-vă cerul tot binele ce doriți, o țară liberă și inimi viteze ca ale străbunilor voștri ca să nu mai aveți teamă de păgânii ce vă împesară.</p>
<p>Un ecou de plânsuri și urări de rămas bun, răsună din piepturile acelor ce erau de față.</p>
<p>— Fiica mea, adăugă moșneagul cu o voce mai putina , eu mor și pe nimeni nu-ți las să-ți fie protector și apărător, avere n-am ca să nu ai lipsă de nimic, te las cum este mai rău. Nu dispera însă, providența are grijă de fiii săi. Dacă vei asculta cuvintele mele, fericirea nu-ți va fi străină; niciodată nu vei pieri, dacă îți vei păstra cu scumpetate virtutea, cea mai pețioasă avere de pe pământ. Ea este izvorul de fericire al fiecărui om, pentru dânsa luptă-te chiar până la moarte. Mortea este mai puțin crudă decât pierderea virtuții, pentru aceea dar urechea ta să fie surdă la promisiunui de orice natură și oricât de pompoase or fi; orice promitere este provocată de un scop, și fiecare scop ascunde o cursă, aurul este arma lor cea mai sigură, ferește-te de dânsul ca de o scară care te coboară din înălțimea pe care te ține inocența, dacă vederea lui te va fermeca ești pierdută. Mai bine moartea, repet, decăt viața după dezonuare; muartea curată, venerată și plânsă de toți, vei trece în imperiul fericiților, unde tatăl tău te va aștepta cu brațele deschise; trăind pătată, vai! Toți te vor batjocori, toți te vor insulta,nicăieri nu vei găsi pace, nicăieri consolare, vei fi un viu exemplu de fără de lege. Radule fiul meu, adăugă după o mică pauză, luând în tremurăndele sale mâini dreapta imaginatului fiu al munților, pe patul de moarte te rog fii protectorul ei, te-ai arătat cu multă bună-voință către nefericita noastră familie, fii conducătorul șovoinzilor ei pași pe astă cale plină de alunecușuri. Nu pretind se fii soțul ei, aplecările inimii tale îmi sunt necunoscute, fii fratele ei.</p>
<p>Îi voi fi până la moarte, răspunse din tot sufletul, junele principe, mișcat până la lacrimi. O! D-zeule adăugă în sine, pentru ce nu sunt țăran? Pentru ce nu sunt simplu fiu al poporului ca să fac tot ce-mi place? Pentru ce dieși sunt, vorbele lui Udrea sunt adevărate?...</p>
<p>— Acum puteți ieși zise bătrânul amabil... voia D-lui să fie. Părinte să ne împlinim datoria.</p>
<p>Toți, chiar, și Maria ieșiră din casă, rămânând numai preotul cu muribundul.</p>
<p>Maria punându-se pe un buștean, își acoperi fața cu șorțul și începu a plânge cu amar.</p>
<p>Radu văzând-o, se apropie de dânsa.</p>
<p>— Pentru ce plăngi, Mario? Zise el punându-se lângă dânsa.</p>
<p>— Pentru ce să plăng? Mă mai întrebi pentru ce?</p>
<p>— Iți mai rămâne un protector...</p>
<p>— Care azi vine, mâine se duce și eu singură... tot singură... Suspinele care o înecă n-o mai lăsa să zică mai mult.</p>
<p>— Singură! O, Mario, nu crede una ca asta... nu voi... n-aș putea sa te abandonez.</p>
<p>— Azi... mâine, nu; dar poimâine!...</p>
<p>— Niciodată... pană la moarte... dar ce zic eu? Murmură în sine mușcându-și buza, ce minciună infamă cutez a pronunța? O, D-zeule, Dumnezeule de ce nu sunt liber? De ce nu sunt semanul ei?</p>
<p>— Niciodată zici? Replică Maria; minciună, nu poate fi adevărat. O mumă tremurăndă de bătrânețe, o soră...jună, debilă... un părinte neputiincios..au necesitate de ajutorul și sprijinul D-tale; vocea inimăi va învinge, vei pleca și eu tot singură... tot orfană, părăsită de toată lumea.</p>
<p>— Pe numele lui D-zeu îți jur, Mărie, nu te voi părăsi până la moarte;  aproape sau departe nu vei fi niciodată uitată. Nu am mumă, nu am soră, nu am părinte; sunt singur pe acest pămănt, singur ca și tine.</p>
<p>— O! Părintele meu! O, iubitul meu frate! exclamă nefericita copilă înecându-se în suspine.</p>
<p>— Si daca as vrea... și dacă ar trebui, adăugă Radu cu înfocare, tot n-aș putea; o legătură strânsă... nu mă lasă sa te părăsesc ... mă oprește sa mă depărtez de lângă tine. Amorul se oppune...amorul mă ține lipit de tine; nu te înspăimânta de numele ce l-am pronunțat. Nu te retrage... te iubesc, Mario... și depărtându-mă de tine simt că aș muri.</p>
<p>— O! D-zeule, D-zeul meu cât sunt de înfortunată! Murmură orfana acoperindu-și fața cu mâinile.</p>
<p>— Penibila situațiune; cugetă principele calmându-se puțin, nu știu ce trebuie să fac, cum trebuie se urmez, să mă trag din acest joc plin de imprudență? Să ascult vocea rezonului? S-o abandonez aș omora-o, iar eu, eu care o iubesc cu nebunuie, eu care o iubesc cum n-am iubit vreodată, aș pierde pacea sufletului pentru totdeauna, aș fi prea înfortunat; să urmez impulsurile inimii, aș amăgi-o, i-aș înșela spreranțele, aș nenoroci-o pentru totdeauna. Trebuie se aleg, nu știu ce trebuie să fac!</p>
<p>— D-zeule! Adaugă Maria scoțând un torent de lacrimi din roșițele sale gene, D-zeul meu, amară este viața orfanilor!</p>
<p>— Tot plânsul... tot lamentul... tot lacrimi! Exclama Radu apucând-o de mână cu tinerețe.</p>
<p>— Ce ceri de la mine, omule, mai mult? Ce voiești de la o nefericită? Care singură pe astă lume imensă se află între două morminte!</p>
<p>— Cer consolarea și spreranță, cer încrederea și amorul tău, amorul tău care ar schimba lumea asta de durere în un delicios paradisul, amorul tău care m-ar face cel mai fericit dintre muritori. O! Mario... crede-mă, consolează-te, speră, încrede-te....iubește.</p>
<p>— O! Taci...</p>
<p>— Iubește, iubește...</p>
<p>— Lasă-mă...</p>
<p>— Să te las! Ai zis să te părăsesc? Ei bine fie, te voi asculta. Pentru tine doream să trăiesc, viața mea azi pare inutilă, pentru ce dar, un individ mai mult în lume, o greutate mai mult pe pământ? Mă duc.</p>
<p>— Unde?</p>
<p>— Unde ai vrut.</p>
<p>— Vai! Explică-te.</p>
<p>— Vezi acel torent ce urlă spumăgos la piciorul acelui colos de piatră? Ei bine este prea jos ca să mă primească viu, slăncele ce-l mărginesc sunt pea colțuroase ca să-mi întârzie agonia, mă duc să mă arunc în brațele lui, cel puțin el nu mă va respinge, atunci nu voi mai simți, nu voi mai suferi.</p>
<p>— Ce vrei se faci?</p>
<p>— Să-ți împlinesc dorința.</p>
<p>— Pe voia lui D-zeu, opește-te...</p>
<p>— Pentru ce?</p>
<p>— O, ai millă de mine! Cui mâ lași cui mâ abandonezi? O singura spreranță aveam, mă lipsești și de dânsa? O! Radule, nu mă părăsi, sau de unde nu, să mergem împeună.</p>
<p>— Nu, numai eu sunt de prisos.</p>
<p>— Te conjur!</p>
<p>— Te vei consola?</p>
<p>— Cu viitorul... poate... voi încerca.</p>
<p>— Vei spera?</p>
<p>— Îmi rămăsese numai una: vrei să mi-o smulgi.</p>
<p>— Te încrezi în mine?</p>
<p>— Cănd nu m-am încrezut?</p>
<p>— Mă vei iubi?</p>
<p>— O! D-zeul meu!</p>
<p>— Mă vei iubi?</p>
<p>— Oh! Radule, Radule.</p>
<p>— Nu vrei? Nu vrei să vorbești? atunci mă duc.</p>
<p>— Ai pietate.</p>
<p>— Nu, mă duc.</p>
<p>— Vai, unde?</p>
<p>— In brațele torentului.</p>
<p>— Stai.</p>
<p>— Pentru ce ?</p>
<p>— D-zeul meu ce să fac!</p>
<p>— Aștept.</p>
<p>— Ei bine.... văd ca... nu se mai poate... nu mai... trebuie.. să ascund...te-am iubit... te iubesc... te voi iubi...</p>
<p>— Așa vezi, acum nu mă voi mai ineca; viața îmi va fi scumpă pentru că trebuie a fi conservată pentru tine, pentru fericirea ta.</p>
<p>Pronunțând aceste vorbe, îi luă cu resprect mâna și depuse pe dânsa cu venerațiune primul sărut.</p>
<p>Pe când se petrecea scena de mai sus, cățiva țărani grupați la rădăcina unui copac , fără a vedea fără a auzi cele petrecute în jur, convorbeau despre murinbundul moșneag și familia sa.</p>
<p>— Negrieșit moș Savule, zise unul din moșnegi, urmând o întrevorbire începută... negrieșit așa cată să fie.</p>
<p>— Ascultați-mă pe mine; răspunse cel chestionat; nu băgați seamă? El știe carte mai multă decât igumenul de la Cozia; ce mai vreți?</p>
<p>— Si apoi vorba lui orășănească, reluă cel dintâi, apucăturile lui boierești, folositoarele sfaturi ce ne dă, cu toată haina țărănească ce poartă dă de gol pe boer, mă.</p>
<p>— Uită-te la fiica lui , replică celălalt, parcă e jupâneasă. Născută și crescută între noi, copilă, nu s-a amăestecat în jocurile și nebunuiile copiilor noștri, fată mare, nu s-a băgat în petrecerile fetelor și flăcăilor noștri.</p>
<p>— Frumusețea sa pe de o parte! Observă un altul.</p>
<p>— Mintea și știința ei! Reluă Moșul Savu.</p>
<p>— Purtarea, bărbăția și modestia răposatului ei frate! Adăugă un altul.</p>
<p>— Toate dovedesc, răspunse Moșul Savu, că moș Drăgan nu e ce pare a fi, că e vreun boer sau negustor ascuns în satul nostru.</p>
<p>— Nu vă aduceți aminte Moș Savule? Replică altul, când veni acum două luni și patru ani în satul nostru, nu știa să țină cârnele plugului și să dea cu sapa o dată!</p>
<p>— Toate au vreo noimă, zise în cor grupa întreagă.</p>
<p>În acest timp, Preotul ieși din casă și cu o voce lugubră zise:</p>
<p>— Suferindul nu mai suferă, acum repauză în lumea fericiților, puteți intra.</p>
<p>Auzul acestor cuvinte aruncă pe biata jună fată din cereasca lume a imaginației, în prozaica sferă a realității.</p>
<p>E popa Cozma, murmură Radu, însprectând din cap până în picioare pe confesor.</p>
<p>— Vodă! Cugetă Preotul recunoscând sub haina țărănească pe principe; ce cugetare infernală îl aduce pe aici? Ce mișelie va mai comite?</p>
<p>Toți reintrară în casă și înconjurară patul mortuar, la căpătâiul căruia era o lumânărică de ceară.</p>
<p>— Un cuvânt de vei pronunța, te vei pierde, șopti Radu alăturăndu-se de Preot.</p>
<p>- O! D-ne! Exclamă peotul suspinând și plecându-și fruntea.</p>
<p>După trei ore de plânsete, lamentații și împlinirea datoriilor necesare către cadavru, toți până și Radu părăsiră căsuța, remânâd numai Maria înecată în lacrimi, la căpătul patului mortuar. Noaptea, deja, începuse sa-și desfășure tenebroasele aripi.</p>
</div>
<div type="chapter" n="7">
<head>VII</head>
<p>Înainte de a continua narațiunea, îndemnați de întrevorbirea moșnegilor ce relatarăm în trecet, să vorbim și noi puțin despre astă nefericită familie. Atât Maria căt și tatăl său, nu păreau a fi cei ce erau; juna copilă prin dulcele și alesele sale maniere, bătrânul prin nobila și impunătoarea sa purtare, care insufla tuturor locuitorilor săi resprect și venerație, descoperea superioritatea educației lor; cunsiliile lui moș Drăgan utile și instructive, primite cu bucurie de către toți consătenii săi, chiar mai bătrâni decât el, da de gol o erudiție aleasă, iar limbajul său nobil și majestuos, pe omul de lumea cea mare. Deși era sărac, toți semenii săi, însă, îl datorau cu o recunoștință oarecare. Iată pentru ce moartea lui fu plânsă de toți locuitorii satului  Volcanu, pentru că însusi pierdea un părinte, care prin sapiența consiliilor îi conducea pe frumoasa cale a virtuții, pentru că se lipsea de un model viu, care prin exemplul său îi ferea de viciu și de toate relele lui rezultate, pentru că înfrânătorul în zilele de fericire, consolatorulu în orele de durere, protectorul în minute de persecuție, elocuintele; avocat în timpul de asuprire, ajutorul în zilele de lipsă, în fine, mâna de ajutor a miclui sat, părea pentru totdeauna, murind Drăgan.</p>
<p>Fata era copia părintelui; virtutea paternă, însă, în juna persoană a fiicei, unind carmenul sexului, cu suavitatea inimii, da muritorilor o acurată idee despre, ființa îngerilor, învățată de părintele său să scrie și să citească, își petrecea orele ce-i cuveneau în pioasa lectură a sfintei Biblii, singura carte și obiect de lux ce poseda. Aceasta carte, in afară că era scrisă cu aur și culorile cele mai pețioase, pe o piele de iepure fină, dar culorile și mai toată scoarța era de aur semănat cu pietrele cele mai scumpe și mai frumoase; această carte era singurl obiect ce le mai rămăsese din ilustrul lor trecut și care ar fi putut face pe oricine, se presupună cu ce fel de rang ocupase, odata, bătrânulu Drăgan în societate.</p>
<p>Maria ieșea foarte rar din casă și mai niciodată nu se depărta mai mult decât până la iubita sa fântână, cât despre petreceri și jocuri la horă cu consatenile sale, se ferise în totdeauna sa se amestece, pentru că i se păreau prea libere și aproape scandaloase intimitățile lor cu junuii de o etate cu dânsele și morala era virtutea ei de predilecție; pentru aceea dobândi din partea înțregei adunări învidioaselor fete cognumăle de posacă și  năzuroasă.</p>
<p>Se reîncepem acum șirul narațiunuii!</p>
<p>Cum am zis mai sus, după ce Drăgan expiră, nimeni altul afară de Maria, nu mai rămase în casă lângă patul mortului; chiar Radu plecase la Cozia, ca să primească știri despre afacerile statului, preotul se dusese iarăși la Cozia ca să ia cărțile ce conțin rugăciunuile pentru morți, iar dintre țărani unul mersera se gătească sicriul, iar alți să-și vadă de afaceri. Numai Maria, sărmana Maria! Cu fața inundată de lacrimi, cu fruntea rezemată de înghețata mână a tatălui său, sta nemișcată înaintea spreranței și fericirii sale, care înghețată de al morții sărut, așteptă ora înmormântării,când ușa se deschise și apoi, intră un necunoscut învălit cu o manta lungă, cu fața acoperită de o pălărie cu bordurele mari.</p>
<p>Udrea gonit de Radu, jurase să-și răzbune; aflând că Maria este ființa iubită de Vodă, se decise a începe atacul prin dânsa. Cum scăpa, din fața lui Radu apucă calea Coziei, luă patru din cei mai devotați din ai săi zbiri, care erau amestecați în suita domnească, și apucând prin munți, prin locuri neumblate, prin poteci solitare, ajunse în sâtulu Vulcanu, unde locuia Maria împeună cu tatăl său; acolo se ascunse împreună cu complicii, până să găsească ocazia favorabilă de a-și îndeplini atrocele său scop.</p>
<p>Îndată ce știu că principele a plecat, lua pe sine o lungă mantă și o pălărie care-i ascundea mai toată fața, sui coasta pe care era situată casa mortului, deschise ușa și intrând se văzu în fața funebrului tablou. Iată cine era necunoscutul.</p>
<p>— Bună seara, fata moșului; zise el adresându-se Mariei, cu vocea schimbată. Un străin murmură dânsa înfiorându-se.</p>
<p>— O! Nu te teme, adaugă Udrea.</p>
<p>— Nu am pentru ce, replică Maria, reluându-și poziția.</p>
<p>— A reposat, oare batrânul?</p>
<p>- Da.</p>
<p>— D-zeu să-l ierte; îți era tată?</p>
<p>— Așa.</p>
<p>— Mai ai pe cineva acum?</p>
<p>— Pe D-zeu.</p>
<p>— Bine ai zis fata mea, D-zeu este tatăl sărmanilor, zise pefăcutul necunoscut, cu o voce care ar fi smuls lacrimi din ochii unei inimi de piatră, precum din ai Mariei, care plângea cu hohot. Ești străină, pe nimeni nu ai pe pământ. Ce te vei face tu singură? Adaugă ipocritul cu un ton de compătimire.</p>
<p>— D-zeu e bun, poate că părintele meu, nu va întârzia mult timpu a mă primi lângă sine.</p>
<p>— Nu gândi una ca asta; mai bine ascultă-mi propunerea: sunt bătrân....nu am soție, nu am frați.... nu am copii, tu ești jună, nu ai soț, nu ai frați, nu ai părinți. Acceptă sa fi fiica mea, și eu voi fi părintele tău. Haide cu mine.</p>
<p>— Ce fel?</p>
<p>— Am casă mare și mândră, am avăre nenumărată... fii stăpâna lor. Lasă pe morți să-și vadă de morții lor.</p>
<p>— Să părăsesc pe tata? Să il las neîngropat?</p>
<p>— De ce nu? Mortul neîngropat nu a rămas de când este lumea.</p>
<p>— Ce-mi propui: se las pe tata neînmormântat!</p>
<p>— Ce face cu asta?</p>
<p>— Oh! Niciodată!</p>
<p>— Gândește-te, adăugă Udrea impacient.</p>
<p>— Să comit o înfamie ca acesta! Nu, mai bine mizeră să depun ultima sărutare pe livida frunte a celui ce m-a născut, decât să fiu ingrată datoriilor fiești și se urmez un necunoscut.</p>
<p>— Dar dacă te voi forța eu să vrei? Adăugă sceleratul seducător cu vocea naturală aruncându-și pălăria pe masă.</p>
<p>— Ce văd, D-zeule?! Strigă biata copila înspăimântată.</p>
<p>— Uită-te bine fata mea, adăugă Udrea rânjind.</p>
<p>— Tu ucigător al fratelui meu?</p>
<p>— Cam așa, ce-i drept.</p>
<p>— Tu izvor al tuturor nefericilor noastre!</p>
<p>— Bravo știi că ai o memorie minunată?</p>
<p>— Ce cauți aici mizerabile?</p>
<p>— Ia nu te mai face că nu știi, ia să continuăm ceea ce nepoliticosul tău frate a întrerupt.</p>
<p>— Fugi... fugi.</p>
<p>— Așa? Să fugi? Ia lasă gluma, ești în puterea mea, draga mea, supune-te sorții.</p>
<p>— Mortă mă vei smulge de aici, dar vie niciodată.</p>
<p>— Ce spui, frate? Ia sa incercăm; forței se supune voința.</p>
<p>— Indărăt nenorocitule, teme-te de disprerarea armată.</p>
<p>— De ea mă tem, ce e drept, dar de cea nearmată, cum e a mătăluții, nu pea.</p>
<p>Zicând aceste vorbe, luă un cuțitu ce era pus pe măsă, și-l aruncă, pe fereastră, afara.</p>
<p>— D-zeul meu, D-zeul meu!...</p>
<p>— Haide, supune-te; nu mă face ca să alerg și la alte medii; durerii turmăntelor, se cedă totul..</p>
<p>— Turmentele, le voi suferi oricăt de atroce ar fi.</p>
<p>— Ce copilă ești! Stii tu ce sunt torturile? Ce e moartea?</p>
<p>— Știu să înving tiranii prin suferință.</p>
<p>— Fiarele scănteitoare când ți-o frige oasele?...</p>
<p>— Voi cânta.</p>
<p>— Ouăle coapte când ți se vor pune sub subțioară!</p>
<p>— Voi râde.</p>
<p>— Țepile arzânde când îți vor dezlipi unghiile?</p>
<p>— Tot voi răbda, dar pe tine te voi disprețui.</p>
<p>— Da ia găndește-te, ce usturime produc crestăturile făcute cu briciul și udate cu oțet!</p>
<p>— Nimic nu va fi mai îngrozitor ca vederea unui criminal ca tine.</p>
<p>— Ei, ei, nu știu cine ți-a tăiat de unghișoară de nu ai ochi să mă vezi. Zău c-o să mă faci să întorc cojocul. D-zeu mă va apăra!</p>
<p>— D-zeu! Ia să vedem te va răpi el după fumul de ardere și usturoi.</p>
<p>— Sfinte D-ne ce să mă fac?</p>
<p>— Ți-am arătat drumul, vrei sau nu?</p>
<p>— Nu, de o mie de ori nu.</p>
<p>— Nu? Nu vrei să ocolești prăpastia ce stă deschisă la picioarele tale? Vrei ca o nebună, să te azvărli într-însa? Fie-ți pe voie. Ei băieți, făceți-vă încoace.</p>
<p>Cei patru zbiri cu fețele posomorâte și înfiorătoare apărură ca patru umbre pe pragul ușii. La vederea lor nefericita orfană înlemni; inima îi încetă de a mai bate, ochii i se întunecară și puterile o părăsiră.</p>
<p>— Luați acest stărf împuțit și aruncați-l în prăpastia vecină, zise Udrea arătând cadavrul.</p>
<p>— Și mortul... îngână Maria, căzând pe o laviță mai fără simțire.</p>
<p>— Tu o vrei.</p>
<p>— Oh! Nu, aveți milă, nu comiteți această nelegiuire, strigă biată fată, aruncându-se în genunchi.</p>
<p>— În mâna ta stă.</p>
<p>— Ce vrei se fac pentru dânsul? Sufletul meu îl dau vouă.</p>
<p>Mă mulțumesc cu proza corpului D-tale; poezia nu prea imi place.</p>
<p>— Vai! D-zeule ce să mă fac?... Părintele meu, bunul meu tată ce mă înveți?</p>
<p>— Să-i cruți țărâna.</p>
<p>— Nu, de ar putea să vorbească nu mi-ar da acest consiliu. Stâncele în fundul cărora îl veți arunca vor fi mai omănoase primindu-l, decât tine.</p>
<p>Zbirii luară cadavrulu și-l scoseseră afară. Un vuet, ca sunetulu unui corp căzut, izbi urechea Mariei, apoi sbirii intrară în casă cu mâinile goale. Dezolata orfană își accoperi obrazul cu șorțul și începu a scoate plângeri sfâșietoare.</p>
<p> — Luați-o și pe dânsa, comandă Udrea, astupați-i gura cu șorțul și duce-ți-o; deocamdată; la locul știut.</p>
<p>Ordinul fu împlinit numai decât Maria fu ridicată în sus. Cănd era să dispară printre desele ramuri ale întunecoșilor brazi, juna răpită începu a striga din toate puterile sa ceara ajutor.</p>
<p>În același timp Radu, urmat de mai mulți țărani, apăru pe poateca opusă; auzind țipătul alergă cu toți aceia ce-l însoțea spre acea parte.</p>
<p>După o alergare de mai multe ore, toți intrară în casa mortului cu mâinile în sân. Nimeni nu putuse da de urma răpitorilor. Nemăngâierea lui Radu era fără margini. După ce îngropă la Monastirea Cozia pe moș Drăgan, al cărui cadavru gasise, sfărâmat în fundul prăpastiei, se întoarse la Tărgoviște, unde hotărî ca să întrebuințeze toate mediile și puterea ce poziția sa îi permitea, ca să afle, să elibereze pe iubita sa protejată și să pedepsească cumplit pe cutezătorul răpitor.</p>
</div>
<div type="chapter" n="8">
<head>VIII.</head>
<p>Printre înaltele vărfuri ale munților, la poalele cărora spumegă Argeșul, printre culmile gigantici și brazi seculari, pe la anul mântuirii 1457, se zăreau turnurile ascuțite ale unui castel. Ascuns parte de munți, parte de întunecoasele selbe, acest bastiment, azil al vechiului feudalism, era ferit de curiosul ochiu al călătorilor; numai cățiva păstori care, din întâmplare, descoperise existența sa, știau că în acel labirint de slânci, de arbori și întuneric există o locuință umană. Acest castel, prin ale cărui sunt lerane și camere vom conduce pe iubiții noștri lectori, îl vom numi Castelul Expatriatului, fiindcă Udrea care, după cum știm se expatriase formal, era proprietarul și locuitorul său. Deși acest azil era situat pe pămăntul României, n-avea de ce să se teamă fostul Spătaru între muntii colosului, pentru că nimăni, in afară de zbirii săi, care aveau puternice cuvinte a-l ascunde, nu-i cunoștea existența în castel și deși i-ar fi știut-o, numai prin bloc și forță armată l-ar fi putut smulge dinăuntru.</p>
<p>Dacă cineva, printre poteci impracticabile și mărăcini înțepoși, ar fi reușit sa urce culmea muntelui Lespresile, ar fi pătruns, printre pietre ascuțite și arbori întunecoși, până în poiana situată în centrul unui colet de stânci colțuroase, ar fi descoperita în mediul acestui luminiș; între două prăpăsti, o imensă grămadă de pietre care seamănă ca un nemăsurat cub de granit, la ale cărui colțuri se înălțau patru turnuri rotunde și ascuțite, pesărată pe aici ,pe acolo cu căteva deschizături lunguiate și arcuite. Acesta, bulz negricios acoperit de mulțimea ierburilor agațătoare; companioane ale igrasiei și ruinii, nu s-ar fi putut cunoaște pentru a fi o locuință umană, dacă minuțiosul observator n-ar fi ghicit că acele înguste deschizături sunt ferestre și mătereze, iar leasa care le acoperea, gratii; nicăieri poartă, nicăieri uși, nicăieri o deschizătură măcar pe unde să se strecoare vreo ființă umană; numai o fereastră care se deschidea deasupra prăpăstiei din partea stângă, era atât de mare încăt să poată trece o suflare omenească. Sub aceasta fereastră se vedea alta de aceeași lățime dar mai pitică, care, ca și cea superioară ei era întărită cu gratii groase. Deși era deschisă deasupra prăpastiei, dacă cineva se agăța de mușchi și ierburi, ar fi reușit a se suie pe repedele și îngustul colț de stâncă situat sub cele două ferestre, și s-ar fi apropiat de ferestruica de jos, ar fi fost izbit, mai întâi de un aer umed și impur, apoi de năbușite țipete și vaiete care căteodată, cu tot zgomotul ce producea torentul din vale, se auzeau și mai de departe. Aceasta era fereastra subteranelor.</p>
<p>Să pătrundem acest nemăsurat strat de granit ca să facem cunoștință cu interiorul; ba nu, ne-ar trebui o putere egală cu a autorului strâmtorii de Gibraltar; să facem ce vom face mai bine, ca să găsim poarta.</p>
<p>Dacă cineva, (se înțelege contemporan seculului al XV-lea) s-ar fi coborât, nu cu puțină greutate în albia unui mic părâiaș ce curgea la drepta castelului și îi spăla pe unele locuri temelia, și ar fi apăsat un rezort ascuns cu dibăcie în stufoasa iedera, ar fi văzut pe neașteptate desfăcând doi mari bolovani de piatră puși pe țățâni și coborând o scăricică, care nu aștepta decât să se suie cel venit; îndată ce se suia, la atingerea unui alt resort scară, ușa, dispărea cu totul si peretele devenea din nou nepătruns. Să intrăm și noi prin această ușa misterioasă; (iertați-mi licența de scriitori).</p>
<p>Cum trecea cineva ușa, se afla într-un antreu luminat de o bucată de brad, ce ardea într-un colț, susținută de o mână de fier, bătută în perete. Din acest antreu  se făceau două câi; una conducea la o mică scară spirală, iar cealaltă în interiorul subteranei. Să apucăm această din urmă cale. Într-un lung și îngust coridor, se deschideau mai multe uși de fier, care conduceau la diversele celule care serveau de închisoare. Toate aveau aceeași formă; cu plafondul boltit, cu peretii de piatră plini de nasturi de sudeală, cu paveaua plină de apă și cu pereții plini de catene și belciuge. Fiecare avea într-un colț o mână de paie ce serveau de pat dizgrațiatului, o prispă pe care erau puse un ulcior și un vas de metal, pecum și un călus. În plafon deasupra paielor se afla un urlet care comunuicând cu un alt urlet ce corăspundea cu aerulu liber, alimenta celula cu puțintel aer, iar aici deloc cu lumină.</p>
<p>Trecând cele două-trei și patru uși ale celulelor, coridorul se termina printr-o ușă dincolo de care se desfășură cel mai înfiorător sprectacol ce ingeniozitatea cruzimii umane a putut inventa. In fundul unei săli spațioase, într-un nemăsurat cuptor, ardea un foc care rivaliza cu focul etern ce scriptura promite păcătoșilor dincolo de mormânt; roșeticea și fantastica sa licurire, lumina această sală adăugându-i o atrocitate mai mult. Pe vatra acesti nou infern, sta susprendaț orizontal deasupra cărbunuilor scânteietori, un mare grătar, pe lângă care roșeau vârâte în jăratic, o mulțime de fiere de mai multe forme și mărimi. Negricioșii muri gemeau de mulțimea fiarelor și instrumentelor de tortură, pâlnii pentru turnat apă pe gât, fiare cu care să se strângă membrele, clește cu care să se scotă unghiile, țepuși cu care să se pătrundă tălpile, belciuge de fier încărcate cu ogoane și lanțuri, prin care să se întindă vertical sau orizontal suferindul, scripeți, bice cu sfârcuri de plumb, tigăi, scalpeluri, nimic nu lipsea...pentru a completa fioroasa colecțiune.</p>
<p>În colțul din dreapta era așezată un mare butuc, care strângea și sfărâma picioarele, în stânga un pat diabolic pe care erau puse victimile ca se fie tescuite, iar în centru profundoarea unei nemăsurate și obscuri gropi, în care se puneau lieșiurile celor morți în torturi. Sângele stors din corpurile pacienților, care se pelingea prin diversele canaluri ce brăzdau pavaoa, curgea tot într-însa; toate crimele și păcatele sceleratului castel se stingeau în fundul acestei gropi.</p>
<p>Afară de înstrumentele ce citarăm mai sus și altele, cărora nu le mai știm numele și forma, mai erau încă câteva pe care nu trebuie să le trecem cu vederea, în înteresul formei și al turmentelor ce producea. Într-un colț era bătut un stâlp cu trei cătușă, cel dintâi primea gâtul victimei, cel de al doilea puterile și cel de al treilea mâinile încrucișate la spate; prin acest mod pacientul nu putea face nici cea mai mică mișcare; de asupra capului său, dintr-o înălțime oarecare îi cădea pe creștet în intervale regulate, picăturile unei ape reci și pătrunzătoare care, repețite, producea niște dureri sfâșietoare. Acesta era una din cele mai dureroase torturi.</p>
<p>În colțul opus un alt stălp țintea pe suferind cu urechea lipită de o mică găurice (bortă), de unde ieșea neînăuntrupta uruitură a unei sfârietoare, ale cărei rezultate sunt fără comentarii dinaintea cuptorului alte asemenea stălpuri pironea pe suferind de a se prăji de departe, de dogoarea focului, a cărei usturime o mai adăuga și untul de lemn, care se vărsa din timp în timp pe a sa piele.</p>
<p>Alte înstrumente, călțunui, măști și gheare de fier, neuzate încă completa acest tirani cu mobilământ peparat mai dinainte pentru timpul domniei, ce Udrea aștepta.</p>
<p>Să părăsim în fine acest înfiorător locaș al crimeii, pentru a vizita locuri nu mai puțin sălbatice și înfiorătoare, dar mai puțin spăimântătoare, adică partea superioară a castelului. Să suim scara spirală.</p>
<p>Într-un coridor, ca și cel de desubt și ca un alul de deasupra, răspundea mai multe uși, care conducea în diversele camere locuite de servitori și sbiri. Fiecare camera era mobilată cu un patu, o masă și un scaun; o mică crăpătură ce ținea loc de fereastră abia lumina posomorâta cameră, camerele de deasupra acestora erau mai bine mobilate și mai mult luminate și aerate, vom spune în curînd pentru ce. La extremitatea coridorului, o ușă mare de stejari lustruită și poleită, răspundea în salonul cel mare al castelului, al cărui mobilamnt și tapetare uu era mai puțin posomorâtă decât restul castelului; mobile de lemn aurit îmbrăcat cu groase- stofe de mătase și catifea, tablouri mari cu cădruri aurite, vase de aur, pietre, scumpe și cristale, în fine tot ce trebuie pentru a decora salonul unui nobil și avuta castelan contrastau foarte mult cu belicoasele trofee, cu dardele, lancele, topusurile, topoarele, măciucele, pavădeje, coifurile și cuirațele de zale  ce stau atârnate de muriși colonele de marmură, care, prin îndoitul lor șir, despărțeau salonul în trei părți din acesta salon se vedea, prin altă ușă situată la dreapta celei principale, altă cameră mai puțin posomorâtă și mai mult luminată. Culoarea tapetului ce acoperea murii acestei a doua camere, era mai puțin întunecosul și mobilământul mai puțin înfiorător; în locul trofeelor erau susprendate portretele străbunuilor castelanului, între care se distingea acela al unui copil, ale cărui trăsuri regulate și bine depinse probau că nu sunt ieșite din penelul bizantin.</p>
<p>Afară de ușa ce comunuica cu salonul, de o alta care răspundea în coridor și de fereastra de deasupra prăpastiei, cu care făcurăm cunoștință de afară, ochiul vulgar nu putea descoperi altă ușă sau deschizătură, în realitate astă cameră era plină de curse și ascunzături misterioase, după cum vom vedea mai în urmă. In această cameră transportaseră sbirii fostului spătar pe fiica răposatului Moș Drăgan. Patru săptămâni împlinise de când locuia într-însa, de când privea cerlu prin a ei fereastră, de când uda cu lacrimile sale pure ca roua dimineții mobilele acestui locaș al păcatului; cu toate acestea, printr-un miracol fără exemplu, trecuse atâta timp și ea rămăsese tot cum a intrat, curată și nepătata, Udrea care nu știa să aștepte nici să resprecte, încă nu pusese vărf nelegiurilor sale. Căzuse în posesiunea sa femei care insuflase mai multă misericordie și resprect, cu toate acestea, din seara captivității lor, erau puse în  harem. D-zeu sau evenimentele făcuseră acest miracol, de la Udrea dar nu putea veni nici o compătimire sau paciență; despre partea lui, Maria ar fi locuit de mult  Haremulu.</p>
<p>Haremul sau locul unde se efectuau voluptoasele lui crime, era situat la al treilea plan al castelului (al II-lea de la pământ. Un salon întinsu ca și cel de jos și din suterană, acoperit cu diverse tablouri ce repezentau impudica mitologie, corespundea cu cele alte, camere ce țineau de acest templu al nerușinării prin un lung coridor, în care răspundeau, ca și în cele de jos, mai multe uși. Fiecare cameră avea închisă în sine o nenorocită. Într-una o copilă abia de 16 ani se rostogoalea pe un moale și voluptuos divan, îmbrăcată numai cu o subțire cămașă de borangic; ea fusese fata unui mare boier, și se răpise de către desfrânatul castelan în ziua cununuiei; de atunci rațiunea o părăsise... era nebună. În altă cameră o jună femeie rupea cu convulsie hainele după sine și blestema cu spasm divinitatea și părinții săi: pierzănd onoarea, pe sociul și copiii săi, biată femeie, devenise nebună furioasă. În altă cameră o jună fată, nebună ca și cele alte dezbrăcată mai de orice vestmânt, călcându-și hainele în picioare și petrecând între degete boabele unor mătănii, murmura între dinți în loc de rugăciune, vorbele cele mai impure ce a putut iieși vreo dată din gura unei femei. Această copilă fusese călugăriță; de când sbirii nelegiuitului o smulsese de la altar, roșele sale buze în loc de a pronunța numele D-lui, pronuncia tot ce a putut fi mai nerușinat. Asemenea și cam așa erau mai toate nefericitele ce populau aceste camere. Mai toate o sfârșeau prin nebunuie, care trecând peste răscoale, silea pe biată victimă sa schimbe etajele, și sa se pomeneasca din  harem în Subterană.</p>
<p>Oh! Tu mul divan care îți întinzi, din toate părțile moalele brațe, tu, piedestal și impur altar din mediul salonului, pe care se sacrificau toate victimele care treceau pragul acestui templu al nelegiuirii, de ai avea gură și ai putea spune ce ai văzut, câte atrocități ne-ai descoperit! Gura ne amuțește de oroare. — Să continuăm narațiunea.</p>
<p>De patru săptămâni Maria, făra se pună pe limbă altceva de cât câte nițică apă și puțină pâine, sta închisă în camera unde o dusese, și nu văzuse pe nimeni deschizându-i ușa decât pe o bătrână șervitoare care îi punea și îi ridica masa mai neatinsă. Toată ziua plângea și toată noaptea suspina și tresărea la fiece sunet sau trosnitură a lemnăriei vechilor mobile; în a patra zi a săptămânii a patra, în fine, apăru si Udrea în cameră sa, juna fată îngălbeni când îl văzu.</p>
<p>— Așa este că ți se urâse singură? Chestionă fostul spătar rânjind ca o vulpe.</p>
<p>Maria răspunse printr-un nou șiroi de lacrimi.</p>
<p>— Nu te mai teme, adăugă el, nu te voi mai părăsi de acum, am să-mi petrec frumoasele zile ale lunuii de miere lângă D-ta, în aceste brațe drăgălașe rotunjite de însăși zâna frumuseții. .</p>
<p>Maria nu contenea din plâns.</p>
<p>— Poate că întunecimea acestei case, te face atâta melancolică! Nu mai plânge, peste o oră vei fi mutată acolo unde e aer și lumină, lux și bogăție demnă de ochii unei femei.</p>
<p>Maria plângea mereu, și poza ce-și luase era atât de întristătoare, încât inima unei statui de marmură s-ar fi înduioșat la vederea acelei dulci figuri de serafim inundată în lacrimi.</p>
<p>— Curios lucru! Murmură Udrea, cu bocitul ei nu am să câștig mult; dacă nu-l voi curma cum știu eu, apoi nicio ispravă nu voi face. Văzându-se prostituata... nu voi mai avea bătaie de cap se mai alerg la opiu.</p>
<p>În acel timp, intră în cameră un zbir care șopti la urechea stăpânului său ceva, și Udrea îi răspunse arărând tabloul cu copilul. Acest gest nu scapă din vederea Mariei care-și ștergea mereu ochii înecați de lacrimi. După ce ieși zbirul, pleacă și stăpânul ca să dea ordine servitoarei: ca toate bucatele aduse Mariei, până și pâinea și apa să fie amestecate cu opiu. Peste câteva minute masa se și întinse dinaintea Mariei; a le cărei nări dieși devenise mai fine prin pelungita ajunare, nu putu însâ deștepta sufletul nefericitei prizonierei din melancolia în care era cufundată, cu toată sorbirea gustosului odor ce exala bucatele. Gândul ei era țintit la gestul lui Udrea spre frumosul copilaș. Biata fată ca și naufragiatul care ia răsfrângerile mării dreptul unui lemn mântuitor sprera că sub acea cadră se află ascunsă vreo deschizălură care s-o conducă afară, la libertate.</p>
<p>Cum rămase singură, lua un scaun; se urcă pe dânsul, ajunse tabloul, și începu a trage, pe cât obosita-i putere îi permitea. După oarecare rezistență, simți că cadrul se depărtase de perete, după aceea auzi o scârțietură metalică și apoi la spate un mare zgomot, care o făcuse să se înfricoșeze și să se întoarcă cu spaimă, spre partea de unde se auzise. Ce mirare o cuprinse, când văzu că parte din pavea dispăruse și la picioarele sale sta deschis un abis fără fund, în obscuritatea căruia se zărea o licărire roșiatică. La vederea acestui sprectacol neașteptat sângele îi îngheță în vine  și arterele încetă de a mai funcționa.</p>
<p>— Ce văd? D-zeul meu! Strigă ea plină de oroare, iadul să fie acest pecipițiu care și-a deschis gura la picioarele mele!</p>
<p>În acest timp când își ridică spăimântata și rugătoarea sa privire spre cer, văzu masa ce i se pusese. Printr-un înstinct neînțeles, cu toată foamea ce simțea, luă vasele de pe masă și vărsă bucatele în prăpastie. Apoi se resui pe scaun, apăsă cadrul, și după puțină opunere cadru și trapa reluară starea lor primitivă.</p>
<p>Tot în același timp reintră băbușca servitoare, care radia de bucurie văzând vasele și sticlele goale.</p>
<p>— Trebuie să fi fost ceva în acele bucate, murmură Maria, prea era veselă satelita, văzând vasele deșarte. D-zeu m-a înspirat să le arunc. Cei râi nu se bucură de fiece lucru! Oh! D-zeule, D-zeule! Cum voi scăpa de acest iad, de acest culcuș al nelegiuirii?</p>
<p>Mai multe lovituri de topor, aplicate la groasele gratii ale ferestrei, o făcu să tresare și se alerge ca o nebună la fereastră. </p>
<p>— D-zeul meu! Strigă plină de spreranță și bucurie - oare va  veni de aici libertatea? Va fi Radu mântuitorul meu?!</p>
</div>
<div type="chapter" n="9">
<head>IX</head>
<p>După întorcerea în Targoviște, cea dintâi cugetare a lui Radu fu: cum să afle închisoarea Mariei? Cum sa o scoată dintr-însa? Si cum să pedepsească pe răpitorul ei? Nu era la îndoială că Udrea comisese această crimă execrabilă, pentru aceea chemă în cabinetul său, pe un vechi servitor atașat cu corpul și sufletul de dânsul, în care avea toată confiența și care cunoaștea multe din secretele fostului spătar.</p>
<p>— Mihalceo, zise Radu servului, văzându-l intrând, ca să te întreb dacă îmi mai ești fidel, ar fi de prisos.</p>
<p>— Să nu se îndoiască niciodată Maria sa, de credința servului său, răspunse Mihalcea plecându-se.</p>
<p>— Pentru aceasta îți vorbesc și eu ca unui fidel și devotat servitor; am necesitate de devotamentul tău.</p>
<p>— Va fi, ca în totdeauna, la dispoziția Măriei Voastre.</p>
<p>— Dacă ar fi vorba să-ți expui viața?</p>
<p>— Pentru Domnul meu fac totul.</p>
<p>— Bine, vom vedea, daca mă vei servi bine și vei reuși, vei dobândi buzduganul de mare armaș.</p>
<p>— Speranța câștigului, nu mă va face mai activ, ca dorința de a împlini voința stăpânului meu.</p>
<p>— Nu fii lingușitor, ci ascultă; cunoști soarta lui Udrea?</p>
<p>— Da, stăpâne, nu mai e spătar, a căzut în absoluta disgrație a Măriei Voastre.</p>
<p>— Știu că cunoști unele din secretele lui.</p>
<p>— Eu stăpâne?</p>
<p>— Sunt sigur.</p>
<p>— Și ce vreți de la mine?</p>
<p>— Nu te teme, nu-ți petind vreo mișelie; politica nu se amestecă de loc cu serviciul ce-ți cer. Cunoști vreunul din castelele sau ascunzătorile lui Udrea?</p>
<p>— Da, cunosc un castel.</p>
<p>— Știi bine în ce parte de loc e?</p>
<p>— Da, într-o măgură întunecoasă, înconjurată de vărfurile munților numiți Lespresile.</p>
<p>— Cum l-ai aflat într-un asemenea loc neumblat?</p>
<p>— Eu nu l-am vizitat niciodată, și nu aș fi cunoscut existența lui, dacă nu mi-ar fi spus răposatul frate-meu la moartea sa. El fiind dintre ai spătarului as putut sa-mi descrie înteriorul și exteriorul său, cum și semnele după care să mă pot orienta, ca să-l găsesc.</p>
<p>— Te vei duce pănă la acel castel?</p>
<p>— La dânsul?Iîngâna Mihalcea îngălbenind.</p>
<p>— Da, și chiar în trînsul.</p>
<p>— In el! Exclamă servul tremurând.</p>
<p>— Așa; vreau să scoți din temnițele lui una din nenumăratele victime - care, după cum am înțeles îi populează ascunzătorile.</p>
<p>— O, D-ne, D-ne! Strigă Mihalcea aruncându-se la picioarele Principelui, cere-mi mai bine viața, mai bucuros sunt să-mi dai capul pe mâna gădei, cât să mă dai viu în ghiarele lui Udrea.</p>
<p>— Rădică-te nemernicule; așa sunteți voi lingăii curților:  promiteți tot și nu faceți nimic.</p>
<p>— Cere-mi orice voiți stăpâne, dar nu mă face să gust torturile spătarului.</p>
<p>— Cum se înlâmplă cu voi, ca tot ce vi se cere să vă pară imposibil?</p>
<p>— Doamne, ca să nu mă pui în rândul lingușitorilor, mă duc; voi suferi mult, voi fi turmentat ca martirii, dar Voi, D-ne, veți fi sigur că Mihalcea v-a iubit cu sinceritate și credință, iar nu din buze, ca curtezanii.</p>
<p>— Bravo, Mihalceo, așa te vreau, fii român verde fără teamă de stafii și pricolici, oriunde murii acelui lăcaș al nelegiurii și adu-mi aici pe nepusă masă, originalul acestui mădalion și nu avea cea mai mică teamă de Udrea, fiindcă dânsul, nu mai este în țară.</p>
<p>— Te ascult stăpâne, răspunse Mihalcea, luând din mâna lui Radu micul medalion, de aș ști că mă fac pasăre, tot voi reuși sa intru înăuntru și a vă împlini ordinul sau a muri.</p>
<p>— Du-te si te repauză acum, dar mâine când ciripește vrabia întâi, să fii afară de Tărgoviște. Cât despre secretul acestei expediții, îți impun cea mai riguroasă tăcere.</p>
<p>— Voi fi mut ca peștele, răspunse favoritul sărutând mâna principelui, și după ce primi o grea pungă plină cu aur, ieși ca să se prepare de plecare.</p>
<p>— Voi să cunosc și eu situația acelui cuib de tâlhari, cugetă Radu, după plecarea lui Mihalcea; și ar trebui chiar să nimicesc existența unor asemenea aziluri a le crimei, Cheamă pe Stroe, adaugă adresându-se unui copil de pază ce intrase la chemarea sa.</p>
<p>Peste câteva minute marele Armaș era înaintea Principelui său.</p>
<p>— Mâine în revărsatul zorilor ia cu tine o companie de pandari, ia-te după urma lui Mihalcea pe care’l vei întâlni ieșînd pe poarta Munților, păzește-te să nu fii văzut, mergi pe unde va merge el, stăi când va sta dânsul, suie munții și locurile periculoase ce va sui el, și castelul unde dânsul se va opri luați-l cu asalt, sau cum veți ști, în înăuntru căruia tu vei găsi sabia de mare Spataru iar socii tăi jaf destul.</p>
<p>— Sunt supus, stăpâne răspunse armașul plin de bucurie; dar Udrea?</p>
<p>— Udrea, poate fi în înăuntrulu acelui castel; de-l vei aduce viu sau mort, vei fi stăpânul averilor lui.</p>
<p>— Iar pe ceilalți, ce vom găsi în acel Castel?</p>
<p>— Vei aresta pe toți zbirii și vei elibera din atrocele subterane pe toate nefericitele victime ce, după cum aud, sunt închise acolo.</p>
<p>— Dar pe Mihalcea?</p>
<p>— Îl vei face să nu vadă nimic.</p>
<p>— Dar castelul?</p>
<p>— Îl veți demola.</p>
<p>Încântat de ilustrele promisiunui, Spirea ieși, fără a mai cere alte informații. Văzându-și apropiată inaugurarea unui viitor atât de strălucit, el care nu era decăt fiul unui mămular și saracul unui biet șetrar, era aproape să-și piardă mâinile. Toată noaptea visa, că da ordine peste ordine șefilor de armate, și că strânsese o avere ne mărginită.</p>
<p>Mihalcea în loc de a face ca dânsul, adică de a visa cum îi șade armaș, după ce își puse punga ce căpatase lângă alte zece de felul și greutatea sa, se lungi în pat și începuse sa cugeteze, sa se sileasca sa ghiceasca semnificația misterioasei expediții; după puțină gândire însă, coinchise că originalul portetului ce conținea medalionul, este vreo jupâneasă frumușică, care plăcuse în aceliași timp și lui Vodă și Spătarului; că Udrea favoriza mai mult de noroc, pusese mâna pe chilipir, dar celălalt acum văzându-se cu  apă destulă la moară, vrea să facă ca câinele când se vede superiorul adversarului său, să-î șteargă bucătura din gură, și să-l lase cu buza umflată.</p>
<p>Aurora începuse sa acopere porțile orientului cu o culoare de purpură și păsărelele părăsind moalele lor cuib, începuse sa ciripeasca voioase și sa se leagane cu grație pe subțirile crăculițe ale arborilor, când un cavaler oarecare, investit ca Românii de distincție din timpul îndepedenței Române, treceau podulu porții despre Munți Târgoviștei. Calul era ager și aprig, mâna ce-i cărmuia frâul dibace și sigură, pentru că la minut și cal și cavaler dispăru dinaintea podarului ce încă se freca la somnoroșii săi ochi. Peste câteva momente o ceată de pandari treceau același pod și apucau aceeași cale. Cavalerul, după cum cred că ați ghicit, stimabili lectori, era Mihalcea; și ceilalți Stroe cu ai lui.</p>
<p>Cum se făcu ziuă, Vodă, chemă pe șeful vănâtorilor și pe marele Vornic.</p>
<p>— Tu să-mi pegătești caii, câinii și vănatorii, zise Radu adresăndu-se Ceașului, iar D-ta  moș Vornice să te duci sa anunți divanului plecarea mea. Mulțumită lui D-zeu, țara ne este în pace, vecinii s-au mai înțelepțit și Turcii, de când au luat Constantinopolul ne-au cam slăbit din dragoste. Ambii funcționari, după ce se plecară cu resprect, ieșiră: unul să alerge la grajdurile domnești, iar altul la divanul de la  Mitropolie.</p>
<p>După trei ore, Radu era departe de Capitală și Mitropolitul cu boierii judecau în loculu lui Vodă.</p>
<p>În van cutreiera Mihalcea trei zile de-a rândul munțiilor Lespresile, în van căuta să descopere semnele după care să se orienteze, pentru a afla misteriosul castel, în van întrebă locuitorii din vecinătate, căci unuii când îl auzeau strângeau din umeri, alții îl luau drept nebun, iar alții în fine, îi spuneau că auzise vorbindu-se de existența unei asemeanea locuințe; dar nu știa în ce parte de loc este situată, (atât de retras era locul pe care era edificat Castelul expatriatului). A patra zi, în fine; disprerat că nu-l va mai regăsi, era aproape să se lipsescă și de armășie, și de favoare domnească, și să se întoarcă acasă; când, după o dificilă și întortocheată cale, pratcată printr-o salbă întunecoasă, dete de un luminiș și se văzu față în față cu negrul bastiment.</p>
<p>— Dete D-zeu, strigă el plin de bucurie, această cată să fie, cea dintâi datorie iat-o împlinită; căt pentru cea de a doua, adăugă scărpinându-se la ureche, după ce înspecta în lung și în lat curiosul edificiu — pentru cea de a doua, zău, slabă nădejde! Trebuie să fiu sau fermăcător sau zmeu ca să mă strecor printre acele căscături, sau să pătrund piatra!...Singura trecere posibilă se poate efectua prin acea fereastră, adăugă după ce se mai învârti puțin împejurul șanțurilor din jurul temeliei și zări ferestrele despre care am vorbit în capitolul pecedent; —da, numai pe acolo aș putea răzbi; dar cu ce pericol? Cu ce expunere? D-zeule! Fie ce o fi; continuă după puțină gândire, voi încerca; de voi muri aici sau înăntru, ori în temnițele lui Vodă, tot una-mi va fi; să încerc mai bine norocul, poate să scap de căte trele pericolele ce se învârt în jurul meu.</p>
<p>După ce zise aceste cuvinte, se apropia de marginea prăpastiei, observă mai cu atenție locurile dimprejur și în fine, luând desagii de la dărlogii șelii, îi aruncă după gât și începuse sa se coboare în prăpastie, agățăndu-se când de arbori care la fiece agățare s-ar fi putul rupe, când de petri care la fiece pas s-ar fi putut dezlipi, și lipsindu-l de echilibru l-ar fi prăvălit drept în fundul spumăgosului părîiaș. Cu chin cu vai, în fine, prin agățări, prin săltături, reuși sa sara pe micul colț de stâncă ce ieșa din înăuntrul castelului în josul ferestrei celei mici.</p>
<p>— Cruce ajută, zise el închinându-se; primul pas s-a făcut, dar celelalte? Măiculița mea! Adăugă după ce se uită în sus și în jos.</p>
<p>Nu pierdu însă mult timp, si scoase iute din desagi o scară de frânghie, care după cum se vede s-a învăntat odată cu amorul, îi leagă bine cârligele, o aruncă spre ferestra superioară, dar nu prinse, o aruncă a doua oară, dar de data astă dată fu mai norocos, cârligele se agățară de grile. După ce se asigură de soliditatea scării se sui ca pisica până sus, apuca grilele cu virtute și apoi înfipse cârligele scării printre grilele de jos și lemnul ferestrei. Se uită după aceea în înăuntru, și, pe cât îi permitea desimea grilelor, nu văzu o altă figură decât...originalul portretului din medalion.</p>
<p>Fără teamă de întrerupere din partea persoanei ce vedea, pe a cărei figură se citea dorința de a ieși din acea colivie, Mihalcea scoase îndată o pilă și începu a pili cu iuțeală fierul, parte din cauza ruginei și vechimei, parte din virtutea și iuțeala brațului ce mănuia pila, se tăia numaidecăt; într-o jumătate de oră șase fiere erau rupte. Două-trei lovituri de topor împlini restul. Acestea erau loviturile ce auzise Maria la spatele său, lovituri ce-i redau libertatea chiar în minutul celei mai complete disprerări.</p>
<p>— Bună ziua jupănieșică, zise Mihalcea sărind în cameră, după ce curăți intrarea de orice piedică. — Maria văzându-l rămăsese nemișcată, neștiind daca visează sau e deșteaptă, dacă cel ce vine îi aduce libertatea sau o nouă cursă. — După cum crezu, adăugă noului venit, cușca în care ești închisă nu prea ți-e plăcută și mă prind, că nu-ți este pe voie să mai stai aici; de aceea dar, înfruntând orice pericol, am venit să te scap.</p>
<p>— Să fie îngerul tău acela ce a venit, sau fiul blestemului recercă a mă tenta?</p>
<p>D-zeule! Strigă Maria ridicând mănile și ochii către cer.</p>
<p>— Nu sunt nici unul nici altul, dragă fetițo, răspunse Mihalcea, sunt însă unui băiat bun care aleargă prin foc și prin apă, când aude că o fată geme în sufferînțe.</p>
<p>— Oare Radu te-a trimis? Strigă copila cu bucurie.</p>
<p>— Da, așa... Radu se numește. — Drace! Adauga în sine, înțeleg acuma totul, d-lor se cunosc mai de mult.</p>
<p>— Oh! Să plecăm, să plecăm; știam că Radu al meu nu m-a uitat, la dânsul vom merge acum?</p>
<p>— Da, la...la dânsul.</p>
<p>— Oh! Ce fericită voi fi! Desigur că acum ne vom cununa.</p>
<p>— Biată copilă! Murmură viitorulu armaș, a înșelat-o prin obișnuitele lor promisiunui.</p>
<p>— D-ta trebuie să fii amicul lui.</p>
<p>— Da, așa e, dar să plecăm.</p>
<p>— Oh! Cât de mult te voi iubi! Sunt gata.</p>
<p>— Să știi mai întâi că ai să treci prin niște locuri foarte periculoase, ai necesitate de un curaj bărbătesc.</p>
<p>— Voi avea îndestul ca să înfrunt orice pericol.</p>
<p>În adevăr Mihalcea rămase încremenit, când o văzu descinzând fără de temere scara, ce se clătina și într-o parte și într-alta deasupra precipiciului, și când trecu prin sărituri și agațături, dincolo de prăpastie. În orice altă ocazie Maria n-ar fi putut dispune de atâta curaj, dar știind ce lasă la spatele ei, alerga fără temere la moarte. Din fericire moartea nu se întâmplă, ci după câteva zgârieturi, ajunseră amândoi dincolo de periculoasa prăpastie.</p>
<p>— Sunt armașu mare! Zise Mihalcea plin de bucurie grăbindu-se sa se urce pe cal.</p>
<p>— Opriți-vă! Strigă o voce la spatele lor. Când se întoarseră se văzu înconjurați de o ceată de panduri. Era Stroe, care împreună cu ceata sa nu slăbisse din vedere pe curiosul nostru Mercuriu.</p>
<p>— Armaș Stroe sunt eu, zise Mihalcea.</p>
<p>— Ei și? Răspunse armașul punând mâna în șold.</p>
<p>— Nu-ți pasă nimic?</p>
<p>— Bagă seama că nu.</p>
<p>— Găndește-te.</p>
<p>— Nici nu visez.</p>
<p>— Nici numele persoanei care m-a trimis nu te va?...</p>
<p>— Nici D-zeu chiar, așa am ordin. Ei Prodane și tu Mușate, adaugă adresându-se la doi panduri, cu capul vostru răspundeți de persoanele lor.</p>
<p>Mihalcea turba de mânie, Maria fără a înțelege semnificația scenei ce vedea sta cu ochi în pământ și tremura ca varga.</p>
<p>— Cât pentru d-ta frumușică aventurară, am să-ți spun două vorbe când mă voi întoarce. Dar nu tremura, nimeni nu are gând să-ți facă vreun rău. Auzititi voi mișeilor continuă adresăndu-se către panduri, să nu o supărați prin niciun chip, că vai de voi va fi. Soldați urmați-mă, avem o datorie cam grea de împlinit, dar mulțumită fratelui Mihalcea, răul s-a mai micșorat puțin.</p>
<p>Când văzură ce cale aveau să apuce, pandurii se traseră îndărăt.</p>
<p>— La dracu! Ce vă codiți? Strigă Stroe după colțul de stâncă pe care sărise, nu purtați de surda numele de SOLDAȚI ROMÂNI, urmați-l pe căpitanul vostru, că doar sus nu ne așteaptă pietre și guri de foc.</p>
<p>Soldații rușinați de aceste cuvinte îi urmară exemplul și trecând cu aceeași dificultate pe unde trecuse Stroe, urcă ca și el scara ce lăsase Mihalcea agățată de fereastră. Într-un stert de oră, toți erau în cameră cu  trapa și portretul copilului, și de acolo se răspândiră prin camerele laterale fără a da peste vreo ființă vie.</p>
<p>Pe când Stroe, împreună cu patru panduri observau înteriorul salonului și al camării pe unde intrase, pentru a deosebi vreo deschizătură secretă și pe când ceilalți prin alte camere făceau asemenea, Udrea cu inima plină de bucurie și spreranță, întra încetinelu prin ușa ce răspundea în coridor și pășea pe vărful degetelor spre patul, unde spera că-și va găsi victima gata de sacrificat; când o mănă îi atinse umărulu și o voce îi izbi urechele.</p>
<p>— Jupan Udreo, zise Stroe, din ordinulu Domnesc te arestez.</p>
<p>— Trădare! Strigă el extaziat, când se văzu înconjurat.</p>
<p>— Nu mai este scăpare Spatare, ți-a venit rândul ca să fii moștenit.</p>
<p>— Mă crezi prins? Urlă dizgrațiatul, Udrea nu se prinde ca un pui de găină cu mâna în sân. Aveți să asudați - mult sănge, până să fiu în mâinile voastre. Pronunțând aceste vorbe, fără a da timp pandurilor să-l oprească, se repezi și luă din cuiul de deasupra portretului cu secret, un toporaș cu care începu sa se apere, sa puna în respect pe pandurii care încercau sa-l dezarmeze, și pentru a se retrage spre o parte a camării unde nimeni nu putea deosebi o ușcioră care s-ar fi deschis și închis la o atingere oarecare, și printr-o cale secretă, ar fi putut duce pe Udrea la cea mai sigură libertate. </p>
<p>Fortuna însă nu-i fu favorabilă când trase toporașul din cui a atins rezolutul tabloului și trapa se deschise cu iuțelă, chiar când mai avea un pas de făcuta ca să fie cu totul salvat. Fiind încă pe trapă când resortalul funcționa, pierzând terenul de sub picioare, nefericitul dispăru în negrul gol ce se făcuse, și după comiterea atâtor crime exersabile, pieri de moartea ce peparase altora.</p>
<p>Vazând curioasa și tragica dispariție, pandurii și șeful lor se retraseră terifiați.</p>
<p>— Mulțumită cerului că nu se întâmplă niciunul din noi deasupra acestei deschizături infernale, zise unul din panduri uitându-se în jos prin deschizătură căci vai de el ar fi fost daca ar fi căzutu în această profundoare a înfernului.</p>
<p>— Cerul ne-a ferit, observă cel de al doilea.</p>
<p>— Să ieșim din aceasta locuință satanică, zise Stroe, misiunea ni s-a împlinit; — Așa adăugă după ce se văzu pe pajiștea unde ii lăsase pe Mihalcea și Maria, aici este mai bine, îți mai dă inima să fii vesel și alegru, între acei muri neguroși și când ți-este neguroasă.</p>
<p>— Așa zău! Răspunsse pandurii urmându-l.</p>
<p>— Adică mare curaj ai avut, frumușica mea de ai putut suferi o locuință atât de dosnică! Zău nu era un amant galant Udrea ăsta.</p>
<p>— Deloc nu era, replica unul din panduri, o figură atât de drăgălașă între niște asemenea muri!....</p>
<p>— Succesorul său, însă, nu va fi atât de necivil, el va onora frumusețea cum merită; palatul urmașului este mult mai aerat și mai frumos, decât castelul Spătarului.</p>
<p>Maria auzind vorbele ce pronunța Armașul, înțelegându-le sensulu și cunoscând că din Scyla a căzut în Caribda, începu a plânge cu hohot.</p>
<p>— Ințeleg, adăugâ grosierul fiu de momular, nu cutezi a pronunța în fața atâtor voinici,aceea ce inima ta acceptă.</p>
<p>— Ce vrei să faci nenorocitule? Strigă Mihalcea oprindu-l si apucandul de bărbie pe aceea de care însăși Vodă se înteresa, nu te gândești că acela ce dispune de sorta ei și a ta te va pedepsi?</p>
<p>— Haide, pleaca de aici palavragiule, nu vreau să-mi dai tu lecții de morală. Duceți-o pe D-ei, vitezi măi camarazi, la palatulu armăsescu, acolo între patru ochi îmi va putea spune tot.</p>
<p>— Aveți pietate, strigă Maria; aruncându-se în genunchi înaintea noilor ei sbiri, sunteți părinți, sunteți frați, în numele fiicelor și surorilor voastre omorâți-mă, dar nu mă expuneți dezonoarei.</p>
<p>— Soldați supuneți-vă ordinului șefului vostru, detuna Stroe. Pandurii pusese mâna pe rosalbii umeri ai fiicei munților și începuse sa o traga în urma lor, când o voce ce ieșa din întunericul selbelor le izbi urechile.</p>
<p>— Pe aici. Răsună vocea.</p>
<p>— Radu! Strigă Maria zmucindu-se din mâinile sbirilor și aruncându-se spre partea de unde venea acea voce.</p>
<p>— Măria sa! Murmurară pandurii văzând pe noulu venit...</p>
<p>— Nu e el, murmură nefericita copilă retrăgându-se cu durere, când văzu pe Vodă înconjurat de suita sa; ce mult se asemăna eu dânsul la voce!</p>
<p>Avea dreptate să nu poată cunoaște în luxosul vănator, pe modestul său amant și protector, pentru că între Radu țăran și Radu Vodă cel Frumos, timpul, deși scurt, însă făcuse o distincție însemnată, barba îi era mai mare, părul capului mai mic și figura mai palidă.</p>
<p>— Nu mă mai recunoaște, cugetă Radu înspectănd-o, biată copilă! Are dreptate, ea însă este tot frumoasă, tot încăntătoare! Ce ați făcut adăugă adresându-se către Stroe.</p>
<p>— Stăpâne... murmură armașul tremurând și recunoscându-și erorea în fața pericolului, ce l-ar fi putut pierde, monstru nu mai exista.</p>
<p>— Unde este capul lui?</p>
<p>— împeună cu corpul s-a sfârămat căzând dintr-o înălțime spăimântătoare.</p>
<p>— Dar castelul?</p>
<p>— Poimâine vă voi raporta despre toate.</p>
<p>— Bine, pe sbiri să-i transportați în închisorile Statului, iar cei închiși vor fi stabiliți în palatul de vară al Domniei mele. Unde ați găsit acestă copilă?</p>
<p>— În castel stăpâne - răspunse Mihalcea.</p>
<p>— Așa! A fost și dânsa prizonieră! Atunci o iau sub principala mea protecție, vei aduce-o cât se poate mai în grabă la domneasca mea curte.</p>
<p>După trei zile, Maria luă cu ea unul din cele mai modeste și mai retrase din apartamentele palatului domnesc. Ordinile cele mai aspre oprea pe oricare din curteni de a o supăra, sau a o sustrage de la plăcuta ei solitudine. Chiar Vodă se părea sa-i produca neplăcere.</p>
<p>După raportul ce Stroe înfățișa lui Vodă a patra zi, numărul prizonierilor ce se aflase în sulerane se suia la 20 bărbați și 5 femei, iar al prizonierelor din harem la 18. Sbirii ce se transportaseră în închisorile cetății erau în număr de 40.</p>
<p>Patru săptămâni după cele ce am narat, în locul formidabilului castel, era o grămadă mare de pietre sfărâmate și de molos. Cu stăpânul lor  dispărut și acest înfiorător azil al crimei.</p>
</div>
<div type="chapter" n="10">
<head>IX</head>
<p> Dedicațiune femeilor Române din Secolul al XIX.</p>
<p>De trei luni Maria locuia in palalul domnesc; lângă iubilul ei Radu, sub același acoperemănt cu dânsul frumoasa fiica a munților, plângea ziua și noaptea pe acela ce iubea, pe acela ce dorea, pe acela ce i se părea că lipsește. Cum ar fi putut ghici biata copilă că acela ce plin de mărire și putere, ordona unei țări de două milioane de suflete, că acela ce îi oferea un azil atât de superb este Radul ei, iubitul ei fiu al Jiului, fratele de arme al fratelui ei, amantul ei și protectorul lăsat de părintele ei?</p>
<p>Deși era bine îngrijită, deși nu avea lipsă de nimic, deși i se îndeplinea la minut tot ceea ce ar fi dorit, deși nimeni nu cuteza sa tulbure repausul retragerii sale, deși nu avea să se teamă de nimic, cu toate acestea Maria nu era mulțumită luxulu ce o înconjura îi displăcea, alesele bucate ce i se puneu pe masă o nemulțumea, recele resprect ce-i arătau atât servitorii inferiori ai curții cât și ofițerii superiori ai palatului o obosea, delicateța conduitei a noului Radu o umilea; gândirea ei era la Radu din munții Coziei dorința ei era căsuța de pe culmea  Vulcanului, fericirea ei era spreranța redobândirii simplității vieții sale de mai înainte, în căsuța paternă și lângă fântâna companioană a copilăriei sale.</p>
<p>Cu toate că Radu puse ordine aspre tuturor oamenilor curții ca sub pedepsa decapitării, să nu se atingă nici într-un chip de Maria, cu toate că cea mai mică calomnie și vorbă injurioasă pronunțată contra oaspretei domnești, se pedepsea cu morte, oamenii însă, ca oameni, nu putea a se stăpâni de a șopti, pe aici pe acolo, câte ceva. Toată Târgoviștea în fine credea că Maria este întreținuta lui Vodă. Ce șoptiri sfâșietoare pentru o inimă simțitoare ca a fiicei lui Drăgan!</p>
<p>— Oh! D-zeule zicea ea, când aceste șoptiri ajungeau până la urechile sale, căt de detestoasă este viața în orașe și mai alesu în curțile cele mari! Bine zicea tata, D-zeu să-l fericească: Unde virtutea nu există, nimeni nu crede în virtute. </p>
<p>De când Maria locuia în palat, Radu se afla constrâns  de o penibilă situație, avu se lupte atât cu stricata-i educație făcută de Udrea, care-l îndemna sa cedeze dorinței, sa profite de ocazie și sa satisfaca pasiunele sale prin siluire, căt și cu rezonulu și născânda virtute care-l oprea de a comite o crimă, care-i comanda sa menajeze onoarea aceleia ce iubește și care îi ordona de a o poseda prin calea legală, prin mariajul în adevăr gigantică luptă...</p>
<p>— Nu știu ce trebuie să fac, sfinte părinte, zicea el oftând într-o zi preotului Palatului, cu care am făcut cunoștință într-unulu din capitolele precedente; o iubesc pe această copilă ca un nebun; fără amorulu ei nu pot trăi și virtuțile sale mă opresc de a comite o fără de lege, am iubit multe femei, dar cu un amor prozaic, impur, voluptos, nu am simțit pentru niciuna din ele, altceva decăt o patimă arzătoare, care dorea posedarea lor. Resprect, venerațiune, milă nu am simțit pentru niciuna, fiindcă corupția lor nu m-a putut inspira niciun fel de aplicare onestă. Virtutea acestei copile însă, care m-a scăpat de un mare pericol și a produs în mine o revoluție generală, paralizează în mine orice dorința ne onestă.</p>
<p>— În adevăr, grea situație!</p>
<p>— Am promis pe patul de moarte al tatălui ei a fi protectorul onoarei sale.</p>
<p>— Prin urmare?</p>
<p>— Ca să pot îndeplini și dorința și datoria, nu aflu decât un singur mediu, mariajul....</p>
<p>— Cu o țărancă?</p>
<p>— Iar această exclamație!</p>
<p>— Oricine va auzi decizia M. Voastre va trebui să scoată această exclamație. Între un principe și o fiică de țăran...</p>
<p>— Înaintea religiei, sfinte Părinte nu există nicio distincție.</p>
<p>- Așa e Doamne, dar ce va zice societatea aceasta. Cochetă capricioasă, când va auzi că soția unui Domn e fiica unui agricultor?</p>
<p>— Toate aceste întrebări mi s-au făcut și de blestematul de Udrea, nu mi le mai repeta, găsește mai bine un mediu cum să scap cu fața curată.</p>
<p>— Poate pretențiile ar înceta, când aceea ce din opozițiune atât de umilită se înalță până la participarea unui tron; ar poseda niște calități superioare, o frumusețe celebră.</p>
<p>— Care din femeile Capitalei este mai frumoasă ca dânsa?</p>
<p>— Unită cu o educație aleasă.</p>
<p>— Posedă îndestul această calitate, care în scurt timp se poate ameliora.</p>
<p>— O înstrucțiune întinsă.</p>
<p>— Care din femeile Curții știe cât ea?</p>
<p>— Și mai presus de toate o virtute exemplară, care să închidă într-un mod impunător gura societății. </p>
<p>— Maria posedă toate aceste calități.</p>
<p>— Sunteți sigur de virtutea ei?</p>
<p>— Ca de ființa mea.</p>
<p>— Este ea atât de mare, atâta de ectantă încât să poată impune tuturor tăcere și resprect?</p>
<p>— Cine a scăpat din mâna lui Udrea nepătată nu este o virtute ordinară.</p>
<p>— Ca să se opună cineva brutalității lui Udrea nu este cel mai mare mărit, am văzut femei care au respins cu bravură cruzimile cele mai înfiorătoare, dar a cedat ademenirilor și bogatelor promisiuni.</p>
<p>— Ai dreptate, creșterea modestă și lipsită de orice pretențiune a acestei copile, o poate apăra și de asemenea tentațiunea.</p>
<p>— Nu prea cred, am văzut mulți fii ai plebei comițând pentru luciosul aur crimile cele mai execrabile, femeia să nu se amăgească! Femeia să rămână intactă la vederea pietrelor prețioase și a vestmintelor de lux! Zău ar fi un miracol.</p>
<p>— Maria poate să facă acest miracol.</p>
<p>— Vrei să încerci?</p>
<p>— Cum? </p>
<p>— Să fii sigur de ceea ce zici.</p>
<p>— Să....?</p>
<p>— Să promiți, să-i arăți aur, să-i dai haine pețioase, bijuterii scumpe și apoi să-i propui.</p>
<p>— Dacă va ceda tentației?</p>
<p>— Sunteți dator să o dispreciați cum mărită, s-o respingeți ca pe o femeie de rând, să vă combateți patima cu noblețe și curaj și conform promisiunii ce ai făcut răposatului, s-o trămiți la locul ei, unde sa o măritați cu un bărbat de poziția ei.</p>
<p>— Dar de va rezista?</p>
<p>— Va fi demnă de a i se depune pe fruntea coroana Basarabilor.</p>
<p>Toată noaptea ce urmă ziua în care Popa Cosma îi dăduse consiliului suscitate, gândirea lui Radu fu țintită numai la această încercare; somnul fugise departe de dânsul și cugetările cele mai variate îl turmentară până la zi.</p>
<p>— Să o supui unei tentații atât de amăgitoare?! Cugetă el, să desfășor înaintea luxului domniei mele, să deschid în prezența să tezaurele mele, ca să-i încerc virtutea, ca să-i smulg tezaurul cel mai scump... onoarea! Să fac să sclipească înaintea ochilor ei aurul și diamantele mele ca să fur nestematul briliant al castității sale! Ar fi curat o cursă înfamă care să-i cauzeze imediata cădere, fiindcă desigur, ca femeie, ca o ființă usor de amăgit va ceda tentației și va cădea; însă căderea ei îmi va fi foarte fatală, pentru că mă va lipsi de sigura mea consolație în prezent, singura mea spreranță în viitor.... amorul. Da, amorul născut de dânsa este creat numai pentru dânsa; fără ea toată spreranța viitorului, toate visele de fericire s-ar spulbera ca negura dimineții, nemăirămânâdu-mi altceva decât remușcarea timpurilor trecute, suvenirul fericirii ce am pierdut și goliciunea unui viitor fără spreranță! — Dar dacă virtutea ei va fi superioară oricăror amăgiri? Oricăror promisiuni sau amenințări, dacă ar triumfa contra tuturor tentațiunilor! Ce merit va câștiga ea modestă fiică a munților înaintea întregii noastre nobleți? Cum își va ridica cu mândrie victorioasa ei frunte și din înălțimea sa va privi de spreciuita populație a Curții și-i va zice: nu toată josimea nașterii mele sunt superioară voastră, superioară prin disprețul ce simt pentru toate acele nimicuri strălucitoare ce farmecă ochiul vostru și aruncă pe adoratorii lor în pecipițiul periciunei.“ Când mă gândesc că exemplul său va arăta acestei societăți corupte cât prețuiește virtutea și cum se recompensă, îmi vine să încerc; voi încerca.</p>
<p>După ce ziua începu a albi sticlele ferestrelor și soarele sa se răsfețe, cu cochetărie, într-o mare de aur și purpură, Radu ca niciodată se scula din pat și chemă un copil de casă (pagiu) care dormea într-o cameră vecină.</p>
<p>— Matei, zise Domnitorul, a venit Armașul?</p>
<p>— Până acum nu, stăpâne, răspunse Matei, un copil de 14 ani.</p>
<p>— Când va veni să aștepte în spătărie ordinile ce am să-i dau. Dar protejata mea Maria s-o fi sculat până acum ?</p>
<p>— Când Aurora roșește marginile orizontului, ca lucrează în grădinița sa.</p>
<p>— Du-te și roago să vină până aici. Cât timp va sta ea la mine nu sunt de văzut pentru nimeni.</p>
<p>Matei fără a cugeta să devinese semnificația acestui ordin, se grăbi sa treca lungul coridor ce despărțea micul apartament al Măriei de apartamentele Domnești; după câteva minute în fine bătu la o ușă.</p>
<p>Maria adâncită în variate cugetări, sta cu coatele resemate de o masă. Căutătura sa rătăcea machinal pe paginile unui luxos manuscris de biblie ce sta deschis înaintea ochilor săi, din care însă nu citise nicio silabă. Biată copilă, ea se gândea la situația prezenta și la viitorul ce o aștepta; se gândea la drăgălașele situații ale locului ei natal, la munții lui, la livezile lui, la Horele și izvoarele lui în fine la toți companionii copilăriei și juneții sale de roz; se gândea la tataia ei, la fratele ei, la muma ce nu cunoscuse, în fine la Radu... la el mai mult decât la toți. Câte picături de lacrimi a stors ochii săi pentru această dulce viziune, pe care a văzut-o o dată, a pipăit-o, a iubit-o, dar pe care acum nu o va mai vedea decât foarte rar, și atunci numai în vis!</p>
<p>Auzind sunetul produs de ciocănitură, tresări ca omul deșteptat din somn de un sunet oarecare, se scula în sus și cu pașii șovăind de temere se duse să deschidă ușa. Mirarea sa fu nemărginită când il văzu pe servitorul cabinetului domnesc, dar fu și mai mult spăimăntată când auzi din gura copilului de casă că Măria sa o invită în cabinetul Măriei sale. Începu sa tremure ca trestia bătută de adierea vântului, și un fior ca acela al morții îi trecu prin vene; un presentiment oarecare prevestea o nefericire fatală, trebuia însă să se ducă; ordinul era dat de Vodă, de acela înaintea cărora trebuia să se supună omul cel mai îndărătnic.</p>
<p>Luă o manta lungă de lână albă și își acoperi avutul costum țârănesc, cu care era învestită; luă asemenea un văl transparent care îi acoperi frumoasele sale bucle și parte din angelica sa figură. Cât era de frumoasă!</p>
<p>D-zeul meu! Înavălită cu această albeață strălucitoare! Omul cel mai demoralizal, cel mai stricat în caracter nu s-ar fi oprit de a admira într-însa pe adevăratul locuitor al empireului ceresc?</p>
<p>Roșinda și sfiicioasă ca oricare vergură Romană, juna copilă a Carpaților lăsa cu modestie ochii în jos, când se văzu înaintea lui Radu al III-lea cel Frumos.</p>
<p>— Ieși Matei, ordonă Vodă copilului.</p>
<p>Matei ieși. Când auzi acestu ordin și pe pagiu ieșind, Maria începu a tremure și o picătură mai strevăzătoare decât briliantul se coborî încetinel pe rosalba sa figură.</p>
<p>— Șezi Mario, comandă Vodă.</p>
<p>— Măria Vostră...îngână Maria rămânând în picioare.</p>
<p>— De ce te temi? De ce tremuri? Adăugă principele apropiindu-se de protejata sa un jeț, nu ești amenințată de nimeni cât timp ești lângă mine, pentru ce dar tremuri și stai în picioare? Sezi jos, o pretind.</p>
<p>Maria se supuse, punându-se abia pe marginea jețului.</p>
<p>— Stai bine, nu te sfii. Pentru ce vrei să stai în picioare înaintea aceluia ce D-zeu i-a dat numai o cortină de aur, pe când D-ta posezi cortina virtuții și a frumuseții?</p>
<p>— Stăpâne... îngână Maria.</p>
<p>— Cerul ornându-te cu atâtea calități nu te-ar condamnata să fii departe de un tron regal.</p>
<p>— D-ne... silabisi Maria tremurând.</p>
<p>— Cât ești de frumoasă! Exclamă Radu apropiind jețul său de al Mariei și luând alba ei mâna în înfuocata sa palmă.</p>
<p>— Maria Ta... ! Trigă fata ridicându-se de pe jeț și trăgându-și mâna din ale lui Radu ca cum ar fi atins cărbunii.</p>
<p>— Stai, zise el, nu fugi, nu fi crudă, ascultă o inimă vulnerată de săgeata ochilor tăi, compătimește de soarta aceluia care deși posedă un tron, nu se poate consola fără amorul tău. Ascultă durerile unui suflet ce ai lovit de moarte și varsă peste această mortală vulnă un balsam mântuitor.</p>
<p>— Stăpune, stăpâne, strigă Maria plângând.</p>
<p>— Nu plânge, nu, eu sunt acela care trebuie să plângă, care trebuie să văre lacrimi multe ca să pot obține indulgența ta și să dobândesc amorul tău.</p>
<p>—Radule Vodă...</p>
<p>— Mi-aduci aminte că sunt un domnitor și tu o simplă copiliță a poporului! Așa e, căutătura ta însă a fost îndestulă de putinte ca să mă facă sa disprețuiesc orice umbră de rezonu. M-am luptat îndestul cu amorulu și considerațiunuile bunei cuviințe, am opus din toate puterile patima ce mă devoră, rezoanele pozițiunii mele sociale, dar în van toată incercarea, amorul a învins și.... iată-mă la picioarele D-tale.</p>
<p>Zicând acestea căzu în genuchi la picioarele Mariei.</p>
<p>Maria în timpul aceastei declarațiuni neașteptate, era în prada unor turmente odioase; fața sa isi luă aici culoarea cadavrelor purpurii, pieptulu său bătea cu convulsiune și respiratia i-se înecă. Când văzu, însă, pe stăpânul său căzut în genuchi înainte-i se arunca cu fața la pământu și striga cu disprerare:</p>
<p>— Cu ce v-am greșit stâpâne de mă pedepsiți atât de aspru? Sunt mai pe sus de forțele mele aceste turmente...</p>
<p>D-ne...cum sunteți generos cu toată lumea...fiți și cu mine.</p>
<p>Te voi face cea mai avută, zise el ridicându-se, fă-mă omul cel mai fericit, te voi face cea mai strălucită dintre femei, fă-mă cel mai iubit dintre muritori. Miresele celor mai putinți regi vor fi geloase de mărirea și averea ta, dacă ochiul tău, în care înoată flacăra amorului, mă va privi într-un mod mai favorabil.</p>
<p>— Stăpâne, răspunse Maria rădicându-se în genuchi și ațintând asupra lui Radu o privire rugătoare, ai compătimire de o orfană care nu are pe nimeni pe pământ, decât consiliul murindului său tată și sărăcia sa.</p>
<p>— Sărăcia ta! Ești tu săracă! Tu! Dar n-auzi copilă că tot aurul Domniei mele este al tău, toate scumpetele, toată avuția mea sunt la dispoziția ta? Haine țesute cu aur și pietre prețioase, vor compune garderoba ta, case tapetate cu plăci masive de argint vor servi de a ta locuință, mobile de aur acoperite de catifeaua cea mai scumpă, vor orna camările tale, covoarele cele mai fine ce a putut produce orientul, vor fi călcate de picioarele tale, trăsuri strălucitoare ca carul soarelui trase de cursierii cei mai renumiți ai Arabiei vor fi puse asemenea la dispoziția ordinilor tale; în fine tot ce poate oferi un om ca mine, vor contribui la satisfacerea plăcerilor tale, dacă inima ta de gheață se va încălzi puțin de focul ce mă devoară, dacă mândria ta se va înfrânge și bine-voitoarea ta consimțire mă va scăpa de o moarte inevitabilă.</p>
<p>— Stăpâne...Doamne...</p>
<p>— Vrei să vezi cu ochii! Privesc, iată aur, iată bijuterii regale, iată pietre ce nu se află nici în tezaurele Sultanilor, iată o mărime prodigioasă, ia, umple-ți mâinile, ia căt vrei, fii stăpâna lor și dispune de dânsele oricum vei vrea, numai inima ta, generoasa ta inimă să consimtă acordarea fericii ce doresc.</p>
<p>Zicând aceste vorbe, deschise mai multe sertare și lăzi pline cu avuții nenumărate, care ar fi orbit chiar ochii unei Regine; Maria însă nu văzu nimic, nimic decăt nefericirea sa.</p>
<p>— Uită-te, privește ! Adaugă Radu răsfirând aurul și neprețuitele avuții cu când palpitând de temere și bucurie, ia dispune de tot, tot fie al tău, nu mai o parte din surâsul tău, o parte din inima ta, amorul tău cel fără preț să recompenseze nenumăratele sacrificii ce-ți voi depune la picioarele tale.</p>
<p>— D-ne! Zise Maria scoțănd din orbita ochilor săi de serafim nenumărate globuțe de o briliantă strălucire, nu cunosc existența maicii mele, fiindcă din leagănul copilăriei mele am pierdut-o, dar știu că aveam un părinte care mi-a condus tremurânzii mei pași, printre suavele flori ale copilăriei și printre profundele prăpăstii ale juneții, până aproape de termenul datoriei sale paterne; moartea însă...mi l-a răpit! Aveam un frate care să-i suplinească pe părinți, dar cruzimea unui nelegiuit îl smulse din grădina vieții, mai înainte de a deveni cu totul orfană! Mi-a rămas stăpâna numai onoarea, singurul bun de care mă bucur, singura protecție ce mă mai susține, singura avere ce mai posed, singurul tezaur, tezaurul săracilor ... ! Fi-văți, Măria voastră acela care va umple cupa nenorocirii mele, fi-văți M V. acela care-mi va răpi totul...! Tot ce am iubit, tot ce am prețuit, toată spreranța ce am avut?! Nu stăpâne, nu principele meu, voi sunteți clemănt cu toată lumea, voi care trebuie să fiți părintele celor orfani, nu veți comite această crimă; sunt o mulțime de frumuseți, cu mult mai superioare astei figuri nefericite, ce stă înaintea Mariei Voastre, care simțind farmecul acestor lucidități poate să și consimtă.... pe mine însă care nu cred nimic mai bun, nimic mai prețios ca eritagiul recomandat de murinda gură a părintelui meu, ca onoarea...</p>
<p>— Onoarea! dar bine nenorocito cine-ți vorbesc© de pierderea onoarei tale? eu voi ca să fii de toată lumea onorată și tu...</p>
<p>— Stăpâne, mare diferență este între tesaurulu meu și onorile ce să distribuie de cei putinți!</p>
<p>— Ești copilă, eu îți ofer amorul meu.... și tu?</p>
<p>— Eu refuz a fi întreținută unui principe! D-ne de ați ști cât de amară este soarta fiicelor poporului când devine aceea ce Maria Voastra voi fi să devin eu, poate.... v-ar fi milă și m-ați ierta. Disprețul lumii întregi, batjocura semenilor săi, râsul și victima ironiei celei mari, ba chiar și cel mai de jos object al sarcasmelor servitorilor săi, ajunge nefericita care s-ar amăgi a vă aștepta propunerea.</p>
<p>— Cât șunt de fericit cugetă Radu, că tu de e sublimă... ! Nu te teme, adăugă adresându-se către Măria, voi ști sa astup gurile acelea care vor cuteza sa murmure ceva în contra-ți. Nesupușii nu vor mai putea dobândi grație, ci moartea va pedepsi cutesanța.</p>
<p>— Atât mai rău pentru mine, blestemul înfortunaților, care vor suferi din cauza mea mă va ajunge, aspectele vieții mele îmi vor turmenta somnul, repausul mă va părăsi și sângele vărsat va cere de la cer răzbunarea, în fine de toată ființa voi fi urâtă și blasfemată! Fericirea va fugi atât de mine cât și de Maria Voastra , pentru că în locul amorului ce dorești vei dobândi de la mine lacrimi, reproșuri și blasfemă, în locul unei creaturi care să te îmbete de voluptate, vei găsi un monstru uscat și mai fără de viață.</p>
<p>— Taci, nu vorbi astfel; numai niște creieri bolnavi le poate cugeta.</p>
<p>— Ba se vor realiza stăpâne.</p>
<p>— Bine, dar daca aș face ca fatalul nume de întreținuta sa nu există, și frumosul titlu de principesă să se alăture pe lângă acela ce porți de la naștere? Dacă o diademă de regină ar încinge această frunte ce acum, întunecată de întristare, stă plecată înaintea mea ? Dacă tronul ce slăptânesc l-aș împărți cu tine? Dacă ai deveni Doamna Românilor și soția legitimă a lui Radu al III-lea? Ce vei mai zice?...</p>
<p>— N-aș fi mai puțin, nefericită; nefiind născută pentru tron sau pe lângă tron, nu voi ști sa țin cuvenita demnitate, nefiind născuta din familie nobilă, voi fi obiectul satirilor nobleții și al disprețului celor alte principese care se vor rușina că au în rândul lor o fată de țăran. Nu pot fi fericită decât numai în cercul în care m-am născut. Îmi voiți fericirea acordați-mi depărtarea de la curte și din capitală.</p>
<p>— Nu vrei să fii D-na mea? Ce piedică te oprește? Onoarea nu-ți este violată, viitorul îți este asigurat, și umbra tatălui tău, aceptându-mi propunerea, nu te va blasfema.</p>
<p>— Dar inima mea?</p>
<p>— Am înțeles acum, toate cele până acum erau prefăcătorii, onoarea era numai o mască sub care să ascunzi o înjosită pasiune...</p>
<p>— Înjosită pasiune! Zise Maria sculându-se repede în picioare.</p>
<p>— Ți-ai mărturisit rușinea, teme-te acum de pedeapsa mea; un principe niciodată nu se înșeală fără a suferi cutezătorul amăgilor, fructele dreptei sale mâini; m-ai amăgit, tu și complicele tău veți gusta toată amărăciunea furiei mele.</p>
<p>— Vă mulțumesc, D-ne, iubesc mai mult acest limbaj, decât acela al amăgirii și seducției.</p>
<p>— Voi inventa tot felul de turmente ca să te fac să suferi mai mult.</p>
<p>— Voi răbda cu resignațiune.</p>
<p>— Nu voi avea nicio scânteie de milă.</p>
<p>— O știu prea bine!</p>
<p>— Mario, Mario, nu simți nicio umbră de compătimire, vezi-mi lacrimile cum curg, reții durerea ce zbuciumă pieptul meu, vezi că una vorbesc și alta cuget, că gura-mi pronunță amenințări, iar inima mea este supusă ție! Ai milă Mario, ce am făcut ca să merit ura ta?</p>
<p>— Nimic stăpune... eu nu vă urăsc... murind chiar din causa Mariei Voastre n-aș putea, n-aș avea dreptul a vă urî... dar știți prea bine, amorulu numai o dată bate la poarta inimii și numai o dată i se deschide; inima mea acum este a altuia, iubesc pe altul, mult mai mic, mult mai neînsemnat decât Voi, dar în ochii mei foarte prețios, cel mai scump; el este primul și singurul meu amor.</p>
<p>— Iți admir constatanța, dar te plâng, iubești un ingrat.</p>
<p>— Un ingrat</p>
<p>— Da... un monstru nedemn pe care am să-l pedepsesc.</p>
<p>— Și de unde îl știți Maria Voastra ?</p>
<p>— Am aflat; se numește Radu, seamănă puțin cu mine, mai ales la voce; nu e așa?</p>
<p>— D-zeule! Murmură Maria.</p>
<p>— Este închis în suteranele Armășiei. — Radu!</p>
<p>— Da, și peste puțin o moarte exemplară îi va curma șirul urâciosei sale vieți.</p>
<p>— Să-l omori! Dar bine pentru ce? Ce ți-a făcut? Care este crima lui?</p>
<p>— Mă mai întrebi care? Este iubit de tine crudo! Si aceasta e cea mai mare din crimele ce trebuie pedepsite.</p>
<p>— Nu este adevărat, nu este cu putință... el nu poate fi în mâinile voastre, el acum este în munți.</p>
<p>— Ba este în carcerele mele și la un semnal ce voi face, va fi în căpâtăiul unui ștreang.</p>
<p>— Să fie cu putință D-zeule!</p>
<p>— Nu crezi? vrei să-i vezi torturile și moartea? apropie-te de această fereastră, mai zi-mi încă o dată: „Nu-ți vrei coroana, pentru că iubesc pe Radu” și vei vădea cu ochii cum îl vor spânzura.</p>
<p>— Oh! Ai milă stăpâne, nu fi mai crud decât toți tiranii ce au existat, nu pedepsi un inocent care nu ți-a făcut nimic; turmentă-mă, omoară-mă pe mine care sunt cauza suferințelor voastre, dar pe el ...pe el care nu vă datorează nici cea mai mică ofensă, cruță-l de o moarte nedreptă.</p>
<p>— Sunt surd ca piatra, precum tu ești rece ca marmura.</p>
<p>— Doamne!</p>
<p>— Nu vreau să aud nimic; să știi numai că în mâna ta stă viața lui. De nu vei merge astă noapte la altar, ca să te unești pentru totdeauna cu acela ce-ți oferă mâna, inima și un tron, capul Radului tău va cădea în țărână.</p>
<p>— D-zeule! D-zeule! Ce mă voi face!</p>
<p>— Cerul îți comandă să smulgi două ființe din ghiarele morții.</p>
<p>Maria nu mai auzea nimic; suspine nenumărate îi îneca pieptul și lacrimile curgeau ca două torente. Văzănd-o astfel Radu era aproape sa se dea pe față, a mărturisi tot și a-i cere iertare, dar o neînțeleasă curiozitate sau o rămășiță din educația culesă din școala lui Udrea îl făcu să continue încă putin comedia ce juca.</p>
<p>— Fericirea mea, zise el după o pauză oarecare, sau capul lui Radu, alege.</p>
<p>— E vorba de fericirea ta! Ei bine om fără inimă, mai bine să moară, vom muri împeună, te vei sătura de sângele nostru te vei mănji cu dânsul, dar nu-ți vei realiza fericirea ce cauți, chiar el dacă te-ar auzi; ar pefera mai bine să mă vadă moartă, să piară și el sub greutatea cruzimilor tale, decât să mă vadă în brațele unui tiran.</p>
<p>— Căt ești de neroadă! Crezi tu că între moartea împreună cu tine și viața în brațele unei fete de jupân frumoasă și avută, Radu tău ar face nebunuia să aleagă moartea?</p>
<p>— Sunt sigură.</p>
<p>— Ei bine te înșeli, ți-am spus de adineaori că iubitul tău este un ingrat; scelerat după câteva măguliri și amenințări ce i s-au făcut, mi-a descoperit tot secretul amorului vostru, și când i-am propus să renunțe la amorul tău, să ia în căsătorie pe fiica unui Căpitan de Panduri și să plece cu ea și cu averea ce-i voi da în Moldova, a acceptat cu bucurie.</p>
<p>- Nu este adevărat...</p>
<p>— Sublimă copilă cugetă el plin de bucurie, cât mă iubește! Puțin încă, numai puțin și apoi toată lumea va cunoaște mărimea virtuților tale. — Nu mă crezi? Adăugă cu vocea naturală, ei bine privește lucruri cu care m-a însărcinat a ți le da.</p>
<p>— Medalionul meu! Exclama Maria tremurând.</p>
<p>— Da, răspunse Radu, mai iată și această scrisoare.</p>
<p>— Scriptura lui! Strigă Maria desfăcând scrisoarea ce i se dase.</p>
<p>— Citește, citește și vei vedea cine este Radu D-tale? — D-ar fi căzut trăsnetul lângă dânsa nu ar fi încremenit-o mai rău ca lectura acelei scrisori.</p>
<p>Iată ce cuprindea:</p>
<p>Jupaniță Mario”</p>
<p>Mâine mă însor cu fata Căpitanului „Krizea, neam de neam fată de boier, nu ca de al-de noi călcâie crăpate. N-ar fi rău să faci și D-ta ca mine, dacă ai putea încurca în preajma ta vreun fecior de boieru, pentru că nu știu în ce chip am putea roade rugina mojiciei. Vino dar Duminică la cununia mea să vezi ce bine șade modărlanului când se boieresce”.</p>
<p>Al D-tale cu plecăciune „Radu Vlad.“</p>
<p>— Nu e cu putință, zise în fine Maria, aruncând scrisoarea jos, nu e cu putință ca aceste cuvinte să iasa din inima lui, nu e cu putința ca el să fie autorul celor ce am văzut.</p>
<p>— Nu-i cunoști scriptura?</p>
<p>— Da! Sunt trăsurile mânii lui, dar nu sunt reproducțiunea inimii lui; inima sa e nobilă, frumoasă, încoruptă.</p>
<p>— Descriere de amantă! Totdeauna greșită, totdeauna neexactă! Nici golătatea adevărului nu te poate dezamăgi! Vezi medalionul pe care ți-a depins figura și pe care l-a luat cu sine ca pe un gagiu de amor de care se nu se despartă niciodată, vezi scriptura mâinii lui prin care te însultă cu atâta însolență și tot nu crezi?</p>
<p>— Medalionulu i l-ați răpit voi sceleraților.</p>
<p>— Mario.</p>
<p>— Da, repet, voi i l-ați smuls cu neomenie, și scrisoarea...! D-zeu știe prin câte turmănte l-ați silit s-o scrie.</p>
<p>— Ești neroadă, ce interes am avut să...?</p>
<p>— Interesul ce tot omul fără inimă simte pentru fericirea ce pismuiește.</p>
<p>— Vrei să te asigur că Radu nu te mai iubește, că Radu ți-a trădat amorul mișelește?</p>
<p>— Nu, ar fi de prisos... fie el fericit, soarta ce și-a ales mulțumească-l și eu însolitudine și abandon voi plânge, dar nu-l voi blasfema.</p>
<p>— Să nu faci asta, tu să te faci mare, să devii soția principelui tău, să fii Doamna tuturor Românilor și din înălțimea ta să fulgeri pe cel ingrat.</p>
<p>— Nu voi face-o niciodată.</p>
<p>— Voiesc eu s-o faci.</p>
<p>— Nu te voi asculta.</p>
<p>— Iti voi ordona.</p>
<p>— Nu mă voi supune.</p>
<p>— Te voi sili.</p>
<p>— Nu vei putea.</p>
<p>— Nu? Dar nu știi nenorocito că am putere absolută asupra vieții supușilor mei? Că în furia unui amor disprerat te voi supune torturilor celor mai atroce?</p>
<p>— Încearcă, ordonă să-mi dea moartea ori cum vrei voi și vei vedea, ce vei profita?! Principe, ce sunt turmăntele voastre pe lângă acelea a le conștiinței? Dacă voi fi friptă pe grătarele voastre, tăiată de cuțitele voastre, sfărâmată de cruzimea atrocităților voastre, voi muri... dar voi lăsa lumea avănd conștiința împăcată; dar dacă mă voi supune fie, dacă voi avea aur și scumpeturi, voi trăi în lux și avuție, și conștiința mea imi va fi rebelă, va condamna ilegala mea conduită, ce voi  face? Ce va fi de mine? Ce fericire voi gusta...?!Prefer mai bine tortura voastră decât a remușcării, decât reprobările conștiinței.</p>
<p>— Frumoase vorbe, dar greu de aplicat!</p>
<p>— Încearcă, îți repet.</p>
<p>— Când vei vedea cu ochii crudele lor rezultate îți vei schimba părerea.</p>
<p>- Nu.</p>
<p>— Un Ungur emigrat mi-a descoperit secretul unui turmănt ce se aplică asupra corpurilor condamnaților din temnițile Budei; nenumărate ace pătrunzând, din toate părțile, corpul pacientului, voi face încercare cu tine.</p>
<p>— Sunt în mâinile tale.</p>
<p>— Dar dacă iți voi tăia urechile?</p>
<p>— Nu voi mai fi frumoasă.</p>
<p>— Și apoi îți voi spinteca nasul?</p>
<p>— Voi dobândi o diformitate mai mult.</p>
<p>— Pe urma îți voi scoate dinții din gură?</p>
<p>— Voi pierde orice umbră de frumusețe, prin urmare nu vei mai putea simți pentru mine niciun fel de dorință.</p>
<p>— Școțându-ți apoi ochii?</p>
<p>—Vei pune vărt cruzimilor ce poți aplica asupra mea.</p>
<p>— Și în fine te voi lega așa slută cum vei rămâne de un cursier neînvățat, care sfărmându-ți cu desăvârșire corpul, te va sili sa risipesti pe petroasele străzi, ultimele suspine ale vieții?</p>
<p>— D-zeule! D-zeule ! Strigă copila căzând în genuchi și ridicând spre cer o figura inundată în lacrimi.</p>
<p>Radu era aproape să-i cadă la genunchi, când fără voie pronunța:</p>
<p>— Tremuri! Ti-e frică! Nu-ți spunem eu?</p>
<p>— Nu te bucura tiran fără inimă că sunt învinsă, deși corpul imi tremură, inima imi este foarte curajoasa. Voi înfrunta mortea, dar tu tirane nu vei putea înfrunta sorta ce te așteaptă pe scelerați.</p>
<p>— Mărie.</p>
<p>— Nu mă tem de tine, disprețuiesc absolutismul nelegiuirii.</p>
<p>— Femeie fără judecată teme-te de mânia mea.</p>
<p>— Nu mă tem de omul rău.</p>
<p>— Matei zise Radu după ce intră copilul care alergase; la chemarea Domnitorului, a venit armașul?</p>
<p>— Da, stăpâne.</p>
<p>—Zii să vina aici.</p>
<p>Matei ieși și Stroe ce încă nu se numise spătarul, întră: .</p>
<p>— Du-o pe aceasta femeie în casa sa, unde vei pune sa o păzească ca pe o prizonieră a Statului.</p>
<p>Stroe ieși ca Maria mai leșinată.</p>
<p>— Sublimă ființă! Strigă el când se văzu singur, cât mă iubește! Când ar afla dacă acela pentru care pefera mortea este acel-ce o amenință! Când ar știi ea că eu, Radu Vodă, suntu Radul ei, Radu țăranul...!</p>
<p>— Nu te-ar iubi mai mult decât te-a iubit în manița țăranutui, răspunse o voce la spatele lui Vodă.</p>
<p>— Sf: Ta ești Părinte!? Dar pe unde ai intrat?</p>
<p>— Eram în micul cabinet.</p>
<p>— Cum te-ai strecurat?</p>
<p>— Prea lesne, din paraclis am intrat în sala tronului, de acolo în micul cabinet și când era să deschid ușa ca să intru aici, am auzit vocea voastră și... am ascultat.</p>
<p>— Ei bine ai auzit?</p>
<p>— Tot.</p>
<p>— Cum ți-se pare?</p>
<p>— Te-ai purtat mai mult decât trebuia nu înțeleg cum ai putut suferi.</p>
<p>— Curiozitatea și dorința de a fi măgulit, prin mărturisirea și constanța amorului ce simte pentru mine, mă abrutizase. Dar în fine de ce părere ești?</p>
<p>— E Română demnă de numele său și mărită a purta coroana Basarabilor, de care nu prea e depărtată.</p>
<p>— Cum?</p>
<p>— Îți voi descoperi acest însemnat secret, în timpul când veți face gustarea.</p>
<p>— Atunci să mergem la masă.</p>
</div>
<div type="chapter" n="11">
<head>X</head>
<p>— Până deseară, zise pigiului Radu punându-se la masă, nu sunt de văzut pentru nimeni.</p>
<p>Pagiul ieși și Popa Cozma se puse la masă față în față cu Radu.</p>
<p>— De ce ești atât de văsel? Zise Popa văzând alegra figura a lui Vodă; învinșii plâng, iar voi după ce ați pierdut un rebel atât de prețos râdeți, sunteți fericiți?</p>
<p>— Ei Părinte! Aș voi cu bucurie să simt asemenea pierderi, și aș dori întregii generații a bărbaților învingeri de asemenea fel, iar femeilor le urăsc să repurtase totdeauna asemenea strălucite triumfuri.</p>
<p>— Te-ai mira! Dar să trecem la secretul ce v-am promis.</p>
<p>— Ei bine?</p>
<p>— M-ați văzut la capul bătrânului Drăgan ?</p>
<p>— Da, mi-aduc aminte cu prezența Sf. V. m-a dat din casă afară, pe mine Domnitorulu tău.</p>
<p>— Ce trebuia să fac D-ne? Era un om aproape să moară, avea necesitate de ajutorul misterului meu, și....</p>
<p>— Să trecem la prima convorbire.</p>
<p>— „Părinte, îmi zise murindul, după ce „am rămas singuri acest sul de hârtie conține „confesiunea mea și tot deodată misterul persoanei mele, ia-l dar nu-l deschide, decât atunci când vei fi foarte departe de acestă mică căsuță și de munții pe care repausă, nu-l desface chiar departe de ai fi, decât peste trei luni de la moartea mea. I-am promis, m-a pus să jur, am jurat și apoi a murit. Ieri au fost trei luni de la moartea sa, Târgoviștea este destul de departe de Cozia; aseară după cele ce convoibirăm, mi-am adus aminte de existența lor, am alergat iute acasă, le-am  desfăcut cu rapiditate și iată ce am citit:</p>
<p>Zicând aceste vorbe scoase din sân un sul de hârtii și începu a citi. Radu mai mânca ci se apropiase de preotul plin de curiozitate și impaciență.</p>
<p>Mă numescu Dan, citi Popa Cozma, sunt fiul lui Vlad I fiul lui Mircea Vodă, al acelui principe atât de bun cu poporul, pe cât era de rău cu rebela nobilime al acelui principe care mânca și bea împeună cu cei mai de jos soldați în bivoacuri și se lupta ca un leu în războaiele independenței patriei sale, al acelui principe care zicea că: „Numai  poporulu este „națiunea, iar  boierul e vermele ce o sapă,că numai poporulu trebuie iubit iar boierul trebuie exterminat.“ Nu știu dacă tatăl meu a avut sau nu dreptate, istoria îl va judeca, știu numai că maica mea, fiică a aristocrației ii iubea pe boieri și începuse uite conduita tatălui meu. Crescut lângă maica mea, dotat cu același caracter, i-am moștenit slăbiciunile, afecțiunile și displăcerile sale. Războiul nu-mi plăcea, eram omul păcii, pentru aceea după ce tatăl meu căzut ucis de turci, eu împreună cu câțiva din servitori precum și cu oarecare avere ne retraserăm în Cetatea Albă din Moldova, lăsând tronul ce trebuia se moștenesc, în dispozitia nenumăraților pretendenți. Dragul fiul al lui Mircea fiu cel mai puternic, el se sui pe tron.“</p>
<p>— Cronica îmi citești părinte ?</p>
<p>— Ba nu, bine-voiți a nu mă întrerupe și veți înțelege ce înteres conține aceea ce v-am citit.</p>
<p>Trăiam prea fericit, urmă citind popa, departe de lumea cea mare, de intrigile și mizeriile sale; la tron nu mă gândeam deloc. Ce bine ar fi fost de nu s-ar fi schimbat lucrurile altfel! Aș fi fost intotdeauna fericit. Acolo mă însurasem cu fiica unui nobil Moldovăn, era o femeie sublimă, o femeie care te făcea să nu mai dorești fericirea paradisului, D-zeu pusese vărful acestei suave beatitutine prin nașterea unui copil, unei copile a maicii sale. Eram nebunui de bucurie, dar fericirea noastră ținu prea puțini atât vechii soldați ăi tatălui meu, atât bătrânii mei servitori căt și o mulțime din aceea care nu se învoiesc cu niciun principe, cărora nici un guvern nu le sunt pe plac, și care găsesc defectele cele mai patriotice și mai eroice domnii, care nu se mulțumesc de nimicul pentru cu nu iubesc nimicii, care totdeauna aleagă la străin, fiind singurii străini; o muulțime din aceste lighioane, zic, se strânseră în jurul meu; începuse sa-mi ațâțe dorința de putere și mărire, de amânunturi drepte si pretenție de a domni, de a mă eșcita contra usurpatorului, de a mă proclama de domn al țării Romănești și de a se arma împreună cu servitorii lor și o mulțime de mărcenări străini, ca să redobândesc tronul pierdut.</p>
<p>Deocamdată le refuzau propunerea; din experiență știam ce înseamnă un partizan, azi detronează pe unul și mă pune pe mine, mâine eu sunt detronat și altul mă succedă, ca și el, la cea mai mică, nemulțumire a sfărâmitorilor de tronuri, să dea locul altuia. Ce bine făceam de persistam în acest refuz al omulu din fire e slab, lingușirea este arma care-l învinge mai lesne decât toate armatele unuiversului. Am consimțit, și într-o dimineață prima rază a soarelui m-a văzul cum îmbrățișam pentru ultima oară femeia și copilașulu meu, și cum încălecau ca să alerg la pieire!</p>
<p>Plecai din Cetatea Albă în capul unei armate destul de numerosă, pe care Alexandru Vodă, Domnul Moldovei, a mai înmulțit-o cu o ceată de panțici. Trecurăm în țara Românească și apucând calea munților, în câteva zile ajunserăm la saiul Băișoara din județul Argeș, unde am fost proclamați de partizanii mei și de satele și orașele megiase domn al țării Românești, sub nume de Dan al III-lea. Dragul, pe care noi în derâdere îl numeam Dracul, auzind astă faimă neașteptată, și-a adunat toată oastea și a pornit ca să ne întâmpine.Nu apucase să se măsoare cu mine, când un bastard al moșului meu, numit iarăși Dragu s-a ivit la Dunăre urmat de o armată considerabilă. Dragu Vodă pus între două focuri a alergat să stângă pe cel mai eminent; m-a lăsat pe mine să mă feresc cu numele ce adoptasem, să mă scald alene în moliciunea unei curți corupte, și să-mi nutresc egoismul cu niște visuri inofensive; aleargă la acela care nu vă duce gândul să se mulțumească ca mine numai cu domnia unui sat. Eu în loc de a porni atunci către Târgoviște, am stat locului și am trimis a cerșetori ajutor Sultanului Amurad, ceea ce a și primit, dar care ajutor nu a sosit decât atunci, când mincinosul Dragu fiind învins, Dragu Vodă mă lovise și-mi răpise ca praful și armată și curte, tron și domnie.</p>
<p>Văzându-mă singur, părăsit de toată lumea, de boierii care trecuse în partea inamicului, de mercenarii care luase fuga și de Moldovenii care plecasera înainte de atac; rămânând numai cu fidelii mei servitori, care cădeau cu grămada, alergam în toate părțile să aflu moartea. Aș fi murit negreșit, fiindcă inamicii mă căutau în toate părțile, dar un bătrân servitor mă opri.</p>
<p>— Nu trebuie să mori, îmi zise el, trăiește pentru femeia și copiii Măriei Talie; una are necesitate de un protector, de un soț, celălalt de un mentor, de tată.</p>
<p>L-am ascultat; am urmat consiliile lui,m-am îmbrăcat cu hainele mele un cadavru fără cap, i-am luat hainele și am plecat. M-am dus la Akerman, vai! Acolo n-am găsit nici soție, nici copilă, nici palat, nici avere; tot pierise, tot ca și numele meu se ștersese dintre cei vii. Nebun de disprerare, înconsolat, rătăcînd...umblam ziua și noaptea fără să știu unde, până ce în fine ajunsăi în Satul Volcan, unde m-am stabilit și, împreună cu haina-și obiceiurile țăranilor, am luat și numele de Drăgan.</p>
<p>Timpul care strică, șterge și sfărâmă tot, cu încetul șterse și din memoria mea orice umbră a trecutului; am uitat tron, avere, femeie, chiar și pe fiul a cărei urmă nu cunoaștem, m-am însurat cu fiica unui munten și cerl, împreună cu o femeie bună, simplă în dorințele ei, economă în menajulu casei, fragedă în afecțiunile sale, împeună cu o viață pașnică și chiar fericită, mi-a dăruit și doi copilași, a căror copilărie m-a făcut să simt mai puțin durerea pierderii mumei lor și a căror junețe mi-a îndulcit văduvia și mi-a ușurat bătrânețele.</p>
<p>Nimeni, nici femeia mea, nici copiii mei nici consătenii mei, nu cunosc originea nașterii mele din deosebita educație ce dam copiilor mei și din politele mele maniere, bănuiau ceva, dar nu erau siguri de nimic.</p>
<p>P. S. „Moartea fiului meu, lovit de ucigătoarea armă a unuia din aceia care dăduseră primul semnal de rebelie și primul semnal de defecțiune, mi-a scurtat viața și a apropiat de mine mormântul. Voi muri cu o singură părere de rău, cu aceea că nu mai rămâne pe pămănt niciun protector, care să îngrijească de soarta fiicei mele.“</p>
<p>Dragan sau Dan III”</p>
<p>— Îți rămâne unul, venerabile bătrân, strigă Radu cu entuziasm, unul care deși fiu al inamicului tău, a jurat însă la marginea mormântului tău că o va proteja și care nu o va abandona până ce va muri. Mă duc.</p>
<p>- Unde alergi?</p>
<p>Mă duc se deschid cu mâinile mele temnița ei și să-i anunța libertatea și fericirea.</p>
<p>— Nu, nu face astfel mai bine să-i facem o surpriză.</p>
<p>— Cum?</p>
<p>— Grădina palatului, pe care M. V. ați ornat-o întocmai ca pitorescul loc al locuinței bătrânului moșneag, ne poate ajuta.</p>
<p>— Cum?</p>
<p>— Să mergem în grădină ca să vă explic.</p>
</div>
<div type="chapter" n="12">
<head>XII.</head>
<p>Era zi de sărbătoare, era Duminică, locuitorii Tărgoviștei în haine de sărbătoare, în loc de a alerga, după obiceiul națiunii și al secolului, spre spațioasele grădini ce înconjura capitala și acolo pe iarbă verde, dinaintea unei mese câmpene, la sunetul instrumentelor naționale să uite, în astă zi a repaosului, ostenelele de peste septămănă; ei se îmbulzeau, plini de curiozitate și impaciență, împingându-se și călcându-se unuii pe alții în piața palatului Domnesc; toți așteptau cu gurile căscate și uitând foamea și fatiga, stau cu ochii țintă spre porțile palatului care erau închise.</p>
<p>Ce mai veste Sandule? Intreba un orășean pe un roșior, va porni-o?</p>
<p>— Trebuie s-o pornească.</p>
<p>— O mai fi zăbavă? Intrebă al doilea orășean.</p>
<p>— Cel mult un ceas.</p>
<p>— Biată fată! Suspina o femeie, ce a făcut să merite o asemenea pedeapsă?</p>
<p>— Ascultați, ascultați, strigă câteva voci.</p>
<p>Se făcu tăcere, dar tot se mai auzea un murmur confuz ca cel scos de apa, care în cursul său întâmpină ceva obstacole.</p>
<p>Cetățeni” strigă o voce din balconulu palatului.</p>
<p>Murmurul înceta și o mulțime de capete își întiarseră fețele spre balcon.</p>
<p>— „Cetățeni, urmă văstitorul, astăzi, Duminică la 10 Septembrie, anulu 1458, s-a condamnat la moarte Maria, fiica lui Drăgan munteanu, pentru însulta adusă înaltei persoane a Măriei Sale Domnitorului nostru Radu al III-lea D-zeu lungească-i zilele..</p>
<p>Un ura monstruos ieși din toate piepturile.</p>
<p>Drept aceea, continuă eroldul, justiția se va executa chiar azi prin „legarea condamnatei de un armăsar, neînvățat, care o va sfărâma prin târârea pe străzile orașului. Acesta e voința Măriei Salle, trăiască Măria Sa.. De astă dată aclamațiunea nu ieși din nicio buză, dar ieși un murmur impetuos ca acela ce scoate înfuriatele valuri ale mării. Acea nemărginită câmpie de capete începu a se mișca și a-și adressa unul altuia questiunui atât de aprobare, cât și de dezaprobare; femeile în genere însă, erau nemângâiate și revoltate contra lui Vodă.</p>
<p>În acel timp însă porțile se deschise și în locul unui cal ieși o ceată de panduri călări, urmați de alte cete armate, călări și pe jos, în fine de toată parada domnească, care porni spre Mitropolie.</p>
<p>Lumea fără a înțelege ceva, rămăsese cu gura căscată.</p>
<p>Iată ce se petrecuse.</p>
<p>Maria de trei zile, era arestată în camera sa; ziua a patra era hotărâtă pentru supliciu. Amintirea sosirii acestei zile fatale îi era mai puțin crudă, ca amintirea trădării iubitului ei; această amintire; îi sângera inima, îi storcea lacrimi înfocate. Nici torturile, nici moartea nu i-ar fi împuținat curajul, dar înfidelitatea aceluia, pentru care înfruntase cele mai atroce amenințări și respinsese chiar o coroană, o sfărâmase; ar fi suit cu siguranță treptele unui eșafod și și-ar fi plecat capul sub secure, fără să îngălbenească, dar a fi părăsită de acela, în  care-și concentrase tot amorul și toată spreranța sa, era mai pe sus de forțele ei. Pentru aceea în cele trei zile ce pecedau ziua sinistră, plânse neîntrerupt, nu pentru temerea oribilei morți ce plana asupra capului ei, ci pentru Radu ei, pentru dulcele ei amor. Aurora zilei a patra, o găsise în genunchi inaintea rugătorului ei și a imaginii Sfintei Fecioare; săratul râușor de adamante curgea fără întrerupere pe acel obraz, care, odată era de rose, dar acum se acoperise de o paloare, ce o făcea și mai frumoasă; buzele ei care odată întrecea purpura roșiilor, se mișca cu convulsiune pronunțând cuvinte ce-i ardea pieptulu; ochii ei care dobăndise prin grosul strat de lacrimi noi carmăni, noi atracțiunui, erau ațintiți spre sfânta icoană, mâinile sale, mai albe și mai fragede decât oricând, stau încrucișate pe virginatul său piept, nesărutat nici chiar de dulcea rază a soarelui.</p>
<p>— D-zeul meu! Zicea ea suspinând, părinte al tuturor, protector afecționat al orfanilor, tu cunoști totul, inimile tuturor sunt văzute de ochii tăi întată goliciunea lor, cunoști unde există falsitatea; și minciuna, și unde domină inocența și francheță tu știi pentru ce plâng, pentru ce durerea mă consuma, știi foarte bine că mediul prin care aș fi trecut în supremul tău imperiu, l-aș fi salutat cu fericire, tu știi că vărs lacrimi, nu pentru că-mi este teamă de moarte ci pentru că mă văzu amăgită în tot ce am iubit, în tot ce mă făcea să sprer o viață mai fericită decât amara viață a orfanului; numai astă idee, D-zeul meu, îmi înveninase puținele ore ce mai am să trăiesc. Tu iarași știi când lui Radu, cunoști dacă mărinimia sufletului lui de altădată, nobleță caracterului său, bunătatea sa, tandrețea cu care mă iubea era adevărată sau falsă, tu știi asemenea, daca o inimă, ce mi se părea atât de sublimă, s-a putut corupe până a-și râde de mine în modul cel mai însultător; D-zeule descoperă-mi adevărul ca să nu moru blasfemăndu-l, ca să nu....</p>
<p>Nu fini rugăciunea când deschiderea ușii o întrerupse. Stroe era la spatele ei, ea se sculă în picioare.</p>
<p>— Te rugai? Zise grosolanul armaș râzând, bine făceai.</p>
<p>— Ce vrei de la mine?</p>
<p>— Zi mai bine, ce vreau cu D-ta?</p>
<p>— Cu mine!</p>
<p>— Da, da, s-a înfundat vulpea în sac, a venit ora.</p>
<p>— Ora!</p>
<p>— Așa, draga mea, haidem.</p>
<p>—Dar bine unde?</p>
<p>— Ți-ai uitat? ești condamnată, și azi, acu chiar, vei fi executată de față cu Vodă și cu toată Târgoviștea.</p>
<p>— Ca tâlhari și omorâtori!</p>
<p>— Ba nu; tâlharii se spânzură, dar  mata vei fi târâtă de cel mai nobil și mai sălbatic din armăsarii domnești.</p>
<p>— Stăpâne, D-ne...! Strigă biată copilă ridicând ochii în sus. — Te urmez, urmă peste puțin dominându-se.</p>
<p>Curtea palatului era plină de ostași, ofițeri superiori și boieri; într-un balcon sta vodă și la spatele său cei mai mari demnitari ai palatului, numai Vlad, fratele principelui, un bărbat cu un caracteru foarte coleric și foarte brutal, sta jos lângă principe. Un armâsar mare, negru ca întunericul și mândru de nobleța rasei sale ca un Ungur, bătea cu impaciență din picioare, își scutura cu orgoliu capul și coama, căsca gura ce nu cunoscuse uzarea frâului, sufla din largele sale nări și se silea a scăpa de brațele celor opt Roșiori, ale căror mâini încleștate în lunga și lucioasa sa coamă, îl opea în loc. Acest cursier; pe care nimeni nu putuse încăleca, a cărui sălbăticie nimeni nu i-o putuse domoli, era meni tu să târască pe Maria.</p>
<p>Maria galbenă și șovăindă apăru în piață, urmată de Stroe. Un murmura de misericordie ieși din toate piepturile, și mai mulți ochi, cu toate că nu erau de femei, se umplură de lacrimi. Radu palpită de nerăbdare, Vlad de bucurie; cele mai crude, cele mai odioase sprectacole îi produceau cea mai dulce plăcere, sângele ce era să se verse din un corp atât de frumos, într-un mod așa de singular, îl făcea să tremure de mulțumire; dar se amăgi în așteptarea sprectacolului ce dorea îndată ce condamnata fu târâtă lângă viul înstrument al supliciului ei, calul începu a sari cu furie, inimele tuturor erau strânse de oroare. Când mâinile  slujilorilor se atinse de dânsa și o ridicară în sus, când un surd suspin ieși din pieptul tuturor și din buzele lui Vlad un surâs, Maria scoase un țipăt și căzu jos leșinată.</p>
<p>Nu apuca să o ridice, ca s-o lege de spatele calului plin de spumă, căci vocea lui Radu răsună cu un timbru sonor:</p>
<p>— Stați, cruțați-o, o iert.</p>
<p>— Dobitocule! Striga Vlad plin de turbare, fugind de lângă fratele său și alergănd în curte spre grajdurile domnești. Lua de căpăstru unul din cei trei cai, ce stau totdeauna înșelați în grajdul domnesc, încăleca repede și ieși din palat și din capitală ca fulgerul. lată pentru ce Vlad fugi în Constantinopol, ca să prepare căderea fratelui său.</p>
<p>Îndată ce Maria leșină și Vodă îi acordă grația, boierii ofițerii și soldați se retraseră. Rămase numai Vodă, Popa Cozma și ca aleșii de dânsul, care numai decât o transportară în cameră ei.</p>
<p>Deși Maria era leșinată, totuși popa îi strecură printre dinți câteva picături de narcotica, ca somnul să-i fie mai îndelungat. După ieșirea bărbaților, două femei, conform ordinului ce primise, o învăstiră întocmai cum era îmbrăcată în diua întâlnirii ei cu Radu. Aceleași panglici strângeau împletiturile cozilor sale, aceleași flori ornau părulu ei, aceleași mărgele se răsfățau pe eburinulu său piept; era întreaga ființă a acelei copile fragede și inocente, cu care am făcut cunoștință în primele capitole; numai germinele vieții, mișcarea și roșeața lipseau din întregul ființei sale; narcoticul, fâcându-și lucrarea, îi răpise și cea mai mică umbră defrăgezime. Patru slujitori o luară apoi pe brațe; ieșiră din casă, traversară curtea, întrară în grădină și o depuse acolo unde ordonă Popa Cozma. Partea aceea a grădinei era întocmai cu acel piesaj ce v-am descris, iubiți lectori, în primul capitol. Munții încărcați cu brazi de o verdeață întunecoasă, dealurile pline de arbori fructiferi, îngusta potecuță ce conducea spre culmea muntelui, deasupra căruia se vedea mica căsuță, micul izvoraș ce licăia în vale lângă potecuță, torentul spumăgos ce urla cu impetuozitate, printre crăpăturile stâncilor, în fine întregul peisaj al locului natal al Mariei, pe care Radu, pentru amorul ei, îl durase în grădina palatului, cu mari cheltuieli și cu concursul celor mai mari artiști ai Veneției. Munții îi dăduse piatra și brazii, grădinile, arborii, pămăntul, dealurile și izvorul, iar apa Ialomiței, torentul îndată ce o puse pe o piatră, în poza omului ce doarme, și după ce așeză lângă dânsa două doniți pline cu apă, toți se retraseră în acel timp se auzi echo repețind cu gingășie, notele duioase ale unei doine cântată cu fluierul; sau din cauza încetării puterii puținului narcotic, sau dintr-un presentiment misterios, la auzul acelor unde de armonie, Maria se deșteptă, se frecă cu mâinile la ochi, se ridică în sus, se uită în juru-i, rămase înmărmurită  văzând cele ce o înconjura; se mai frecă încă o dată la ochi, se mai uită încă o dată în juru-i și cu o mirare renăscândă asculta sunetele mălodioase ale acelui cântec ce cunoaștea, pe care-l știa de când s-a născut și pe care nu-l cunoaștea nimeni afară de ea și Radul ei. Deocamdată crezu că visează, că este jucăria unei viziunui, dar când pipăi florile, arborii, iarba, pietrele, apa, tot ce vedea, și se asigură de realitate, căzu în genuchi ridicând mâinile spre cer.</p>
<p>— D-zeul meu! Strigă ea ațintindu-și spre cer dulcea sa privire, să fie jucăria unui vis aceea ce văzu,natura ce mă înconjoară, sunetul ce aud! În adevăr, văzu aici muntele cu căsuța părintelui meu! colea vâlceaua cu iubita mea fontană! colo torentulu ce adăpa oițele mele, iar între arborii ce am văzut pentru prima oră, odată cu prima rază de lumină, răsună versul Radului meu, alacelui ce mi se părea că am pierdut. Așa e, toate sunt precum le știam...dar bine trecutul? oribilul trecut care stă adânc gravat în suvenirile mele! să fi fostu numai jucăria somnului. Moartea iubitului meu frate să fi fost numai un vis! Pierderea bunului meu tată să fi fost numai o ficțiune a somnului! Udrea, castelul său, Curtea, Vodă, amenințările, amăgirile, tot ce s-au succedat în trei luni de smăcinări, să fi fost numai niște jucării ale nopții! calul! acel înfiorător cursier întunecos ca iadulu și sălbatic ca fiii damnării, să fie numai un capriciu al somnoroasei imaginații! D-zeule descoperă-mi adevărul, luminează-mă, putinte D-ne!— O! da...așa... au fost vis, dormeam și mă credeam nefericită! o! mă duc, alerg să îmbrățișez pe tatăl meu, pe fratele meu, pe Radu, pe acela ce fiul nopții mi-l descrise atât de îngrozitor. — Ba nu, visul nu poate fi atât de apropiat de adevăr, somnul nu poate dispune de niște culori așa de vii.... dar bine cum? cum s-a operat într-un timp atât de scurt o schimbare atât de mare! eram târâtă spre moarte și acum...din Târgoviște, în drăguțele locuri ale copilăriei mele!</p>
<p>-Mario, Maria mea, pentru ce mă faci să aștept așa de mult, zise Radu descinzând mica potecuță, strevestit ca și la începutul acestei narațiuni, schimbat de sus până jos în Radul țăranul, în acel Radu iubit și dorit de Maria.</p>
<p>— Radul meu! Strigă biata fată aruncându-se cu transport în brațele lui. Dar nu...adaugă iarăși retrăgându-se cu sfială și observăndu-l cu temere de sus până jos.</p>
<p>— Dar ce ai, Mario! De ce te sfiești? Nu mă mai recunoști, vino iubito după mine, să mergem în lunca Șoimilor să culegem mure, cântând ca și ieri, ca și totdeauna cântecul nostru favorit ce l-am învățat de la răposatul tău frate, D-zeu să-l ierte!</p>
<p>— El e, murmură Maria, versulu lui, fața sa, perii săi, căutătura sa! Dar nu și aerulu său de mai înainte; după o noapte, cum zice el, s-a schimbat foarte mult!</p>
<p>— Ce te uiți sperioasă la mine?</p>
<p>— D-ai ști Radule, ai râde de mine, de ai ghici cu cine te semuiesc... însă nu știu ce trebuie să cred. Unde ai fost pană acum?</p>
<p>— Ghici.</p>
<p>— Nu știu.</p>
<p>— Încearcă și vei ghici.</p>
<p>— Nu pot.</p>
<p>— Vin, draga mea tocmai de la Râmnic.</p>
<p>— De la Râmnic! Si ce ai căutat acolo?</p>
<p>— Am scos billetele de cununie.</p>
<p>— Pentru cine?</p>
<p>— Ce fel ai uitat ce ne-am jurat?</p>
<p>— Jurământul nostru...!</p>
<p>— Da, Măriuța mea, Duminică ne vom cununa.</p>
<p>— Dar tata a primit?</p>
<p>— Sunt sigur că din cereasca sa locuință va consimți și va aproba sancționarea acestei sfinte legături.</p>
<p>— Tatăl meu! Si el e mort...!</p>
<p>— Vrei să citești biletele?</p>
<p>Maria luă machinalul, din mâna iubitului său, două pergamente timbrate cu sigiliul Mitropoliei și cu cel Domnesc; își aruncă ochii pe dânsăle și se uită cu mirare în ochii lui Radu, care surâdea cu plăcere.</p>
<p>— Ce înseamnă acesta? Zise ea:„Radu Vodă al III-lea fiul lui Dragu Vodă, ia în căsatorie pe domnița Maria, fiica lui Dan Vodă al III-lea; ale cui sunt aceste nume?</p>
<p>— Ale noastre scumpa mea, adevăratele noastre nume.</p>
<p>— Ești nebun?</p>
<p>- Nu amica mea, eu iubitul tău Radu, prețiosul tău amor, pentru care ai refuzat un tronu și o coroană, sunt totodată și Radu Vodă, acela ce te-a turmăntat atăt de mult, acela ce pentru o vanitoasă plăcere de a-ți admira și a se făli cu sublima ta virtute te-a tiranizat atât de aspru. Cât pentru misterul nașterii tale, vino cu mine, am să-l spun de față cu toată Curtea, cu toată nobilimea și poporul meu, ca toți să te cunoască și șă te admire.</p>
</div>
<div type="chapter" n="13">
<head>XIII.</head>
<p>Sfântul templu mitropolitan scânteia de mulțimea lumânărilor, ce ardeau în sfeșnice și candelabre de aur și de mulțimea nenumăratelor pietre prețioase, ce ornau pereții și vestmintele Marelor jupânițe, ce ocupau atât jilțurile din stânga bisericii cât și tinda și anvonul. Înalții demnitari ai statului, în număr de 12, ocupau primele locuri de lângă altar, frumoasele lor bărbi sure și cavalereasca lor îmbrăcăminte le da un asprect nobil și impozant. Boierii și șefii armatelor de a doua și a trea clasă, stau rânduiți, după mărimea postului lor, la spatele celor 12; iar clerul, compus din cei doi episcopi de arhierei, arhimandriții și preoții scaunului mitropolitan, ocupau centrul bisericii, unde era pusă o  masă, două candelabre și două scaune, loc rezervat pentru săvârșirea sfântului mister. Mitropolitul, marele Vornic al țării de sus și marele Ban, împeună cu șefii armatelor, stau la scară așteaptănd sosirea înalților miri.</p>
<p>Clopotele tuturor bisericilor Capitalei începură sa sune, și tunurile cetății a vărsa flăcări tunătoare, când princiarulu cortegiu ieși din curtea palatului. Aclamațiunuile poporului răsună din toate părțile, când văzu în trăsura domnească frumoasa și nobila figură a principelui lor, dar toți rămase cu gura căscată când zăriră lângă Vodă, pe aceea, a cărei execuțiune îi strânsese acolo și a cărei moarte așteptă; murmure confuze de mirare se confundară cu exclamațiunile de bucurie, ieșite din piepturile acelora ce compătimise de soarta ei.</p>
<p>Atât curiozitatea unora cât și alegreța celorlalți, începu a-i mișca și a-i târî cu grămada în urma cortegiului și a apuca ca și dânsul, calea spre Mitropolie.</p>
<p>Radu plin de fericire, ținea în vânoasele-i palme mâinile Mariei, care încă ne dezmeticea din amețeala curioaselor evenimente ce se succedase atât de repede, privea cu mirare aceea ce vedea în juru-i. Deși vedea că este deșteaptă, deși simțea căldura mâinilor iubitului său, deși auzea aclamațiunile neîntrerupte și bubuiturile nepecurmate, cu toate astea i se părea că încă visează, că încă este jucăria somnului.</p>
<p>Cortegiulu se opri în sfârșit la scara bisericii și Radu, dânduse jos, întinse cavaleresc mâna să primească pe aceea a Mariei, care abia atunci când se văzu pe treptele scării, când începu a păși spre splendidul interior al bisericii și cân din fine se văzu înaintea Sfintei Mese, trecu din fantasticul imperiu al cugetărilor în lumea realității.</p>
<p>Cântările religioase umplu aerul de nenumăratele sonuri ale unei melodii cerești, și rugăciunile înălțate către cer se auzi ieșind printre aromate valuri de nori produși de tămâea ce ardea în cădelnițe de auru, când capul religiunii Române, uni mâinile acelora ce voiau a-și uni înalta lor soartă.</p>
<p>Pe când sfântul oficiu se celebra în biserică, între mulțimea de popor și soldați, circula felurite șoapte și convorbiri, a căror subiect era numai întâmplarea, prin care Maria de la eșafod, trece la tron; neștiind misterul astei întâmplări, fiecare individ își da câte o părere mai mult sau mai puțin depărtată de adevăr.</p>
<p>— Ce crezi, vere Șerbane? ce părere îți dai de această minunată schimbare? întreba un orășean pe un alt orășean.</p>
<p>— După cum am tras cu urechea, răspundea cel întrebat, am înțeles că astă fată e fiica unei vrăjitoare vestite, și farmecele acelei blestemate a amețit capul lui Vodă, care de la meritata pedeapsă a nelegiuiților, a pornit cum vezi la biserică ca să se cunune cu dânsa.</p>
<p>— D-o fi așa apoi vai de biata noastră moșioră! multe rele va suferi de la această fiică a iadului!</p>
<p>— Ce părere îți dai surioară despre astă întâmplare neașteptată? întreba o femeie pe o cumătră a sa. </p>
<p>— Am înțeles; că lacrimile ce vărsa și suspinele ce scoase biata fată, când se văzu aproape de moarte, însuflă lui Vodă o milă atât de mare, încăt, fără a se gândi, plecă să se cunune cu dânsa.</p>
<p>— Ferice de țara ce are să aibă pe tronulu său, o inimă care cunoaște ce e durerea și ce este nenorocirea!</p>
<p>Așa și cam așa vorbea mai toți.</p>
<p>— Să vă explic eu adevărul zise un oarecine, care nu era decât Mihalcea, vechea noastră cunoștință, care răpise din castelul lui Udrea pe Maria și care era nebun de bucurie văzând-o suindu-se pe tronu. Să vă descopăr eu secretul, adăugă vârându-se acolo unde era lume mai multă.</p>
<p>Auzindu-l mulțimea se grămădi în juru-i.</p>
<p>— Această copilă ce de azi este stăpâna noastră, zise el, nu a dobândit tronul cu flori la ureche, ci a făcut o faptă ce puține femei ar fi putut-o face. A respins bogățiile vestieriei domnești, a disprețuit cele mai mâgulitoare făgăduieli; a înfruntat amenințările cele mai înfiorătoare și a preferat mai bine moartea, decât dezondrea, decât meseria de întreținută, fie chiar a lui Vodă.</p>
<p>După aceea, a început a nara cele cuprinse în capitolele pecedente însă cu o mulțime de floricele adăugate de la sine.</p>
<p>— Vedeți adăugă după aceea cu câtă greutate a dobândit soarta-i ce pizmuiți, și mai ales cum se răsplătesc acele femei ce pun preț în virtutea lor, mai mult chiar decât în viață.</p>
<p>Clopotul cel mare al catedralei anunța terminarea oficiului divin și reînturnarea cortegiului la palal. Înainte de ieșirea sa din biserică, marele Logofăt al bisericii apăru la ușa bisericii și făcu mulțimii semn să tacă. Toate șoptirile încetară.</p>
<p>— Cetățeni, strigă el, Măria sa Principele Radu al III-lea, augustul nostru stăpun, a luat în căsătorie pe Măria sa, Doamna Maria, fiica răposatului Domn Dan al III-lea. Să trăiască Măria lor.</p>
<p>Entusiasmul mulțimii poporului, sunetele clopoatelor și bubuiturile celor 101 tunuri, staționate pe măteresele cetății, răspunse urării Logofătului, care arunca în toate părțile pumni plini de mici monede de argint.</p>
<p>Printre mulțimea, care se bătea ca să apuce vreuna din monedele aruncate în țărână, se vădea un bărbat bine făcut și curat îmbrăcat, care până atunci se preumbla nebăgat în seamă printre mulțime, dar care după ce auzi ultimele cuvinte ale Logofătului, sări din loc, ca leul vulnerat de săgeata vânătorului și începu a îmbrânci mulțimea corpurilor grămădite unele peste altele și a călca pe aceea care se tăvăleau prin țărână, ca să culeagă argintul aruncat.</p>
<p>— Spui un mare neadevăr, jupan Logofete, striga el, când se appropia de Logofăt.</p>
<p>— Cine e acela care cuteză a pronunța o asemenea obrăznicie? detună Logofătul cu mânie.</p>
<p>— Eu jupâne și repet ce am zis.</p>
<p>— Tu bală împelițată?!</p>
<p>— Eu, și sunt sigur de ceea ce am zis.</p>
<p>— Ești smintit? sau demonul te muncește?</p>
<p>— Nu sunt nici una nici alta, sunt fiulu răposatului Dan al IlI-lea, și tatăl meu afară de mine nu a avut nici un copil.</p>
<p>Auzind aceste vorbe Logofătul rămase încremenit de mirare; iar îndată fruntea i se roși de mânie cugetând că el, om cu părul alb ca lâna, îmbătrînit în înaltele servicii ale statului, să fie dezmințit de un copil, cum se credea pe atunci, care n-a trecut nici măcar al 40-lea an; ochii începu a-i scânteia și a se rotila cu furie în a lor orbită, mâna i se ridică în sus; dar ieșirea preotului Cozma îi calmă prima mișcare a mâniei.</p>
<p>—Vezi părinte, zise el, ce spune acest nebun, poate că îl vei înțelege mai bine decât mine, zise reîntrând în biserică.</p>
<p>— Ce voiești tinere? Zise preotul adresându-se către necunoscut.</p>
<p>— Voi o rectificare, sfinte părinte.</p>
<p>— Anume?</p>
<p>— Jupan Marele Logofăt a zis că Măria sa Doamna cea nouă, e fiică a răposatului Dan al III—lea Vodă.</p>
<p>— Ei bine?</p>
<p>— Eu zic ca nu este adevărat. Pentru ce?</p>
<p>— Sunt fiulu lui...</p>
<p>- Înțeleg june, ești acel fiu al răposatului Domn care te-ai născut la Akerman?</p>
<p>— Da.</p>
<p>— Care ai dispărut împeună cu mama ta după resboiul de la Băișoara?</p>
<p>— Da, sfinte Părinte, mama mea de teama inamicilor care căuta să ne piardă, a fugit împreună cu mine și doi-trei servitori la Constantinopole, unde am locuit până ce mama a murit; de atunci am trăit prin Moldova și Transilvania; în Romănia sunt numai de câteva săptămâni.</p>
<p>— Mulțumește cerului și întâmplării, copilul meu, zise preotul, ziua de azi, în locul părinților ce ai pierdut, îți dă o dulce surioară.</p>
<p>— Cum?</p>
<p>— Vino după mine la palat și vei știi totul.</p>
<p>În același timp ieși din biserică noua pereche, precedată de ambele făclii ale cununiei. După ce se împliniră vechile uzanțe naționale, se suiră în trăsură și porniră spre palat, însoțiți atât de cortegiul cu care venise, atât de gloata poporului ce se îndoise, cât și de nenumăratele trăsuri ale boierilor ce urmau în rând ultimele șire de darabani.</p>
<p>După primirea oficială, după felicitările boierilor și ale jupânelor, Vodă și Doamna se trase într-un mic apartament unde îi așteptau Popa Cosma și necunoscutul.</p>
<p>— Îmbrățișați D-nă pe fratele vostru, zise preotul înfățișând pe necunoscut, D-ne adăugă adresăndu-se către Radu strângeți la pieptul M. V. pe cumnatul vostru Ban.</p>
<p>— Ce înseamnă astă enigmă părinte? Răspunse Radu.</p>
<p>— Acest june este primul fiu al lui Dan Vodă, răposatul vostru socru. Acest documenta vă poate asigura.</p>
<p>După ce citi micul pergament subsemnat de Dan III-lea, prin care răposatul îl recunoștea de legitimul său copil și pe care, la plecarea sa din Cetatea Albă, îl legase la gâtu, Radu se aruncă în brațele lui, Maria făcu asemenea...</p>
<p>Cine poate descrie bucuria lor? Lacrimile fericirii ce strălucea în ochii lor, începusera sa le inunde obrazul însuși Popa Cozma plângea de mulțumire.</p>
<p>Seara toate piețile publice erau iluminate cu candele și masalate, la lumina cărora se vedea mișuind mulțimea poporului și a soldaților, care jucau, chiuiau și beau neîncetata din buzele ce stau desfundate în mijlocul pieței.</p>
<p>Precum poporul se veselea în felul său prin strade și pe piețe, asemănea și noblețea gusta, nectarul bucuriei, în spațioasele și vastele saloane ale Palatului; și ei ca și poporul, jucau, beau și aclamau.</p>
<p>Maria nu juca, dar radia de fericire între iubitul său soț și neașteptatul ei frate.</p>

<p>Să conchidem în fine această narațiune, în care am văzut că virtutea cu toate obstacolele ce a întâmpinat, cu toate suferințele ce a cercat, totuși a ajuns la ținta frumoasei sale dorințe, fără a fi maculată, fără a se sfărâma de mulțimea pericolelor ce a încercat; să spunem numai în câteva cuvinte ce a urmat după acest mariiaj: Radu cât timp a avut lângă sine pe iubita sa Maria a fost unul din cei mai bunui principi, sub domnia căruia, țara obosită de nenumăratele răscoale trecute, a putut să respire puțin, și să guste nițică fericire. Maria ca Doamnă fu una din Principesele cele mai însemnate, atât în bunătate și generozitate, cât și în înțelepciune și dreaptă judecată, încât, ca puține alte Doamne, mai totdeauna lua parte la discutarea intereselor statului; iar ca femeie fu o soție neprețuită și o mamă duioasă. Dan fratele său, în curând părăsi România și trecu în Transilvania, îndată ce auzi șoptindu-se că ar fi având planul de a detrona pe cumnatul său; dar muri peste căteva luni în voluntariul său exil. Nu vomu uita a spune că Spirea își pierdu în curând sănătatea, roasă de vermele temerii, că va fi pedepsit, pentru însolenta sa conduită, de către aceea ce acum devenise Doamnă a României; nefericilul peste puțin muri. Mihalcea îi ocupă locul pe care, după ce deveni mare Spătar, îl cedă micului Mateiu.</p>
<p>Pe culmea muntelui Volcan, în locul casei în care se născuse Maria, Radu puse să ridice o capelă care, peste căteva zecimi de ani, fu dărâmată de Ungurii care năvălise în țară.</p>
<p>Nici un monument nu ne-a mai rămas de la acestă fericită pereche, decât tradiția, monumente pe care nici puterea omenească, nici puterea timpului nu o poate sfărâma, tradiția va ști a o transmite din secol în secol tuturor generațiilor, cât timp numele de Români va figura între numele gintelor.</p>
    <trailer>FINE</trailer>
    
</div>
</body>
	  </text>
</TEI>
