<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>O resbunare nouă: ediție POPLITE</title>
                <author>Anonim</author>  
                <respStmt>               
                    <resp>codare POPLITE</resp>
                    <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
                <respStmt>               
                    <resp>verificare codare POPLITE</resp>
                    <name>Lucreția Pascariu</name></respStmt>   
                <respStmt>
                    <resp>corectură manuală</resp>
                    <name>Andreea Iacob</name>
                </respStmt>
                <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>UAIC</publisher>
                <date></date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
                <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Anonim</author>
                    <title>O resbunare nouă</title>
                    <pubPlace>București</pubPlace>
                    <publisher>FOILETONUL ZIARULUI „OPINIA NAȚIONALĂ”</publisher>
                    <date>1865</date>
                    <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
                    <dim unit="char" type="mic"/>
                    <extent>
                        <measure unit="word">14729</measure>
                        <measure unit="page" type="under_250"/>
                        <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                        <measure type="incomplete"></measure>
                    </extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
                    <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
                    <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
                    <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
                    <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
                    <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
                    <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
                    <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
                    <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
                    <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
                </keywords>
                <keywords>
                    <term type="receptare" n="5"/>
                    <term type="republicare" n="2"/>
                    <term type="finished"></term>                
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
                <p>Masura de tip "incomplete" indica faptul ca am gasit romanul in forma incompleta.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<body>
    <div type="part">
<p>FOILETONUL OPINIUNI NAȚIONALE</p>
<p>O RĂZBUNARE NOUĂ.</p>
<div type="section"  n="1">
<p>I.</p>
<p>Cafeneaua franceză.</p>
<p>Câți ați călătorit în Moldova, sau mai bine în Iași, știți că în acest oraș, cu toate împrejmuirile sale cele frumoase, cu toate grădinile sale interiore, cu tot caracterul cel vesel și bine-voitor al Iașiului, viața publică nu este nicidecum dezvoltată. Un singur stabiliment public este Cafeneua franceză și acela numai pentru străini și pentru câțiva din locuitorii care au mai voiajat, cel puțin până la București. Toate petrecerile acestor locuitori al fostei capitale a Moldovei se mărginesc în adunări de familie, la teatrul român și, din când în când, la opera italiană care este adusă Dumnezeu știe cum, și susținută Dumnezeu știe prin ce mijloace, căci ambele teatre sunt foarte puțin vizitate.</p>
<p>Abia sosisem în Iași, și un amic văzându-mă trecând cu diligența pe dinaintea casei sale, veni la Otel să mă vadă.</p>
<p>— Unde vă adunați voi seara? îl întrebai eu. Unde putem să întîlnim pe ceilalți amici?</p>
<p>— La cafeneaua franceză, îmi zise el.</p>
<p>— Aide.</p>
<p>Peste cinci minute eram acolo.</p>
<p>Acest stabiliment este destul de mare ca să poată încăpea pe toți vizitatorii săi. La stînga intrării se vede un cantor la care șede o bună și gentilă franceză; care, la fiecare strigăt „Iancule“, ea sună un mic clopoțel spre a auzi chelnerul și a veni din camera vecină. În mijlocul cafenelei sunt două billiarde prea elegante. Deasupra pe plafond stau suspense șase lampe care aruncă o lumină curată în toată sala. La dreapta intrării în fund sunt mai multe mese ocupate de oameni. Numai una era goală, la care ne așezaserăm noi. Cerui să ne aducă câte un ceai. Pînă să ni le aducă, amiculă meu luă un jurnal să citească, iar eu începui a observa prin sală.</p>
<p>La o masă, la cealaltă extremitate a sălii, ședeau mai mulți bărbați. Unii ziceau că sunt dintre familiile cele mai bune din Iași. Mai multe butelii, jumătate goale, stau răspîndite pe masă. Paharele se deșertau necontenit. Unii cântau bucăți din opere, alții cântece decoltate și alții se mulțumeau numai a fluiera. Alături, lîngă unul din aceștia, era un copil de vreo șase ani. Era copilul său de la femeia ce-l lăsase pentru frumoasele sale purtări de care da probe chiar aici.</p>
<p>Se miră mulți de ce unii din tinerii noștri nobili au o creștere așa de îngrijită, așa de cutezătoare, și la douăzeci de ani sunt bărbați și doctori în toate vițiurile! Mirarea încetează când cineva vede asemenea fapte</p>
<p>Pentru ce adusese el pe fiul său, așa de mic, dacă nu să-i dea educațiunea trebuitoare pe care o luase și el, poate tot din asemenea stabilimente? Dar să trecem înainte și să vedem la celelalte mese.</p>
<p>Pe când observam masa a treia de lîngă mine la care ședeau doi profesori, care discutau despre moralitatea societății și despre schimbarea îmbrăcămintei străine, cum ziceau ei, și înlocuirea cu cea națională, ușa se deschise și doi indivizi intrară. Cel dintîi, un francez ras și cu o figură foarte dezgustătoare. Își scosese mantaua și voi să o pună într-un cui, dar fiind că se afla un afiș al teatrulul român, scoase o injurie contra teatrului român, rupse afișul, îl aruncă jos, își puse mantaua și se duse să șeadă la o masă unde erau mai mulți din naționalitatea sa. Vorba le fuse de români că sunt imbecili și barbari.</p>
<p>Cel de al doilea era un june de douăzeci și șese de ani. Blond, înalt, ochii albaștri, nasul potrivit, barbă rotundă și nu prea mare. Melancolia, poți zice tristețea cea mai amară, era zugrăvită pe fața sa. El înaintă spre amicul meu și îi întinse mâna.</p>
<p>— Bună seara, zise el, cu un zîmbet trist. Te-am căutat pe acasă și mi-a spus că lipsești la nu știu care otel.</p>
<p>— Da, zise amicul meu; am fost la otel ca să văd pe amicul care a sosit astăzi din București și pe care ți-l recomand.</p>
<p>Și spuse ambele nume.</p>
<p>Cred că la numele meu nu țineți așa mult pe cât la al eroului meu pe care sunt sigur că cititorul a înțeles că acesta va fi personajul principal al romanului meu El se numea Gheorghe Stejerescu.</p>
<p>Domnul Stejerescu se așeză 1îmgă mine; mă întrebă mai multe lucruri din București și despre mai mulți cunoscuți. Îmi plăcea acest tînăr. Într-un cart de oră ne făcusem cei mai buni amici. Pe când noi vorbeam, amicul meu terminase citirea jurnalului și trăgea cu urechea la o convorbire, sau mai bine la o discuțiune foarte aprinsă ce se iscase între doi tineri ce ședeau la a patra masă de lîngă noi. Când discuțiunea ajunse mai înfuriată atrase și atențiunea noastră.</p>
<p>— Eu, zicea unul din cei doi, susțin că Bahluiul este baltă.</p>
<p>— Și eu susțin, zicea celălalt, că este lac.</p>
<p>— Atunci nu știi ce este lacul!</p>
<p>— Ba tu nu știi ce este baltă!</p>
<p>— Ești un impertinent!</p>
<p>— Ești un dobitoc.</p>
<p>Poate ar fi ajuns departe cu aceste expresiuni de bună creștere, și poate și la forța brutală, dacă amicul meu cu care venisem și care era un adevărat Ganghernet, nu da fuga acolo. Peste cinci minute totul era liniștit. El veni lîngă mine si-mi spuse că sunt ales martor la un duel ce era se fie adoua zi. Eu întîi refuzai, subt cuvînt că nu cunoșteam pe nici unul; însă după ce îmi explică că este o glumă, și fiind-că mie îmi plac glumele, priimii.</p>
<p>— Mâine seară, ne zise noul meu amic, vă invit la mine. Sunt sigur că nu mă veți refuza. Vom lua ceai împreună. Și dumneata, mai zise el adresîndu-se către mine, cred că vei fi foarte mulțumit, mai cu seamă că ai în mână o pană pe care o invidiez. Îți voi spune o istorie din care vei face un frumos roman.</p>
<p>Promisei că ne vom duce. Chemai pe chelner să plătim. El ne aduse o țidulă scrisă de Madama de la cantor, un frumos obicei, și plătirăm.</p>
<p>-Mâine de dimineață la șase ore la Copou, zise unul.</p>
<p>— Mâine seară la mine, strada X., zise celălalt.</p>
<p>- Voi fi, răspunsei eu... și ne despărțirăm.</p>
</div>
<div type="section"  n="2">
<p>II.</p>
<p>DUELUL</p>
<p>La șase ore fără un cart eram la Copou.</p>
<p>Nu era nimeni. Mă plimbai prin grădină pînă să vie ceilalți. Era luna lui Octombrie. Căldura se lupta cu frigul; soarele încă nu începuse să apară de cât pe vîrfu1 unor dealuri depărtate. Călcam pe un tapet galben de frunze care începuseră a se desface din arbori și a urma destinația lor. Nici o pasăre nu cânta. Domnea liniștea cea mai mare. Când am intrat în grădină am apucat la dreapta. Am ocolit toată acea parte și m-am oprit înaintea unui pedestal. sau obelisc, ce este situat în mijlocul acestei grădini. Să nu vă așteptați să vă descriu un monument ca cele europene. Nu. Este un mic piedestal pe care sunt puși patru lei într-o formă colosală Peste lei este un obelisc aproape de doi stînjeni. Un poet a făcut o dată patru versuri pe acest monument, dar poliția guvernelor trecute le-a șters și nu se ținu minte decât ideea lor. „Dacă leii, ziceau acele versuri, duc atâta povară, ce să ne mai mirăm noi de sărmana țară."</p>
<p>V-am spus că este mic monumentul, dar e făcut pentru o cauză mare. Credeți poate că pentru cele patruzeci de bătălii ale lui Ștefan cel mare? Pentru mântuirea patriei? Pentru vreun bărbat literat? Pentru vreo zi memorabilă în care țara a câștigat vreo libertate, vreo fericire? Ași, fugiți d-acolo! Pentru asemenea fapte se ridică monumente? Să-l lăsăm pe el singur se ne spuie pentru ce este ridicat, căci se află scris pe el în latinește și românește:</p>
<p>„Augustilor Monarhi care au dat Moldovei noul așezămînt introdus la anul 1832, Mihail Grigorie Sturza voevod, împreună cu clerul și boerimea Principatului, au înălțat acest monument la 8 Noembre 1844.“</p>
<p>Un asemenea monument exista și în București, dar gamenii l-au sfărîmat și azi nu mai există.</p>
<p>Pe când priveam încă acei lei pe care poetul l-a comparat cu țara ce duce toate greutățile ce i se impun, o trăsură se opri la poartă. Erau cei doi combatanți și amicul meu. Ei veniră către mine.</p>
<p>N-am văzut de când sunt două figuri mai fricoase și mai speriate! Amicul meu ne chemă de-o parte și îmi spuse că el a găsit cu cale a se bate cu pistoalele și că le-a umplut pe amândouă. M-a întrebat dacă am încredere în el.</p>
<p>— Cum ne mai întrebi, îi zisei eu. Nu ți-am dat dovadă că am venit astăzi aici.</p>
<p>— EI bine, zise el, duelul se va face la cinci pași.</p>
<p>— Fie.</p>
<p>Ne apropiarăm de cei doi care tremuram ca frunza și le spuserăm deciziunea noastră. Îngălbeniră amândoi. Dar fiecare era așa de bine deciși a-și apăra onoarea încât priimiră.</p>
<p>Mesurarăm pașii. Le dederăm pistoalele în mână și.... una.... două.... trei.... focul iese din pistoale, ambii combatanți căzură jos la pământ și începu a se pipăi. Nu era nici unul lovit; dar amândoi erau albi de făină de sus pînă joș! și poate că, dacă nar fi închis ochii de frică, ar fi rămas și orbi. Era o frumoasa farsă.</p>
<p>Cândă văzură că n-au murit nici unul, se sculară și se priviră față-n față. Pe urmă se priviră pe ei și înțeleseră farsa. Se îmbrățișară rîzînd, fără a se mai gîndi la alt de cât că au scăpat de moarte. Peste cinci minute erau în trăsură și plecară spre casă. Poate că mai târziu venindu-și în sine s-or fi înfuriat, dar era prea târziu.</p>
<p>— Îți place acest fel de duel? zise amicul meu.</p>
<p>— Prea frumos! Dar dacă s-a trecut cu acești nătărăi, nu poate să trecă cu toți.</p>
<p>— Știu eu cu cine am a face. Diseară la Stejerescu îmi zise el. La revedere.</p>
<p>— Diseră la Stejerescu. La revedere. (?.)</p>
<p>(Va urma)</p>
</div>
    </div>
    
    <div type="part">
<p>FOILETONUL OPINIUNI NAȚIONALE</p>
<p>O RĂZBUNARE NOUĂ.</p>
<div type="section"  n="3">
<p>III.</p>
<p>Stejerescu.</p>
<p>La 7 ore seara, eu și cu vechiul meu amic eram la Stejerescu Urcarăm scara, străbâturămu o întinsă intrare și ne oprirăm la ușa din fund. Aici era ciucurul unui clopoțel. Sunai și un fecior apăru. Ne anunțarăm și el ne conduse în camera stâpînului său.</p>
<p>Stejerescu ședea resturnat pe unu fotoliu, înaintea unei mese pe care erau răspîndite mai multe cărți. Citea. La deschiderea ușii și la sunetul pașilor noștri lăsă cartea din mână și înaintă către noi cu un zîmbet care arăta cea mai mare bună voință. Ne întinse mâinile; pe urmă ne trase două mari fotolii lîngă fotoliul său și ne invită să ședem.</p>
<p>Camera în care eram noi primiți era camera sa în care primea numai pe cei mai buni amici. Alături cu salonul, ea era mai luxoasă decât el. Tapițeria albă cu borduri de aur; plafondul asemenea alb ca marmura, la câteși patru colțuri cu patru amori și în mijloc cu o frumoasă floare de care era suspendată o lampă de alabastru ce ardea mai mult înschisă; de ambele părți ale ușii ce da în salon două mari oglinzi subt care erau două mese pline cu necesarele pentru toaleta unui bărbat; împotriva acestei uși biblioteca; la stînga bibliotecii un birou mare deasupra căruia erau două mari tablouri, portretul său și al unei frumoase dame; împotriva biroului ușa prin care intrasem; toate acestea arătau gustul cel mai ales pentru lux și pentru aranjat. Era casa unui bogat.</p>
<p>— Vă așteptam, ne zise el, după ce ordonase feciorului ceva încet. Am aflat despre frumoasa farsă ce ați jucat azi dimineață acelor doi juni de aseară de la cafeneaua franceză. Nu este altă vorbă azi în oraș decât de ea.</p>
<p>— Cu astfel de nerozi, zise Gangernet al meu, adresîndu-se către D. Stejerescu, nu poți să te porți decât astfel. O! O! dar mă iartă! Uitasem că unul din ei este vărul tău.</p>
<p>Mă uitai la Stejerescu; el se roșise. Aruncă o căutătură repede asupra tabloului cu dama și două lacrimi se strecurară pe obrazul său. Pe urmă trecu privirea de la tablou la o carte, Poezii de Alfred de Musset, ce era deschisă tocmai la o poezia Suvenirul, o sărută... și scoase o batistă să-și ștergă lacrimile.</p>
<p>Nu-nțelegem nimic din toate acestea!</p>
<p>Feciorul intră și ne aduse dulcețe și cafele. Acest obicei a mai rămas bieților locuitori ai fostei capitale a Moldovei. Tot le-a luat, nu Unirea cum se plîng unii, ci centralizarea, nedibăcia acelora care au fost până acum la guvern. Sărmanul Iași! nu mai are astăzi nici noblețe, căci parte din ea se află la București, parte pe la moșii; nici burghezie, căci n-a existat niciodată decât în jidani; nici birocrație, căci de la mutarea ministerelor în București, în Iași au rămas foarte puțini funcționari; nici școli, căci școlarii sunt foarte puțini îngrijiți de profesori care nu stau decât de certe; nici poduri, căci podurile se lasă a se strica fără a îngriji a se drege; nici comerț, căci comerțul a fugit odată cu centralizarea și s-a respîndit în București și prin celelalte orașe pe unde boierimea își are moșiile sale. Iași, leagănul Unirii, a rămas mai rău decât celelalte orașe de provincie. A cerut curtea de casație, nu i s-a dat. A cerut școala Militară, nu i s-a dat. A cerut îmbunătățiri morale și materiale, nu i s-a dat. Pentru ce? Nu știm!</p>
<p>N-am înțeles niciodată centralizarea Franței în Paris. Nu înțelegeam centralizarea Iașilor și celorlalte orașe în București. Ce folosește pe celelalte orașe centralizarea? Din contra, le dărapănă. Pentru ce locuitorii din Mehedinți și din Mihăileni să contribuiască pentru subvențiunea Operei în București? pentru ce să plătescă pentru palate, grădini, bulevarde și uniforme în capitale și acei bani să nu-i întrebuințeze la înbunătățirea orașului lor?</p>
<p>Luarăm dulceața. Făcurăm câte o țigară. Ni se puse câte o ceașcă cu cafea pe masă și feciorulu ieși.</p>
<p>— Te-am văzut surprins adineori, zise D. Ștejerescu, când amicul nostru a spus că unul din cel doi nebuni ce s-au expus farsei dv. azi dimineață este vărul meu, și când, privind acel portret, mi-au picat două lacrimi. Nu ți-ai putut explica cum am un văr așa de nărod. Ai bănuit că este un secret între mine și aceste persoane. Nu te-ai înșelat. Ți-am promis să-ți spun o istorie, mă ținu de vorbă.... Numai daca nu te va anuia.</p>
<p>Din contra, zisei eu; îmi faci cea mai mare plăcere. Sunt curios ca o femeie..... și daca istoria ce ne vei spune se va atinge de Domnia-ta și de astă femeie din portret, după cum bănuesc va fi într-adevăr frumoasă.</p>
<p>— Frumoasă, dar tristă.... zise el suspinînd.</p>
<p>Afară era întuneric beznă. Pe masă ardea o singură lampă și cea aninată de plafond. Din când în când se auzea șuerătura vântului care aducea în geamuri picături de ploaie. Era puțin frig. Ordonă feciorului să facă focul în sobă, să aducă samovarul cu ceai, să-nchidă toate ușile și, la oricine va veni să-l caute, să spuie că nu se află acasă.</p>
<p>Peste cinci minute focul ardea în sobă și samovarul pe pachet. Feciorul ieșise. Ușile erau închise. Totul era liniștit.</p>
<p>Stejerescu se sculă, înaintă către birou, deschise un sertar și scoase un sul de hîrtie legată cu panglică neagră. Veni iarăși la locul său, se așeză pe fotoliu și desfăcu cu mâna tremurîndă sulul.</p>
<p>— Ași fi voit numai să vă povestesc această istorie, zise el. Dar fiindcă o am scrisă, vă voi citi-o. Fiecare faptă e scrisă subt impresiunea lui, și cred că va avea mai mult interes.</p>
<p>N-am talentul de scriitor; dar mai puțin de povestitor. Am luat fapt cu fapt, zi cu zi și le-am scris în acest caiet. Ași fi voit să am un mare talent ca să fac un roman interesant din această istorie adevărată. Eu însă ți-o voi citi Dumitale, așa cum este, și vei face din ea ce vei găsi cu cale.</p>
<p>» O! Caterina mea, exclamă el, aruncându-și ochii iar la tabloul junei femei. Iartă-mă de acolo de unde te afli. Iartă-mă pentru mortea ta. Mi-ai făcut unu mare rău, dar eu ți-am făcut și mai mare. Remușcarea, acel vierme neadormit, cum zice Evanghelia, necontenit îmi roade plămînii, și într-o zi,— acea zi nu este departe,— poate nu va mai avea ce să roadă.»</p>
<p>Plîngea:</p>
<p>Se sculă și umplu trei tasuri cu ceai.</p>
<p>Ne așezarăm în jurul mesei, lungiți în fotoliile noastre, cu ceaiurile dinainte. Vântul și ploaia loveau mai cu furie geamurile. Părea că și natura știa că are să se povestească o istorie tristă. Stejerescu era trist, eu eram trist... chiar și veselul Gangervet era trist, și trist ca statuia lui Dante.</p>
<p>Stejerescu începu să citescă.</p>
</div>
<div type="section"  n="4">
<p>IV.</p>
<p>Cocoana Zamfira.</p>
<p>Eram de douăzeci și doi de ani când am terminat studiile. Aveam destulă stare ca să n-am trebuința de a urca scările miniștrilor să cer vreun post, după care aleargă astăzi toți. Eram prea rezonabil pentru vârsta mea. Educațiunea, averea și numele meu îmi dau dreptul de a merge în toate casele. Oriunde mergeam eram bine primit. Caracterul meu modest, liniștit și tăcut îmi atrase stima tuturor bărbaților și femeilor inteligenți. Numai cochetelor nu prea le plăcem. Ele cereau curte, lingușiri, fraze poetice, și eu nu le aveam în dicționarul meu, atât pentru femei cât și pentru cei mari ai pământului. Curtezanele ziceau că sunt prost și că trebuie să-mi facă femeile curte; miniștrii și camarila ziceau că sunt rău crescut. Nu demințeam nici pe unele nici pe ceilalți.</p>
<p>Într-o seară, la adunarea D-nei M, făcui cunoștință cu cocoana Zamfira Bahluianca. Ea era o văduvă nici prea tînără, nici prea bătrînă. Lumea îi da treizeci și patru de ani; ea însă susținea cu probe autentice, pe care nu le-a probat niciodata, că are numai douăzeci și șese. Cu toate acestea era încă destul de frumoasă. Avea un corp și o talie bine făcută. Se zicea că este femeia cea mai de modă din Iași. Adoratorii ei mai adăugau încă pe lîgă aceasta că are și destul spirit, dar eu, între noi fie, nu prea l-am întîlnit în conversațiunele noastre. Își da importanța de literată. Vorbea despre tot fără să înțeleagă nimic. Iubea tot fără să iubească nimic.</p>
<p>În casa sa se adunau mai mulți literați și actori, mai cu seamă actori. Se citeau bucăți de teatru, poezii, române, nuvele și, câteodată, producțiuni științifice, pe care nu le înțelegea nicidecum, dar pe care le admira ca să-și dea mai multă importanță. Era abonată la opera și la teatrul Român, nu ca să învețe ceva, nu ca să încurajeze artele, ci de fanfaronadă.</p>
<p>Fusese măritată cu un boier de protipendadă, cu o constituțiune foarte slabă, care a murit victimă temperamentului femeiii sale. Când s-a însurat era numai de douăzeci și cinci de ani și femeia sa, după cum spune lumea, cu câțiva ani mai mare, iar după cum spune ea cu cîțiva ani mai mică. Gurile rele mai zic că ea, înainte chiar de a lua pe D-nu Bahluianu, nu prea ținuse la ceea ce trebuie să țină fetele. Unchiul bărbatului său, ca să astupe gura lumii care vorbea nu prea bine nici în folosul lui, nici în folosul Domnișorei Zamfirei, făcu toate mijloacele și o dete nepotului. Domnul Bahluianu era un om foarte simplu încât nu prea înțelegea toate draciile femeiești. Când însă observă, după ce alții îi deschiseră ochii, că unchiul său mânca în toate zilele la el, rămânea toată ziua în casa sa ba de multe ori rămînea chiar noaptea, în lipsa sa pînă la miezul nopții; după ce începu să se întrebe, ce face pe unchi să-l îndrăgostească așa de mult, el începu să bănuiască; gelozia amestecată cu oroare intră în sufietul său și aceasta îl aduse în scurt timp unde se duc toți oamenii când termină călătoria în această lume, la mormânt.</p>
<p>Unchiul nu era nici tânăr nici bătrân. Avea 50 de ani. Sărmanul bărbat! Plătise și el tributul ce plătesc mai toți însurații! Însă într-un mod nu prea lingușitor pentru el.</p>
<p>Când am întîlnit pentru întâia oară pe D-na Bahluianu la D-na M. și am făcut cunoștință, de și bărbatul său murise de doi ani, ea tot purta doliul. Prin aceasta voia să zică lumii:— Vedeți cât de mult am ținut la iubitul meu bărbat! Toți acei care spun altfel mint.</p>
<p>După ce am făcut cunoștința sa, o vizitam foarte des.</p>
<p>Ieșea foarte rar din casă. Când era lume mai multă ea se uita la portretul bărbatului, care era pus lîngă al unchiului, și începea se plîngă. Voiam s-o consolăm, dar ea era neconsolabilă. Sărmana femeie! suferea așa de mult(?!) sufeream și eu cu ea, fără însă să știu nimic din toate ce vă spusei și pe care le-am aflat mai pe urmă.</p>
<p>Într-o zi, aflîndu-mă singur cu ea, îi zisei:</p>
<p>— Știi, D-nă, că aceste lacrimi și această întristare în loc de a-ți face bine, din contra, îți făc rău. Acei care se duc nu mai vin, ci, o dată, mergem și noi să-i căutăm unde sunt.</p>
<p>— Of! Domnule, zise ea, arătând că plînge, dar pe care tocmai astăzi le înțeleg că erau numai prefaceri! Numai moartea mă va face să-l uit. Și atunci pentru că sunt sigură că-l voi întîlni acolo sus. Dacă ași, ști că lacrimile și întristarea au să mă omoare, ei bine, voi plînge necontenit.</p>
<p>Și, ca să se facă și mai interesantă, începea iar să plîngă.</p>
<p>Lacrimile femeiii au totdeuna mai multă influență asupra sufletului nostru. Plîngeam și eu! sufeream și eu! O iubeam! Astăzi mă roșesc când mă gândesc!</p>
<p>într-o dimineață feciorul îmi aduse o scrisoare. Privii adresa, era scrisă de ea. Întoarsei sigiliul, nu mai era negru. Doamna Bahluianu lepădase doliul. O deschisei, era o invitațiune la balul ce da în casele sale zele nouă pe care le mobilase de curînd. Avea să danseze pe mormântul doliului.</p>
<p>E mai frumoș a dansa, a te-nveseli, a te resemna pe brațul unei persoane tinere și frumoase, a te pierde în mijlocul unei mari săli într-un vîrteju al valsului cum zice un poet amic:</p>
<p>»Lasă-te numai pe brațul meu </p>
<p>»Și ia-ți avântul, </p>
<p>»Zboară ca vântul, </p>
<p>„Fugă pământul </p>
<p>»Sub pasul tău!«</p>
<p>Decât a plînge, a purta doliul, a ședea trist, singur în casă și a suspina după lucrurile pierdute care nu se mai întorcu.</p>
<p>Cum sosi seara, mă gătii și, la 10 ore, eram la balul D-nei Bahluianu.</p>
<p>(Va urma)</p>
</div>
</div>
<div type="part">
<p>FOILETONU OPINIUNEI NAȚIONALE</p>
<p>O RĂZBUNARE NOUĂ.</p>
<div type="section" n="5">
<p>V.</p>
<p>Balul</p>
<p>Ajunsei la bal. Sala era magnific iluminată. Două lustre aprinse aruncau o lumină feerică în toată sala, ca soarele ce aruncă lumina sa peste câmpiele înflorite după ce iese dintr-un nor negru în care fusese ascuns. De jur împrejurul sălii erau suspendate pe tapet mai multe candelabre. Decorurile cele mai elegante, oglinzile cele mai mari, florile cele mai alese, mobilele cele mai moderne străluceau într-acest salon. Toate damele erau îmbrăcate cu gustul cel mai bun și cu eleganța cea mai mare.</p>
<p>Două uși ale salonului deschise arătau două camere care dau în salon și care și ele nu rămâneau mai pe jos în lux și în strălucire decât el. În a treia cameră era orchestra ce se compunea de muzica militară.</p>
<p>Cea dintâi persoană ce văzui la intrarea mea în sală fu D-na Bahluianu. Ea era împrejurată de mai mulți curtezani. I se făceau prevenințele cele mai respectuase, de cele mai galante, omagiele cele mal alese și ea le primea pe toate cu un aer foarte mare și c-o amabilitate și grație deosebită. Purta o rochie de tul angle alb, mai mult decoltată de cât închisă și garnită cu buchete de flori. Botinele de satin alb ascundeau niște piciorușe mici. La talie și la piept avea prinse două frumoase buchete de flori naturale. Mănușițele strînse în niște mănuși albe de Paris, purta una un evantai și alta un port buchet plin cu flori. Pe cap, între beliele, era prinsă o mare rosă albă. În dreapta un buchet de viorele artificiale și la stînga un altul de lăcrămioare. Acestea erau florile sale favorite, zicea D-na Bahluianu. Pe sînul său de alabastru, jumătate gol, cădea cu grație de amândouă părțile niște zulufi foarte unduloși. Înconjurată cum era, semăna ca o regină în mijlocul curții sale.</p>
<p>Cum mă văzu, lasă pe curtezanii săi și înaintă către mine. Îmi întinse mâna, pe care o sărutai cu respect. Pe urmă dându-mi brațul merse să mă recomande celorlalți bărbați și celorlalte femei ce nu cunoșteam.</p>
<p>— Vezi așa, îi zisei eu. Ce însemna acel doliu, acea tristețe? Doliul și întristarea s-o poarte regii ce-și pierd coroanele lor! Dumneata ești făcută pentru plăceri. Ș-apoi este destul a plînge cineva doi ani pe bărbatul său.</p>
<p>— Ești crud, amicul meu.... Dar să lăsăm vorbele astea. Astă seară am dat un bal nu să-mi aducă aminte de cele trecute, ci să le uit.</p>
<p>Orchestra începu să cânte valsul.</p>
<p>— Pentru al câtălea vals mă angajiezi, zise D-na Bahluianu</p>
<p>— Al câtălea este acesta?</p>
<p>— Al doilea</p>
<p>— Pentru al patrulea.</p>
<p>— Bine, zise ea; pentru al patrulea joc, iar nu pentru al patrulea rînd? până atunci vino să ședem pe o canapea în camera din fund.</p>
<p>Șezurăm.</p>
<p>— Ia spune-mi, de ce n-ai mai venit pe la mine? îmi zise ea cu un aer de mustrare. Cred că nu ți-am dat niciun motiv de a te plînge contra mea. Este un secol de când nu ne-am văzut.</p>
<p>— Din contra, zisei eu. Mi-ai dat motive a mă plînge contra mea; sau mai bine contra inimii mele.</p>
<p>— Ce fel? zise ea surîzînd.</p>
<p>— Mi-e frică. Sunt foarte slab</p>
<p>— Așa de periculoasă sunt eu?</p>
<p>— Mai mult decât crezi.</p>
<p>— Nebunule!</p>
<p>Și zicând acest din urmă cuvânt mă strînse de mână.</p>
<p>Când cuvintele ștrengarule, bărbatule, smintitule sau nebunule ne sunt zise de vreun bărbat, ne supărăm, ne credem insultați; îl provocăm și ne amorîm pentru ele! Când însă ne sunt zise de o femeie, prin o guriță mică, deasupra căreia este un nas aquilin, ce stă între doi ochi ca smaraldul umbriți de niște lungi și stufoase gene și sprîncene negre ca durerea, întinse sub o frunte lată și senină, atunci ne place, ne pare bine, ne-nveselește. Parcă ar zice: — Te iubesc, voi fi a ta! Această impresiune făcu cuvintele D-nei Bahluianu asupra mea. Când eram aiurea, gîndindu-mă la ea, nu-mi făcea nicio mulțumire: când însă eram lîngă ea, vorbele sale, deși nu prea spirituale, dar plăcute, surîsul său fermecător, mă atrăgeau, mă făceau s-o iubesc.</p>
<p>Al doilea vals încetase și lumea se repausa. O fîșîitură de rochii se auzi către ușa principală și toate privirile se ațintiră să vadă noile persoane ce intrau. Mă uitam și eu. Era o jună și frumoasă femeie însoțită de o bătrână și de un elegant june D-na Bahluianu se sculă de lîngă mine și înaintă către noii veniți. Întinse mâinile la toți și le vorbi ceva ce nu putui auzi, fiind prea departe. Lîngă canapeaua pe care ședeam era o altă canapea goală. Șezură pe dânsa. Gazda luă locul de lîngă mine.</p>
<p>După câteva cuvinte schimbate, adresate când către noii veniți, când către mine, D-na Bahluianu se sculă și, adresându-se către dame și către mine, zise:</p>
<p>— Nu vă cunoașteți?</p>
<p>— Nu! se repetă din ambele părți.</p>
<p>— Doamna Smaranda Corbeanu și D-ra Margarita fiica D-neaei, ziise ea, arătându-mi damele. D-nu Stejerescu, zise arătând la mine. Și D-nu Sminteanu, nepotul Doamnei și vărului Domnișoarei, zise, arătând la junele venit cu ele.</p>
<p>D-na Corbeanu era într-o vîrstă nici bătrână nici tânără. Avea patruzeci și cinci de ani, dar privind-o nimeni nu-i da mai mult de treizeci și opt. Urmele unei frumuseți distinse stau încă pe figura sa. Vorbea foarte puțin. Era îmbrăcată foarte simplu: o rochie de taftă maro, închisă până sus; o mantelă de aceeași materie neagră și cu o găteală albastru închis. Margareta era de șaptesprezece ani. Frumoasă și încântătoare. Cât pentru D-nu Sminteanu, era foarte bine îmbrăcată, dar fără îngiijire Fanfaronada, iar nu grația, domnea în toate mișcările sale. Vorbea foarte mult la nerozii și privea și mai mult printr-o sticlă ce o purta atîrnată peste vesta sa cea albă. Gras, roșu, scurt și puțin cîrn, el avea figura unui cîrciumar.</p>
<p>„Îmi pare bine de cunoștință“ se repetă din amândouă părțile, deodată cu strîngerea mâinilor. Acest formular s-a adoptat de toți oamenii, și de acei cărora le pare bine de cunoștință și de cei cărora le pare rău.</p>
<p>Cinci minute trecuse de când văzusem pe Margareta și nu-mi luam ochii de la ea. Cu cât o observam cu atât o găseam mai frumoasă. Voiam să-i adresez cate-o întrebare, să-i fac câte un compliment pentru găteala sa, dar vorbele îmi rămîneau  pe buze. Eram confuz. Valsul al treilea însă se auzi în orchestră și acesta mă scoase din încurcături.</p>
<p>— Domnișoară îi zisei eu; fi-voi fericit a-mi acorda acest vals.</p>
<p>— Cu cea mai mare plăcere, Domnule, zise ea roșindu-se; dar am promis vărului meu. După dânsul voi fi a Dumitale.</p>
<p>Jocul începu. D-na Bahluianu jucă cu un june ofițer D-ra Corbeanu cu D-nu Sminteanu. O priveam cum trecea pe lîngă mine și îmi părea o zînă din povești. Grație, mlădiere, ținută nimic nu lipsea. Nu știam pentru ce îmi plăcea să privesc numai la ea. Numai pe ea o vedeam celelalte erau numai niște fantome, niște umbre. Chiar D-na Bahluianu care, până în minutul vederii Margaretei, îmi atrăgea toată admirarea, nu mai era pentru mine în acest moment decât o femeie de rînd. Înaltă și subțire, Margareta se-mlădia ca o trestie la suflarea vântului. Din ochii săi cei verzi, umbriți de niște gene și sprîncene negre, scînteia viață și fericire. Piciorușele sale nici nu atingeau de pământ. Fruntea mare și nasul coroiat arătau pe femeia grecilor antici. Purta o rochie albă de tarlatan, foarte simplu garnită. Părul său negru ca pana corbului, coafată de mâna sa, cu cărarea la mijlocul frunții, cădea în bucle de fiecare parte a obrazului. La dreapta strălucea o mică floare albă. Găteala sa simplă era mult mai frumoasă decât bogata găteală a D-nei Bahluianu... și o prindea mult mai bine. Veselia rătăcea pe figura sa. Surîsul dulce și lîncezeala tinereții corpului îmi amintea pe una din grații nu exagerez zicîcând că era idealul frumuseții.</p>
<p>Veni rîndu să dansez cu D-na Bahluianu și pe urmă cu ea. Când mă apropiai de dânsa tremuram. Ea bagă de seamă și se roși până-n albul ochilor. Valsul începu întâi mai încet; dar cu cât înainta cu atât se iuțea. Niște fiori de plăcere îmi fugeau prin totu corpul. Acei care n-au valsat niciodată pot să compare această plăcere cu visul în care zboară după o înălțime mare într-in abis. Nu mai mergem, nu mai fugim, zburăm! Respirațiile se amestecau, sînurile se atingeu, inima simțea bătăile celeilalte. Era un vis ceresc! O!... De ce ne-am mai deșteptat din el! La al șaselea rond simți că Margarita șovăiește, se lasă pe mine și voiește se cadă. Mă opresc înaintea unui loc gol și o las se cadă pe fotoliu. Era purpurie ca o rosă de mai.</p>
<p>Când însă se mai liniști din amețeala sa, se uită la vecinele sale lîngă care șezuse. La stînga era o femeie bătrînă și la drepta o tânără fată de o frumusețe rară, dar palidă și tristă. Urmele lacrimilor și a unei mari suferințe se vedeau zugrăvite pe fața sa. Când o văzu pe aceasta se sculă și fugi pe un altă fotoliu gol, ca un om cuprins de oroare. Nu pierdui nimic din această scenă. Observai chiar cele mai mici mișcări, pentru că rămăsesem ațintit asupra ei.</p>
<p>Cine era acea tristă copilă ? Ce făcuse ea să facă pe celelalte june fete să fugă de dânsa? Nu știam, dar am aflat mai târziu. O! N-aș fi voit s-o cunosc, n-aș fi voit să mai aflu!... Era domnișoara Eleonora Ghindeanu.</p>
<p>Balul începuse să se deșerte. Doamna Bahluianu mă rugă să dau trăsura mea D-nei Corbeanu, fiindcă a trimis după birje și nu le-a găsit. Primii cu mulțumire.</p>
<p>La plecare muma Margaretei, după ce îmi mulțumi luându-și adio, îmi zise:</p>
<p>— Sunt sigură, Domnule Stejerescu, că nu ne vei uita. Cunoștința Dumitale ne-a făcut mare plăcere, și mie și Margaretei.</p>
<p>— Și mie nu mai puțin, Doamnă. Nu vă voi uita niciodată. Cunoștința Dumneavostră este o bucurie pentru mine. Nu va trece mult se vin să vă văd.</p>
<p>D-na Corbeanu îmi întinse mâna, pe care o sărutai. Margareta îmi făcu o salutare din cap... și se depărtară.</p>
<p>Pînă să vină trăsura șezui lîngă D-na Bahluianu.</p>
<p>Cum găsești pe această copilă, mă întrebă ea.</p>
<p>— încântătoare, zisei eu!</p>
<p>— Nu cumva te-ai înamorat de ea?</p>
<p>— Ca un nebun!</p>
<p>— O vei lua de soție?</p>
<p>— Dacă vor consimți părinții și ea.</p>
<p>— Are numai pe mumăsa va consimți și ea căci este săracă, n-are nimic zestre și D-ta ai stare!</p>
<p>— Ce fel, Doamnă? Dumneata crezi că dacă eu am stare toate fetele cele fără zestre sunt obligate, chiar fără gustul lor, să mă ia de barbat? Aceasta este o absurditate! Eu dacă n-aș avea stare și o fată care nu mi-ar plăcea ar avea, n-aș lua-o niciodată.</p>
<p>— Pentru bărbați, așa este; dar pentru fete este cu totul altfel. Bărbatul prin muncă poate să facă stare și să ia pe aceea care-i place; fată săracă însă n-are niciun mijloc de existență aici la noi. De aceea am văzut multe fete bine crescute și din cauză că n-au zestre s-au pierdut.</p>
<p>— Eu voi studia pe Margareta și, după ce voi fi convins că mă iubește, voi cere-o de soție. Nu trebuie să stea niciodată o stare între doi inși care se iubesc.</p>
<p> Trăsură sosi și, luându-mi adio de la D-na Bahluianu plecai acasă cu inima plină de o mulțumire ce nu încercasem niciodată.</p>
<p>(va urma) (?.)</p>
</div>
</div>
    
    <div type="part">
<p>FOILETONU OPINIUNI NAȚIONALE</p>
<p>O RĂZBUNARE NOUĂ.</p>
<div type="section" n="6">
<p>VI.</p>
<p>Impresiunea.</p>
<p>Se-tâmplă cu unele impresiuni ca și cu unele tablouri: cu cât le vezi mai de departe, cu atât ți se par mai frumoase, mai vii și mai colorate. A doua zi după bal, adunându-mi suvenirile nopții trecute, rechemându-mi cele mai mici amănunte ale acestei serate din care ieșisem cu inima plină de speranță și de amor, resimții, că se zic așa, mai mult resfrîngerea lor. Luxul, eleganța, splendoarea, muzica, acel vals feeric, Doamna Bahluianu, Domnișoara Ghindeanu, toate treceau pe dinaintea mea, mai frumoase, mai încântătoare; însă deasupra tuturor domnea Margareta! Pe ea o vedeam trecând cu fiecare obiect, mai frumoasă, mai grațiosă, mai seducătoare.</p>
<p>în tinerețea noastră cână totul e amor, când toate visurile sunt realități, când florile, păsările și frumusețile sunt viața nostră, vedem trecând pe lîngă noi o mulțime de femei frumoase, ne ațintim ochii asupra lor, ni se pare că le iubim pe toate, dar toate trec, toate dispar, numai una rămîne; pe una singură o iubim, o idolatrizăm. Nu poate să fie un singur om care să fi iubit, — nu să fi dorit, căci a dori e altceva, — mai mult decât o singură femeie.</p>
<p>Și eu, până în momentul când am văzut pe Margareta, văzusem trecând pe dinaintea mea acele frumuseți și dispărînd, niciuna însă nu fusese ca ea. Grație, frăgezime, farmec, toate dansau în jurul său. Niciuna la prima vedere nu avusese atâta influență asupra sufletului meu. Ea era aceea care trebuia se rămînă, aceea care trebuia să iubesc.</p>
<p>O iubeam!</p>
<p>Și cum n-aș fi iubit o asemenea frumusețe? Cine n-ar fi iubit pe cea mai plăcută, pe cea mai încântătoare femeie din Iași? De doi ani de când frecventam baluri, teatre, adunări, nu întîlnisem alta care, nu s-o întreacă, dar să-i semene!</p>
<p>Când am văzut-o întâi, o bandă a căzută de pe ochii mei. Prezentul îmi desfașura trecutul. Ceea ce visasem într-un mod deșert mi-a apărut pipăit... Rece cu o mulțime de sentimente, ca să zic așa, mă închinam acestui nou sentiment sacru pe care îl chema inima mea din toate puterile sale și pe care numai ea m-a făcută a-l cunoaște.</p>
<p>O iubeam...... și eram aici prea fericit și aici prea nefericit. Eram fericit, când în rarele mele accese de credință în mine, în zilele mele de orgoliu de juneție, de orgoliu de inimă, mă întrebam dacă Margareta mă va prefera pe mine altuia, persoana mea, aurul meu. Eram nefericit, și foarte nefericit, când, îndoindu-mă de mine, de inima mea, îmi închipuiam că ea poate nu mă iubește și, cum zicea D-na Bahluianu, mă va lua, dacă mă va lua, numai pentru starea mea. Această cugetare îmi aducea o mare întristare. Inima mi se strîngea la flăcările acestei cugetări ca o frunză de plumb la flacăra focului.</p>
<p>Plîngeam fără să vreau și fără să știu!</p>
<p>De când pierdusem pe tată-meu erau zece ani și pe mumă-mea șapte. În timpul acesta nu plînsesem niciodată. Sărmana mea mamă! Cu o lună înaintea morții sale îmi zicea că încurând va muri și ea.</p>
<p>— Aceasta nu va fi, îi ziceam eu; aceasta nu poate fi. Cu cine voi rămînea eu? Ce mă voi face singur?</p>
<p>Și plîngeam.</p>
<p>— Vei face și tu, zise ea, sărmana femeie, stergendu-mi lacrimile; vei face și tu ce fac toți acei care rămân orfani. Cu deosebire că tu ai destulă avere cu care poți trăi. Fiecare om are aici în lume de împlinit o datorie către natură, către țară, către societate.</p>
<p>Tatăl tău și eu ne-am împlinit-o; a rămas acum rândul tău.</p>
<p>— O! Niciodată, niciodată nu voi putea trăi fără tine, exclamai eu, printre torentul de suspine ce ieșeau din fundul inimii mele.</p>
<p>Așa sunt părinții! Ei dacă au ajuns într-o vârstă oarecare înaintată, dacă au făcut copii, cred, că o datorie, de a părăsi acest pământ. Aceasta ei o numesc datorie pe când noi trebuie s-o numim abnegațiune, sublimă abnegațiune!</p>
<p>— Vei trai, zise mumă-mea! Vei trăi și vei găsi o altă ființă pe care o vei iubi ca pe mine, mai mult decât pe mine. Vei urma și tu legilor naturii.</p>
<p>Mumă-mea peste o lună muri. O plânsei necontenit, o plâng încă; dar astăzi văd că s-au împlinit sfintele sale cuvinte. Suvenirile de șapte ani cu suvenirele din seara balului se amestecau, și nu știu care domnesc unele peste altele. Amândouă suntă mari, amândouă suntu egale, amândouă sunt vii în memoria mea O! nu mă condamna sfânta mea mamă! Nu mă condamna Margareta mea!</p>
<p>Deosebirea însă ce era între aceste două femei era că una era trecutul și cealaltă viitorul; una era o sfântă și alta era un idol. Pe una o priveam în cer, împodobită de virtutea sa ce strălucea ca o rază cerească; căutăturile mele o urmau în locașul drepților, în mijlocul gloriei și a fericirii cerești. Când pe cealaltă o văd pe pământ, totdeauna ca în seara balului, strălucitoare de-o strălucire cerească și aspirând totdeauna la cer, la patria sufletului său.</p>
<p>Balul, sau mai bine vederea Margaretei, deschise o nouă cale cugetărilor mele; inima mea primi unu nou simțimânt.</p>
<p>Nu știu dacă am dormit noaptea aceea după bal; dar ceea ce știu este că m-am sculat foarte de dimineață.</p>
<p>Era începutul lui Februarie, timp când nu numai dimineața este frigurosă, dar și ziua. Nu puteam să ies nicăieri. Amicii nu se sculau nimeni pe la șase ore. Neaua era în abundență pe ulițele lașiului; era încă destul ger încât să nu poată a se topi. Ordonai să-mi facă focul. Trasei un fotoliu înaintea sobei. Deschisei biblioteca și luai o carte care-mi ieși înainte. Era Don Juan de Lord Bayron. Deschiz tocmai la cântul întâi, unde acest șarpe al secolului său mușcă pe femeie pentru ca i-a strivit capul. Veninul ce a supt din sînul maicii sale, ura și disprețul femeii sale le varsă chiar asupra lor și asupra întregii societăți. Este câinele care, înconjurat de o mulțime de alți câini, rînjește la fiecare și mușcă pe care poate.</p>
<p>Nu erea cartea ce-mi trebuia în acele momente. O lepădai și luai alta. Era o carte de drept. Voiam se studiez ceva. Aveam eu liniștea de a studia dreptul, acel studiu rece ca statuia dreptății, în acele momente de cugetare aprinsă, arzătoare? Nu! O lăsai și pe aceea. Sufletul meu cerea ceva care să se potrivescă cu simțămîntele sale. Luai Graziela de Lamartine și citii poezia de la final „Primulu dor". Aceasta, în loc de a-mi mai răcori sufletul, mai rău mi-l aprinse. Inima plină debordă... plînsei.</p>
<p>Îmi stergeam lacrimile, când auzii pe cineva bătând la ușă.</p>
<p>—Intră, zisei.</p>
<p>Un om intră. Era doctorul meu, Andrei Zorilă.</p>
<p>— Bună dimineața amice, zise el, punându-și pălăria pe masă și trîntindu-se pe un fotoliu ca un om obosit.</p>
<p>Bună dimineața doctore. Dar ce vânt abătut astăzi de te-a adus pe aici.</p>
<p>- Vântul suferinței omenești! zise el rîzând.</p>
<p>-Dar de unde vii așa de dimineață?</p>
<p>-De la Domnișoara Ghindeanu. Este foarte rău bolnavă.</p>
<p>-Ce fel? Am văzut-o aseară la balul Doamnei Bahluianu! Era, într-adevăr, foarte tristă; dar nu era nicidecum în poziția de a se îmbolnăvi; avea o figură foarte sănătoasă.</p>
<p>—Balul de aseară a adus-o în starea în care se află. Supărarea i-a revoltat sângele și nu știu dacă se va face bine curînd.</p>
<p>—Ce supărare, Doctore? Și eu am fost aseară la bal, dar n-am văzut nimic!</p>
<p>—O insultă a Domnișiorei Margareta Corbeanu a lovit-o tocmai în inimă.</p>
<p>Îmi veni în minte numai decât că Margareta, văzând pe D-ra Ghindeanu lîngă dânsa, s-a sculat cu oroare și a fugit pe un alt fotoliu.</p>
<p>Observasem într-adever acea scenă, dar nu mi s-a părut așa de curioasă încât să-mi atragă atențiunea. O femeie se scoală de lîngă alta și șede într-alt loc, ce face asta? Sunt pe urmă oameni foarte antipatici cărora nu numai nu le poți vorbi, dar chiar când îi întâlnești cauți ocaziune de a-i ocoli. Una dintre acestea poate ca era și D-ra Ghindeanu pentru D-ra Corbeanu! Însă după câte înțelesei lucrurile nu stau numai aici.</p>
<p>Cunoșteam pe D-ra Ghindeanu foarte puțin și faptele sale mai puțin. Câteva vorbe schimbasem cu dânsa într-o adunare, la nu știu care prietenă, și mi s-a părut o fată bună și bine crescută. Lumea vorbea multe și despre ea ca mai despre toate fetele care sunt mai libere și care n-au alt apărător în casă decât o bătrână mumă. Eu însă cunoșteam lumea și bîrfirile ei și nu credeam nimic. Sunt oameni care sunt în stare, cu infamele lor cuvinte, să strice reputațiunea unei femei, ca copilul care strică cu limba sa udă hîrtia de la fereastră. Nu cumva unul dintr-acei oameni atinsese reputațiunea D-rei Ghindeanu? Nu cumva plana asupra sa vrea o grea bănuială? Nu știan nimic și trebuia să știu!</p>
<p>— N-ai putea doctore să-mi spui ce ură există între aceste două fragede copile? Ce a făcut D-ra Corbeanu de a insultat pe D-ra Ghindeanu? Care este acea insultă?</p>
<p>— Disprețul, amice. S-a sculat de lîngă ea și a fixat-o cu dispreț. Aceasta voia să zică că o fată onestă nu poate ședea lîngă o fată coruptă. Era dar o insultă, un dispreț și aceasta a lovit-o în suflet. A ieșit din bal coufuză, nebună, cu inima înecată și cu sufletul strivit. Cum a sosit acasă a apucatu-o durerea de cap, pe urmă a venit frigul, mai pe urmă căldura care a crescut gradat pînă a adus-o la delir.</p>
<p>— Trebuie se existe un fapt, o istorie asupra acestei fete. Nu poți să mi-o spui și mie, Doctore?</p>
<p>— O! Da! Există o istorie care te va indigna în contra unui om pe care îl vezi în toate zilele trecând pe ulițe, cu nasul în sus și cu aroganța unui prost înstărit. Hoții de cai, de bani, de giuvaeruri; în fine chiar omul care fură o pâine pentru că n-are ce se mănînce, se pedepsește; însă hoții de onoare sunt onorați, primiți în societate unde pot încă să mai fure și sunt încă și în posturi mari. Dacă ceri, voești să afli istoria acestei fete, nu găsești alt mijloc decât a te face cunoscut cu ea și, sunt sigur, că vei fi mult mai mulțumit auzindu-o din gura sa. Eh, deși mi-a spus-o, dar nu țin minte toate amănuntele, și ție îți plac amănuntele. Apoi n-am eu nici timp de povestiri; căci trebuie să mă duc să-mi vizitez bolnavii mei.</p>
<p>— Când dar mă vei prezenta la D-ra Ghindeanu?</p>
<p>— Îndată ce se va face bine. Cred că peste zece zile. Acum mă duc la un bolnav. Adio!</p>
<p>— Adio! Peste zece zile.</p>
<p>Doctorul plecă, iar eu rămăsei tot singur.</p>
<p>(Va urma.)</p>
</div>
    </div>
    <div type="part">
<p>FOILETONU OPINIUNII NAȚIONALE</p>
<p>O RĂZBUNARE NOUĂ</p>
<div type="section" n="7">
<p>VIII</p>
<p>Doamna Corbeanu.</p>
<p>Când eram copil așteptam să vină ziua Paștelor ca sa îmbrac straie noi. Aceasta era dorința mea cea mai principală. A doua zi după operă, dorința mea cea mai mare era să treacă mai curând cele trei zile ca să mă duc să văd pe Margareta. Nu că doar nu m-aș fi putut duce chiar a doua zi, dar hotărîsem ziua și nu voiam să mă duc când nu eram așteptat. Fiecare zi până să treacă mi se părea un secol, fiecare oră un an. Așteptai. O! nimic nu este mai urât decât așteptarea. În fine, sosi și ziua mult dorită. Mă gătii ca să plec......și, ca un om care, voind să meargă să viziteze pe un om mare sau pe un învățat vestit, își prepară cuvintele, poza și gesturile, asemenea și eu mă pusei înaintea oglinzii, îmi luai felurite poze, schimbai felurite expresiuni de figură, ca să văd care-mi stă mai bine, și îmi preparăi cuvintele și frazele cu care trebuia să încep și cu care să sfîrșesc. Aveam douăzeci și trei de ani. În această vîrstă un june de caracterul meu este încă copil. Făceam prin urmare fapte de copil. Astăzi mă văd ridicol chiar în ochii mei când îmi aduc aminte de acele copilării.</p>
<p>Vezi No. 18.</p>
<p>Mă dusei la d-na Corbeanu. Ea ședea în ulița R... Casele sale p-afară sunt foarte vechi și mici; înăuntru însă sunt cu totul altfelu. Fusei introdus în salon. El era mobilat foarte simplu, dar cu gust. Toate mobilele de damasc de mătase verde. O masă rotundă, pe care era o lampă și două albume; un pian, pe care erau aruncate cu neîngrijire o mulțime de caiete cu note; șese fotolii, șese scaune, o canapea, două etajere la două colțuri pe care erau mai multe lucruri de lux; câteva oglinzi nu prea mari și câteva tablouri de familie, acestea toate formau mobila salonului.</p>
<p>Doamna Corbeanu ședea pe un fotoliu la masa rotundă și așeza niște fotografii în album. Margareta cânta la pian acea frumoasă bucată din Martha pe care o cântase tenorul cu trei seri înainte. Cum mă văzură, d-na Corbeanu se sculă și înaintă către mine; iar Margareta, ca un om prins cu mâna pe un obiect pe care voia să-l fure, se roși, se ridică și-mi făcu o salutare foarte grațiosă.</p>
<p>— Sunt foarte veselă de vizita d-tale, domnule Stejerescu, ziise d-na Corbeanu, întinzându-mi mâna pe care i-o sărutai cu respect. Mi-a spus Margareta că ai să vii astăzi la noi și te așteptam cu plăcere.</p>
<p>— Ași fi voit să vină să vă vadă, doamna mea, zisei, chiar a doua zi după ce v-am cunoscut; dar legile etichetei mi se pare că mă opreau. Trebuia să treacă măcar câteva zile.</p>
<p>— A! domnule Stejerescu! Noi nu ținem nicidecum la etichetă și la regulile sale. Din contra, mie mi se pare că nu este nimic mai urât decât această păpușărie. Sunt convenințe sociale care trebuiesc pârlite, dar acelea nu opresc pe un om a vizita pe altul a doua zi după ce l-a cunoscut.</p>
<p>— Și eu sunt tot de ideea d-le, doamnă, dar nu este așa toată lumea!</p>
<p>— Și când toată lumea e greșită, trebuie noi să-i urmăm?</p>
<p>— Nicidecum! însă nu trebuie să ne expunem furiei sale, nici chiar criticii sale.</p>
<p>— Lumea e făcută a critica. Cu cât te ferești mai mult cu atât ești mai mult expus acestei arme cu doue tăișuri.</p>
<p>Și eu împărtășeam toate ideile d-nei Corbeanu, dar făceam această opozițiune ca să-mi scuz cele dintâi cuvinte.</p>
<p>Totdeauna lucrurile preparate nu sunt cele mai bune, afară de discursurile oratorilor noștri. Acasă mă gîndeam să încep altfelu. Dacă aș fi început eu cel întâi să vorbesc poate m-aș fi mai apropiat de ceea ce gîndeam; dar fiindcă începuse d-na Corbeanu conversația își schimbase tărâmul. Ajunsese unde o văzurăți.</p>
<p>D-na Corbeanu avea tot rochia și găteala ce avusese la balul d-nei Bahluianu. Margareta însă pe cele de la Operă.</p>
<p>— Cântă-ne ceva Margareto, zise d-na Corbeanu, — adresându-se fiicei sale ce răsfoia o carte, și care din când în când se uita la mine printre lungile sale gene.</p>
<p>Ea făcu o mică opunere, sub cuvânt că nu cântă așa bine; dar în fine consimți. Mai întâi ne cântă romanța din Lucreția Borgia. cabaletta din Anna Bolena și mai pe urmă ceva din Bărbierul de Sevillia și din Trovatoriu.</p>
<p>Voi să se scoale de la pian în urmă. Eu însă o rugai să mai repete o dată acea arie din Martha ce cânta când am intrat. Se uită la mine, părc-ar fi zis: te ințeleg, mai ghicit"; și urmă a cânta pian parcă avea voce și el; repeta și el tot acele cuvinte sau mai bine ecoul lor.</p>
<p>Sufletul omului este o harpă. Acela care știe să lovescâ bine una din coardele sale scoate sunetele cele mai dulci. Sunetele pianului erau ecoul sufletului meu: mă transporta într-o lume de vise. Privirea ochilor săi m ardea. Nu mă mai puteam îndoi că o iubeam! Dar de ce nu-i mărturiseam? De ce n-o ceream la mumă-sa? Nu era temerea de a-i displace, căci îmi dădese destule probe prin venirea sa la teatru, prin cele mai mici mișcări, prin desele roșieli și, în fine prin surprinderea acelui cântec din Martha. Eram siguru că cel puțin în acele zile mă iubea. Mă temeam însă ca starea mea să n-o facă a mă respinge. Mă temeam să nu ating amorul său propriu. În acele momente aș fi voit ca vorbele d-nei Bahluianu, că poate să mă ia pentru stare, să fie adevărate decât să fii refuzat de ea numai pentru acest singur motiv. O! simțeam că aș fi înnebunit dacă starea mea mă lipsea de ea.</p>
<p>După ce termină cântecul, se vede ca să scape de </p>
<p>complimentele melle ce începusem să-’i făcu, trecu în camera vecină și £ise să ne aducă dupe obiceiu dulcețe și cafele. Era mai frumosă și mai încântătore. Talia sa de ^înă, dreptă ca un bradii se ’mlădia ca o richită. Nu văzusem nici o ființă alta de versta sa care se unescă gracia cu maestatea, spiritul cu frumuseția.</p>
<p>O femeie ce ave în casă ne aduse dulceți și ea îmi presintă o farfurie de fragi. Aduse și puse pe masă un borcan cu tutun și pe urmă dulceața pe cându femeia aduse cescele cu cafele îmi dete una.</p>
<p>D-na Corbenu fuma, dupe obiceiul mai tutulor damelor. îi făcuiu o țigară și ’i-o presintaiu.</p>
<p>Cu cât studiam acesta familia cu atet mi se părea mai bună. Sunt inimi cari când iubescu nu iubescu numai pentru sine. Ele cată să probeze sinceritatea affec-țiunii lor prin singurul mițllocu care le este ea-tatu, și acelu mijlocii e d’a iubi nu numai pe femeia iubită, dar și totu ce iubesce ea, totii ce o înconjoră. Una din tr’ aceste inimi este a mea. Pe lîngă Margareta, iubem tot atâta și pe muma sa, și tote obiectele pe care ea pusese mâna. In notele pianului vedâm și iubem dege-tile sele, în note suflarea sa, în parchet piciorele sâle și în mumă-sa pe ea însuși.</p>
<p>D-na Corbenu avea un caracteru forte blîndu, forte plăcută și bine-voitor. Veselă tottî d'aunna; însă d’ove-seiiă amestecată cu tristeță. Ochii săi, de și stinși ore-cum de vârstă, păstrau ancă espressiunea viității lor. Ea fusese măritată cu D. Corbânu îu vîrstă forte tânără. Avea numai șâi-spre-^ece ani. După cum mi-a spusă ea</p>
<p>mai pe urmă, ei se iubeu mai nainte de a se lua cu 2 anni. Se văzuseră mai ânteiu la băile de la Prutu și mai pe urmă la monastirea Agapia unde sedusese' cu familia să petreci la o serbătore. Iu amenduoe inimile intrară de o dată două săgete ale acelui micii $eu de o potrivă ascuțite și de o potrivă tari. Duoi ann1 amorul lor crescu necontenită penă în fine ajunse încât nu se mai putea fini de cât la altaru seu ca a Iul Romeo și Julieta la mormântu. Părinții ei se opuneți pentru că d-nu Corbenu n’avea stare; ea însă plicea că nu va lua pe unii altulu, mai bine se va duce la monasti-re. Ei țficeu că se învoescu mal bine să se ducă la Monastire de cât se ia pe unu omu pe care ei nu ’lu găsescu demnu de fiica loru. Domnu Corbeanu era fiulu unui boeru din Iași. Părintele seu în juneții voiajase multu și nu luase nici o dată funcțiune prin care să potă pună la locu banii cheltuiți. Se însura fără să ia stare, și astu felii, cândii avu copii nu-I rămăsese de câtu numai cu ce să potă a le da o crescere și o edu-cațiune bunicică. Cum vedeți, Domnu Corbeanu avea crescerea și educațiunea bine îngrijite, dar stare nu a-vea și acesta era totu obstacolul^.</p>
<p>Dupe multe stăruințe ale amiciloru, dupe multe lacremi ale fetei, în fine părinții consimțim să se facă nunta, însă cu condițiunea ca în termenii de dece ani Domnu Corbeanu să nu ia de câtu vcnitulu zestrei. Elu ară fi priimitu să nu-I dea nimicii și se nu’lu des-parță de obiectuli cehi mal doritu inimii sele. pece ani trăiri în cea mal bună armonii și în tandreția cea</p>
<p>mai mara. în acestu timpu avură trei copii, dar dou? muriră și remase numa Margareta. Dupe termenulu de 4ece ani. condiționată în foia de zestre, totă zestrea trecu in posesiunea D-lui Corbeanu. Dar pe cândă trăiau fericiți. împărțindu fericirea loru între trei, o nenorocire veni se turbure seninulă ceru alu fericirii loru. Unu procesă se deschide între elu și unu boeru, rudă cu Prințulă de atunci, și, dupe mai multe înfățișări, se înțelege că D-nu Corbeanu perdu și ruda Prințului câștigă. Acestu procesă îlă ruină și în scurtă timpă acestă ruină îlu aduse într’o întristare grozavă care îi causă și mortea.</p>
<p>£tă dar cum Domna Corbeanu nu mai avea stare, decâtă unu mică venită de vr’o doue sute de galbeni cu care trăia de ații până mâine.</p>
<p>Bomnișiora Margareta se întorse din camera vecină.</p>
<p>Dupe o oră de conversația în care vorbirăm des-ceea ce se vorbesce la visite, adică despre timpu, 4esPre mode, despre musică, puțină despre politică, despre întâmplări ^ilnice și despre a le casei, pe cândă 1116 găteamu se plecă, o trăsură se opri in ogradă din uaintea scării, o fâșiitură de mătase se au&lt;Ji și o damă intră.</p>
<p>Era Domna Bahluianu.</p>
<p>— Vifi de la vară-mea, țlise ea dându mâna la toți, ț trecendă pe aici amu voită se vă vățlă...... A! Bună Domnule Stejerescu, adaose ea când mă văzu, și întinse mâna. Nu m’așteptam să te vădă aici. Esc!</p>
<p>— Mulțumimă, Domna mea, suntă tare bine. Pro-misesemii o visită și amu venită se împlinescă promisiunea.</p>
<p>— Ce felii! numai cu acesta visită al de gândii se scapi? ^ise Domna Corbeanu.</p>
<p>— Nici de cum, Domnă, dacă ’mi permiteți voiă veni fortu deșii, așia de deșii încâtă mă temu se nu vi se urască.</p>
<p>— N’ai avută timpii se ne cunosc!, Domnule Ste-jerescu; cândii inse ne vei cunosce bine nu vei mai ^i-ce aceste cuvinte....</p>
<p>— Sciți istoria care s’a întâmplată a seră la Con-trdlta Operii Italiane? întrebă Domna Bahluianu între-rupendă pe Domna Corbeanu.</p>
<p>— Nu sciu, se repetă de toți.</p>
<p>— O! o istoriă foarte stravagantă.</p>
<p>— Spune-ne o și noă.</p>
<p>Domna Bahluianu se puse pe un fotelă cu unu aeră imposantă.</p>
<p>— închipuițe-vă, sora mea și Domnulă meă, urmă ea, că Domnii A... G... Z... și Domnii Punghianu și Sminteanu, dupe ce s’au îmbătată bine la Cafeneaoa francese, aă plecată cu toții la Contralta, aă intrată în casă și au începută să o insulte. Ea a chemată pe damele vecine, cari eraă cele l’alte companioane de scenă a le săle, și astă felă venindă ele, I-aă dată bini-șioru pe ușie afară... ba încă se ^ice că...... dar nu vă mai spună ce se ^ice. Acestea le-amă aflată chiară a-</p>
<p>cumti de la o personă care a au^itu faptulu de la fe-ciorulu Contraltei.</p>
<p>Margareta se roși.</p>
<p>— Ce rușine! zise Domnă Corbeanu.</p>
<p>— Nu este așia, Domnule Stejerescu, țlise Domna Bahluianu, că acesta este faptă de omeni barbari ?</p>
<p>— Da, Domna.... Dar nu scil Dumneata că mare parte dintre noi suntemu civilisați numai în imitarea răului; în politețe însă suntemă mal barbari chiar de cât turcii?</p>
<p>— Tare bine ^ici, adaose ea ultându-se lungă Ia mine.</p>
<p>Se mai schimbă încă câte-va cuvinte de felulu a-cesta.</p>
<p>Margareta, de și ascultase la comvorbirile ndstre nu luase însă parte la ele. Ea sta, mă privea și asculta cu atențiune tote cuvintele mele.</p>
<p>Îmi luaiu adio de la Domna Bahluianu, de la Domna Corbeanu, repetendui promisiunea că voiu veni mai desîî se o ve^u, și de la Margareta, mulțnmindu-I pentru buna voință ce a avută să cânte. îi făcuiu încă câte-va complimente asupra talentului său musicalu și asupra simplității gătelii sele, și plecaiu.</p>
<p>(Va urma)</p>
    </div>
    </div>
    <div type="part">
<p>FOiLETONUL OPINIUNII NAȚIONALE</p>
<p>O RESBUNARE NOUĂ</p>
<div type="section" n="8">
<p>X.</p>
<p>O Istorie Adevărată.</p>
<p>Metu fata Banului Alecu Ghindeanu. Tatăl meu eăe fală unui grecii din Constandinopole. Dupe cum a spusă mumă-mea, părintele său se numea Gheor-țse Paschilopulu. Dar elu, fiindă născută în lassi, a gă-ste de cuviință a și schimba numele grecescu și a a-dcpta altulu moldovenescă, pe acela de Ghindeanu. Mu-era curată moldovanca, dintr’o familie deboeru districtulă Botoșiani. Cu câtă mumă-meaera debu-onestă, cu atetu tatălu meă era urîciosu. Și a-ca și acumu. se bucura de o reputațiune de omu Oh! Eartă-mi acestă cuvântă, ^isă de o fii-*in contra părintelui seăl Dar ce se facă? Totă lu-știe purtarea sa cea scandalosă; și a o tăcea, este 6 tăcea ade^erulă. Sciă că-mi vei țhce ca Dumas, în *Uia lra Mușchetari, cându Mor don vorbesce de mu-cea raai coruptă femeiă, voind s’o apere: — matna-mea! Este mama-rnea! Ai totă dreptatea! '1 copilă, od câtă de scandaldse și imorale ară fi fap-</p>
<p>Ihuțiioră, trebue nu numai se nu vorbească de e aPere. Dar faptele tatălui meu mi a a:ia de mare rea, încâtă, de câte ori mi aducă Vru'nu pta a nu ie critica- că tata și, condusă de indignarea mea, daă dru-1 mele se spună.</p>
<p>Cu câtu mumă-mea mă iubea de multii, cu atetil tatâ-meu me ura. De la aparițiunea mea in lume, eld a ve^utii în mine o pedeca la cheltuirea zestril mumei mele. Totă din acea ^li datezi și încetarea iubirii și ce-loru mal tandre îngrijiri ce el o făcea mumă-mei dupe în soci rea lord. Caracterulu mumă-mel era blîndd și apa-t:cu: alâ tată-meii aspri și ironicii. De multe ori ne trata cu bru.chețea cea mal mare în câtu ne facea se ne sculămd de la masă ne mâncate, cu lacremile ’n ochi și înecate de suspine. Sermana mea mamă! Par că o vedOi Ea nu ’șl găsea nicăeri consolare de câtă lingă mine și în lacremile sele. Purta ca unu martiră crucea suferin-țilord și cuele sarcasmeloru tatălui med. Aceste sufe-rinți trebuiau se se termine o dată, ca ori ce lucru pe pămentu S'a terminatii, înse prin mortea sermanel mele muml! Tratările cele rele, suferințele de totă țlioa ’i-a a-tacatu peptulu și, cându ed ajunsesemu în verste d6 nouă ani, când amorulu seu pentru mine începuse a cresce cu verstea mea, mortea tâiă tirulu tjileloru sele. Amu plîns’o de atunci necontenita și o voiu plînge până cându me voi duce s’o găsescu colo în ceruri, unde suntu si-cură că se află, sânta femeiă!</p>
<p>Tatălu meu atâta aștepta. Nu trecu unu anu dupe mortea mumei mele și aduse în casă o concubină a sa ce o avea încă dc cănd trăia socia sa. Din starea sa nu mal avea nimicu. îi trebuia dară bani cu care se-șl țină amanta și se jocc cărți. Nu era altu mițlilocu de câtă se alerge la zestrea mume-mel, singura avere rămasă pentru educațiunea și viitorulu med. în dată ce aflai că elu a inceputu a știrbi din acestă avere, prin vinderea a niște case din lassl, alergai la o mătușe a mea, sora mumă-mei, îi spusei totti și ea ceru prin autoritatea competinte asicurarea zestrei surorii sele. Din acea ții nu mal putui trăi în casă cu părintele meu. Me muta! dar la mătușă-mea. Buna ferneiă ! Câtă de multă m’a îngrijită și me îngrijesce! Ea m’a dată în Pensi-onă și a îngrijită de educațiunea mea ca de copilulă seă; căci ea era și tatală și muma mea. Tatălă-meu devenise unu streină pentru mine. Elă nu venea se me ve-țlă de câtă forte rară; eă înse me duceamă și mai raru 'Ml era frică de elă ca de omorîtorulă mumei mele.</p>
<p>Cu tote acestea trăiamu fericită. Și acum ‘ml aducă aminte de acele frumose țlile de copilăriă. Totă săptămâna învețamă la pensionu; eră dumineca o petrecemu cu mătușă-mea. Mă rugamă lui Dumne^eă cu credința; mă jucam cu companionele mele de studiă. Vedemă </p>
<p>trecutulă și viitorulă vieții mele rîțlendu și cântândii dinaintea și în urma mea. O! ce frumose vise avem, pentru viitorii și câtă de mizerabile aă fostă la deșteptare.</p>
<p>Cum întindemă mâlnele cu veselia să prințlă acea dulce și frumosă pasere, ce se numesce ilusiune! și cum, dupe ce am prias’o și m’amă uitată bine la ea, amu găsită val! o bufniță, îndoiala!</p>
<p>Fericirea copilărescă nu ține de câtu numai tim-pulă câtu ii trebue puiului să facă aripi, și îndată sboră Puiulă făcuse aripi, trebuia se’șl încerce puterile O guvernantă în pensionă ne da adesea romane se citi mă.</p>
<p>In ele găsemă amorurile cele mal pasionate, comvorbi-rile cele mal plăcute la lumina lunii suptă boschete de flori, scări de mătase, hrăpiri, fericire complectă între doul juni ce se iubescă. Acsste tote îmi aprinsese ima-I ginațiunea de femeia, săă mal bine fată prea tânără</p>
<p>Vcdemă neconteuitu in închipuirea mea unu omu frumoșii. tânără și cu inima plină de foculu amorului, o- tăritu a muri pentru mine. îlu au^emu necontenită di-ceudu-mi: ești frumosă, te iubescă, te voiu face fericită! i N’a trecută multă timpu. și acelu omu visată. închipuită lamă întîlnitu. Nu mai era o închipuire, ci o realitate. Era unu june cu perulu și ochii negrii, cu talia mijlocia. cu maniere elegante; bine îmbrăcată și cu aerulă unul omu bine crescută. Eramu prea jună și nu sciamă că suptă flore își ascunde șerpele veninulu seu.</p>
<p>Asestu june era Domnu Pungeanu. Cunoscința sa am făcutu-o în pensiona. Eramu amică cu soră-sa, as-tăd Doamna S. și într’o (li venindă la directriță îmi fu presntaiu. Directriță se aretă destulă de delicată către elu, cum era mai cu toți junii care veneu s’o visite-se, să nu ne trimise iu clasă. Arii îmi pare reu de astă politețiă. Unei directrițe de pensiona nn-i este permis a priimi juni in casa sa, cu atetu mai multă a înlesni întrevederi juneioru fete cu tineri. Dar lucrurile nu statură aci. După plecarea D-Iui Pungeanu, ea începu selu laude in presența mea, se-i arete o mulțime de calități. Soru-sa, o esagerată, cum o cunosc?, îmi făcea și ea o mulțime de laude: îmi spunea că danță bine, că cântă bine, că face încă și versuri. Poți se-țl închipuesci ce im-presiune potă produce asemenea laude într’unu suflete june și fără esperiența! Eu, care mi vejisemu in casa mătușei mele de câtă câți-va bătrini și câți va juni tare neserați, vejndu pe Domnu Pungeanu se mțelege că trebuia se mi se pare celu mai frumosă omu dupe pământă și celă mai bine educată.</p>
<p>Ă isitele se îndesiră în câtă ajungea de multe ori de doue ori pe ții, pe tiiupulu recreațiuniL O septema-nă nu mi-a țlisă nici o vorbă galantă. Acesta me supăra. în romane, la cea din teiă întîlnire, amantulu cădea la piciorele amantei sole și-i declara foculu ce-i ardea inima. De ce nu făcea și Domini Pungeanu așia? Ser-mană nebună ce eramu, nu sciamu că aceia era perderea mea! Nu trecu însă multă și începu în fiă-care ții să mi spue câte unii cuvântă frumos, câte unu complimentă, să’mi facă câte unu serviciu, să’mi ajute la vre o temă, în câtă într’o ții, cândă eramu numai cu soru-sa, se a-plecă la urechia mea și pe lîngă alternai multe cuvinte îmi ’ spuse că mă iubesce. Acea ții pentru mine era o ții de fe-j ricire. Nici o dată în viața mea n amă fostă mai veselă ca în acea di. Atunciamu simțită și eă că ’lă iubescu. &lt;, Când mi-a spusă fatalulă cuventu m’am roșită, amu pusă ochii în pământă și n’amu țlisă nici ună cuvântă.</p>
<p>Trei luni în urma acestei declarațiuni, dupe esa-menă, amu eșită din pensionă. Domnulă Pungeanu a ce-' rută permisiune la mătușă-mea să vină să me va^ă cu-soru-sa. Mătușe-mea ’i-a permisă: și de aci înainte venea și singură necontenită. Câtu ținea visitele sele la noi, elă avea atâta spirită, atâta înlesnire de a vorbi asupra tutuloră lucruriloră întifunu modă cunoscătoră, în câtă rămînemu și eă uimită ca cei l’alți ascultându-lu. Eramă prea fără cunoscință ca să pretuescu totă sci-ința și elocuința lui Manoil, dar înțelegeam că este frumosă. Eram stăpânită dă privirile lui, pironită la povestirile lui, uimită și încântată la orice nouă mate riă de vorbă se începea. O! A iubi este a concentra totă admirarea, totă atențiunea într’ună singură oină în omnlă ce iubimă. Elă pentru noi este unu sântă’ ndăre. pKzitoruia tabernacolului nostru, Ni se pare că Domneai l’a atinsfl cu degetulu seu șih încununatu eu gloria sa. , *</p>
<p>Cu tote acestea, D-nu Pungeanu are calitățile lui pe care le recunoscu chiar astă-țli; dar care atunci mi se păreau cu multii mai esagerate. De multe ori la mă-tușă-mca se făcea câte o soare danțantă, unde elu era eroulu salonului. îutfadeveru, soru-sa avea dreptate: clanța tare bine și cânta din gură și din piană totu așia de bine. Danța cu tote damele, curta tote damele cu o manieră prea elegantă în ochii mei; însă tote prevenin-</p>
<p>țele cele mai mari erau pentru mine și pentru mătu-șă-mea.</p>
<p>Adesea soru-sa venea de me cerea la mătușă-mea ca se petrecu tdtă țlioa la ei. Câtu ședeamu acolo, elii nu eșia din casă. Vorbeamu, cântamii, ne plimbând prin grădină cu elu și cu soru-sa; elii aduna flori, forma buchetu șimi’lu oferea. în fie care ții se areta mai îna-moiatu, mai pasionată de mine. îmu ții cea că stăruesc </p>
<p>lingă familia se-i acorde voe ca se mă ia în căsătoria și ca ia dată ce o va căpăta va merge se mă ceră și la mătușă-mea, și la tatălu-meu. Abia împlinisemu sei-spre-dece ani și mise pare ca o se îmbătrânesc^ fată. Doriamu din 4 suttetu se vie mal curendu acea sântă cndu si W putu lașa tara sfiala pe brațiulă lui Manoil. Se mă pita» sif7 ? 77 laimur8i“. Prin alelele de arbori</p>
<p>l rad la estremitale a orisontelul se vede x sla cei wt iuna ^indadi! sele dninn . se auriu timbrală vod! 'murmura cu cânteculu paseriloru și O</p>
<p>Dar este o fatalitate care persecut </p>
<p>Toate dorințele nostre și le nimicesce. Aceia ce doreamu nu mi să împlinită și nu ini se va împlini nici odată.</p>
<p>Era intr o Joui, ții tare frumoșii. Mătușă-mea me întreba dacă vocscd se mergU la o amică a sa și de a-kolo st ne plimbămfi puținii la grădină. Retușai, subtil cuvântă câ surită indispusă, și rămasei acasă. Citeamu, Icândă Domnii Pungeanu intră tristă și galbenii ca m6r-pc Se petrecea ce va in elu Nici o dată nu fusese jyirgaru cu nune în casa Cu tute acestea nu me temui Ide iocu. îlu invitai se șe$ă Elfi șe^u fără a țlice o | Wura vorbă. Dupe câte-va momente de tăcere, strân-|?^ndu-i tote puterile, se sculă, se muncă la piciorcle I Bele.</p>
<p>— Eleonoro, îmi (lise elfi, dacă tu nu me vel iubi, te iubi ca eu, suntu perdutu.</p>
<p>Dumedrele! Strigai l-O uimită. Ce ai? Ce s’a plata?</p>
<p> D tu mi mc vei iubi până la sacrificiâ, de u vm , perde și atunci mal bine mdrtca!</p>
<p>Manoilt Te iubescttl Dar spu-o dată €c este? ( facă?</p>
<p>tu nă se te’nduplecl nici odată, ise elfi</p>
<p>mai mare. EU suUU celfl mat moromeni. Tu ești singura femelă ce muă </p>
<p>Și tu momentubi cândO se te d dpcă, te</p>
<p>mai mă tortură și spune-mi odată cea de hJjne </p>
<p>Mamă dă ca rătăcită. Ca să mă iubesc!</p>
<p>Hnedl, ca se părăsesc! pe mâtușă mai multa de un înger</p>
<p>— Ca să te urmedă! Ca se te iubescu! Dar în nu ml ai disu că o Bă’țl fiu sociâ ?</p>
<p>— Da! înse familia mea nu se ’nvoeste la acostă însocire Patălu toii asemenea refusă, subt cuvântă că eu nu simții demnă de tine. Dar motivulă tu îlu cunoscl mal bine: măritândute, venitulu averii lele i se va lua din mână.</p>
<p>— Ce se faccmu dar?</p>
<p>— Să fugimă! Se mergemu la țeră la moșia no-1 stră; acolo voiă chema pe preotă și clă ne va cununa. O dată cununați, părinții noștri! nu vor mai putea se facă nimied și ne vor crta. A! ce fericire Eleonoro! Ce plăcere! Daca însă tu vei refusa, me voiă omorî.</p>
<p>Elu pronunță aceste vorbe cu unu tonă atetă de hoUrîtă în cât mă îmliorai I</p>
<p>— Se fugimă, adaose elfi, dacă mă iubesc! cum te iubescă eă! Ești tu bună și m irininmsă? Ești tu femeia aceia ce amu visate, și care amu credută că amu gă-sitii-o în tine? Ești tu vrednică de a iubi? înțelegi tu amorulu ? Se vedem, se vedem, Eleonoro, ești tu numai o femeii plăcută și frumosă pe care s’o pără^escă cu părere de rCU, s6ă est! imă ângeră pe care Dumnedeă mi la trimisă ca se mă facă fericită? Simți tu ce fru» mosă și sublimă lucru este asesacriiica cine-va pentru acela ce iubesce? Suflctuhi teii nu se mândresce de i-dcla de a ținea în mâinile s61o viața și fericirea unui omu și d’ale consfinți ții? Ah! De ce nu simtă în loco ți! Cu ce mulțumire și cu ce amară mimași împlini tete da-, toride»</p>
<p>. Limba ce’mi vorbea era atâtfi da necunoscută u« K ihielorii mele încâth mc feimecă. Nu scium ca unii</p>
<p>ioma pote Iubi pe o femeiă pe cum vultiirulu iubesce prada sa, pentru a-I sfîșia viața, a-i bea lacremile, a a ține bătînduse suptu ghiara sa sângerândă! „Te lubescâ* plicii ei la o femeia, ș’apol mergi! până la crimă ca s’o capete. Ah! Cerule drepte! Acestă amord selbatecu și furioșii este ore amorfi? A iubi, este ore aiul ceva de câtft a da fericirea?</p>
<p>— Destuii! Manoil, țHsel eO mișcată, destulă! Al milă de mine, de biata mea mătușă care va muri de Întristare ailându lipsa mea.</p>
<p>— Vai! Tu nu me Iubesc!, Eleonoro! Dacă mal</p>
<p> iubi ai lice da. Al pleca cu mine!</p>
<p>-Te lubescă. Te iubesci! Manoil! Dacă vrei tu.... El bine......</p>
<p>îmi ascunsei facia în mâini și chcmaift ps Dumne-ileii în ajutorii. Suspinele eșiad din pcptulu meii ca fo-culii din armă și laremele îmi udai! facia ca nisce isvdre.</p>
<p>—- El bine, da, respunsci eâ, fără se scitice.</p>
<p>Elu me strânse înbraciă cu aprindere; țipete de durere și de fericire eșiai! din pcptulu seu. Numai ve-demO nimicii, numai înțelegemd nimicii. Simții numai ceva ferbinte pe buzele inele. Erau buzele selc cari se amestecai! cu a le m de printr’o sărut me d: am nu. Toții corpulii mi-se sgudui,</p>
<p>Disera, «lise elu, voiu fi aci l.i capul u nbțil cu trăsura, Iii) gata. Semnaluîu va fi o batista Hui,urata In fur^tră.</p>
<p>Etă fatala ferăstră, ZISE Domnișoara Ghimicnu. ,are-tendu-mf terestra la caro se uitare mu nainte când l-a ve-nitd reU.</p>
<p>— Disdră, repetată ei! muchii^</p>
<p>Și cin plecă. (Va urma.)</p>
</div>
    </div>
    <div type="part">
<p>FOILETONUL OPINIUNII NAȚIONALE</p>
<p>O RESBUNARE NOUĂ.</p>
        <div type="section">
<p>XI.</p>
<p>Urmarea aceiiași istorii.</p>
<p>Dupe plecarea Iul Manoil, cândă îmi venii în si-ne’ml, începui a cugeta asupra promisiunii ce dedesemă. Mustrarea de cugetîî veni îndată se ocupe sufletulu meu. îmi părea refl că amti pronunicatu acelă fatalii da! Mă sculai hotărîtă arefusa de ală urma cândă va veni; dar mi-a (Jisu că seva omorî, cugetai eu! Ce se făcu? Dum-nețleulu meu! Eramu ca omulă pare se vede în facia a ; doue drumuri și nu sciă pe care se apuce ca se nu rătăcăscă! P’unu drumu era mătușă-mea și datoria; earfl |pe celu l’altu amorulu și speranța de o fericire eternă, f Pe care trebuia se apuefl? Unu omă cu rațiunea sănă-It6dă se’nțelege că arfl fi apucată pe calea datorii; eră unfl copilă, ca mine, hrănită de ilusiuni și fără a sci câ-tu-și de pucină a raționa, de sigură că nu putea se a-Ipuce pe altă cale de câtă pe aceia pe care amu apu-. fată eă. Mă hotărâl dar a’lă urma.</p>
<p>In timpulu acelei lupte de cugetări veni și mătușă-mea. Eramfl palidă ca luna dimineața cându apare so-g ’cle, și tristă ca statua durerii. Mă ferii ca se nu bage S!a de sămă nimică, dar a fostă peste putință, căci nisce ochi cari pătrundeau în fundulă sufletului, ^servându-mă bine, mătușă-mea me întrebă, cu unu înspăimântată, ce amă și de ce’mi e facia așa de turburată. 11 respunsci că citisemă într’o carte ce-va ca-</p>
<p>re m’a mișcata tare multa Fa, sărmana, creții; și mal întâia me mustri! pentru că citesca asemenea cărți ca-ri’ml făcu reu și pe urmă me sărută. Tandrețea el îmi crescu și mal multa mustrarea de cugeta. Inse otărî-semă o dată și trebuia se pleca. Asteptamu dar sera cu' nerăbdare și cu ochii necontenita țintiți la ferâstra sa-Inima îmi bătea la fiă care mișcare a vîrfulul pomiloră ce se vedea aprâpe de ferâstra de la care asteptamu semnaluia!</p>
<p>Se înserase. Me ultaia la orologiă, elu arăta optu ore. Mătușă-mea, ce era in salon cu una boeru bătrînă j și cu femeia Dumisele, mă chemă să mergu și eu. îmi | cerul scuse că nu prea suntă bine și rămăsei tot țintită la acâstă ferestră. Luna începuse a șe ridica chiar pe lîngă casa Iul și lumina el se resfîngea spre mine. De o dată ve^ul fatalulU semnală. Unu fioru trecu prin totu corpulu meu. Suiietulu meu presimțea unu reu ce începuse s’mi înghețe totu sângele; înse de o dată veni amorulu, cu aripile sele calde, și me încălzi. Da, era a-morulu care, fără a’mi vorbi, mă luă în braciele sâle, me încălzi și ’ml aretă cu degetulu seă unu drurnă necunoscută care m’adusu la peire. Vai! amu apucată pe a-cestă cărare fără să sciă ce facă!</p>
<p>Eramă gata. îmi pusei numai șelulu, pentru că e-ra o seră cam răcordsă, și esiiă din cameră, ce e drep-' tulu cu puțină bucuriă și cu multă remuscare. Străbătui antreulu, în care eraă feciorii musafiriloră din casă de la mătușă-mea, tară a atrage atențiunea loru și cu-riosele loru priviri. îndrăsnâla cu care treceamă prin midloculă ogrăzi făcu și pe servitorii mătușii mele, cari eraă afară, se nu bănuiască nimică. Ajungându la portă, Manoil, care era acolo, îmi dete braciulă și mă tra-</p>
<p>se repede către o uliță dosnică ce era aprope. Aci era o trăsură închisă cu cal de postă. Intrarămu într’ânsa și, într’o clipă, casa mătușil mele, ulița cea întunecosă și chiar lassiulu nu se mal vedea în urma nostră. A-lergarămă cinci posti fără se ne dămă josă din trăsură La hă care poște, Manoil deschidea ferestra trăsurii, scotea mâna afară și da surugiiloru bacșișu. Nu simțeamu nici oboselă nici frigă. Nu puteamă nici se vorbescu nici se plîngă. Manoil adesea deschidea o mică ferestrue ce era în dosulu trăsurii și se uita în urmă se ve^ă dacă ne urmăresce cine-va — Ninemu! In acele minute ași fi voită să vină chiar tatălu meu se me smulgă din manile D-luI Pungeanu, căci unu presimțimântu de o 1 mare nenorocire se așezase în sufletulu meu. Era însă</p>
<p>prea târziul</p>
<p>Se lumina de ^ioă când trăsura, intrînd într’un satu, se opri naintea unoră frumose case de țeră. D-nu Pungea nu se dete josu și bătu la portă. O femeia veni și deschis Intrarămu. Ogradaera mal totă o grădină de flori și arbori. Trăsură se opri în und la sacră, ne dederămu jos și Manoil, dând bacșisă surugiiloru, le țiise se nu spună nimului nimicu unde ne-a lăsată.</p>
<p>Drumulu și nesomnulă me obosise și voiam se mă culcu puțiuu. Femeia ce ne deschisese intrase cu mine în cameră și se pusese la serviciulă meu cu cea mai mare bună voință. Me desbrăcă și, culcându-me, dormi! mai multă de patru ore. Când mă deșteptai, femeia îmi spuse că Manoil mă așteptă cu dejunulă. Me îmbrăca! și me dusei. Elu îutr’adevăru me aștepta. Dejunarăm cum. se dejună la țeră. După dejuntî visitarămu tdte casele și amîndoue grădinele, căci mal era o grădină cu pom! roditori în dosulu cașeloră, precum în facia seloră er ,</p>
<p>grădina cu flori. Pentru o casă de țeră din Moldova, ca-nierile erau destulă de bine mobilate și grădinile destul de bine îngrijite. La spatele grădinii era unu iazu care se întindea într'o depărtare câtă puteai se vedi cu ochii și pe marginea sa se 'ntindea o sentinelă de sălcii, la a căroru umbră amu șezută adesea-ori.</p>
<p>Cinci-spre-^ece ^ile trecură ca o minută, fără ca o secundă din ele se ni se urască. In acestă timpă potă țjice că amu fostă și eu fericită cu Manoil. Eram de tot singuri și departe de ori-ce comunicațiune cu lumea. Femeia ne îngrijea, ne gătea bucate, ne făcea dimineța ca-feaoa cu lapte și mergea în tote filele de ne aducea pome pentru masă. Manoil se coroba în grădină, dimineața înainte de a me scula eu, aduna flori, le punea în glaste și, cându me deșteptamu, le găseam pe masă la mine. Cându timpulă era frumoșii, dejunamu seu în grădină seu pe marginea iazului la umbra sălcieloră. Dupe aceia mergeamu se ne plimbămu prin satu sau se neur-cămu pe delurile ce erau o oră departe de casă. încetă, încetă ne obicinuiserămă a umbla multă, și în fiă-care ții mergeamu se descoperimă vr’o nouă posițiune. Locurile apropiate de munți au acestu frumosă dară de a le visita cine-va multă timpu până se cunoscă tote frumusețile loră. Cându oboseamă puținu, căutamu o mică pajiște, acoperită de erbă verde, adăpostită împotriva ven-tului seu a sdrelui, cu o frumosă vedere, cu unu pârîă aprope și imbălsămită de flori mirositore; ne așeamu pe ea și trecem ore întregi, fără să ne mai gândim că avem o locuință și o femeiă care ne așteaptă cu masa. Aci elu îmi spunea vorbele cele mai galante; îmi jura că mă va iubi în totă viața sa; și de multe ori îmi citea âte o bucată de frumose versuri ce «Jicea că suntă iacute într-adinsu pentru mine.</p>
<p>Când timpulu era urîtu. ședemu în casă, citeam câte unii românii seu vr’unu poeții românii ori francesu ce ’lu găsemii în biblioteca nostră țerrenescă. Manoil di-mmeța se ocupa cu ordinile pentru arangiatulii dejunului și prînzulul și peurmă mi le comunica și mie. Totii-deuna îlu găsemii tare resonabilii. Astu-felu timpulu fugea cu repeziciunea cea mal mare și urîtulu, care însocește mai totii-deuna pe singuratici și chiar pe înamorați, nici o-dată nu se apropia de noi</p>
<p>Cândii era timpulu frumoșii sera, eșiamii cu Manoil într’unu pavilionu ce era în mițllloculu grădinii. De aci contemplamu frumosa lună ce arunca lumina sa argintia desupra grădinii și desupra vîrfulul arboriloru ce-loru mari ce o împresurau. Tăcerea cea mai solemnă domnea în natură. Desupra nostră stelele streluciaii în profunditatea firmamentului, jlnprejurulii nostru florile respândeii profumele lorii. Manoil se punea la piciorile mele, îmi lua mâinile într’ale sele și mă contempla cu estasii. In acele momente mi se părea c’am ajunsu la apogeulii fericirel: omul pe care’lîi visasemii era la pi-clorele mele! Liniscea aceloru frumose nopți mal adăoga la răpirile mele. De câte-va ori însă, în acele momente de estasu, o tristețe nespusă îmi coprindea inima și plîn-geamu. Manoil, ve^end lacremile mele, se făcea că plînge și elu. îmi plecamu fruntea apăsată pe a sa și lacremile nostre se amestecau. Val! pentru ce aceste lacremi ? Sun-temu noi așia de mici în câtu mărirea unorii fericiri se ne strivescă, seu că tristeția cea involuntariă ce ne insuflă este vr’unii presimțimentii de puțina lor durată?</p>
<p>O! fragete și dulci suveniri ale acestorii eșițl din mormentulu vostru, june si frumose nrecumft ați fostă, treceți pe dinaintea mea, și inturimtUe eră în</p>
<p>Eternitatea vostră! FacereHtu unu moment! răulu ce amiî suferit! în urma vostra. Suvemrî felicite. Cu ce dulciață ’mi ați legănat! inima când! dormiamu pe braciele vostre; căci era! cele d’ântei! tresăriri ale pa-siunei ce trebuia se dea peste mine! Ah! Acest! amorfi m’a retăcit!, acest! amor! m’a pătrusn!, și maaisfiîn totă adîncimea inimii mele! Astă-țli veu ce iu mare amu făcut!, dar e astă-ții!</p>
<p>In timpul! acestor! doue septămâni nu întrebasem pe Manoil nimic! asupra cununiei nostre. Voiamu se-i aretu că pentru mine cununia este o formă între doui juni ce se iubesc!, er! amorul! e totul! Ș’apoi avemu atâta încredere în el!, încât! n’avemu cea mai mică bănuială. Nu voiamu se țlic! nici un cuvent! ca nu prin el! se întunec! ore cum seninătatea cerului nostru în care locuiam!, fericirea. A sei-spre-țlecea [ții însă, întrebai pe Manoil, rîțlendu, când! ne vom! lega și înaintea 6-meniloru cum ne-am! legat! înaintea lui Dumnețle!</p>
<p>— In curînd, scumpa mea, îmi țlise elu. Ași fi făcut-o de la venirea nostră aici, dar preotul! de aici din satu sa schimbat! și cel! nou nu voesce a ne cununa lassi^i* Peste câte-va ^ile ne vom întorce în</p>
<p>J și acolo ne vom cununa la biserica X unde I cunosc! unu preot! tare bunu.</p>
<p>minați! O îtanTvr. întrcemti în lassinecu-duce eu acolo? Cum me vreodată. Unde mă V°i6 mele ? Doue septemâni amu inaintea</p>
<p>tacasă și, îutorceudu-me necumm unu Unărtt singuri ragiulu a eși în lume? nunată, cum voi! avea cum ne vom cununa. Ați o jou!</p>
<p>El bine! Dumineca vom fi în lassi și se va termina totu.</p>
<p>Aceste cuvinte mi le ^ise cu unu tonii cam aspru. Intca dată, de când cunoscemu pe Manoi), ve^ui că a-C€8 fisionondă dulce și plină de bunătate putea să se sdmnkJn fisionomiă îngrozitore! Cu tote acestea, credul ci :a xhimbare provine din ideia că pote eu n'amii des1 . Încredere in elu. Ilu asicurai. credul și așteptaiu.</p>
<p>Duminecă de dimineță plecarăm la lassi. La poștei na Manoil se dete joșii, intră la căpitanulu posti. intorse a mi spună că nu suntii cai și că trebue 3 iiia. zăr im câte-va ore într’o cameră a căpitanului. Ce era să facă - Așteptaiu. Trecu doue-spre-^ece ore, noi nu mai plecarămu. Tocmai sera pe la s pte ore ne spuse că trăsura e gata. Ne urcarămii. Nici iu astă duminecă nu era să ne cunu-nâmu!</p>
<p>C kiQi sosramu in lassi erau doue-spre-țjece ore din-Ira-ramu la o bătrînă, în Mahalaoa Sântul Andrei ruda de departe a sa, dicea D-16 Pungeanu. Me încre-W ei. recomandându-i cea mai de aprope îngrijire.Pe ur-1 mă plecă acasă se-șl ve^â familia, promițendu-mi că a-doua $ va veni se petrecă cu mine mai multe ore.</p>
<p>Ce vei spune tu familiei tale, ilu întrebaiu eu, cdudu te va întreba de unde vii și unde ai fostu până acum ?</p>
<p>Ii voiu spune că amu fostu la moșia la unu amica î</p>
<p>Lar femeia din casă de la țdra, nu va spune ? Nu va spune nimicii, căci are ordinulu meii doua veni și șe^u câte-va ore. A treia ții mal L;‘iu, a patra și mal puținii și a cincea șezu unu cartă oră Și pretestă o neapărată trebuință. Ce era bre a-</p>
<p>o ai puie de</p>
<p>cestă puțină îngrijire de la întorcerea nostrăîn lassi' O bănuială intra în sufletulu meu. Ce făcea elu totă di oa? Ce făcea elu sera? Nu cum va elu mă trădeză? A. tund pentru prima oră mi-a venită acestă ideiă îi capă. A șesea di n’a venit de loc până la ora în care venej totă deuna. Așteptai până seră și totă nu veni. A tunci amu chemată pe bătrână și amu cerută se’mi a ducă nisce strae bărbătesc!. Ea înteiă a refusată, supti cuventă că n’are; dar mai pe urmă, dupe mai multe rugăciuni, dupe mai multe făgădueli și mințindu-o că vo-escă se me ducă se aflu ceva despre mătușă-mea, se duse într’o cameră de unde îmi aduse unu rîndă de strae bine făcute și care par’că erau tăiate pentru talia mea. Dupe ce mă’mbrăcaiă me pusei într’o trăsură de birje și pornii acasă la Manoil. La intrarea în o gradă întîlniă unu fe-cioră și îlu întrebai de stăpenu seu. Elu îmi spuse că e la cărți la D-nu G... Porniți acolo, pisei birjarului se tragă la colțulu uliții și de acolo observaiu cine intra și cine eșiau de la D. G... Dupe patru ore de așteptare vă^ui pe Manoil eșindu și punenduse într’o trăsură cu unu altă june. îlu urmării câte-va strade până se opri înaintea unoră case pe care nu le cunosciamă. Manoil se dete josă și, luânduși adio de la celă l’altă june, audiu aceste cuvinte:</p>
<p>__Ce fericită ești tu, amice Manoil! Bărbatulu li-psesce și a-i se petreci totă noptea cu încântătorea E-lena! Apropo ! Dar cu acea inocentă.copilă, pe care a-i răpitu-o, cum mergi ?</p>
<p>— Da vorbesce mai încetă, bre omule, ce dracu strigi așia tare că pote se ne audă cine-va din casă!... Pe acea nevinovată copilă am consotatu-o câte-va să-‘ernAni d am părăs{tu-o la o femeii bătrână în maha-</p>
<p> St. Andrei, care își</p>
<p> bine......Dacă voești, poți sete dud ta -en: ții locuia.</p>
<p>Am ascultata cu sânge rece iote cuvintele dela</p>
<p> început, dar când a ajunsă la aceste din urmă. mâinii. tăm i mai putu tu resista acestor loviri. Unu țipetu au c din peptulă meu, o amețeală m’a apucata am câ itu - leșinată. Nu sciu ce s-a întâmplat în urmă. Sein numai i că dimineța m’am trezită in patulă meu la mă^ușă-mea. Sărmana femeia! veghea încă lai felă de des onor e adusă familii sele. Mai pe urma mi i s’a spusă că la țipetulu meu din acea erâ. Manoil par’ că Far fi cunoscut, de aceia a intrată numai de câtă în casă; eră amiculu șefi a alergată la mine. Inse tocmai atunci trecea unu bătrână, prietenă ai mătușei mele, și, cunoscându-mă, s’a pusă in trăsura cu mine și m'a adusa a casă la ea- Mătușă-mea, când m avântă in acea stare, nu s’a mai gândită la faptulă ce savirșisem, c. a căutată se’mi dea tote îngrijirile. Când mi-am venita bine în sine'mi m’a certată putină, dar ma ertată. buna femeiă, așa de multă me iubesce.</p>
<p>D’atunci n’am mal ve^ută pe d-nu Pnngeanu nici n’am voită se’lă mal vă^ă. Acesta omă, o mai dicu inc o dată, numi mai pote da nimicu și nici numaipotupriimi nimică dela elă. Fapta sa nu este tapta unui omu. ci a unui tigru. Nulii urască, pentru că in inima care l’a iubită nu pote încăpea ura, dar ilu desprețueșeu.</p>
<p>(Va urma.)</p>
        </div>
</div>
</body>
    </text>
</TEI>
