<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Estella și Maria sau Răsplata virtutei: ediție POPLITE</title>
                <author>Eschenazi, Maria</author>  
                <respStmt>               
                    <resp>codare POPLITE</resp>
                    <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
                <respStmt>               
                    <resp>verificare codare POPLITE</resp>
                    <name>Lucreția Pascariu</name></respStmt> 
                <respStmt>
                    <resp>corectură manuală</resp>
                    <name>Miruna-Maria Apopuțoaie</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>verificare corectură manuală</resp>
                    <name>Loredana Cuzmici</name>
                </respStmt>
                
                <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>UAIC</publisher>
                <date></date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
                <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Eschenazi, Maria</author>
                    <title>Estella și Maria sau Răsplata virtutei</title>
                    <pubPlace>București</pubPlace>
                    <publisher>FOIȚA ZIARULUI „LUMINA ILUSTRATA”</publisher>
                    <date>1894</date>
                    <decoNote type="illustrations" subtype="no"/>
                    <dim unit="char" type="invalid"/>
                    <extent>
                        <measure unit="word">6156</measure>
                        <measure unit="page" type="under_250"/>
                        <measure unit="feuilleton" type="under_65"/>
                        <measure type="incomplete"></measure>
                    </extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
                    <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
                    <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
                    <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
                    <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
                    <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
                    <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
                    <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
                    <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
                    <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
                </keywords>
                <keywords>
                    <term type="reception" n="under 5"/>
                    <term type="print_count" n="under 10"/>
                    <term type="finished"></term>                
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cuvantul cheie de tip "receptions" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "print_count" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
                <p>Masura de tip "incomplete" indica faptul ca am gasit romanul in forma incompleta. Este un roman-foileton inedit din care au fost editate 12 numere. Apar erori de numerotare in versiunea tiparita</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
   <body>
<div type="part" n="1">
<head>FOIȚA ZIARULUI „LUMINA ILUSTRATĂ”</head>    
<head>Mari Eschenazi</head>
<head>1</head>
<head>ESTELLA ȘI MARIA sau RĂSPLATA VIRTUȚEI</head>
<div type="section">
<p>Într-o căsuță mică izolată, situată în strada Pont-Neuf din Paris locuia o văduvă cu fiica sa :</p>
<p>În privința trecutului acestei familii vecinii nu puteau cunoaște nimic detaliat știau numai atât că proprietara e văduva unui ofițer de marină care pierise în naufragiu și de la moartea acestuia atât mama cât și fiica trăiau atât de retras încât nu comunicau cu nimeni.</p>
<p>Sunt trei ani de la moartea ofițerului; pe un pat așternut cu perne și plapume dormea sau mai bine zis lâncezea o femeie, paloarea feței sale, corpul slăbit ce părea a fi mai mult un schelet decât un corp viețuitor, lăsau a vedea că moartea își întinsese deja ghearele sale asupra acestui rob al ei.</p>
<p>La căpătâiul patului veghea o tânără fată : ea căuta a-și reține lacrimile dureroase pentru a nu deștepta pe bolnava ; îngrozitoarea durere de a-și vedea mama murind și multele nopți de veghe ce copila îndurase, dădea figurii sale o respresiune martiră ; dar tocmai această lividitate, această melancolie a suferințelor sale îi mărea frumusețea cu care natura și tinerețea o înzestrase.</p>
<p>Copila nu putea avea mai mult de 18 ani, dar în ochii ei negri mari, împrejurați de un cearcăn vânăt, după rezistența cu care își stăpânea lacrimile și palpitările inimii sale dovedea că încercase multe suferințe și că sufletul său măreț și nobil suportă toate încercările cu răbdare și fără a se văita, însă iată că cu toată tăcerea  ce domnește în casă, bolnava se deșteptă. </p>
<p>— Dorești ceva mamă, o întreabă  îngrijorată fiica? /</p>
<p>— Da, copila mea ! Da te căutam  pe tine ! Am avut un vis urât. Mi se părea că sunt înconjurată de îngeri, printre ei te căutam pe tine,  dar nu te găseam, atunci îngrijorată  m-am deșteptat; dar spaima a trecut căci tu ești lângă mine . . .</p>
<p>.........o tuse convulsivă  tăie cuvântul bolnavei, care, de oboseală căzu iar pe pernele sale. După o pauză de câteva minute, timp în care își recapătă  puțină putere, bolnava ridică capul sprijinită de fiica sa și părând că meditează ceva, se uita lung la copila ce ședea pe marginea patului.</p>
<p>Dar, după o tăcere îndestul de penibilă pentru fiica sa, ea o întrebă:</p>
<p>— Spune-mi Mari, când eu nu voi mai fi în lume, tu ce te vei face ?</p>
<p>— Ce mă voi face mamă ? atunci când tu nu vei mai fi ? dar tu ești cu mine și cu ajutorul lui D-zeu el mi te va păstra încă mult timp ! dar de ce mă întrebi ?</p>
<p>-Da copila mea, răspunse bolnava care nu voia să zdroboască speranța ce lumina încă sufletul fetei, Dumnezeu e bun, el poate face multe minuni, el are putere de a mă scăpa și pe mine, dar copila mea omul trebue se fie pregătit pentru toate, sunt mai în vârstă decât tine și e știut că omul tânăr poate să moară, dar cel bătrân trebuie să moară, așadar în tot cazul în această călătorie lungă eu voi pleca cea dintâi, spune-mi? atunci ce te vei face ?</p>
<p>-Te voi urma îndată, mamă fără tine eu nu vreau se trăiesc.</p>
<p>-Nu e așa dragă Mari, replică sărmana muribundă care simțindu-și sfârșitul apropiat, dorea cu orice preț să dea un bun consiliu fiicei sale ; tu nu mă vei urma, tu ești încă tânără, tu trebuie să trăești, ție poate să-ți surâdă încă o viață fericită ; ascultă copila mea! trebuie să fii curajoasă și să ai speranță la bunul D-zeu care nu te va părăsi niciodată și din ceruri de departe eu cu iubitul tău tată vom veghea asupra ta; — aici lacrimile o podidiră și nu mai putu continua: un leșin urmă acestei crize și ca un trimis al providenței, medicul care  promisese a se întoarce după amiază, intră acum pe ușă*</p>
<trailer>Va urma</trailer>
</div>
</div>
       
       <div type="part" n="2">
           <head>FOIȚA ZIARULUI „LUMINA ILUSTRATĂ”</head>    
           <head>Mari Eschenazi</head>
           <head>2</head>
           <head>ESTELLA ȘI MARIA sau RĂSPLATA VIRTUȚEI</head>
           <div type="section">
<p>— Printre suspine întretăiate, Mari murmură doctorului. Ajutor ! Ajutor ! mama mea nu mai e !</p>
<p>— Nu te speria domnișoară, mama d-tale nu a murit ! e numai un leșin ce a cuprins-o, așteaptă puțin și își va veni însuși în fire.</p>
<p> — Și într-adevăr, după ce Mari o stropise cu esență întăritoare,bolnava deschise ochii, suspină și voind să se întremeze, ea ceru apă să bea.</p>
<p>Doctorul văzând că prezența sa nu mai aduce niciun ajutor,le părăsi recomandând liniștea ca cel mai bun remediu.</p>
<p>— Te-am speriat copila mea, zise bolnava cu o voce slabă, dar acesta a fost numai un leșin, cu toate astea dragă Mari, mă simt deja la sfîrșitul vieții mele, trebuie să-mi promiți solemn că vei urma întocmai vorbele mele.</p>
<p>— Cred că-ți amintești că în copilăria ta îți spuneam adesea de un frate al meu ce locuiește în Spania în orașul Sevila, într-adevăr el era supărat pe mine, de care pe când m-am căsătorit cu tatăl tău, el nu voia să- mi acorde această căsătorie; nu putea suferi pe ofițerul civil cu toate că eu, dacă moartea crudă nu ne- ar fi despărțit aș fi fost acum în deplină fericire precum am fost în deplină unire cu soțul meu și tine scumpă copilă:</p>
<p>— Acum trei săptămâni însă, văzând că starea sănătății mele nu poate fi de lungă durată am scris unchiului tău o scrisoare, în care îi recomandam îngrijirea unicului meu copil, răspunsul său îmi veni pe adresa preotului și ieri bunul meu amic îmi aduse  scrisoarea care era pentru mine o mare mângâiere; fratele meu îmi scrie că oricând vei fi primită cu plăcere în casa sa, va îngriji de tine și că în fiica sa Estela vei găsi o adevărată soră; așadar  copila mea promite-mi că îndată  ce nu voi mai fi, tu vei pleca la dânșii; este o dorință ce îndeplinindu-mi-o voi muri mai ușurată.</p>
<p>Drept orice răspuns fata începu a plânge și-și ascunse capul la sânul mamei sale, părând că prin îmbrățișarea sa voia să o rețină din drumul morții, dar văzând lunga tăcere  a mamei sale, ridică capul și privind nemișcata față a bolnavei, ea dă un țipăt sfâșietor, la acest strigăt, al durerii nenorocita mamă făcu o ultimă sforțare, deschise ochii și ca și când ar fi vrut să o binecuvânteze încă o dată, întinse mâna pe capul fetei, dar în acelaș minut mâna îi căzu pe colțul pernei și ochii i se închiseră pentru totdeauna .</p>
<p>A treia zi, în urma înmormântării, după ce petrecuse pe mama sa până la veșnicul ei locaș, Mari se duse la preotul ce fusese amicul familiei și îi ceru câteva momente de convorbire, aici povesti preotului toată importanța rudeniei sale din Spania și îl rugă să o povățuiască ce trebuie să facă, căci zise că trebuie să vând căsuța ce  mi-a rămas,am către medicul și farmacistul datorii de achitat, iar ca restul vreau să ridic mamei un moment spre amintire.</p>
<p>— Poți face așa cum crezi că e mai bine copila mea, dar nu uita că întâmplându-se în urmă orice eventualități, vei găsi în mine un bun prieten ce întotdeauna va fi gata ați da concursul său în ce vei avea nevoie.</p>
<trailer>Va urma</trailer>
</div>
       </div>
       
       <div type="part" n="3">
           <head>FOIȚA ZIARULUI „LUMINA ILUSTRATĂ”</head>    
           <head>Mari Eschenazi</head>
           <head>3</head>
           <head>ESTELLA ȘI MARIA sau RĂSPLATA VIRTUȚEI</head>
           <div type="section">
<p>— Mari mulțumi bunului preot pentru mângâierea dată și zece zile în urmă se îmbarcă pe un vapor ce ducea spre „Castilia”.</p>
<p>Era o zi frumoasă de vară, soarele nu apusese încă pe firmamentul unde razele acestui măreț astru se oglindea în apele Quedalguivirulul» și aerul umplea atmosfera orașului Sevila, era încă înfierbântat, locuitorii Capitalei Castiliei așteptau cu nerăbdare vărsarea serii spre a se răcori.</p>
<p>In casa marelui Senior Don Rodrique de Fella, gradele căldurii însă nu erau tot asa de simțite ca în oraș, căci grelele draperii de mătase ce umbreau ferestrele și plantele de ficus și palmieri cu foi late, verzi, ce se odihneau în coșuri frumos împletite, aduceau o răcoare plăcută.</p>
<p>Pe o verandă împodobită cu jaluzele albe între vase cu lămăiță și dafin, pe un jeț împletit de trestie de ambus, ședea o fată tânără privind la jocul ce făcea un papagal agățându-se pe un inel de balanță.</p>
<p>— Spre a-și ușura greutatea costumului, ea purta o rochie lila de mătase subțire ce în dezordinea mânecilor late lăsa să se vadă brațe de o modelare răpitoare, la spatele ei, o camerieră îi netezea  cu un pieptăn de fildeși părul negru ca noaptea ce cădea pe umerii albi, în bucle lungi și mătăsoase.</p>
<p>Era mai bine de o oră de când cameriera pieptăna părul  stăpânei sale și încă nu primise  ordinul cum să-l înoade, căci Estella de Fela nici nu simțea că o piaptănă—-se pierduse în cugetări. </p>
<p>— La ce oare s-o fi gândi ? adesea ca și cum ar fi vrut să ascundă gândirile sale, Estella închidea frumoșii ei ochii negri ce sub genele catifelate, melancolici și visători trădau pe răpitoarea fiica a Spaniei. </p>
<p>Deodată ea se deșteaptă din reveria în care se găsise și adresându-se camerierii sale zise: dar termină odată Clariso, am și uitat de când mă piepteni.</p>
<p>— Voi termina îndată, înaltă stăpână, dar încă nu mi-ați spus cum trebuie să vă înod părul.</p>
<p>— Cum ? Cum ? se gândi Estella, așteptă, îți voi spune. Astă seara sosește  verișoara mea și vreau ca frumusețea  mea să o minuneze, vreau să-i plac cu desăvârșire.</p>
<p>— Dar nobilă doamnă, încercă să răspundă cameriera, plăceți oricui vă vede și d-lui Conte chiar, știți acel tânăr Căpitan ce veni deunăzi la Seniorul Tatăl nostru, spunea că nu a întâlnit o frumusețe mai răpitoare ca Dona Estella.</p>
<p>— A ! Clariso, Contele ce a spus, a fost atracție, bărbații întotdeauna se farmecă la vederea unei femei, fie chiar mai puțin frumoasă, dar ca să placi unei femei e lucru mult mai greu, mă înțelegi? Și de oare ce se zice că francezele au coquetărie ; deosebită nu ar veni ca mica mea verișoară să mă întreacă în grație și cochetării; mergi la sertarul meu acolo vei găsi o răzea de fir cu asta vei acoperi capul meu, firele galbene pe părul meu negru. O ? asta e armonioasă și perfectă, adu-mi rochia mea neagră de catifea; culoarea închisă va face ca albeața umerilor mei să reiasă mai mult la iveală și la urmă, trebuie să o primesc în rochie neagră, e în doliu și va crede că și eu iau parte la durerea ei. Asta -mi va atrage mai mult simpatia ei, dar să te întreb ceva Clariso, aseară înăinte de a adormi, am auzit sunetul unei mandoline ce- mi aducea o serenadă, nu știi oare cine să fi fost ?</p>
<trailer>Va urma</trailer>
           </div>
</div>
       
       <div type="part" n="4">
           <head>FOIȚA ZIARULUI „LUMINA ILUSTRATĂ”</head>    
           <head>Mari Eschenazi</head>
           <head>4</head>
           <head>ESTELLA ȘI MARIA sau RĂSPLATA VIRTUȚEI</head>
           <div type="section">
<p>— Serenada am auzit-o și eu Dona, dar n-am putut distinge cine era.</p>
<p>— Clariso, dacă și astă seară se va repeta serenada, să te duci și să întrebi numele persoanei.</p>
<p>Voi face întocmai ordinului vostru Dona—...........</p>
<p>Pe la 8 ora seara în salonul lui Don Rodrique amândouă verișoare Mari de Marenville și Estella de Felia se sărutau pentru întâia dată sigilând astfel rudenia ce exista între ele.</p>
<p>Mari, admiră în extaz frumusețea Estellei și atrasă de atât farmec i se părea că deja o iubește.</p>
<p>La rândul ei Estella se simți jignită prin frumoasele calități ale verișoarei sale, ea nu putea înțelege, cum, de o oră abia în casa unchiului ei și prin manierile-i inocente, simple dar distinse se acomoda deja așa de bine ca și cum ar fi trăit cu dânșii toată viața ei trecută.</p>
<p>Vorba era sonoră, avea ceva așa pătrunzător că ea putu prin puține dar alese cuvinte să spuie unchiului ei tot trecutul mamei sale și prin duioșia cu care vorbea de răposata-i mamă, făcu ca unchiul ei să dea și el surorii sale câteva lacrimi de regret.</p>
<p>Această prea multă apropiere nu plăcu Estellei, ea nu văzuse pe tatăl ei așa mișcat ca în astă seară.</p>
<p>O! asta nu-mi place își zise ea, dacă voi neglija pe vara mea, atunci dânsa va căpăta autoritate aici în casă și asta nu o doresc, de când mama mea a murit trebuie numai eu să fiu stăpâna aici, voi veghea de aici înainte.</p>
<p>Din acest moment Estella lega o intimitate mai strânsă cu Mari, căci numai astfel putea ea să capete asupra ei autoritatea ce dorea și voia oricum să-i arate intimitatea prin confidență căci cum veni seara, ea luă pe verișoara sa în odaia ei, de unde pe sub jaluzele puteau privi la cei patru mandolinieri care de sub balconul Donei intonau o serenadă. </p>
<p>Mari admira aseastă muzică ce în tăcerea nopții vibra așa frumos, deși în sufletul ei nu era tocmai mulțumită, căci i se părea că verișoara sa prea este expusă de zgomotul ce aceștia făceau.</p>
<p>Estella însă, nu asculta la melodia muzicii deoarece privirea ei era atrasă la pomul de curmal ce era în fața caselor, aici sub pom ea zărise o umbră omenească, învăluit într-o manta, lungă neagră, o pălărie cu broderii late înconjurată de o pană lungă albastră ce-i cădea până pe spate, acoperea capul acestui necunoscut.</p>
<p>Estella crezu că cu ajutorul lunii argintii ce strălucea pe firmament, să poată cunoaște cine era, dar nu putu distinge, căci manta lungă ce acoperea tot corpul, bordurile pălăriei adânc trase pe frunte, punea figura și mai mult în umbra misterului.</p>
<p>Dar deodată fața tinerii fete se însenină, ea zări pe Clarisa îndreptându-se conform ordinului ce-l dase stăpâna sa spre necunoscutul de sub pom.</p>
<p>Estellei străluci ca un fulger de fericire acest demers al camerierii sale.</p>
<p>Acum desigur va afla cine e.</p>
<p>Ea luă de la fereastră pe Mari zicând că e timp a gusta odihna nopții și după ce conduse pe aceasta în camera ei, alergă să întâmpine pe servitoarea sa.</p>
<trailer>Va urma</trailer>
           </div>
</div>
       
       <div type="part" n="5">
           <head>FOIȚA ZIARULUI „LUMINA ILUSTRATĂ”</head>    
           <head>Mari Eschenazi</head>
           <head>5</head>
           <head>ESTELLA ȘI MARIA sau RĂSPLATA VIRTUȚEI</head>
           <div type="section">
<p>— Iute, Iute, spune, zise ea, spune cine e ?</p>
<p>— Nobilă doamnă, am urmat ordinul vostru ; am întrebat pe acel necunoscut, cui adresează acea serenadă.</p>
<p>— Cui ? îmi răspunse necunoscutul cu un adânc oftat, dar cine alta există mai presus în Sevila decât frumoasa Estella de fela ?</p>
<p>— Atunci spune-mi numele vostru ca să spun stăpânei mele cui mulțumesc această serenadă frumoasă.</p>
<p>— O ! nu trebue să știe nimic stăpâna ta, aflând poate îmi va fi mai rău, căci disprețuindu-mă îmi va răpi și unica mea fericire de a o mai vedea din timp în timp, tot ce îi poți spune este, că un nenorocit al cărui nume mi l-am uitat chiar eu, va petrece toată viața sa sub ferestrele frumoasei Done.</p>
<p>Acest romantic mister în care necunoscutul știu să se învăluie făcu pe Estella, să tresară sub impresiunea capriciului de a ști cu orice preț cine e acel nenorocit înamorat, se deschise a aștepta până seara viitoare.</p>
<p>Într-o tavernă întunecoasă de la marginea orașului Sevila, la o masă pe care se afla o butelie cu vin și câteva pahare pe jumătate golite, șed doi bărbați adânciți în convorbire.</p>
<p>Așadar Carlo,— zise unul dintre ei a cărui barbă neagră stufoasă și sprîncenele-i încruntate arătau înaltul grad de severitate.Crezi că planul nostru nu va reuși.</p>
<p>— O! da Căpitane,răspunse tânărul tovarăș, mai mult ca sigur, voi juca bine rolul ce mi-ai dat și nu mă îndoiesc că vom reuși. </p>
<p>— Ia însă bine seamă, replică  Căpitanul—care nu era altcineva decât un șef de briganzi—cea mai mică imprudență din partea ta va ști totul; pe lângă că nu  prinde în cursă pe Don Rodrique,  putem fi noi prinși și condamnați.</p>
<p>Greutatea principală o s-o joci bine pe înamoratul fără speranță, să te faci că ocolești de a o întâlni, să trădezi prin suspine amorul tău, dar să nu i-l mărturisești, cu ipocrizia asta se prind femeile mai lesne și în urmă, când vom avea în mâinile noastre pe fiica marelui senior, vom ști ce preț de răscumpărare să-i cerem.</p>
<p>Aproape s-a înserat, mergi de -ți schimbă costumul, căci pentru marchisul Rafael de la Rocca ești prea simplu îmbrăcat, apoi cu un zâmbet de ironie concediaază pe tânărul său tovărăș.</p>
<p>Ajuns în odaia sa, Carlo sau mai bine falsul marchis de la Rocca, se trânti eu furie pe un scaun, se adresa umbrei sale, el  murmură.</p>
<p>— Stai căpitane, de astă dată vei pierde partida ta, mi-ai impus să-ți fur pe Dona Estella de Feia să o aduc ție în munții tăi, și tu în urmă să ceri tatălui ei ba pentru răscumpărarea fiicei sale ei bine, da ! o voi fura dar nu pentru tine, ci pentru mine ; pentru mine care o iubesc la nebunie, care simt că fără ea nu voi putea trăi.</p>
<trailer>Va urma</trailer>
</div>
       </div>
       
       <div type="part" n="6">
           <head>FOIȚA ZIARULUI „LUMINA ILUSTRATĂ”</head>    
           <head>Mari Eschenazi</head>
           <head>6</head>
           <head>ESTELLA ȘI MARIA sau RĂSPLATA VIRTUȚEI</head>
           <div type="section">
<p>De ore ce se înoptase bine, Rafael își făcu toaleta falsului Marchis și chemând pe cei patru mandolinieri se îndreptă spre balconul Estellei, dar cum sta  privind spre fereastra ei, simți că o bombă mică alunecă la picioarele sale; repede se apleacă să o ridice, desfăcu bomba și găsi între hârtiile mototolite un mic peticel scris cu cerneală, voia ca la lumina lunii să poată citi, dar din nefericire, în aceea seară, luna cu suita ei radioasă de stele se ascunsese după nori și întunericul domnea în toată întinderea orașului, atunci el se îndreptă spre geamul unui neguțător de fructe și la lumina felinarului el citi.</p>
<p>„Între orele 9—10 te aștept în „grădina noastra, la acea oră fii „sub pomul de curmale, cameriera „mea te va conduce la mine.“</p>
<p>În transportul iubirii sale, el sărută biletul ce îl ținea în mână, concediază  mandolinierii apoi spre a nu atrage bănueli petrecu orele de impacienta așteptare, plimbându-se de la un cap la celălalt al străzii.</p>
<p>Mari văzu că Estella erea într-o ivitație nervoasă, în inteligența sa ea ghicea că în jurul ei se petrecea un ce misterios, dar nedesprinsă în aventurile amoroase, nu știa de unde venea Estellei această dezordine a vieții , aceasta spuse că merge să se culce mai devreme, pretinzând că este indispusă.</p>
<p>Nu mult în urma despărțirii lor, Mari auzi ușa Estellei deschinzându-se și pașii aceștia coborând treptele terasei ce duceau în grădină.</p>
<p>Dumnezeule! să fie oare posibil murmura dânsa! să fie oare Estella învelită în vreun mister compromițător ? se ridică din patu și se uită în jos pe fereastră, dar vălul nopții întunecoase o împiedică a zări pe Estella și Rafael, ce ascunși după ramurile stufoase ale unui Rodier palpitând stau față în față.</p>
<p>Nobilă Dona ! începu Rafael— apropiindu-și buzele de mânuța înfierbântată ce emoționată fată i-o întinsese —dacă m-ați chemat aici spre a mă pedepsi de îndrăzneală ce nu cruțați nimic, ca cel mai supus sclav al vostru voi suporta din partea dummneavoastră orice pedeapsă.</p>
<p>- Dar Seniore răspunse Estella— îngânfată de atâta devotament și supunere —mi se pare că față de mine nu ați greșit nimic, pentru care a-și avea să vă pedepsesc, doar.... misterul în care -mi ascundeți numele dumneavoastră.</p>
<p>Numele meu Dona comparativ cu frumusețea dumneavoastră e nulitate, dar dacă doriți vă voi spune că mă numesc “Rafael Marchis de la Rocca.</p>
<p>— Rafael ! șopti Estella, ce frumos nume !. cum ați zis Dona? să fi auzit eu oare bine ? repetați  ce ați zis. Vă rog.... îngenuchiati de doriți—și el se lăsă plecat pe un genuchi la picioarele fetei.</p>
<p>Aceasta, încântată de atât farmec răpitor, se plecă să-l ridice, dar mai iute ca fulgerul Rafael era în picioare și încurajat de purtarea ei, el petrecu brațul după talia ei mlădioasă și astfel strânși, o conduse pe o bancă de muschiu.</p>
<trailer>Va urma</trailer>
</div>
       </div>
       
       <div type="part" n="7">
           <head>FOIȚA ZIARULUI „LUMINA ILUSTRATĂ”</head>    
           <head>Mari Eschenazi</head>
           <head>6</head>
           <head>ESTELLA ȘI MARIA sau RĂSPLATA VIRTUȚEI</head>
           <div type="section">
<p>Estello, murmură Rafael, spune-mi pot spera iubirea ta? Vorbește, un singur cuvânt din partea ta îmi poate da sau zdrobi fericirea vieții mele, vorbește! De ce taci ?</p>
<p>Și eu ca și voi Rafael mă găsesc atât de fericită că n-am cuvinte a vă răspunde; să întrerupem acum întâlnirea noastră până mâine seară la aceeași oră, veniți, vă voi arăta un bosquet de myrt unde mă veți aștepta.</p>
<p>În această noapte somnul fugi de la căpătâiul Estellei, gândurile ei erau numai la Rafael si tandrețea sa la sărutările pasionate  ce tânărul imprimase pe buzele ei însetate de voluptate.</p>
<p>Spune Clariso — zise ea confidentei sale cameriere, in dimineața următoare când aceasta o ajută să se îmbrace — nu-i așa că marchisul de la Rocca e o frumusețe ? Și pe urmă D-zeule câtă poezie în vorbele lui, ce diferență înte el și contele de Siant-Roger; acesta prin stricta lui etichetă adesea mă face să adorm de plictiseală, pe când Rafael! cât eram de fericită în brațele lui!</p>
<p>Da Dona, marquisul e foarte frumos, dar contele e un nobil, cu maniere distinse și care place mult seniorului, tatăl vostru.</p>
<p>Asta nu-mi pasă, strigă Estella  iritată, dacă tatălui meu îi place contele, n-are decât să și-l oprească pe seamă, eu iubesc pe Rafael, și aici totul se sfârșește.</p>
<p>Amorul între Estella și Rafael fu neîntrerupt  timp de o lună; în fiecare seară ei petreceau în bosquetul de myrt o oră sau două de fericire.</p>
<p>Contele Gaston de saint Roger atașat la Ambasada franceză din  Madrid, făcuse cunoștință seniorulul de Fella și atras de frumusețea Estellei, el venea în Sevila  și vizita sub dese pretexte casa lor, iar Tatăl vedea cu mulțumire înclinația contelui către fiica sa, spera că în curând va uni această pereche tânără.</p>
<p>Gaston fu prezentat Mariei, care în curând legară între dânșii o strânsă ,dar sinceră amiciție; acesta găsea mare plăcere în orele de convorbire cu Maria și în curând îi confiase secretul iubirii ce-l avea către Estella.</p>
<p>Adesea în orele de preumblare ce-l făceau ambele verișoare, Mari amintea Estellei de iubirea contelui, dar ea în loc de mulțumire îi răspundea cu dispreț la adresa contelui, cea ce făcu ca Maria să-și închipuiască că inima verișoarei sale era cuprinsă de un alt amor puternic, ea se hotărî se pătrundă acest mister.</p>
<p>În seara următoare veni la Castel Contele de saint Roger, dar nu putu vorbi cu frumoasele fete căci fu reținut de Don Rodrigue la o partidă de șah. Maria se retrase din Salon ,dar în loc de a se culca, ea stinse lumânarea cei lumina în odaie, deschise fereastra și aștepta îmbrăcată, presimțea că în astă seară o descoperire importantă va avea loc.</p>
<trailer>Va urma</trailer>
</div>
       </div>
   
       <div type="part" n="8">
           <head>FOIȚA ZIARULUI „LUMINA ILUSTRATĂ”</head>    
           <head>Mari Eschenazi</head>
           <head>6</head>
           <head>ESTELLA ȘI MARIA sau RĂSPLATA VIRTUȚEI</head>
           <div type="section">
<p>Estella auzise semnalul de întâlnire al amantului ei, repede se furișă din salon și veni în grădină spre întâmpinarea lui.</p>
<p>Ce noapte frumoasă, zise Rafael după schimbarea sărutului de primire. Spune iubita mea ce-ți inspiră această noapte romantică înstelată?</p>
<p>Către tine din ce în ce mai multă iubire - răspune Estella lăsând capul pe umărul iubitului el și privind îmbătată de amor în ochii lui, dar ei vorbind astfel ajunseră până sub fereastra Mariei.</p>
<p>Aceasta palidă și palpitând privea la verișoara ei, la aceea pe care o credea inocentă și care acuma uita datoriile ei de fată onestă.</p>
<p>Estello zise tânărul-care găsise momentul favorabil de a profita de farmecul în care se găsea amanta sa— spune? oare nopțile astea frumoase nu-ți aduc ție dorul de plăceri mai libere ca acestea, cu frică de a fi surprinși? Oare nu ai și tu aceeași dorință ca și mine de a aparține unul altuia fără durerea de a ne despărți așa iute ?</p>
<p>-Vino,Estello! Vino ! castelul meu e feeric pregătit pentru primirea ta, trăsura ne așteptă; vino Estello!</p>
<p>-Ultimele cuvinte fuseră pentru Maria— care asculta și auzise tot ce ei au vorbit—ca lovitura unui trăsnet șî înțelegând pericolul în care plutea verișoara sa, alergă în grădină, dar se opri la o distanță de dânșii voind să vadă ce va urma.</p>
<p>— Dar tatăl meu ........  încercă să replice Estella!</p>
<p>„Tatăl tău ? văzând nemărginita noastră iubire nu va întârzia a ne da binecuvântarea sa. Vino Estello, vino !</p>
<p>,,Nu! nu va merge atât, cât voi trăi eu răspunse o voce la spatele falșului marquis; speriați se uitară amândoi în direcția de unde venise vocea.</p>
<p>-Maria! tu aici, zise înspăimântată Estella ,Rafael văzând că planul său balansează de a fi nimicit strigă supărat:</p>
<p>-Oricine ar fi, de și-e scumpă viața, nu te amesteca în amorul nostru.</p>
<p>Dacă amorul vostru, segnore, e atât de sincer ,răspunse Maria, de ce vă ascundeți aici în grădină ca un hoț, veniți pe poarta cea mare a castelului și Don Rodrique va  face lumină în fericirea ficei sale.</p>
<p>Dar Rafael numai ascultase cele dinainte ale înțeleptei fete, cu brațele-i puternice ridică pe Estella și se repezi spre portița grădinii. Maria atunci din toate puterile sale începu a țipa: ajutor.</p>
<trailer>Va urma</trailer>
</div>
       </div>
       
       <div type="part" n="9">
           <head>FOIȚA ZIARULUI „LUMINA ILUSTRATĂ”</head>    
           <head>Mari Eschenazi</head>
           <head>8</head>
           <head>ESTELLA ȘI MARIA sau RĂSPLATA VIRTUȚEI</head>
           <div type="section">
<p>La acest zgomot don Rodrigo și contele se repeziră în grădină.</p>
<p>Estella auzind pașii tatălui său avu dresența de spirit a se salva, se repezi pe portița grădinei, ocoli colțul casteluli și știind că contele este încă vizita în salon portarul nu închisese încă poarta castelului, auzind acel zgomot alergă și portarul să vadă ce e și pe când el se ducea în grădină ea se repezi pe scara principală  a intrării și se închise în odaie.</p>
<p>Don Radrigo găsise pe Maria palidă tremurând de furie și pe Rafael escaladând zidul grădinii.</p>
<p>Ce înseamnă acest scandal în grădina mea, sună puternică vocea lui Don Rodrique.</p>
<p>Contele sta ca împietrit în fața celor ce vedea, o îngrozire a mizeriei omenești defilau ca farmecul în perul său, acestă copilă atât de mândră în diguitatea, așa de înțeleaptă în vorbele sale ,putea oare fi așa trădătoare onoarei numelui ce îl purta.</p>
<p>La lumina porțilori ce servitori aduseră în grădină Don Rodrigo, recunoscu pe Maria.</p>
<p>Ah ! ființă mizerabilă, scrâșni el de mânie, blestemată copie fidelă a mamei tale, uităte la ea te găsesc în casa mea unde onoarea e păzită cu toată rigoarea ei ? să pleci imediat de aici tu care ai îndrăznit să mânjești reputația  casei mele, dar Estella unde e ?  oh!  mulțumesc cerului pentru nobila copilă ce mi-a dăruit: ea desigur doarme liniștită neștiind  câte infermalități tu plamezi aici. </p>
<p>Aceste insulte nemeritate zbuciumară adânc sufletul sublimei copile, zeița răzbunării ea ridică  capul cu mânie ; voia să întoarcă  unchiului toate aceste insulte, să-i spună că fiica sa e acea ființă  pierdută ce îl bănuia dar în acel  moment ea întâlni, o luptă puternică se încinse în pieptul eroicei fete.</p>
<p>Vedea pe de-o parte calomnia căzând asupra ei și pe de alta știa că spunând toate cele adevărate contele va părăsi pe Estella și contele va suferi de acestă lovitură.</p>
<p>O secundă dase această luptă și noblețea caracterului ei învinsese. Cu lacrimile în ochi ea plecă capul, închizând astfel în inima ei acest grozav secret.</p>
<p>Toți se depărtară, dar pe treptele terasei contele își mai întoarse încă o dată privirea : spre acea ce fusese amica lui sinceră.</p>
<p>Inima Mariei se strînse de durere, de nimeni nu-i păsa dar ca contele, amicul el, compatriotul ei să aibă o idee rea de dânsa, of aceasta va face mult pentru sărmana fată.</p>
<p>Gaston ! Gaston șopti ea.</p>
<p>Contelui i se făcu milă de dânsa, se întoarse la ea.</p>
<p>Dorești să-mi spui ceva Mari, dorești să-mi spui că nu ești pentru cine s-a produs acest scandal, să-mi spui că a fost o rătăcire ?</p>
<trailer>Va urma</trailer>
</div>
       </div>
       
       <div type="part" n="10">
           <head>FOIȚA ZIARULUI „LUMINA ILUSTRATĂ”</head>    
           <head>Mari Eschenazi</head>
           <head>9</head>
           <head>ESTELLA ȘI MARIA sau RĂSPLATA VIRTUȚEI</head>
           <div type="section">
<p>Un cuvânt din gura ei și Maria ar fi fost scăpată, dar ea se învinse încă o dată și zdrobită de durere căzu la pământ.</p>
<p>Când se deșteptă se găsi în patul ei și afară ziua mare.</p>
<p>Privi în jur, se vâzu singură,încetul cu încetul ea își aminti cele petrecute, începu a plânge dar deodată ea își opri lacrimile.</p>
<p>Nu merită Estella să plâng pentru ea, soarta mea e ca să sufăr voi suferi dar fără a mă văita ! Însă nu mai pot sta aici; voi pleca în Franța mea iubită, aproape de mormântul mamei mele acolo îmi voi găsi liniștea și consolarea mea.</p>
<p>Fără a se mai  răzgândi ea își adună tot ce era al ei chemă un servitor și îl rugă să o acompanieze la gară.</p>
<p>Estella veni la ea și mulțumindu-i pentru înaltul sacrificiu ce îl aduse o rugă să primească o punguliță cu aur</p>
<p>Nu cu aur cumperi tu tăcerea mea, îi zise Mari zâmbind, am atât cât îmi trebuie pentru drum, venind în Franța îmi voi găsi eu cele trebuincioase.</p>
<p>Mare a fost  mirarea preotului când într-o dimineață primi vizita d-rei de Mairenville. /</p>
<p>Mari, printre lacrimi și suspine  istorisi preotului fatalitatea de  astă dată.</p>
<p>Pentru fapta d-tale generoasă domnul te va binecuvânta, copila mea.</p>
<p>— Dar bunule părinte zise ; Mari, as vrea să lucrez ceva  prin care să-mi pot câștiga existența mea.</p>
<p>Să lucrezi copila mea mi se  pare că ar fi prea obositor pentru d-ta, dar așteptă îmi veni o idee. Una din prietenele mele, o contesă bătrână îmi spunea deunăzi că ar dori să aibă lângă ea o  fată bine educată cu care să poată  convorbi, căci urît singură ,o voi întreba de n-a renunțat la această dorință și atunci, de vei dori cred că vei dobândi o nouă  prietenă, chiar mâine după oficiul din biserică mă voi duce să o întreb.</p>
<p>Contesa te primește cu plăcere ,relată a două zi preotul Mariei și de dorești vom merge chiar acum la dânsa.</p>
<p>Contesa prinse simpatie de nenorocita despre care preotul nu uitase a-i nara toate peripețiile vieții până și ultima încercare în Sevila și chiar din acea zi Mari rămase la buna văduvă contelui de Saint Roger.</p>
<p>O presimțire străpunse inima fetei auzind numele binefăcătoarei sale, dar se simțea așa de mult atrasă spre nobila ființă că nu replică nimica.</p>
<p>Nobila purtare a fetei, modestia cu care îndeplinea toate datoriile sale, îngrijirile ce le aducea contesei o făcu pe aceasta să o iubească ca pe un copil al ei, i se părea timpul nesfârșit până când Mari să venea să zică o «bună dimineața».</p>
<p>De ce nu mi-a dat Dumnezeu și mie o fiică, se gândi d-na de Saint Roger, aș fi avut-o mereu lângă mine, ce am de la ambii fii ai mei, cel mare e în regiunint trimis în regimele Africii, cel mic e atașat al ambasadei în Spania și eu dacă n-aș fi avut norocul ca preotul să -mi aducă pe această nobilă copilă, ce aș fi făcut ?</p>
<trailer>Va urma</trailer>
           </div>
       </div>
       
       <div type="part" n="11">
           <head>FOIȚA ZIARULUI „LUMINA ILUSTRATĂ”</head>    
           <head>Mari Eschenazi</head>
           <head>10</head>
           <head>ESTELLA ȘI MARIA sau RĂSPLATA VIRTUȚEI</head>
           <div type="section">
<p>Dar o veste nouă veni să bucure inima întristatei mame. Fiul ei Paul îi anunță că căpătase un concediu de șase luni și că cu cel dintâi vapor va sosi să îmbrățișeze pe iubita lui mamă.</p>
<p>Se apropia ziua aniversării, nașterea contesei Maria, voia să îi facă o surpriză și cu toate că timpul era ploios și rece ea se duse să cumpere un papagal tânăr pe care voia să-l învețe a repeta cuvintele : Fericire și Prosperitate ție nobilă binefăcătoare!</p>
<p>Ajunsă acasă cu papagalul simți că puterile o părăseau și că aici îi era frig, aici cald. A doua zi era imposibil a părăsi patul.</p>
<p>Contesa își frângea mâinile de această nenorocire, văzând pe Maria, bolnavă și închipuind-și că o va pierde nu știe ce se facă că o va pierde nu știe ce se facă ca să o scape.</p>
<p>In ziua aceasta sosi și fiul el. Găsi pe mama lui într-o mare întristare.</p>
<p>Dar ce e mamă iubită? ce s-a întâmplat de ești așa tristă ? Oare îi e lui Gaston ceva ?</p>
<p>Ah! Nu! Gaston e bine, dar Mariei mele îi e rău!</p>
<p>Mariei tale! zise Paul cu ironie, voiești să-mi vorbești de companioana d-tale despre care îmi scriai ! Cred că nu e o așa mare nenorocire ca să fii așa tristă.</p>
<p>Nu vorbi așa copilul meu ,zise contesa indignată, dacă ai cunoaște-o ai fi și tu trist. </p>
<p>Atâta îngrijire din partea mamei  sale puse pe Paul pe gânduri.</p>
<p>Vigoarea Tinereții și constituția puternică a fetei îi ajută să se întremeze din convalescența sa.</p>
<p>Paul fu atras de simpatica copilă. Eu voi cunoște de este într-adevăr sinceră și nu ipocrită!</p>
<p>Trecură câteva zile, contesa merse de felicită o nepoată a ei  pentru noul născut ce căpătase.</p>
<p>Mari, rămase să îngrijească pentru primirea învitaților de diseară care veneau să vadă pe Paul să-i ureze un bun sosit.</p>
<p>Paul profită de această ocazie și căută pe Mari din odaie în odaie, o găsi punând flori in vase.</p>
<p>Cu o repede mișcare el se aprope de dânsa și până  nu și-a dat ea seamă îi fură un sărut.</p>
<p>Domnule conte, zise fata pălind de indignarea, ce înseamnă această purtare?</p>
<p>Domnișoară te iubesc, zise Paul prefăcând un ton de tandețe.</p>
<p>Nu trebuie să mă iubești pe mine, purtarea asta nu e de numele d-sale, d-ta cunoști fonrte bine distanța ce ne desparte; caută iubirea între rangurile ce ocupi d-ta ,iar eu cu toată durerea ce am de a mă despărți de d-na contesă, mâine îi voi anunța plecarea mea.</p>
<p>La aceste vorbe Paul îngălbeni, văznd că într-adevăr virtutea era aici neclintită.</p>
<p>Alergă să găsească pe Maria, să îi ceară iertare dar îi găsi ușa încuiată.</p>
<trailer>Va urma</trailer>
</div>
       </div>
       
       <div type="part" n="12">
           <head>FOIȚA ZIARULUI „LUMINA ILUSTRATĂ”</head>    
           <head>Mari Eschenazi</head>
           <head>11</head>
           <head>ESTELLA ȘI MARIA sau RĂSPLATA VIRTUȚEI</head>
           <div type="section">
<p>Când sosi contesa acasă află pe fiul într-o mare consternare.</p>
<p>Unde e Maria, fu întâia ei întrebare ! Și tu ce ești așa galben la față?</p>
<p>— Maria ? Maria e foarte supărată o aud plângând in odaia ei.</p>
<p>— Dar în numele Cerului ce s-a întâmplat?</p>
<p>Greșeala supărării ei e a mea mamă, eu am insultat-o,  i-am spus că o iubesc și i-am furat un sărut.</p>
<p>Doresc să cer imediat iertare de purtarea ta, în casa mea nu trebuie a umili pe nimeni și ca să îi probez iubirea ta o vei lua de soție.</p>
<p>— Mamă... tu dai voie la unirea asta.</p>
<p>Da ! da copilul meu, Maria e demnă de a purta coroana mea de conte du-te imediat de îndeplinește și datoria.</p>
<p>Dar după câteva minute Paul, se întorse mâhnit:</p>
<p>Mamă ! Nu dorește să mă creadă; zice că o insult din nou!</p>
<p>Atunci vino cu mine eu îi voi aduce mângâierea deplină.</p>
<p>Maria ! se auzi contesa ,deschide ușa; e mama și soțul  iubit ce  vin ați aduce fericirea ce o meriți.</p>
<p>Seara invitații contesei de Saint Roger, au fost martorii logodnei fiului ei Paul cu d-ra Maria de Mairenville.</p>
<p>O nouă întristare veni să tulbure fericirea acestei familii. </p>
<p>O telegramă din Madrid anunță  contesei că fiul el Gaston în urma unei lovituri de spade ce primise , se afla pe patul de moarte.</p>
<p>Doresc a-mi vedea fiul meu ,plângea sărmana mamă.</p>
<p>Nu te poci expune timpului de iarnă, mă duc eu mamă și voi căuta să îngrijesc de el.</p>
<p>Douăzeci de zile după această convorbire Paul se întoarse aducând pe frate său pe deplin însănătoșit, ca în urma plecării ei din casa unchiului—Estella a fost răpită de un oarecare marquis de la Roca care însă în urmă s-a descoperit că el făcea parte dintr-o bandă de briganzi și la care s-a găsit scrisori de întâlnire de la Estella.</p>
<p>Banda a fost descoperită și cu toții  dați justiției ,iar Estella de durere  că dase amorul ei unui briganq s-a otrăvit lăsând pe bătrânul tată în disperare,iar lovitura de spadă ce am primit-o era de la acel pretins marquis pe când voiam să-l prind a-l preda justiției.</p>
               <trailer>(FINE)</trailer>
           </div>
</div>
        </body>
    </text>
</TEI>
