<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lupta pentru mărire. Mare roman dramatic inedit: ediție POPLITE</title>
                <author>Caselli, D.</author>  
                <respStmt>               
                    <resp>codare POPLITE</resp>
                    <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
                <respStmt>               
                    <resp>verificare codare POPLITE</resp>
                    <name>Lucretia Pascariu</name></respStmt>   
                <respStmt>
                    <resp>corectură manuală</resp>
                    <name>Adelina Arcan</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>verificare corectură manuală</resp>
                    <name>Oana Ionescu</name>
                </respStmt>
                <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>UAIC</publisher>
                <date></date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
                <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Caselli, D.</author>
                    <title>Lupta pentru mărire. Mare roman dramatic inedit</title>
                    <pubPlace>București</pubPlace>
                    <publisher>FOIȚA ZIARULUI „LIGA ORTODOXĂ”</publisher>
                    <date>1896</date>
                    <decoNote type="illustration" subtype="no"/>
                    <dim unit="char" type="invalid"/>
                    <extent>
                        <measure unit="word">19364</measure>
                        <measure unit="page" type="under_250"/>
                        <measure unit="feuilleton" type="under_65"/>
                        <measure type="incomplete"></measure>
                    </extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
                    <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
                    <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
                    <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
                    <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
                    <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
                    <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
                    <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
                    <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
                    <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
                </keywords>
                <keywords>
                    <term type="reception" n="under 5"/>
                    <term type="print_count" n="under 10"/>
                    <term type="finished"></term>                
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cuvantul cheie de tip "reception" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "print_count" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
                <p>Masura de tip "incomplete" indica faptul ca am gasit romanul in forma incompleta.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<body>
   
    <div type="part" n="18">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>18</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE. Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL IX</head>
<p>Cum Effendi Panaiot se înțelegea cu sluga sa Osman</p>
<p>- Poate să stea acolo mai multe zile fără să fie descoperit?</p>
<p>- Poate să șadă și zeci de ani, asigură Osman.</p>
<p>- Mâine seară, să fie aici pe la ora zece.</p>
<p>Sau...nu...nu, se corigea dânsul, să te duci și să îi spui să mă aștepte în cafeaneaua cea mică de lângă Taxim, ai înțeles?</p>
<p>- Am înțeles, răspunse Osman.</p>
<p>- Poți să te retragi acum!</p>
<p>Valetul se înclină și ieși.</p>
<p>Panaiot se îmbracă și ieși și dânsul ducându-se la prefectură.</p>
</div>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL X. Corabia „Killarnay“</head>
<p>Era o zi senină! Un vânt dulce adie. Marea era liniștită.</p>
<p>Corabia engleză a lui Sir Iacob Colcester despica valurile mării înaintând din ce în ce către ținta călătoriei sale.</p>
<p>Corabia aceasta măricică avea trei catarge, și făcea navigația între Constantinopol și țările Indiene.</p>
<p>„Killarnay” acesta era numele bastimentului, amenajat în special pentru comerțul și transportul scalvilor care erau îngrămădiți în fundul calei ca o marfă proastă.</p>
<p>În caz de urmărire de vreun încrucișător, se urcă sclavii pe o punte falsă înaintea bastimentului și la un semnal dat, o basculă îi făcea să cadă pe toți în mare.</p>
<p>Astfel putea, fără teamă, să se lase a fi vizitat: avea aerul unei oneste corăbii de comerț.</p>
<p>Sir lacob Colcester o cumpărase pe „Chillarnay^“ de la un căpitan indian, pe care a vândut-o prevăzută cu toate aparatele ei trebuincioase.</p>
<p>Trebuia să spunem că englezul nu făcea negoțul de sclavi, el nu vindea carne omenească.</p>
<p>Pe bordul bastimentului erau ca la patruzeci și mai mulți pasageri.</p>
<p>Asemenea unui monstru marin dânsa continuă de a despica valurile.</p>
<p>Ne coborâm în cabina căpitanului.</p>
<p>Cabina lui Sir lacob Colcester era spațioasă, foarte bine mobilată și confortabilă.</p>
<p>În afară de un pat, un fotoliu, câteva scaune și dulapuri, vedem că Sir Iacob Colcester avea o bibliotecă mică, dar foarte prețioasă. </p>
<p>Pe fotoliu ședea căpitanul însuși. Sir lacob, și înaintea lui pe un scaun vedem pe intendentul Carrich.</p>
<p>— Bolnavul nu dă semne de viață? întrebă deodată căpitanul pe Carrich, spune-mi cum a petrecut noaptea asta.</p>
<p>— Bolnavul este muncit de friguri violente, răspunse Carrich aprinzând o havană.</p>
<p>Am întrebuințat toate mijloacele mele de medic, niciunul însă nu frânse puterea bolii.</p>
<p>Din când în când se face în starea lui o îmbunătățire aparentă dar de scurtă durată.</p>
<p>Bolnavul este mai mult chinuit de o neliniște sufletească, decât de friguri, lucru pe care l-am întrevăzut îndată.</p>
<p>El strigă numele unei fete, Olympia cu toate calificările de tandreță.</p>
<p>Când crede că o are în apropierea lui, el schimba cu dânsa vorbele cele mai gingașe când iar o plânge ca pe o moartă...scurt, ți se rupe inima de milă la auzul vorbelor lui. </p>
<p>— Nu se poate face vreo îmbunătățire pentru starea lui, replică după puțină pauză Sir lacob Colcester.</p>
<p>— Toate mijloacele le-am întrebuințat, răspunse Carrich, dar cu niciunul n-am izbutit.</p>
<p>Se făcu o tăcere profundă.</p>
<p>Niciunul nu scotea un singur cuvânt.</p>
<p>Fiecare-și avea gândurile sale.</p>
<p>Căpitanul se căznea, cum să caute vreun mijloc ca să-l scape pe bolnav.</p>
<p>Din partea-i Carrich își frământa și el creierul ca să găsească un medicament.</p>
<p>Dar cum se lumină deodată fața lui Carrich?</p>
<p>— Am găsit! am găsit! exclamă el plin de bucurie!</p>
<trailer>D. CASELLI</trailer>
<trailer>(Va urma)</trailer>
</div>
    </div>
        
        <div type="part" n="20">
            <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
            <head>20</head>
            <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
            <head>Mare roman dramatic inedit</head>
            <div type="section">
<head>CAPITOLUL XI. Sir James Houston</head>
<p>Nu pot să înțeleg întârzierea asta.</p>
<p>Puse ceasornicul în buzunarul vestei și se îndreaptă către cafeneaua cea mică.</p>
<p>Dar de-abia zece pași și un om îmbrăcat militărește îi ieși înainte.</p>
<p>Karamavraki înțelese că acesta este Prefectul.</p>
<p>Deci, îi făcu cu ochiul un semn secret și începu să meargă înainte tot prin aleea pe unde se plimbase.</p>
<p>El era sigur că ofițerul avea să-l urmeze.</p>
<p>Și nu se înșelase.</p>
<p>Omul îmbrăcat militărește era într-adevăr Prefectul.</p>
<p>Era Panaiot Effendi.</p>
<p>Acesta îi înțelese semnul și-l urmă.</p>
<p>Se apropie de dânsul și-l atinse cu cotul.</p>
<p>Banditul nu făcu nicio mișcare, ci îi zise :</p>
<p>— Sunt exact!</p>
<p>— Ca și mine! îi răspunse prefectul.</p>
<p>Plimbându-se amândoi unul alături de altul, prefectul începu:</p>
<p>— Ascultă-mă Sir James Houston, cred că știi unde locuiește bancherul Apostol Casiothis.</p>
<p>Banditul care făcea pe milogul zise cu un aer îngânfat.</p>
<p>— Yes! Yes!</p>
<p>— Ei bine, urmă prefectul reținând un surâs care îi veni pe buze, această persoană îmi displace.</p>
<p>Karamavraki, făcu o mișcare cu mâna și uitându-se fix în fața prefectului, replică:</p>
<p>— Poate vrei să-l trimit pe lumea cealaltă?</p>
<p>Prefectul făcu din cap un semn afirmativ.</p>
<p>— Și când vrei să pui în lucrare planul? întrebă Karamavraki după un moment de gândire.</p>
<p>— Chiar astă seară!</p>
<p>— Bine! zise el, fii sigur!...Va fi exact!...</p>
<p>Se făcu o tăcere.</p>
<p>Amândoi se apropiau de grădină.</p>
<p>Intrară în grădină.</p>
<p>După ce se așezară la o masă prefectul porunci două cafele.</p>
<p>Servitorul aduse cafelele.</p>
<p>Când servitorul se depărta, Panaiot zise:</p>
<p>— Vezi să faci cum ți-am spus...și să nu te duci cu mai mulți oameni.</p>
<p>— Bine! bine! răspunse banditul, voi face cum știu eu!</p>
<p>Și apropiindu-se lângă urechea prefectului, după ce observase în toate părțile ca să nu fie vreun spion, șopti:</p>
<p>— Otravă! Aceasta ar fi lucrul cel mai bun !</p>
<p>— Nu, e prea periculos! murmură Panaiot. Medicul care trebuie să redacteze actul de moarte, va recunoaște cauza morții. Am un plan mai bun!</p>
<p>Cu cuvinte abia auzibele, el șopti la urechea banditului întregul său plan de asasinat.</p>
<p>— Scorpionul! murmură Karamavraki, acel blestemat instrument al iezuiților?</p>
<p>După aceea reluă :</p>
<p>— Răsplata care-mi va fi ?</p>
<p>— Răsplata îți va fi 5000 de lei! fu răspunsul liniștit al lui Panaiot.</p>
<p>— Spuneți zece mii de lei, domnule Panaiot și încă sunt prea puține, căci avantajele pe care le veți primi de la moartea lui Casiothis vor fi destul de mari!</p>
<p>— Fie! și zece mii! replică repede prefectul.</p>
<p>Cu un surâs demonic pe buze Panaiot Effendi părăsi pe falsul milord, după ce i-a dat jumătate din suma promisă ca arvună.</p>
<p>— Acum n-am de cine să mă tem, murmură Panaiot, văzându-se afară din grădină, Stratonic, va cădea în mâinile mele.</p>
<p>Și asasinul la această idee îl treceau fiorii de plăcere.</p>
<p>— Fericirea cea mai supremă îmi va surâde! Dorința mea va fi satisfăcută atunci!...</p>
<p>Tot umblând astfel, nu văzu că orele sunt înaintate.</p>
<p>Trebuie să mă duc la vrăjitor, murmură el repetând, vreau și eu odată să-mi văd viitorul! Se spune că blestematul acela de turc, prezice viitorul omului întocmai.</p>
<p>De ce nu m-aș duce și eu?</p>
<p>Împărații și regii consultă vrăjitori!</p>
<p>Cu gândurile acestea el se îndrepă către casa vrăjitorului.</p>
<trailer>D. CASELLI</trailer>
<trailer>(Va urma)</trailer>
            </div>
        </div>       
            <div type="part" n="21">
                <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
                <head>21</head>
                <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
                <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XII. Prin ce mijloace vrăjitorul Belachini înșeală pe clienții săi</head>
<p>Daca ne coborâm din calea Perei și tranversăm ulița numită Socak intrăm într-o stradelă îngustă</p>
<p>Pe această stradelă locuia vrajitorul italian Bellachino.</p>
<p>În fața locuitorilor mahalalei el trecea drept un hogia turc deoarece era îmbrăcat cu un caftan verde pe care erau desenate figuri și caractere ciudate, și în cap purta un turban alb.</p>
<p>Și dacă cineva voia să se ducă la dânsul nu-l numea Bellachino, ci îi zicea: Mahomed Ben Seid. Casa în care locuia dânsul era înfundată în pământ.</p>
<p>Trebuia ca să cobori zece sau douăsprezece trepte a unei scări, făcută de piatră, pentru a putea intra în sala unde vrăjitorul consultă.</p>
<p>Sala aceasta, destul de mare, era rotundă.</p>
<p>Avea mai multe uși secrete și tot atâtea ferestre.</p>
<p>Cine intră aici se află într-un întuneric beznă.</p>
<p>Tavanul camerei era vopsit cu o culoare azură și pe dânsul se vedeau diferite astre, luna și soarele, cometele în firmamentul întreg.</p>
<p>Pe pereții camerei era zugrăvit chipul iadului, fel de fel de figuri înspăimântătoare, de flăcări, torturi.</p>
<p>Printr-un mecanism secret, camera acesta capătă o lumină roșie, și figurile acelea nehotărâte încep să joace, în diverse moduri.</p>
<p>Ben Said știa încă prin diferite alte fenomene să scoată banii din buzunarele naivilor și a turcilor superstițioși.</p>
<p>Să descriem puțin figura acestui vrăjitor.</p>
<p>De o statură nu tocmai mare, cu părul și barba neagră, el avea o față viclenească și ochii îi luceau ca doi cărbuni aprinși.</p>
<p>Ședea pe un fotoliu și citea la lumina unei lumânări o carte.</p>
<p>Era Chabala, pe care o studia din, acea știință misterioasă care caută a voi </p>
<p>El întoarcea pagină cu pagină și se apucă să cerceteze cu toată luarea aminte această carte enigmatică.</p>
<p>În partea sa numită Cabalach, Talmudul indică un mare de număr de farmece, care au fost probabil transmise din Egiptul antic, Evreilor.</p>
<p>Se știe că vechii Egipteni credeau în minuni, și magii lor, și descântători de șerpi se bucurau la dânșii de o mare considerație.</p>
<p>Orele erau zece.</p>
<p>Bellachino merse și stinse lumânarea care ardea pe masa lui.</p>
<p>Un întuneric adânc îl înconjura și el voi să pășească spre ușă când i se făcu parcă niște flăcări s-ar fi ridicat din cartea deschisă.</p>
<p>Se dădu înapoi speriat și dădu din cap cu un aer sceptic, când i se păru de-odată că iar licărea ceva ca focul din mijlocul folianțului.</p>
<p>— Fantazia îmi e deja excitată la culme, își zise vrăjitorul, este necesar ca vreo câteva zile să-mi acord un repaus absolut.</p>
<p>El înaintă către ușă. De-odată se auzi o bătaie puternică la porta casei și un glas care zise: „Mohamed Bed Seid, deschide!</p>
<p>Italianul dădu din cap cu supărare:</p>
<p>La această oră! murmură el. Puse mâna pe un buton și poarta casei se deschise ca prin farmec.</p>
<p>Un om intră în camera încercărilor și poarta se închise la loc ca de o mână nevăzută.</p>
<p>Omul care cerea intrarea nu era nimeni altul decât Panaiot Effendi.</p>
<p>El înainta în întuneric, cu curaj și se opri în mijlocul camerei:</p>
<p>De-odată o fereastră se deschise și vrăjitojul se uită la noul venit:</p>
<p>— Prefectul! zise el închizând la loc fereastra.</p>
<p>Și de-odată întunericul din cameră se prefăcu într-o lumină roșiatică palidă.</p>
<p>În același timp, toate acele neguri nehotărâte începură să danseze într-un mod macabru.</p>
<p>Prefectul se uită la aceste flăcări cu un zâmbet.</p>
<trailer>D. CASELLI</trailer>
<trailer>(Va urma)</trailer>
</div>
            </div>
                <div type="part" n="22">
                    <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
                    <head>22</head>
                    <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
                    <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XII</head>
<p>Dar după puțin timp, pereții începură a se încălzi de o lumină ca de foc și acele fenomene se apropiară și iar se depărtară de dânsul încât fu cuprins de o spaimă aparentă și rămase cu ochii holbați la aceste spăimântătoare figuri și sudorile îl curgeau șiroae pe frunte și pe tot corpul.</p>
<p>Vocea vrăjitorului nevăzut se auzi:</p>
<p>— Ce vrei tu străine?</p>
<p>Panaiot își întoarse privirea și îl cuprinse groaza când văzu figura morții mișcându-se.</p>
<p>Auzea clar cum se ciocneau oasele scheletului, vedea cum moartea îi făcea semn și mișcă coasa ca și când iar fi zis: al meu ești, nu poți să scapi!</p>
<p>— Înapoi Satano! exclamă Panaio, n-o să ai parte de mine!</p>
<p>Și mai mare spaimă îl coprinse însă când ochii scheletului începură să se miște în dreapta și în stânga și să se fixeze amenințători spre dânsul!</p>
<p>Și deodată scheletul morții deschise brațele sale osoase și strânse la pieptul ei pe Panaiot.</p>
<p>Acesta scoase un țipăt de groază și căzu leșinat.</p>
<p>Când se deșteptă un întuneric beznă îl înconjura.</p>
<p>Se sculă și cu o voce tare zise:</p>
<p>— Ascultă Mohamed Ben Seid, acestea sunt niște jucării, iar eu n-am venit să-mi pierd vremea degeaba aici, vreau să-mi văd viitorul. Spune-mi câte parele vrei, și îți voi da!</p>
<p>- Bine, se auzi vocea vrăjitorului.</p>
<p>Deodată întunericul se schimbă într-o lumină slabă gălbuită.</p>
<p>Tot deodată figurile dispărură.</p>
<p>— Privește împrejur! se auzi vocea vrăjitorului.</p>
<p>Panaiot își întoarse privirea în direcția indicată.</p>
<p>Văzu o perdea ce acoperea o parte a zidului. </p>
<p>Vocea vrăjitorului continuă.</p>
<p>- Dezvelește-te viitorule, dezvelește-te viitorule, ori negru, ori alb, ori bun, ori rău, ori fericire, ori nefericire.</p>
<p>Abia vocea tăcu și perdeaua se ridică încet, încet de tot ca de o mână nevăzută. </p>
<p>Panaiot se dădu cu un pas înapoi, culoarea palidă a morții îi acoperi fața și sudorile îi curgeau pe frunte.</p>
<p>Ceea ce dânsul vedea acum era propria sa moarte!</p>
<p>Vedea o curte spațioasă, în mijlocul ei era ridicat un eșafod, și călăul ținând securea licărindă în mână se apropia!</p>
<p>Porțile închisorii se deschiseră și el însuși apăru în mijlocul jandarmilor care îl conduceau la moarte!</p>
<p>Peste măsură de furios Panaiot trase sabia și se repezi către vedenia aceea.</p>
<p>Dar deodată brațul îl fu reținut ca de o forță nevăzută, și în același timp pereții începură să scoată niște flăcări.</p>
<p>Lui Panaiot îi era atât de cald încât abia mai putea să respire.</p>
<p>În momentul cel mai critic, trecu un curent rece ca gheața se simți prins și scos afară, pe urmă leșină.</p>
<p>Când se deșteptă era afară în stradă, pe treptele scării vrăjitorului.</p>
<p>Se sculă iute și luă calea către locuința lui.</p>
<p>Figura îi era palidă de tot.</p>
<p>Mersul său șovăitor...</p>
<p>Buzele sale șopteau cuvinte neânțelese...</p>
<p>După câteva minute el era în pat..!</p>
<p>Dar domnul nu se lipește de dânsul...</p>
<p>Obosit de atâta luptă, după multe ceasuri adormi....</p>
</div>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XIII. Cum banditul Karamavraki introducându-se în casa cherului Apostol sub ușă ca unul Sir James Houston, ucide pe Casiothis.</head>
<p>Era târziu noapte.</p>
<p>Bancherul Apostol Casiothis stătea într-un fotoliu mare, și la lumina unei lămpi.</p>
<p>Se vedea că gândurile sale erau departe, căci numai ochi îi erau îndreptați asupra cărții, privirea sa însă nu urmărea cele scrise</p>
<p>Ce gânduri avea, ce se petrecea oare în sufletul acestuia.</p>
<p>Buzele sale se mișcau în așa fel ca și cum ar fi rostit ceva.</p>
<p>Fața lui era zbârcită, toată tristă!</p>
<trailer>D. CASELLI</trailer>
<trailer>(Va urma)</trailer>
</div>
                </div>
                    <div type="part" n="23">
                        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
                        <head>23</head>
                        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
                        <head>Mare roman dramatic inedit</head>    
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XIII</head>
<p>O adâncă durere sufletească îl stăpânea și el își acoperi fața cu amândouă mâinile.</p>
<p>Si așa sta dânsul multă vreme, uitând de prezent și cufundat numai în durerea sa.</p>
<p>El se gândea la fiica sa!</p>
<p>Lacrimi fierbinți îi curgeau din ochi, durerea pentru pierderea iubitei sale fiice îi sfâșia inima.</p>
<p>Mii de planuri îi frământau creierii săi suprasolicitați, pentru a găsi un mijloc cum să o regăsească pe Olympia; dar pe cât de iute le concepea, tot atât de repede le abandona iar! Căci vai nu știa nici unde se afla fiica lui.</p>
<p>Că Istrate Efendi ar fi luat-o pe fiica sa la el, aceasta era ceva pozitiv.</p>
<p>Dar încotro se dusese?</p>
<p>El se gândi și la scrisoarea primită în care fiica lui îi zicea că plecase la Paris, și nu putea să găsească răspuns.</p>
<p>Sperața ce-i dădea această scrisoare, oricât de neadevărată părea a fi, totuși plana ca o rază de lumină în negura deasă ce-i înconjură.</p>
<p>Spiritul lui se agață de ea precum omul care se îneacă se agață de un pai.</p>
<p>Deodată un sunet de clopot străbătu tăcerea ce domnea, atât în casă, cât și prin împrejur.</p>
<p>Apostol fu deșteptat din gândurile sale.</p>
<p>Se ridică șovăind și se apropie de ușă.</p>
<p>Picioarele îi tremurau.</p>
<p>Deschise încet ușa întrebând:</p>
<p>— Cine cere intrare la o oră atât de târzie?</p>
<p>- Deschide, d-le Casiothis! se auzi o voce tare, care avea timbrul străin.</p>
<p>- Sunt contele James Houston!</p>
<p>Apostol deschise poarta casei și lăsă intrare străinului.</p>
<p>— Urmează-mă Sir James, zice bancherul înaintând către biroul său.</p>
<p>Englezul îl urmă.</p>
<p>Amândoi intrară in birou.</p>
<p>Englezul luă cuvântul:</p>
<p>— Am venit, d-le de Casiothis, să vă cer în numele ambasadorului Angliei două mii de lire sterline.</p>
<p>- Cred că cunoașteți cine sunt.</p>
<p>- Mă numesc James Houston, atașat minunat de alegerea onestă.</p>
<p>James  Houston vorbise cam repede că...? caută să se scape de o însărcinare neplăcută.</p>
<p>Apostol reflectă:</p>
<p>După aceea reluă:</p>
<p>— Aveți semnătură Excelenței Sale? căci astfel nu vă pot da niciun ban, domnule James!</p>
<p>James Houston nu se supără deloc de acest limbaj, ci scoase din buzunarul pantalonului său o hârtie albă și o predase în mâinile bancherului.</p>
<p>Acesta după ce aruncase o privire asupra hârtiei, o puse pe masă și zise:</p>
<p>— În casă n-am o sumă atât de mare cum cere Excelența Sa, dar am să-ți dau numai o mie de lire sterline... așteaptă puțin!</p>
<p>Zicând aceste cuvinte, Apostol se apropia de biroul său de scris scoase din sertar o cheie și se duse la casă și plecă să o deschidă. Din sertar scoate banii păstrați în ea.</p>
<p>Sir James Houston observase toate mișcările lui Apostol și când acesta se plecă, el scoase din buzunarul lui un mic dar lucios, ac, și se apropie pe nesimțite de cel aplecat, care nu bănuia nimic.</p>
<p>Așa se apropia tigrul de prada sa.</p>
<p>Un moment în urmă el se afișă la spatele bancherului.</p>
<p>Cu o mișcare repede ca fulgerul, James implantă acul acela lucios în ceafa lui Casiothios.</p>
<p>Acesta nu scoase nici un strigăt...</p>
<p>Brațele i se deschiseră...și căzu ca o masă inertă pe covorul de lângă birou.</p>
<p>James se plecă lângă dansul, șterge bine punctul acela mic de sânge ce se vedea pe ceafa lut Apostol îl ridică încet și cu precauție îl așeză, în fotoliul lui, în așa mod că părea a fi un om care doarme.</p>
<p>După aceea cu o liniște fioroasă ieși din biroul bancherului și se îndreptă spre poartă.</p>
<p>O deschise încet...</p>
<p>Fu în stradă...</p>
<p>Aici îl aștepta un om învelit într-o manta mare militărească</p>
<p>Cum îl văzu îl zise:</p>
<p>— All right!</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI</trailer>
</div>
                    </div>
                        <div type="part" n="24">
                            <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
                            <head>24</head>
                            <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
                            <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XIII</head>
<p>— All right! răspunse cu liniște James Houston.</p>
<p>Omul acela îmbrăcat cu o manta militărească nu era nimeni altul decât prefectul Panaiot Effendi.</p>
<p>Un zîmbet de mulțumire îi trecu prin față, când James Houston îi răspunse:</p>
<p>— All right!</p>
</div>
    <div type="section">
<head>CAPITOLUL XIV. Cum scapă Olympia de dezonoare din mâinele consilierului Ibrahim Suley Pacha</head>
<p>Ibrahim Suley Pacha așteaptă cu cea mai înfocată nerăbdare satisfacerea plăcerii sale, și a trebuit să rămână foarte surprins când văzu că fata fu adusă în acel mod înaintea lui.</p>
<p>Abia zări Olympia pe consilierul rezemat pe pernele sale de mătase și deodată se smulse din mâinele crudului Hassan și se aruncă în genunchi înaintea lui.</p>
<p>Daca el nu înțelegea nimic din cuvintele ei, sau se prefăcea că nu înțelege, din gesturile rugătoare, din plânsetele și vaitele ei, putu prea lesne să priceapă ceea ce ea cerea de la dânsul.</p>
<p>Cât de frumoasă! Cât de răpitoare era Olympia în disperarea ei!</p>
<p>Însuși Ibrahim Suley putea să mărturisească aceasta, și tocmai de aceea flăcările pasiunii sale izbucniră cu mai multă violență.</p>
<p>Mama consilierului Fatinitza se și apropiase deja cu o ceată de sclavi negri scopiți, căci ea se temea ca nu cumva curajoasa grecoaică să cuteze a comite, în momentul violării sale, vreo faptă de disperare.</p>
<p>Experiența megerei nu se amăgise în temerea ei.</p>
<p>Suley Pacha se apropie, în costumul său superb de noapte, de fată îngenunchiată, spre a o liniști prin vorbe dulci.</p>
<p>Dar când se atinse de dânsa, Qlympia sări de jos cu un țipăt de spaimă, întocmai ca și cum s-ar fi atins de corpul ei vreun șarpe otrăvit.</p>
<p>Ea îmbrânci pe consilierul de lângă dânsa, astfel că acest desfrânat ajunse cât colo ca amețit, și după aceea ea se repezi către eunuci, spre a-și deschide un drum de ieșire printre dânșii.</p>
<p>Înfuriatul consilier precum și bătrâna lui mamă, numaidecât ordonară sclavilor să nu o lase pe Olympia să fugă, și într-o  clipă eunucii executară ordinul și voia stăpânului lor.</p>
<p>Olympia fu trântită cu brutalitate jos la pământ de asprele mâini ale cumpliților sclavi; dar animată de curajul disperării, își luă o poziție de apărare, când atunci i se rupseră și hainele de pe dânsa.</p>
<p>Consilierul se desfătă cu o voluptoasă plăcere văzând sânii albi și rotunzi ai tinerei fete, și, orbit de sălbatica sa pasiune se apropie, de săraca fată, nesocotind pumnii și îmbrâncirile pe care le primise de la proprii săi servitori.</p>
<p>În sfârșit, această nenorocită reuși de a-și elibera mâinile, și într-o clipă se ridică în picioare.</p>
<p>În mâna ei sclipi atunci un pumnal fulgerător.</p>
<p>Eunucii scoaseră un urlet înfiorător și când consilierul, cuprins de spaimă voi să se tragă înapoi, de-odată se simți atins la piept de un pumnal.</p>
<p>Bătrâna mamă, turbată, se repezi ca o tigroaică, care își vedea scrâșnind din dinți și strâșni asupra Olympiei.</p>
<p>Iataganele eunuciilor deasupra capului ei.</p>
<p>Până aici îi fusese!</p>
<p>Puterea o abandonă.</p>
<p>Pumnalul pătat de sânge îi era aruncat din mână... |</p>
<p>Și ea, căzută în genunchi așteptă lovitura de moarte.</p>
<p>— Stați! nu-i faceți rău, strigă în acel moment consilierul rănit, cu o voce răgușită.</p>
<p>Pe mânia mea!</p>
<p>Mai lăsați-o în viață.</p>
<p> — Da, mai lăsați-o în viață! ordonă și mama sa.</p>
<p>Ea a căzut acum în grija mea! </p>
<p>Negrii nu mai întâmpinau nicio rezistență din partea fetei.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI</trailer>
    </div>
                        </div>
                            <div type="part" n="25">
                                <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
                                <head>25</head>
                                <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
                                <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XVI. În ce mod Istrate găsește o veche cunoștință a lui pe care de atâția ani o credea moartă.</head>
<p>Istrate se trezi din somnul lui.</p>
<p>Credea că este acasă în camera lui de culcare, și ciudată legănare ondulatoare ce simțea, trecea prin ochiul său drept efectul viselor agitate pe care le avusese.</p>
<p>Dar ce era asta?</p>
<p>Visul său era deștept?</p>
<p>În loc de draperiile grele de mătase de Damasc din camera lui de culcare, îl înconjurau pereții de scânduri ai unei cabine.</p>
<p>Nu, se vede că visa, asta nu putea să fie realitatea.</p>
<p>Se trezi și cu o mare forță se ridică în sus.</p>
<p>Se lovi cu capul de tavanul cabinei și simți o durere.</p>
<p>Era rana făcută cu sabia de către fratele său vitreg.</p>
<p>În perete zări o mică ferestruie rotundă, de care se izbeau neîncetat valurile verzi ale mării.</p>
<p>Deasupra capului său răsunau strigăte de comandă și pași grei și nu mai putea sta la îndoială că tot ce vedea era adevărata realitate.</p>
<p>Se sculă de pe pat.</p>
<p>Picioarele erau slabe.</p>
<p>Simți o durere mare la piept și involuntar își duse mâna acolo.</p>
<p>Abia acum văzu că era rănit.</p>
<p>Abia acum își aduse aminte de scena din acea noapte teribilă.</p>
<p>Vedea cum fratele său, îi băgase spada în piept.</p>
<p>O zărea pe scumpa și iubita lui Olympia stând mută și înspăimântată de frică.</p>
<p>Picioarele îi refuzară mersul.</p>
<p>Era atât de slab încât nu putea să stea în picioare.</p>
<p>Sărmanul se trânti iar în pat cu un strigăt de durere.</p>
<p>Trecură mai multe ceasuri așa în acestă tăcere.</p>
<p>Deodată ușa se deschise și căpitanul Sir lacob Colcester intră în cabină, urmat de Carrich și de bucătarul negru Rajamundry.</p>
<p>Căpitanul se bucură foarte mult de schimbarea operată a rănitului.</p>
<p>Se apropie de pat și îi zise în limba franceză.</p>
<p>— Cum te simți, domnule?</p>
<p>— Bine! foarte bine, vă mulțumesc din adâncul inimii, pentru bunătatea d-voastră, deși nu vă cunosc personal, domnule căpitan!</p>
<p>— Lasă, lasă mulțumirile, răspunse căpitanul surâzând, cât despre aia, că zici că nu mă cunoști, nu se poate, trebuie să aveți o memorie slabă.</p>
<p>„Ia aduți aminte d-le Iormanoglu, vezi eu cum te cunosc pe d-ta, ca un căpitan englez al corabie „Killarnay„?</p>
<p>—.Sir lacob Colcester! exclamă cu bucurie Istrate, d-vostră erați Sir Iacob Colcester și eu nu v-am cunoscut!</p>
<p>— Da, eu sunt! răspunse el. Și el îl povesti cum îl scăpase din mare în acea noapte îngrozitore, cum îl îngrijise și cum îl făcuse bine.</p>
<p>Istrate îi întinse mâna și îi mulțumi cu lacrimi în ochii:</p>
<p>— Încă o dată vă mulțumesc, scumpul meu amic, încă odată vă mulțumesc!</p>
<p>Dar căpitanul îi răspunse arătând spre bucătarul negru:</p>
<p>— Mulțumește-i acestui om bun, căci dacă n-ar fi fost el, ca să te scape, cu medicamentele sale, ai fi murit poate.</p>
<p>Rănitul își întoarse privirea către Rajamundry și apucându-i mâinele i le apăsă pe pieptul său:</p>
<p>- Cât va bate aici inima mea, zise el, îți voi recunoaște bine facerile, ce ai făcut pentru mine!</p>
<p>Rajamundri, nu fu în stare să vorbească, atât de mișcat era.</p>
<p>Istrate, mulțumi și lui Carik într-n mod cordial.</p>
<p>Se făcu o mică tăcere.</p>
<p>Căpitanul reluă:</p>
<p>— Deocamdată d-le Istrate vei veni în locuința mea, adică în cabina mea, până ce corabia va ancora în vreun port și atunci vei putea să fii îngrijit mai bine.</p>
<p>Călătorim în India!</p>
<p>Istrate dădu din cap în semn că a înțeles și sprinijit de către căpitan și de Carrich ieși din cabina sa, se urcă pe bordul corăbiei și după câteva minute se află instalat în cabina căpitanului.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
</div>
                            </div>
                                <div type="part" n="26">
                                    <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
                                    <head>26</head>
                                    <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
                                    <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XVII</head>
<p>- Dacă te vei mișca de acolo, strigă ea, să știi că te voi împușca!</p>
<p>— Ascultă-mă, doamnă am venit cu o rugăminte către d-ta, murmură Panaiot cu vocea duioasă.</p>
<p>— Această voce o cunosc, exclamă Stratonice lăsând revolverul în jos, ești tu Panaiot?</p>
<p>„Ce vrei de la mine?</p>
<p>De ce mă urmărești întotdeauna?</p>
<p>— Iți voi mărturisi, doamna mea, răspunse el cu o voce slabă.</p>
<p>Însă cuvântul i se opri pe buze.</p>
<p>Nu putea să vorbească!</p>
<p>Emoția îi înăbuși vocea.</p>
<p>În acest moment el nu găsea cuvintele care să mărturisească iubirea sa.</p>
<p>Făcu un efort și zise:</p>
<p>— Te iubesc!</p>
<p>Stratonice râse.</p>
<p>Dar ce fel de râs era acesta?</p>
<p>Era râsul unei nebune, încât Panaiot îngălbeni.</p>
<p>— Așa dar mă iubești întradevăr? întrebă ea cu răceală.</p>
<p>Întrebarea aceasta îl liniști pe Panaiot.</p>
<p>— Te îndoiești oare de aceasta? răspunse el căzând în genunchi înaintea ei.</p>
<p>Nu vezi cât sufăr pentru tine?</p>
<p>Privește-mă și o să recunoști pe fața mea cât am suferit.</p>
<p>Și cine te oprește, strigă el ca ieșit din fire, spune-mi cine te oprește ca să fii a mea?</p>
<p>Nu ești oare văduvă, nu ești oare liberă, soțul tău a murit, deci nimic nu mai stă în calea iubirii noastre.</p>
<p>Consimte, ca să fii soția mea și blestemul lui Dumnezeu să mă lovească, dacă nu am să-ți fac viața cea mai frumoasă!</p>
<p>Sunt deștept și îndemânatic, mie-mi stă în cale gloria, onoarea și avere mare.</p>
<p>Tu numai tu singură ai să împărți fericirea mea cu mine, numai tu-mi apari frumoasă și de dorit dintre toate femeile din Constantinopol!</p>
<p>Cu o iuțeală turbată voi înainta din treaptă în treaptă, onorurile cele mai mari îmi surâd.</p>
<p>La picioarele tale, gingașă femeie vreau să depun cununa gloriei mele!</p>
<p>Pentru tine vreau să lucrez fără preget, pentru tine vreau să-mi obosesc creierul, tu singură să guști roadele muncii mele de fierunit cu tine, vreau să mă desfăț, în fericirea cea mai supremă!</p>
<p>Poți oare scumpa mea să reziști pasionantei mele iubiri?</p>
<p>Și acum spune vorba salvatoare, iubito!</p>
<p>Spune: A ta pentru totdeauna! Și uniți vom fi fericiți!</p>
<p>La toate aceste vorbe, de o iubire pasionantă Stratonice răspunse cu răceală:</p>
<p>— Niciodată eu nu voi iubi pe un alt bărbat!</p>
<p>Credința ce-am jurat-o înaintea altarului, regretatului meu soț, o voi ține totdeauna cu sfințenie.</p>
<p>Și acum domnule Panaiot poți să te retragi, convorbirea noastră s-a terminat!</p>
<p>Stratonice făcu cu mâna un semn imperios că audiența e finită.</p>
<p>Dar Panaiot nu se sculă din genunchi, ochii lui deveniră mai lucioși ca oricând, și aruncau scântei de foc.</p>
<p>Cu mâna ridicată el pronunța aceste cuvinte:</p>
<p>— Iubito!, șopti el cu vocea răgușită, nu-mi aprinde mânia!</p>
<p>Retrageți aceste nesăbuite cuvinte!</p>
<p>Fii a mea, și eu-ți voi satisface toate capriciile tale.</p>
<p>Și acum spune-mi este acesta cel din urmă cuvânt al tău? el sculându-se și apropindu-se de dânsa.</p>
<p>— Da! replică Stratonice, este cel din urmă!</p>
<p>Palid de mânie, cu buzele murmurătoare Panaiot mai stătu un minut uitându-se la acea față candidă de înger, pe urmă părăsi repede camera fără a scoate un cuvânt.</p>
<p>Stratonice căzu pe un scaun.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
</div>
                                </div>
                                    <div type="part" n="27">
                                        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
                                        <head>27</head>
                                        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
                                        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XVIII. Cum vrăjitorul Bellachini dă să înțeleagă Stratonciei că soțul ei nu muri de o moarte naturală</head>
<p>E noapte.</p>
<p>O noapte întunecoasă.</p>
<p>Norii negri aleargă pe cer.</p>
<p>Nicio stea nu se vedea pe tot întinsul cerului.</p>
<p>Vântul șuiera.</p>
<p>Un vânt ghețos, care se ridică furtunos, clătină copacii din rădăcini și fuge nebun.</p>
<p>Marea era înfuriată și valurile spumegânde se băteau ca o pânză umflată de vânt.</p>
<p>O femeie îmbrăcată în doliu, cu un văl des, umbla ca nebună în stradă.</p>
<p>La o depărtare de câțiva metri o umbră, urmărea femeia.</p>
<p>Umbra se părea a fi mai mult un om.</p>
<p>Femeia merge șovăitoare, se vedea că picioarele îi tremurau.</p>
<p>Umbra nu o slăbia deloc.</p>
<p>După un mers, cam de jumătate de oră femeia intră Într-o stradelă îngustă și se pierdu din vedere.</p>
<p>Dar umbra știa acum destul.</p>
<p>Se piti și dânsul într-un colț din strada în care intrase femeia și așteaptă întoarcerea ei.</p>
<p>Nimeni altul nu era decât prefectul Panaiot Effendi umbra aceea.</p>
<p>Femeia îmbrăcată în doliu era soția bancherului.</p>
<p>Era Stratonice.</p>
<p>Dânsa mergea la vrăjitorul Mohamed Ben Seid.</p>
<p>Stratonice se opri în fața ușii vrăjitorului.</p>
<p>O liniște de mormânt domnea de jur împrejur.</p>
<p>Niciun zgomot nu tulbură această liniște.</p>
<p>Casa vrăjitorului era tăcută.</p>
<p>Stratonice era aproape decisă să se întoarcă și să nu atingă fierul de la poartă și numai mulțumită forțării sale putu să scuture simțirea spaimei și a tristeței ce o cuprinsese.</p>
<p>Întinse mâna și apucă ciocanul de la poartă.</p>
<p>În acel moment umbra unei persoane se desemna pe ușă.</p>
<p>Înspăimântată își întoarse capul.</p>
<p>Nicio ființă nu se vedea.</p>
<p>Umbra știuse să se ascundă la timpul oportun.</p>
<p>— Mă voi fi înșelat, murmură ea ridicând ciocanul de fier și lăsând să cadă cu putere odată.</p>
<p>Un sunet prelungit se auzi în tăcerea nopții.</p>
<p>Poarta nu se deschise.</p>
<p>Stratonice aștepta cu nerăbdare.</p>
<p>Trecură secundele, minutele și poarta nu se deschise.</p>
<p>Era decisă să se întoarcă, când deodată poarta se deschise singură, probabil printr-un mecanism secret.</p>
<p>Stratonice păși pragul porții.</p>
<p>Poarta se închise la loc.</p>
<p>Era în camera încercărilor.</p>
<p>Un întuneric de nepătruns o înconjoară.</p>
<p>Întunericul se schimbă într-o lumină roșie și Stratonice auzi o voce nevăzută, zicând aceste cuvinte:</p>
<p>— Ce vrei tu străine?</p>
<p>— Am trebuință de sfaturile d-tale, înțelepte savante, răspunse Stratonice.</p>
<p>— Mulți vin la mine cu aceste vorbe, dar niciunul nu ascultă consiliile mele! replică vocea nevăzută cu ironie.</p>
<p>— Dar eu am mare trebuință, urmă Stratonice, și voi urma sfaturile d-tale întocmai.</p>
<p>„Sunt o nenorocită, mult încercată de soartă.</p>
<p>Deodată o ușă secretă se deschise și figura vrăjitorului apăru.</p>
<p>— Urmează-mă, stimată doamnă, zise el.</p>
<p>Stratonice îl urmă și intră în biroul său.</p>
<p>El îi arătă cu un gest un scaun și tot cu un gest îi zise să șeadă.</p>
<p>Stratonice șezu.</p>
<p>Era aproape istovită de puteri.</p>
<p>— Spune-mi acum, scopul venirii d-tale aici, zise vrăjitorul șezând într-un fotoliu mare mâncat de molii.</p>
<p>În câteva cuvinte Stratonice îi spuse cauza vizitei sale.</p>
<p>Ben Seid ascultă cu mare atenție.</p>
<p>După ce Stratonice termină zise:</p>
<p>— Mi-e cunoscută soarta d-tale.</p>
<p>	Un surâs apăru pe buzele Stratonisei.</p>
<p>Ea știa foarte bine că vrăjitorul era un om ciudat, fără pereche.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI</trailer>
</div>
                                    </div>                                        
<div type="part" n="28">
<head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
<head>28</head>
<head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
<head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XVIII</head>
<p>Privirea cea pătrunzătoare a vrăjitorului nu scăpase cele mai mici schimbări operate pe fața soției bancherului.</p>
<p>Zise:</p>
<p>— Ieri seară în ce scop te-a vizitat prefectul poliției Panaiot Effendi?</p>
<p>Mirată se sculă Stratonice de pe scaun:</p>
<p>— Cum știi... bâlbâi ea, însă Ben Seid o întrerupse.</p>
<p>— Șezi, te rog, pe locul d-tale!</p>
<p>Tragica d-tale soartă mă interesează.</p>
<p>Vreau să fiu sincer în fața d-tale.</p>
<p>Desigur că pentru osteneala mea voi cere o răsplată bună!</p>
<p>— Îți voi da oricâte parale vrei, răspunse Stratonice cu grabă.</p>
<p>Pe d-ta pot pune mari speranțe.</p>
<p>— Știu, știu — zise vrăjitorul mișcat și deodată un suris se ivi pe fața lui.</p>
<p>„Ascultă-mă bine la ceea ce-ți voi spune acum: Am cercetat cărțile mele, am consultat stelele și am găsit în ele că soțul d-tale n-a murit de o moarte bună, ci fu asasinat!</p>
<p>Am găsit că fiica d-tale nu e moartă, ci trăiește, dar n-am putut afla cine este ucigașul soțului d-tale și unde se află fiica d-tale acum.</p>
<p>Aceste lucruri te privesc pe d-ta, dacă ai mijloace să descoperi pe făptuitorii nenorocirii tale.</p>
<p>Stratonice ascultase aceste cuvinte cu mare atenție și tresări când vrăjitorul îi zise că soțul el fusese asasinat.</p>
<p>— Nu pot crede că soțul meu fusese asasinat, de ce oare medicul a constatat că dânsul a murit de apoplexie?</p>
<p>— Și doctorii se pot înșela! zâmbi Mohamed Ben Said.</p>
<p>Eu am zis adevărul timpul va adeveri zisele mele.</p>
<p>Am să-ți mai spun două lucruri: în casa d-tale ai doi spioni!</p>
<p>— Eu? întrebă încremenită Stratonice.</p>
<p>— Da, d-ta!</p>
<p>— Și cine sunt acei spioni?</p>
<p>— Unul este prefectul Panaiot Effendi și celălalt camerista d-tale, Lucia.</p>
<p>Stratonice stătea înlemnită ca un stâlp, nu putea scoate un singur cuvânt din gura sa.</p>
<p>— Te povățuiesc să dai drumul acestor oameni! continuă vrăjitorul, deoarece Lucia stă și în serviciul lui Panaiot.</p>
<p>Orice secret fie el cât de mic, toate le știe a doua zi prefectul!</p>
<p>Stratonice îi zise că pe drumul când venea la dânsul o umbră o urmărea și acum bănuea că această umbră nu era alta decât însuși prefectul.</p>
<p>Vrăjitorul dădu din cap în semn că a înțeles:</p>
<p>— Și acum dânsul, te așteaptă afară!</p>
<p>— Atunci trebuie să mă ascund bine, zise ea speriată.</p>
<p>— Dacă vrei să pleci te voi conduce eu, printr-o poartă dosnică, afară și nu te vei întâlni cu dânsul.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte vrăjitorul deschise o ușă laterală a biroului său, care ieșea drept în spatele casei.</p>
<p>— Dacă vei ieși din stadela aceasta, te vei afla în ulița Jeni!</p>
<p>Și acum du-te în paza Domnului și contează pe mine.</p>
<p>Înainte ca Stratonice să poată răspunde acestui salut, vrăjitorul dispăruse.</p>
<p>— Ciudat om mai e și vrăjitorul acesta, își zisea ea, bine că m-am adresat la el.</p>
<p>Dânsul-mi va descoperi multe secrete.</p>
<p>Afară un vânt puternic gonea pe Stratonice.</p>
<p>Speranța renăscuse în inima ei.</p>
<p>Va putea să-și revadă fiica!</p>
<p>Cu toate că avea mare grabă, ea făcu totuși un ocol, care permitea să ajungă în casă de unde să poată pătrunde înăuntru neobservată.</p>
<p>Panaiot așteaptă afară, la poarta vrăjitorului, întoarcerea Statonicei, pe vântul acela rece de gheață.</p>
<p>Dar așteptarea îi fu statornică.</p>
<p>După trecerea însă a câtva ceasuri, văzând el că nu mai iese, pleacă din ascunzătoarea sa și se îndreptă către casa bancherului.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI</trailer>
</div>
</div>
<div type="part" n="29">
<head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
<head>29</head>
<head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
<head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XVIII</head>
<p>Nici nu-i venea să creadă când Lucia îi spuse că stăpâna ei se întoarse cu două ceasuri mai înainte decât dânsul.</p>
<p>Fața lui se întunecă și el murmură:</p>
<p>— Trebuie să fie făcut cauză comună cu diavolul de a putut ieși fără să o observ!</p>
</div>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XIX. Cum Olymphia se zvârcolea în carcerile stâncilor și cum consilierul Ibrahim Suley Pașa își petrecea orele sale în haremul său</head>
<p>Când Olympia fu scoasă pe jumătate leșinată din iatacul consilierului Ibrahim Suley pașa, fu împinsă cu brutalitate în pivnițele seraiului.</p>
<p>Pivnițele acestui serai, sunt niște peșteri umede și mucigăite, pline de broaște și de gângănii de tot felul.</p>
<p>Strigătul de disperare al celor închiși acolo nu străbate niciodată afară!</p>
<p>Până să ajungă la închisoarea sa, Olympia fu purtată prin mai multe ganguri, prin care trecând auzea strigăte ce veneau din toate părțile.</p>
<p>Aceste strigăte proveneau de la nenorocitele ființe care au încercat a se opune dorințelor desfrânate a consilierului.</p>
<p>Zbirii lui Ibrahim înadins o duceau așa de încet ca să audă toate acele strigăte.</p>
<p>În sfârșit ajunse la închisoarea ei.</p>
<p>Abia ușa închisorii fu deschisă și un aer umed de mucegai izbi în față pe Olympia.</p>
<p>Dânsa, care n-avea idee de iad, simțea cu toate acestea că, ajunsă odată aici, trebuia să abdice de orice speranță de a mai vedea vreodată lumina zilei.</p>
<p>Ea-și adună tot curajul spre a se arăta resemnată, dar cu cât se căsnea să fie astfel, cu atât mai mult i se înfățișă icoana tutulor bucuriilor, pe care încă ea spera să le guste.</p>
<p>Figura iubitului ei, Istrate îi apăru în imaginația sa.</p>
<p>Părea că-i face semn, că o invită să aducă un sacrificiu, spre a-și conserva dulcea viață.</p>
<p>Voia să vorbească, dar era prea târziu!</p>
<p>Sbiri o îmbrânciră peste pragul ușii, care fu închisă și un întuneric adânc înconjoară victima unui despotism neauzit.</p>
<p>Olympia își rezemă capul arzând de zidul umed, spre a se gândi la cele întâmplate și a câștiga putere, de a se apăra de disperare.</p>
<p>Închisoarea în care fusese închisă era pătrată, avea o ușă masivă de fier, și o fereastră tot de fier, care se deschidea printr-o cheie ce o băga în broasca ferestrei.</p>
<p>Această fereastră comunica cu marea.</p>
<p>Când marea era umflată, intra în închisoare și într-un moment o curăța de toate murdăriile ei.</p>
<p>Cu toate că-și  dădea cea mai mare silință să străbată cu privirile prin întuneric, nu putea să vadă nimic.</p>
<p>Întinse mâna și dădu de un șoarece mare care o luă la fugă chițâind.</p>
<p>— Unde mă aflu murmură ea, unde mă aflu?</p>
<p>Caută să găsească vreun obiect ce ar putea să-i slujească de instrument.</p>
<p>Întunericul era atât de des încât nu-și vedea degetul înaintea ochilor, de aceea trebuia să se lase pe simțul pipăitului.</p>
<p>Examinând, degetele ei alunecau prin murdăriile ce acoperea o podea.</p>
<p>Nu găsi niciun vas în această celulă, chiar strachina și ulciorul de pământ pentru apă, lipseau.</p>
<p>Insectele ce se aflau cu grămadă în închisoare, de-abia mirosiră prezența unui om, începură să iasă cu mulțime de prin ascunzătoriile lor și să năvălească asupra Olympiei.</p>
<p>Pereții erau de pietre stâncoase, iar podeaua nu era nici de scânduri scânduri și nici de piatră.</p>
<p>Era o mocirlă.</p>
<p>Scăpare aici nu era!</p>
<p>Numai moartea poate să aducă aici scăparea!</p>
<p>Obosită Olympia căzu pe podeaua celulei.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
</div>
</div>
    <div type="part" n="30">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>30</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XVIII</head>
<p>Puterile-i erau istovite, membrele începură să-i tremure de frig. Fel de fel de fantome îi apărură din întunecimea celulei.</p>
<p>Istovită de foame și sete, sleită de frig căzu leșinată jos pe podeaua mocirloasă.</p>
<p>Pe când Olympia era aruncată în această groaznică închisoare, consilierul Ibrahim Suley pașa își petrecea orele în haremul său, prin desfrânările cele mai odioase.</p>
<p>Tolănit pe patul său de mătase își petrecu mâinele prin gâtul frumoasei odaliscei, Fatma, și o trase la pieptul său.</p>
<p>Bătrâna ingera, mama lui Fatmei, depărtase pe toți eunucii deoarece Ibrahim voia să fie singur cu frumoasa fetiță.</p>
<p>Aceasta din ordinul lui fu dezbrăcată de hainele sale frumoase și rămase în costumul nașterii sale.</p>
<p>Formele el subțiri, lucesc de albeață, membrele el durdulii, gâtul ei de lebădă, măriră din ce în ce mai mult pasiunile consilierulul.</p>
<p>Orbit de patimă strânse pe frumoasa fermecătoare la pieptul său și după ce o simți palpitând și beată de amor pe inima sa, îi zise:</p>
<p>— Scumpa mea, Fatma, vrei să fii, cu totul a mea?</p>
<p>— Oare nu sunt cu totul a d-tale?</p>
<p>Drept orice răspuns, Ibrahim al cărui sânge ardea în minutul acesta, strânse cu un fel de frenezie lascivă pe fermecătoarea Fatma în brațele sale, acoperind buzele, ochii, pieptul cu sărutări înfocate, și caută să potolească pofta lui așa demult dorită.</p>
<p>Bătrâna mamă nu pierdea nicio mișcare a tânărului ei fiu, și când dânsul își atinsese scopul mult dorit, un zâmbet de mulțumire, îi lumină fața.</p>
</div>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XX. Cum furtuna nimicește corabia Klliarnay și ucide pe un om</head>
<p>Corabia Kjilarnay împinsă de un vânt favorabil tăia valurile cu iuțeala unei săgeți.</p>
<p>Pe când ea străbatea oceanul Indian se schimbă deodată timpul.</p>
<p>O zăpușeală amenințătoare ținu mai multe zile.</p>
<p>Marinarii dădeau din cap îngrijorați arătând un mic nor pe orizont.</p>
<p>— Vine furtuna ! ziceau ei.</p>
<p>Într-o dimineață pe când pasagerii dejunau, Carrich tresări.</p>
<p>— Vântul s-a întors, strigă el alergând pe podul corăbiei.</p>
<p>Marinarii alergară într-o grabă sălbatică după el.</p>
<p>Se vedeau deja prevestitorii furtunii.</p>
<p>Se ridicară vârtejuri și marea se agita.</p>
<p>Un vânt urlător sufla cu furie printre frânghii și catarge.</p>
<p>Căpitanul striga de pe puntea corabiei:</p>
<p>— Țrageți pânzele! închideți obloanele.</p>
<p>Îndată numeroase mâini executară ordinele.</p>
<p>Pânzele fuseseră strânse, obloanele închise pentru a împiedica străbaterea valurilor îngrozitoare.</p>
<p>Acum începu și vijelia cu toată puterea ei.</p>
<p>Un urlet înfiorător umplea aerul.</p>
<p>Valurile se ridicau ca niște munți formând abisuri nemărginite între ele.</p>
<p>Vârfurile lor spumegânde păreau a atinge azurul cerului când le înălța vijelia.</p>
<p>Corabia era aruncată încoace și încolo ca o coajă de nucă, încât catargul din partea anterioară se pierdea cu vârful în curentul agitat.</p>
<p>— Suntem perduți! strigă o pasageră care stând în genuchi își frângea mâinile. Sfântă fecioară, fie-ți milă de mine.</p>
<p>Revolta elementelor creștea.</p>
<p>Căpitanul însuși se așează la cârmă.</p>
<p>El era un om vrednic și curajos.</p>
<p>Atunci el strigă:</p>
<p>— Scoateți lâna! Aduceți untdelemnul!</p>
<p>Imediat se grămădiră pe pod valuri mari de lână, care asortate cu untdelemn fuseseră aruncate în valuri.</p>
<p>Furia lor se mișcară, untdelemnul liniștise agitația uriașătoare a curentului.</p>
<p>Se părea că trecuse pericolul.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI</trailer>
</div>
    </div>
    <div type="part" n="31">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>31</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XVIII</head>
<p>Marea era mai linștită în jurul corabiei.</p>
<p>Strigătele de disperare încetaseră.</p>
<p>Kilarnay nu mai era jucăria valurilor, ci se legăna numai, fără nicio violență.</p>
<p>Toți răsuflau ușurați de o grea sarcină, numai căpitanul și Carieh rămaseră îngrijorați, ei nu știau că omul numai momentan a devenit stăpânul elementului turbat, știau că slabă operă a mâinilor lui era prada undelor furioase.</p>
<p>Noaptea se ivi și vijelia începu cu o furie și mai mare.</p>
<p>Cerul se lăsase în aparență atât de jos pe pământ încât amenința să-l strivească cu greutatea sa.</p>
<p>Stelele crescură luând o mărime uriașă și înfiorătoare.</p>
<p>Furtuna urla tot mai puternic, marea vâjia tot mai tare.</p>
<p>Corabia fusese aruncată la o distanță mare, untdelemnul risipit în atome.</p>
<p>Valurile de lână pluteau singuratice pe unde, omul lipsit de singurul său mijloc de apărare, este la voia întâmplării expus furiei elementelor.</p>
<p>Vijelia biciuia marea cu o putere înzecită.</p>
<p>Rupse pânzele de la catarg și corabia rămâne la discreția furtunii fără niciun mijloc de rezistență.</p>
<p>Frica morții cuprinse toate inimile.</p>
<p>Marinarii tremurau în fața morții.</p>
<p>Vijelia se umflă din noti cu mai mare forțe.</p>
<p>Un trosnet teribil se auzi!</p>
<p>Unul din catarguri căzu cruciș pe punte.</p>
<p>In căderea sa strivi cu totul pe pasagera care stătea în genuchi și se rugă, dar nimeni, nu o bagă în seamă în acest moment.</p>
<p>Toți vedeau clar că sunt consacrați pieririi, moartea își întindea cu aviditate ghiara după ei.</p>
<p>Rugăciuni fierbinți și blesteme îngrozitoare se ridicau către cer.</p>
<p>Numai căpitanul și Carich își păstrau liniștea și sângele rece în culmea pericolului.</p>
<p>Sir lacob Colcester se coborî în cabina sa și strânse tot ce avea mai prețios.</p>
<p>— Ce este! ce se petrece! exclamă Istrate cu vocea tremurătoare.</p>
<p>- Nimic! răspunse căpitanul liniștindu-l! marea e puțin agitată.</p>
<p>Se puse pe masă și descrise, întrucât îi permiteau zguduiturile violente, peirea corabiei „Killarnay” pe un pergament, care-l pusese într-o sticlă bine închisă.</p>
<p>Sticla aceasta voia s-o încredințeze în momentul suprem valurilor furioase.</p>
<p>— Olympia scumpa mea, oare te voi mai revedea? murmură Istrate.</p>
<p>Căpitanul după acele precauții, se întoarse pe punte.</p>
<p>N-avea nevoie să comande, căci fără pânze, cu catargul rupt, nu era nimeni în stare să dirijeze o corabie.</p>
<p>Căpitanul unei corăbii însă trebuie să trăiască, sau să moară cu oamenii săi.</p>
<p>Din nou fusese ridicată corabia de valul agitat de furtună, un strigăt îngrozitor de diferite voci străbătuse aerul, apoi vijelia se domoli.</p>
<p>Valurile scădeau, vântul își micșora violența, echipajul, care dăduse ochii cu moartea prinsese speranță.</p>
<p>Corabia Killarnay ajunsese în portul Bombay.</p>
<p>Ea ajunsese la țința călătoriei sale.</p>
</div>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XXI. Cum era deja Panaiot să se ducă pe Stratonice prin mijlocirea Luciei</head>
<p>În camera de culcare Stratonice stă culcată pe patul ei de mătase.</p>
<p>Elegantul pat aurit, avea niște perdele grele de mătase albă.</p>
<p>Așternutul era tot de mătase de o albeață ca zăpada.</p>
<p>Stratonice îmbrăcată într-un superb costum de noapte, numai din dantelă, stă tolănită în patul acesta somptuos.</p>
<p>Un mare buchet de trandafiri așezat într-un vas japonez la capătul patului exală un miros foarte plăcut.</p>
<p>Trandafirii erau florile de predilecție ai lui Stratonice.</p>
<trailer>Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI</trailer>
</div>
</div>
    <div type="part" n="32">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>32</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLLL XVIII</head>
<p>Fără trandafiri nu era niciodată camera ei.</p>
<p>Privirea lui Stratonice e îndreptată către ușă.</p>
<p>Părea că așteaptă pe cineva.</p>
<p>Deodată ușa se deschise și camerista ei, Lucia, intră:</p>
<p>— Lucia! zise doamna Stratonice, adu-mi o limonadă, căldura e prea mare și am o sete arzătoare!</p>
<p>— Bine, cuconiță! răspunse Lucia și se depărtă.</p>
<p>Trecură câteva minute.</p>
<p>Deodată ușa se deschise.</p>
<p>Dar nu este Lucia!</p>
<p>Persoana care intrase în momentul acesta nu era nimeni alta decât prefectul poliției: Panaiot Effendi!</p>
<p>Dânsul înaintă către patul lui Stratonice.</p>
<p>Acesta întoarse capul crezând că este Lucia.</p>
<p>Un țipăt ușor îi scapă de pe buze.</p>
<p>Înaintea ei stă zâmbind Panaiot.</p>
<p>Spaima înlemnise pe Stratonice.</p>
<p>Nu putea să scoată niciun cuvânt.</p>
<p>Gura ei, parcă era închisă, de o mână nevăzută.</p>
<p>Panaiot se uită cu adorare la frumoasa doamnă.</p>
<p>Căzu în genuchi înaintea ei.</p>
<p>Stratonice după o forțare supremă, se ridică pe jumătate în patul ei.</p>
<p>Cu o voce tremurătoare zise:</p>
<p>— Ce vrei de la mine?</p>
<p>În această oră ce cauți aici?</p>
<p>Cu o mișcare plină de iubire Panaiot cuprinse genunchiul frumoasei văduve și cu o voce rugătoare murmurară:</p>
<p>— îngerul meu, lumina ochilor mei, te iubesc!</p>
<p>Stratonice râse și se desfăcu din îmbrățișarea lui.</p>
<p>Zise cu voce tare:</p>
<p>—Nu ți-am spus, Efiendi Panaiot, că niciodată eu nu voi iubi un alt bărbat?</p>
<p>De ce atunci mă urmărești cu rugămințile tale fără de niciun folos?</p>
<p>Știi foarte bine că niciodată nu voi fi a dumitale.</p>
<p>Acum Effendi, te rog să te retragi.</p>
<p>— Nu mă voi retrage, scumpa mea Stratonice, răspunse Panaiot cu o voce tremurătoare, până ce nu voi auzi din gura d-tale cuvântul acela, care mă va face să fiu nemuritor printre oameni.</p>
<p>— Și acel cuvânt care este? întrebă Stratonice cu o voce ironică.</p>
<p>— Acel cuvânt este, răspunse Panaiot, «te iubesc!</p>
<p>— Niciodată nu vei auzi acest cuvânt din gura mea.</p>
<p>Panaiot începea să-și piardă deja răbdarea și voia cu orice preț să isprăvească odată.</p>
<p>Însă vedea foarte bine că cu vorbe cam aspre, nu va putea să o scoată la capăt, de aceea începu cu o voce duiosă:</p>
<p>— Draga mea, începu el, cine te oprește, spune-mi, cine te oprește ca să fii soția mea?</p>
<p>Nu ești oare văduvă, nu ești oare liberă, soțul tău a murit, deși ți-am mai spus odată lucrul acesta, nimic nu mai stă în calea iubirii noastre.</p>
<p>Fii soția mea și viața cea mai frumoasă am să-ți fac!</p>
<p>Glorie, onoruri, avuții, toate-mi stau în cale.</p>
<p>Tu, numai tu singură ai să împarți fericirea mea cu mine!</p>
<p>Stratonice îl ascultă cu luare aminte fără să zică nicio vorbă.</p>
<p>Panaiot continuă:</p>
<p>— Iubita mea, oare nu vezi cât sufăr pentru tine?</p>
<p>Privește-mă Stratonice și o să recunosți pe fața mea cât am suferit.</p>
<p>Îmi e cu neputință să stau fără tine, precum nu pot să resuflu fără aer, sau să văd fără lumină.</p>
<p>Soarele meu tu ești! Florea ochilor mei, deliciul inimii mele, farmecul acestei lumi în care, când sunt departe de tine, toate mi se par urâte, de nesuferit.</p>
<p>In acest moment intră Lucia aducând pe o tavă de argint, un pahar cu limonadă.</p>
<p>Oare culoarea aceasta, galbenă, a limonadei era adevărata culoare a lămâii?</p>
<p>Sau rafinata italiancă, urmărind, vreun scop mârșav, turnase vreo băutură adormitoare în limonadă?</p>
<p>Poate era cloroform?</p>
<p>Sau un narcotic?</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASSELI</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="33">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>33</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XVIII</head>
<p>Lucia puse tava cu limonadă pe o mescioară ce se află lângă patul lui Stratonice.</p>
<p>Culoarea palidă a feței lui Panaiot se transformă deodată într-o culoare roșie deschisă văzând paharul cu limonadă.</p>
<p>Un zâmbet ciudat îi apăru pe buze.</p>
<p>Stratonice nici nu-i băgă de seamă bine.</p>
<p>Luă paharul de pe mescioară și-l duse la buze.</p>
<p>Panaiot tresări.</p>
<p>Dânsul știa foarte bine că dacă Stratonice îl va sorbi până la fund îndată va adormi.</p>
<p>Atunci nicio piedică nu-i va sta în cale.</p>
<p>Va putea fără împotrivire să poseadă pe această încântătoare femeie.</p>
<p>Dar Stratonice ducând paharul la buze sale, bău numai jumătate.</p>
<p>Nicio schimbare nu se făcu în stare ei.</p>
<p>Narcoticul trebuia să fi fost foarte slab.</p>
<p>Poate că Lucia, temându-se de urmări grave, turnase numai câteva picături.</p>
<p>Stratonice se așeză în pat într-o poziție cochetă.</p>
<p>Aceasta aprinse tot mai mult pasiunea lui Panaiot.</p>
<p>El vedea bine că narcoticul nu-și făcuse încă niciun efect.</p>
<p>— Așa dar mă iubiți cu adevărat, întrerupse deodată tăcerea ce domnea în cameră Stratonice.</p>
<p>Întrebarea asta îi păru lui Panaiot ironică.</p>
<p>El se tulbură grozav și cu mâna la piept pronunță cu o voce răgușită aceste cuvinte:</p>
<p>— Iubita, nu-mi aprinde mânia!</p>
<p>Consimte ca să fii a mea și eu-ți voi satisface toate capriciile tale.</p>
<p>Și acum spune-mi, exclamă el sculându-se și apropiindu-se de Stratonice, atât de mult încât resuflarea lui caldă atingea obrajii purpurii a domniei Kasiothis.</p>
<p>— Vrei să fii a mea? Da sau nu!</p>
<p>Stratonice nu răspunse îndată.</p>
<p>Ea vedea că omul pe care îl avea în fața ei, era gata la orice înfamai.</p>
<p>Dacă ar răspunde cu un refus cine știe ce putea să se întâmple.</p>
<p>De aceea ea credea că era mai bine să-l înșele cu viclenie.</p>
<p>Perfidia este arta și instrumentul femeilor în general.</p>
<p>Cu această armă ele se servă mai întotdeauna.</p>
<p>Unde ați văzut vreo femeie să nu fie perfidă?</p>
<p>De aceea și Stratonice văzu că trebuie să facă uz de această armă.</p>
<p>Cu o mișcare repede ea se sculă de pe pat și trăgând de mână pe Panaiot, care era uimit, se așeză într-un fotoliu.</p>
<p>Panaiot o urmă.</p>
<p>Ea îi zise cu o voce drăgălașă:</p>
<p>— Dragă Panaiot, nu fi supărat pe mine dacă am fost atât de neîngăduitoare, să-ți spun acele cuvinte.</p>
<p>Te rog doar șterge-ți din inima d-tale vorbele acelea.</p>
<p>Panaiot, auzind aceste vorbe, nici nu-i venea să creadă.</p>
<p>Atât era de surprins.</p>
<p>Dar, el își zise că trebuia să profite de ocazia aceasta.</p>
<p>El mai știa foarte bine că aceste cuvinte erau spuse de gura aceasta încântătoare numai ca să-l înșele.</p>
<p>Însă cu Panaiot nu era așa de ușor să se joace cineva.</p>
<p>Așa dar dânsul voia să profite, cum am spus, de această ocazie.</p>
<p>Se puse în genunchi înaintea ei, și cu o voce rugătoare zise:</p>
<p>— Iubita mea, îngerul meu, cuvintele acelea demult sunt șterse din inima mea.</p>
<p>— Te cred, răspunse Stratonice cu un zâmbet îngeresc.</p>
<p>Panaiot era beat de fericire, aprins de voluptate și pasiune.</p>
<p>Corpul lui tremură excitat de lubricitate.</p>
<p>Stratonice vedea bine acum că trebuia să cedeze.</p>
<p>Atfel nu putea să scape.</p>
<p>La acest gând tot sângele i se revoltă și ea se desfăcu brusc din brațele desfrânatului, și cu o mișcare sălbatică se ridică în picioare.</p>
<p>Dar această bruscheță nu făcea nicio impresie asupra lui Panaiot.</p>
<p>Din contra îi mai mări voluptatea și pasiunea.</p>
<p>Panaiot se ridică zâmbind.</p>
<p>Era zâmbetul lupului prădalnic care ține în ghiarele sale oaia nevinovată.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI</trailer>
</div>
    </div>
    <div type="part" n="34">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>34</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XVIII</head>
<p>— De ce, draga mea, te-ai schimbat așa deodată? întrebă Panaiot apropiidu-se de Stratonice.</p>
<p>Eu nu am nicio intenție rea cu tine.</p>
<p>Tu nu ai niciun motiv de a te speria de mine.</p>
<p>O crimă este oare, ca un bărbat să-ți spună că ești frumoasă și că inima îi bate cu patimă după tine și că singura lui fericire ar fi să te posede pe tine, frumoasa frumoaselor?</p>
<p>Lui Stratonice îi trecu un fior peste tot corpul la auzirea acestor vorbe.</p>
<p>Vedea pericolul care o amenința.</p>
<p>Și tocmai conștiința acestui pericol îi dădea putere.</p>
<p>Ea respinse cu forță mâna desfrânatului care voia să o dezmeardă pe corp.</p>
<p>— Pleacă de aici! strigă ea cu asprime.</p>
<p>Prefectul drept răspuns încercă cu forță să strângă în brațe pe frumoasa Stratonice.</p>
<p>— Îngerul meu, nu mai face prostii...</p>
<p>Nu vezi că ești în mâna mea?</p>
<p>Și apoi nu e lucru grozav.</p>
<p>Fii blândă și supusă și ai să te mulțumești de mine!</p>
<p>— Mizerabile! exclamă ea tremurând de ciudă, acesta este dar scopul pe care-l urmărești?</p>
<p>Din nefericire, nu sunt decât o femeie slabă, dar să știi bine că fără luptă nu mă vei poseda.</p>
<p>Nu numai că te urăsc acum, dar mi-e și scârbă de tine!</p>
<p>— Acum s-a isprăvit cu gluma! răcni prefectul.</p>
<p>Lumina ochilor mei, buzele tale sunt făcute pentru sărutări, nu pentru înjurături!</p>
<p>Aceaste vorbe urâte nu sunt de talia ta!</p>
<p>De aceea, deliciul ochilor mei, nu te mai codi așa mult și fii a mea.</p>
<p>— Ieși afară! exclamă Stratonice aprinsă de mânie, sau îți voi spulbera creierul numaidecât cu acest revolver!</p>
<p>Panaiot râse sarcastic.</p>
<p>— Încearcă, zise el, și zboară-mi creierii, dacă poți.</p>
<p>El știa foarte bine că revorverul era deja gol.</p>
<p>Lucia întocmise totul cu o rară dibăcie.</p>
<p>— Puicuța mea, continuă el, minutele sunt prea scumpe încât să voiesc a le risipi pe niște certuri zădarnice.</p>
<p>Apără-te, frumoasă mea... Apără-te dacă poți.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte, dânsul puse mâna cu forța pe Stratonice.</p>
<p>Dar se înșelase dacă crezuse că nu va avea mult de furcă cu ea.</p>
<p>După ce Stratonice văzu că revolverul nu putea să facă nici-o treabă îl aruncă pe mescioară și se hotărî a lupta numai cu mâinile ei.</p>
<p>Panaiot încercă să o strângă bine în brațe.</p>
<p>Ea se luptă din răsputeri cu nemernicul.</p>
<p>Forța brutală a acestui om cuprins de pofte senzuale îi era superioară.</p>
<p>Stratonice însă pe de altă parte era destul de curajoasă pentru a nu se lăsa învinsă cu una, cu două.</p>
<p>Cu toate acestea, mizerabilul care era aprins de voluptate și pasiune, o târî mereu și o apropia din ce în ce mai mult de patul ce se află în cameră.</p>
<p>Însă Stratonice făcănd o mișcare supremă izbuti a se smunci cu forță din mâinele lui.</p>
<p>Se refugia înapoi în colțul cel mai depărtat al camerei.</p>
<p>Dar Panaiot dintr-o săritură fusese iarăși lângă dânsa.</p>
<p>Din nou el întinse mâinele sale spre dânsa, voind să-și satisfacă murdara lui faptă.</p>
<p>— Această împotrivire nu-mi face altceva decât să mă excite și mai mult! exclamă Panaiot tremurând de lubricitate.</p>
<p>Nu vei scapă din mâna mea, deliciul ochilor mei!</p>
<p>Nu vei scăpa!</p>
<p>Am jurat că vei fi cu totul a mea și vreau să-mi țin jurământul!</p>
<p>Lupta continuă mai departe.</p>
<p>Era o scenă grozavă!</p>
<p>Strigătele lui Stratonice grozave de ajutor răsunau în pustiu.</p>
<p>Ea căzu în genuchi istovită de puteri!</p>
<p>— Fie—ți milă de mine, se rugă ea, fie-ți milă!</p>
<p>Sudorile îi curgeau pârâu din tot corpul.</p>
<p>Frumosul custum de noapte, era făcut numai în zdrențe.</p>
<trailer>(Va urma )</trailer>
<trailer>D. CASELLI</trailer>
</div>
    </div>
    <div type="part" n="36">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>36</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XXII.</head>
<p>Puneau una și alta la locul lor.</p>
<p>Karamavraki se uită la dânșii. Acum aruncă o privire iubitoare spre frumoasa Roxelana.</p>
<p>Se pleacă spre dânsa.</p>
<p>O strânge-n brațe.</p>
<p>O sărută cu foc.</p>
<p>Dar ce este asta?</p>
<p>Afară se schimbă situația.</p>
<p>Taraful de lăutari care cânta afară amuți deodată.</p>
<p>Era ceva suspect.</p>
<p>Unul din bandiți ieși afară din cort și văzu cum lăutarii își împachetau instrumentele și o luau la fugă, pe calea cea mai scurtă spre pădure.</p>
<p>Se îndreptau spre sătulețul Aiasaga.</p>
<p>Haiducul strigă după dânșii.</p>
<p>— Ce s-a întâmplat?</p>
<p>— Nimic, frățioare, nimic! strigară lăutarii fugind înainte.</p>
<p>Focul dinaintea cortului care ardea așa zicând fără întrerupere era stins.</p>
<p>Grămada de lucrări care alcătuiau averea lăutarilor dispăruse.</p>
<p>Luaseră și ei de ici, de colo câte ceva.</p>
<p>Pe aici, pe acolo lispeau chiar din lucrurile bandei, câte o manta, câte o armă.</p>
<p>Haiducul observă aceasta numaidecât.</p>
<p>Se întoarse în grabă în cort.</p>
<p>— Au fugit lăutarii, căpitane! exlamă banditul.</p>
<p>Oare de ce?</p>
<p>Le-ai poruncit tu să plece?</p>
<p>— Ce spui? strigă Karamavraki speriat desfăcându-se brusc din brațele iubitei sale Roxelana.</p>
<p>Au fugit zici?</p>
<p>Aleargă degrabă după ei de vezi ce s-a întâmplat!</p>
<p>— Să-i prindem și să-i legăm pe toți!</p>
<p>— Să nu se atingă nimeni de lăutari!</p>
<p>Și banditul aleargă el singur afară din cort.</p>
<p>Privi spre colina din față.</p>
<p>Deodată scoase un strigăt.</p>
<p>Ca un nebun se repezi îndărăt în cort.</p>
<p>Zărise strălucind, printre copaci, ceva ca niște nasturi de uniformă.</p>
<p>Fără ca să fi zis ceva, bandiții cunoscură numaidecât din fața lui că se întemplase ceva neobișnuit.</p>
<p>— Înainte! Împărțiți-vă în două grupuri! Osmane, tu vei lua comanda unui grup, iar eu pe-a celuilalt.</p>
<p>În momentul următor, ordinul fu executat.</p>
<p>Întreaga bandă de patru sute de oameni se împrăștiase în două cete.</p>
<p>În fruntea uneia se puse Karamavraki, iar pe cealaltă rămase să o comande criminalul Osman.</p>
<p>— În fine spune-ne ce ai văzut căpitane!</p>
<p>Nici nu știm măcar despre ce e vorba! esclamă Osman.</p>
<p>— Soldați! Soldați! strigă Karamavraki.</p>
<p>Bandiții se repeziră acum afară din cort într-un șir lung.</p>
<p>Din partea râulețului Chiathane veneau în coloane dese soldați turci.</p>
<p>De abia se zăriră bandiții ieșind din cort răsună a salvă de împușcături.</p>
<p>Un strigăt dureros se auzi.</p>
<p>Mai mulți de douăzeci de oameni căzură morți, sau răniți la pământ.</p>
<p>O învălmășeală și o confuzie mare se produsese.</p>
<p>Fiecare se îngriji de pielea lui.</p>
<p>O ceată ca de vreo sută de haiduci o luaseră la fugă, fugind ca urmăriți de demonii iadului înspre orășelul Aias-aga.</p>
<p>În mijlocul învălmășelii se auzi glasul răgușit al lui Karamavraki, care-și aduna bandiții cu iataganul, ca un smintit.</p>
<p>Urmă o a doua.</p>
<p>Apoi o a treia salvă.</p>
<p>Bandiții nu mai vedeau acum nicio scăpare de gloanțe sigure ale soldaților.</p>
<p>Dar colo, spre apus, spre pădurea în care se refugiase tarafu de lăutari și o parte din banda bandiților, acolo puteau să se retragă, de acolo nu răsuna nicio împușcătură.</p>
<p>Karamavraki văzu că ar fi fost ostenală zadarnică orice încercare de a-și reține oamenii.</p>
<p>De altfel nici nu era obiceiul lui a da lupta la câmp deschis.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI</trailer>
</div>
    </div>
    <div type="part" n="37">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>37</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XXII.</head>
<p>Când se bătea, trebuia să fie undeva în tufișuri, între stânci, sau vreo altă ascunzătoare.</p>
<p>	Cu glasul răgușit ordonă bandiților ca să-l urmeze.</p>
<p>El se repezi în frunte, peste livadă.</p>
<p>Rozelana îl urmă ținând în fiecare mână câte un revolver.</p>
<p>Corturilor celor mici fuseseră îndată aprinse de unul din bandiți.</p>
<p>În pas gimnastic veneau soldații.</p>
<p>Acum ajunseseră în tabără.</p>
<p>Purtau puștile întinse, cu baionetele puse.</p>
<p>Dar bandiții ajunseseră la pădure.</p>
<p>Ajunseseră în mijlocul ei.</p>
<p>Aici îi mai salută o îngrozitoare salvă.</p>
<p>Cu strigări puternice se repeziră soldații turci asupra lor și baioneta își începu jocul sângeros.</p>
<p>Bandiții cădeau ca muștele.</p>
<p>În curând iarba livezii se înroși de sânge.</p>
<p>Numai Karamavraki stă în picioare lângă Osman și Roxelana și amenința cu iataganul pe soldații care tot înaintau.</p>
<p>Dar era o nebunie să mai încerce a se împotrivi.</p>
<p>Ceasul din urmă văzu că îi sosise.</p>
<p>Un soldat întinse pușca spre dânsul și îi striga cu voce tunătoare:</p>
<p>— Dă-te prins banditule!</p>
<p>Dă-te prins, ori te împușc!</p>
<p>Dar cu gloanțe din revolverul Roxelanei îl culcă la pământ.</p>
<p>Soldații înfuriați se repeziră asupra Roxelanei și unul dintre ei îi băgă baioneta în piept.</p>
<p>Un strigăt prelungit se auzi.</p>
<p>Roxelana căzu jos moartă.</p>
<p>Strigătul scos de Roxelana îi pătrunse în inima lui Karamavraki ca o săgeată.</p>
<p>Turbat de furie se repezi asupra soldaților cu iataganul scos și urmat de Osman, care răspândea în jurul lui moarte, zbura ca vântul peste cadavrele soldaților.</p>
<p>Voia să ajungă orășelul.</p>
<p>Credea că pirzându-se prin străzile sătulețului soldații nu-l vor mai putea urmări.</p>
<p>Osman îl urmă.</p>
<p>Dar amândoi se înșelau.</p>
<p>Soldații erau înverșunați contra lui și voiau să-l prindă cu orice preț.</p>
<p>Descărcară puștile după dânsul, dar niciun glonț nu-l nimeri.</p>
<p>Ajunsese deja în apropierea orășelului.</p>
<p>Câțiva pași încă și era scăpat.</p>
<p>Deodată zece focuri se descărcară îa spatele lui.</p>
<p>Karamavraki sări la o parte.</p>
<p>Era neatins.</p>
<p>Osman însă căzu la pământ.</p>
<p>Un glonț îl nimerise în piept.</p>
<p>Karamavraki aruncă o privire plină de milă spre Osman și dispăru ca o umbră fără viață.</p>
</div>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XXIII. Cum scapă Olympia din carcerile Stâncilor.</head>
<p>Olympia se deșteaptă din leșinul în care căzuse.</p>
<p>Întunericul celulei era impenetrabil, așa că dânsa nu știa dacă afară e zi sau noapte.</p>
<p>Se târâ în genuchi până la fereastra de fier a celulei.</p>
<p>Puse urechea pe fierul ferestrei.</p>
<p>Voia să audă vreun zgomot.</p>
<p>Ascultă cu multă atenție.</p>
<p>Așteptarea nu-i fusese zadarnică.</p>
<p>Auzi zgomoturi, ca acelea pe care le fac lopețile pe mare.</p>
<p>Știa acum cu siguranța că este zi.</p>
<p>Cu gândul la libertate dânsa recăpătă vigoarea puterii!</p>
<p>Prizoniera sări în sus pe podeaua cea umedă.</p>
<p>Apucă din resputeri cu ambele mâini fereastra cea încuiată cu îngrijire și căptușată cu fier.</p>
<p>Dar fereastra nu ceda la insistările ei.</p>
<p>Puterea o părăsise.</p>
<p>Nu mai putea face nicio forțare.</p>
<p>Aerul plin de miasme otrăvitoare îngreuna respirația ei.</p>
<p>Insectele cele scârboase o răniseră cu înțepăturile ascuțite.</p>
<p>Foamea și setea o consumau.</p>
<p>Corpul începu să i se înțepenească.</p>
<p>Ca plimbul, îi atârnau mâinile.</p>
<p>Dar în inima sa nu murise încă speranța.</p>
<p>Începea să se înopteze.</p>
<p>Din ce în ce mai mult o cuprindea foamea.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI</trailer>
</div>
    </div>
    <div type="part" n="38">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>38</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XXIII</head>
<p>Setea o ardea și mai mult.</p>
<p>Disperată la culme Olympia mai încearcă să scoată fereastra de la locul ei.</p>
<p>După multe forțări, reuși.</p>
<p>Se vedea că prin forțarea Olympiei reuși să deschidă fereastra. Mecanismul ferestrei se strică și arcul sări de la locul său sub apăsarea prizonierei.</p>
<p>Un strigăt de bucurie scapă din gura Olympiei.</p>
<p>Dar în acel moment apele Bosforului începură să intre cu iuțeală în celulă.</p>
<p>Din bucurie Olympia trecu la griji.</p>
<p>Vedea din ce în ce că apa intră cu mai multă putere în închisoare.</p>
<p>Scăpare nu era!</p>
<p>Trebuia să moară înecată!</p>
<p>La gândul acesta, fiorii reci o zguduiră.</p>
<p>Cu o putere nemaipomenită ținându-și răsuflarea, deschise mai mult fereastra și se aruncă cu toată puterea prin gaură în apă.</p>
<p>Valurile Bosforului o acoperise.</p>
<p>Insă Olympia era o excelentă înotătoare.</p>
<p>Cu o mișcare rapidă ieși iar la suprafața apei.</p>
<p>întoarse capul și se uită înapoi</p>
<p>Nu văzu nimic!</p>
<p>Nicio barcă nu se vedea!</p>
<p>Noaptea era încântătoare.</p>
<p>Luna lumina pământul cu palida sa lumină.</p>
<p>Stelele sclipeau pe azurul cerului.</p>
<p>Niciun zgomot nu turbura această noapte încântătoare.</p>
<p>Tăcere pretutindeni.</p>
<p>Olympia se legăna încoace și încolo pe suprafața apei.</p>
<p>Puterile începeau să o lase.</p>
<p>Începea să se întunece înaintea ei.</p>
<p>Văzând că nu e nicio scăpare ea adresă către cer o fierbinte rugăciune.</p>
<p>— Ah, cerule, ajută-mă!</p>
<p>Dar se vede că cerul nici nu o ascultase măcar.</p>
<p>Și nu știa nenorocita că trebuia să se ajute singură, deoarece cerul niciodată nu o va ajuta!</p>
<p>Întunericul nopții începea să devină mai de nepătruns.</p>
<p>Norii negri se iviră pe orizont.</p>
<p>Prezența lor acoperiră luna.</p>
<p>Stelele începură să devină tot mai rare.</p>
<p>O furtună amenință Bosforul.</p>
<p>Vântul începu să bată.</p>
<p>O nemărginită oboseală o cuprinse pe Olympia.</p>
<p>Nu mai avu putere se reziste mai mult timp.</p>
<p>Corpul ei alunecă fără zgomot în valurile mării.</p>
<p>Curentul spumecos o acoperise...</p>
<p>Furtuna trecuse.</p>
<p>Vântul nu mai bătea.</p>
<p>Valurile încetaseră.</p>
<p>Cu iuțeala săgeții o barcă străbatea marea Bosforului.</p>
<p>Un om vâslea cu putere.</p>
<p>Era un corp omenesc.</p>
<p>În același moment pescarul lăsă lopețile din mână.</p>
<p>Se uită la corp.</p>
<p>Recunoscu că era o femeie tânără.</p>
<p>Era corpul nefericitei Olympiei.</p>
<p>Murmură printre dinți:</p>
<p>— Poate e o nenorocită sugrumată din haremul blestematului Sultan!</p>
<p>Se plecă peste Olympia.</p>
<p>O scoase din valurile mării!.</p>
<p>O înfășură într-o pătură groasă de blană.</p>
<p>Începu să-i dea primul ajutor.</p>
<p>Și când pieptul Olympiel dădu cel dintâi semn de viață, pescarul luă lopețile și vâslind, întoarse barca spre coliba sa.</p>
</div>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XXIV</head>
<p>Cum Panaiot seduce pe Stratonice și cum acesta se răzbună.</p>
<p>Panaiot așează cu blândețe pe Stratonice în pat.</p>
<p>Dânsa nu mai dedea niciun semn de viață.</p>
<p>Lupta pe care o avusese cu Panaiot o doborâse!</p>
<p>Și Panaiot era obosit!</p>
<p>Însă pasiunea și voluptatea învinseră oboseala.</p>
<p>Panaiot cu mișcări gingașe scoase de pe corpul lui Stratonice superbul costum de noapte, care era doar zdrențe.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI.</trailer>
</div>
    </div>
    <div type="part" n="39">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>39</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XXIV</head>
<p>Corpul admirabil a lui Stratonice rămase descoperit în fața sa.</p>
<p>Era beat de fericire.</p>
<p>Mângâia cu mâinile lui pulpele pline și rotunde de o albeață neîntreruptă de nicio încrețitură.</p>
<p>Plăcerea lui nu mai cunoștea acum margini.</p>
<p>Mâinile lui se îndreptară către movilițele ei rotunde.</p>
<p>Sânul ei era de o albeață de marmură.</p>
<p>Brațele ei durdulii, formele corpului ei admirabile, măriră din ce în ce mai mult pasiunile înflăcărate ale lui Panaiot.</p>
<p>Acesta se plecă asupra ei.</p>
<p>Ii acoperi obrajii de sărutări înfocate.</p>
<p>Stratonice nu se mișcă.</p>
<p>Părea că e moartă.</p>
<p>Încă un minut și dânsa era să fie victima lui...</p>
<p>Deja ajunse lângă corpul ei...</p>
<p>El o avea deja în puterea lui.</p>
<p>Nici un mijloc nu era de scăpare...</p>
<p>Panaiot se aruncă încetinel asupra ei...</p>
<p>Un moment în urmă și ea va fi pângărită.</p>
<p>Cuprinse cu putere în brațele sale vânjoase corpul admirabil al lui Stratonice.</p>
<p>Caută să potolească pofta lui arzătoare...</p>
<p>Sângele îi ardea în vine...</p>
<p>Arterele i se zbăteau cu furie...</p>
<p>Fermecătoarea Stratonice sucombă sub atacurile cele mai înfocate ale prefectului Panaiot Effendi...</p>
<p>Stratonice tresări...</p>
<p>Deschise ochii și cu groază recunoscu că se află iar în mâinile acelui monstru.</p>
<p>Stratonice privea cu groază la el.</p>
<p>Era înnebunită...</p>
<p>— Nu-ți fie frică acum de mine! murmură Panaiot.</p>
<p>Am jurat că te voi poseda și mi-am ținut jurământul.</p>
<p>Acum poți să mă iubești fără nicio teamă!</p>
<p>Stratonice nu putea să scoață niciun cuvânt.</p>
<p>I se părea că visează.</p>
<p>Dar nu era un vis acesta.</p>
<p>Tristele probe care erau de față o făcuse să înțeleagă că sărmana nu era mai mult acum decât o floare ofilită!</p>
<p>Se părea la început că era să izbucnească într-un plîns, însă se reținu.</p>
<p>Acum deja se isprăvise...</p>
<p>Nimic nu putea să facă...</p>
<p>Să-l împuște oare de ce comise infama crimă?</p>
<p>Nu!</p>
<p>Ea era muncită de un gând grozav.</p>
<p>Voia să-și răzbune cel puțin, dacă nu putuse să se apere la timp.</p>
<p>Stratonice nu voia nicidecum că acela care deja o posedase, să poată trâmbița în toată lumea rușinea ei.</p>
<p>Nu!</p>
<p>Aceasta nu o va ierta niciodată!</p>
<p>El trebuia acum să moară!</p>
<p>El trebuia să piară de pe fața pământului!</p>
<p>Dar cum?</p>
<p>Ea văzu că viclenia nu i-a servit la nimic.</p>
<p>Panaiot era mai viclean decât dânsa.</p>
<p>Trebuia doar să-l lovească în față, să lase la o parte arma vicleniei.</p>
<p>Însă cu ce să-l lovească?</p>
<p>Revolverul nu era bun la nimic.</p>
<p>Altceva nu se găsea în cameră.</p>
<p>Stratonice văzu că trebuia să se folosească iar de arma sa, adică cu viclenie.</p>
<p>Oare va izbuti?</p>
<p>Dacă întâia dată nu izbutise, cum putea să izbutească acum?</p>
<p>Alt mijloc nu era decât acesta!</p>
<p>Deci se puse pe lucru.</p>
<p>Stratonice se lipi de corpul lui Panaiot și sărutându-l cu extas îi murmură cu o voce de sirenă:</p>
<p>— Tu nu mă mai iubești cu acea căldură cu care mă așteptam de la tine, pentru care am și jertfit...</p>
<p>Dânsa nu isprăvi trasa.</p>
<p>Panaiot o strânse cu înfocare la pieptul său pe frumoasa văduvă:</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI.</trailer>
</div>
    </div>
    <div type="part" n="31">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>31</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XXV</head>
<p>Lucia voia să vorbească.</p>
<p>Dar Stratonice cu un gest poruncitor îi taia imediat pofta de vorbit.</p>
<p>— Nu trebuie să-mi vorbești nimic fără să te întreb ei, răspunse doamna Casiothis.</p>
<p>Am aflat din sorginte pozitivă că soțul meu n-a murit de apoplexie, cum afirmase, ci fusese asasinat și tu n-ai fost străină la omorul acesta.</p>
<p>Acum ce ai să-mi respunzi la asta?</p>
<p>Lucia nu răspunse nimic.</p>
<p>Stătea zdrobită.</p>
<p>Nu putea scoate un cuvânt.</p>
<p>Doamna Casiothis știa toate secretele ei.</p>
<p>— Tăcerea ta trebuie să o privesc ca o mărturisire.</p>
<p>Nu te aperi? îi zise Stratonice.</p>
<p>Lucia căzu în genunchi și cu lacrami în ochi, murmură zdrobită:</p>
<p>— Sunt vinovată...</p>
<p>N-am vrut să fac acele lucruri, dar lăcomia m-a împins...</p>
<p>Aurul m-a orbit...</p>
<p>Stratonice se apăra și se retrase de lângă Lucia ca de ciumă.</p>
<p>— Nu te atinge de mine, strigă doamna Casiothis, prezența ta înveninează aerul.</p>
<p>— Iertare! Iertare, gemu dânsa târându-se în genunchi și cuprinzând picioarele lui Stratonice udându-le cu lacrimi!</p>
<p>— Înainte de a te ierta, răspunse Stratonice, trebuie să știu dacă ești vrednică ca să fii iertată.</p>
<p> Spune-mi dacă ai fost sau nu părtașă la uciderea soțului meu?</p>
<p>Lucia nu răspunse imediat.</p>
<p>Se gândea că dacă mărturisea, ce se va întîmpla cu dânsa.</p>
<p>Ce urmări putea să aibă pentru dânsa o asemenea mărturisire?</p>
<p>Stratonice întrerupse tăcerea:</p>
<p>— Vorbește odată! Ai fost sau nu părtășă la uciderea soțului meu?</p>
<p>— Nu, doamnă! răspunse Lucia în cele din urmă.</p>
<p>Nici n-am avut o asemenea gândire.</p>
<p>Tot ce vă pot spune în privința asta este că numai Panaiot poate să stie ceva, eu, însă în noaptea crimei, nu eram înștiințată de Panaiot despre așa ceva.</p>
<p>Dar bănuesc că Panaiot a plătit pe cineva, pentru a ucide pe domnul Apostol, ca să poată să vă stăpânească pe d-voastră.</p>
<p>— Și n-ai aflat tu cine este asasinul?</p>
<p>Panaiot nu ți-a spus acest secret? zise Stratonice.</p>
<p>— Nu doamnă! răspunse Lucia jurând, nu mi-a zis nimic Panaiot despre afacerea asta.</p>
<p>Numai în seara aceea în care dânsul se sinucise în camera d-voastră, numai atunci mi-a dat o pungă cu aur ca să vă pun narcotic în limonadă și să-i las intrarea liberă în camera d-voastră.</p>
<p>Restul ce s-a întâmplat știți d-voastră...</p>
<p>M-am căit că am făcut acest lucru, dar a fost atunci prea târziu.</p>
<p>Astăzi blestem ceasul în care m-am născut, că am tradat o astfel de stăpână.</p>
<p>Și Lucia începu să plângă cu amar.</p>
<p>Căința era adevărată!</p>
<p>Doamna Casiothis rămase un moment gânditoare.</p>
<p>— Fapta pe care ai făcut o în acea noapte, era îngrozitoare, și nu știu dacă voi putea să te iert vreodată.</p>
<p>Lucia stând tot în genunchi plângea rugătoare:</p>
<p>— Iertare! iertare, doamnă! sughița ea, am să vă fiu de acum încolo, o servitoare credincioasă!</p>
<p>— Cum ai fost până acum? răspunse ironică Stratonice.</p>
<p>— Jur, doamnă!</p>
<p>Stratonice se plimbă în sus-n jos prin cameră, adâncită în gânduri.i</p>
<p>Pe urmă rămase stând lângă patul său și se uită spre crucifix.</p>
<p>Se întoarse iute înspre Lucia.</p>
<p>Cu priviri scurtătoare se uita la ea, parcă ar fi voit să pătrundă în ea și să vadă ce are acolo.</p>
<p>Lucia stătea în genunchi întoarsă către Stratonice fără a face cea mai mică mișcare.</p>
<p>Stratonice apucă iute cracifixul.</p>
<p>Îl ridica în sus.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI.</trailer>
</div>
    </div>
    <div type="part" n="32">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>32</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XXV</head>
<p>— Apropie-te! ordonă dânsa.</p>
<p>Lucia se apropia.</p>
<p>Părea a nu fi stăpână pe sine.</p>
<p>Căzu iar în genunchi.</p>
<p>— Vrei să-mi juri pe această cruce, o întrebă Stratonice, că ai să-mi fii credincioasă în veci? Răspunde!</p>
<p>Lucia puse mâna dreaptă pe cruce.</p>
<p>— Jur doamnă!</p>
<p>Fără a spune o vorbă Stratonice atârnă crucea de unde o luase.</p>
<p>Lucia se ridica.</p>
<p>— Poți să te retragi acum!</p>
<p>Lucia se apropie de Stratonice îi apucă mâna cu iuțeală și o duse la buzele sale.</p>
<p>Doamna Casiothis rămase în picioare, gânditoare și murmură printre dinți:</p>
<p>— Oare-și va ține jurământul? <gap></gap></p>
</div>
<div type="section" n="30">
<head>CAPITOLUL XXVI. Cum gândea Panaiot să se răzbune asupra lui Stratornice.</head>
<p>Într-un pat alb ca zăpada dormea un om suferind și palid la față.</p>
<p>Ochii lui închiși erau adânciți în fundul capului.</p>
<p>Buzele sale erau veștejite.</p>
<p>Culoarea roșie trandafirie a feței de altădată era palidă acum.</p>
<p>Cu toate aceste semne cititorii noștri îl pot recunoaște.</p>
<p>Un om ce a văzut odată această față în viața sa nu o mai poate uita.</p>
<p>Omul suferind și palid, nu era altcineva decât prefectul Panaiot Effendi.</p>
<p>În noaptea în care dânsul pătrunsese în camera de dormit a doamnei Casiothios prin ajutorul Luciei, și săvârșise fapta sa, am văzut cum a plătit aproape cu viața lui pasiunea sa arzătoare.</p>
<p>Cu mare greutate putură medicii să-i scoată acul din locul în care întrase.</p>
<p>Era un noroc că arcul nu intrase drept în inimă, deoarece ar fi fost îndată pierdut.</p>
<p>După ce fusese pansat bine, el începu să-și vină încetul cu încetul în fire.</p>
<p>Cu multă greutate putu el să-și aducă aminte de cele întâmplate.</p>
<p>O furie îngrozitoare îl cuprinse împotriva doamnei Casiothis.</p>
<p>Și acea furie nu mai cunoștea margini în momentul acela.</p>
<p>Strânse pumnii și ridică mâna amenințător.</p>
<p>Se părea că voia să lovească în cineva.</p>
<p>Cu încetul, cu încetul el se liniști.</p>
<p>Închise ochii.</p>
<p>Adormise.</p>
<p>Fel de fel de fantasme îi apărură în vis.</p>
<p>Vedea cum îl apucau sibirii și-l conduceau la moarte.</p>
<p>Vedea cum oamenii se uitau a dânsul cu zâmbetul batjocoritor.</p>
<p>Acum văzu pe călău trântindu-l de eșafod.</p>
<p>Ridică securea licărindă.</p>
<p>— Fie-ți milă! exlamă dânsul plângân, fie-ți milă!</p>
<p>Dar călăul se părea că nu cunoaște milă.</p>
<p>Și iar văzu pe fratele său care întindea mâinele lui osoase și reci către dânsul:</p>
<p>— Te iau cu mine! zise dânsul și că suflul morții îi atingea suflarea lui.</p>
<p>Colo jos se odihnește cineva în liniște și răcoare, trebuie să te am lângă mine!</p>
<p>Un fior îi trecu prin tot corpul și el se deșteaptă.</p>
<p>Fantomele dispăruseră.</p>
<p>— Somnul și liniștea sunt pierdute pentru mine! murmură el.</p>
<p>Și iar se adânci în gândurile sale.</p>
<p>Se gândea la frumoasa Stratonice și un fior de voluptate îi trecu prin corpul său bolnav.</p>
<p>Cu gândul la Stratonice el adormi din nou.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI.</trailer>
</div>
    </div>
    <div type="part" n="33">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>33</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XXVII. Cum Istrate face cunoștință cu un Rajah Indian și cum acesta îl primește în serviciul său</head>
<p>Orașul Bombay al Indiei engleze, este așezat pe o mică insulă în Oceanul Indian.</p>
<p>Acest oraș are un aspect mai mult oriental decât european, și populația lui trece peste 400.000 de locuitori.</p>
<p>Aici vedem palate mândre, luxoase, colo colive mici sărăcăcioase.</p>
<p>Aici moschee cu mineretele lor înalte, colo catedrale de o frumusețe deosebită.</p>
<p>Panorama Bombayului este pentru vedere de-o frumusețe ce nu se poate descrie, când regele zilei-și revarsă razele sale aurii peste miile de cupole și acoperișuri.</p>
<p>O nespusă magie înfățișează neclintitul ocean de clădiri, când se îngână peste dânsul gălbuile reflexe din înstelatul cer al nopții, când umbrele de sub deșisul cununelor de frunze ale dumbravelor de cipreș, devin din ce în ce mai de năpătruns.</p>
<p>Era o seară senină din luna lunii septembrie.</p>
<p>Un vânt dulce adia dinspre Oceanul Indian.</p>
<p>O răcoare plăcută, făcuse loc căldurii din timpul zilei.</p>
<p>Pe marginea oceanului, în partea sudică a orașului, se înalță o clădire măreață.</p>
<p>Clădirea aceasta e a unul Rajah* indian.(*Princepe Indian).</p>
<p>Împrejurul acestei clădiri, întocmai că niște aripi de verdeață, era grădina Rajahului.</p>
<p>Cu acel paradis pământesc nimic nu se poate asemăna.</p>
<p>Aleile cele mari ale grădinii erau așternute cu nisip.</p>
<p>Pe margini erau plantele cele mai plăcute și florile cele mai mirositoare care te îmbătau cu mirosul lor cel plăcut.</p>
<p>Un pavilion din cele mai de admirat, în formă rotundă era așezat în mijlocul grădinii.</p>
<p>Pavilionul era spațios.</p>
<p>Rajahul la construcțiunca acestui pavilion, nu întrebuințase deloc scânduri.</p>
<p>Era făcut numai de craci și verdeață.</p>
<p>Un bărbat ședea pe un scaun de verdeață în jurul unei mese de lemn.</p>
<p>Era Rajahul.</p>
<p>Acest prinț indian care va juca un rol însemnat în narațiunea de față, era un bărbat în toată puterea vârstei.</p>
<p>Înalt, bine făcut, mândru și de o frumusețe de admirat.</p>
<p>Putea să aibă cam 30 de ani.</p>
<p>Îmbrăcat într-un caftan alb de mătase, era strâns la mijloc de o cingătoare de aur, de care îi atârnă în jos o sabie încovoiată de aur împodobită cu pietre scumpe.</p>
<p>În picioare purta niște pantofi aurii cu vârf, și la cap un turban roșu cu o diademă de aur.</p>
<p>După fața sa se vedea că dânsul așteptă pe cineva.</p>
<p>Oare este vreo întâlnire amoroasă? Poate frumosul Rajab așteaptă pe iubita sa?</p>
<p>Deodată ridică capul.</p>
<p>Ascultă cu atenție.</p>
<p>I se păru că aude un zgomot.</p>
<p>Nu se înșela oare?</p>
<p>Nu! Zgomotul se repeta.</p>
<p>Era zgomotul ca acela ce se produce când cineva mâna o barcă.</p>
<p>Rajahul se uită înspre ocean.</p>
<p>Nu se înșelase.</p>
<p>Văzu la o mică distanță de țărm, o barcă ce părea că zboară.</p>
<p>Înainta către locul unde era el.</p>
<p>Un moment după aceea barca se opri.</p>
<p>Doi bărbați se aruncaseră pe malul mării.</p>
<p>Erau îmbrăcați elegant.</p>
<p>Înaintau cu nerăbdare către pavilion.</p>
<p>Cel dintâi dintre ei puse piciorul pe pragul pavilionului.</p>
<p>Celălalt îl urmă încet și cu curiozitate.</p>
<p>- Bună seara, Alteță, zise Sir lacob Colcester, căci nimeni altul nu era decât dânsul unul din cei doi vizitatori nocturni.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI.</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="34">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>34</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL XXVII</head>
<p>— Bine ai venit! exclamă Multan Singh, căci acesta era numele Rajahulul indian.— Te-am așteptat cu nerăbdare.</p>
<p>— Alteța voastră, trebuie să scuz, răspunse înclinându-se Colcester, deoarece afacerile...</p>
<p>— Bine! bine! îl întrerupse Rajahul cu bunătate, să lăsăm acestea.</p>
<p>Să venim la chestiune.</p>
<p>Mi-ai promis că-mi vei trimite omul de care mi-ai vorbit...</p>
<p>— L-am adus, zise căpitanul englez, Sir Istrate Iormanoglu apropie-te!</p>
<p>Istrate se apropia de prințul indian cu o înclinare adâncă.</p>
<p>Acesta se uită cu o privire pătrunzătoare către iubitul Olympiei.</p>
<p>Dar Istrate stătea drept ca o statuie.</p>
<p>Nimic nu trăda ce se petrecea în interiorul său.</p>
<p>Fața îi era puțin cam galbenă din cauza bolii prin care trecuse.</p>
<p>Multan Singh era mulțumit de omul pe care-l avea în fața sa. Era hotărât să-l ia în serviciul său.</p>
<p>— Și voiți d-le să intrați în serviciul meu? îi zise Rajahul în limba franceză.</p>
<p>— Da, Alteța Voastră!</p>
<p>— Bine, d-le, continuă prințul, vă primesc, dar înainte de toate spune-mi numele d-tale.</p>
<p>- Mă numesc Istrate Iormanoglu Effendi și eram prefectul Constantinopolului, răspunse Istrate cu voce sonoră.</p>
<p>După aceea începu să povestească cum se petrecură lucrurile și cum dânsul ajunsese în astfel de stare, în fine toate acestea le cunosc deja cititorii noștri cu de-amănuntul.</p>
<p>Multan Singh stătuse și ascultase cu cea mai mare atenție.</p>
<p>După ce dânsul isprăvi, Rajahul zise:</p>
<p>— Vă voi lua în serviciul meu, în calitate de aghiotant, te învoiești?</p>
<p>— Cum nu? exclamă Istrate.</p>
<p>Englezul stătea pe un scaun și nu pierdea niciun cuvânt din toată convorbirea aceasta dintre Rajahul și fostul prefect.</p>
<p>— Ascultă-mă, amicul meu, în serviciul Alteței Sale, vei fi prea fericit și nu vei avea de ce regreta! zise căpitanul englez. Istrate era mișcat.</p>
<p>— Demult doream să am un om pe lângă mine căruia să-i încredințez paza mea, zise Rajahul. Am căutat întotdeauna un om care să-mi fie credincios și va să zică am găsit acum un astfel de om?</p>
<p>Și dânsul se opri în fața fostului prefect.</p>
<p>— Vrei să mă servești?</p>
<p>Voiești să-mi juri pe tot ce ai mai scump că ai să-mi fii credincios în veci? Răspunde!</p>
<p>— Jur, Alteta Voastră! răspunse Istrate, ridicând mâna dreaptă în sus, pe când cea stângă o puse la inimă.</p>
<p>Rajahul era mulțumit. În final găsise un om cum își dorea dânsul.</p>
<p>— Șezi, amicul meu, șezi! Prefectul mulțumi și șezu.</p>
<p>— Și acum, am să vă vorbesc domnii mei, continuă el, despre planurile mele.</p>
<p>Și dânsul începu să vorbească într-un mod limpede, încât înfățișă auditorilor un tablou complex despre planurile sale.</p>
<p>În timpul acestei convorbiri englezul, dădea din cap în semn de mulțumire și când Rajahul isprăvi, Istrate zise:</p>
<p>- Toți suntem cu părerea Altețel Voastre!</p>
<p>După ce mai vorbiră câteva minute încă Rajahul se sculă și după ce Colcester își lua adio de la dânsul în mod cordial, zise către fostul prefect:</p>
<p>— Urmează-mă!</p>
<p>Istrate îl urmă și amândoi întrară în mărețul palat.</p>
<p>Căpitanul se întoarse cu barca sa înapoi, la corabia lui.</p>
<p>Stârșitul Volumului I</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI.</trailer>


</div>
    </div>
        <div type="part" n="35">
                <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
                <head>35</head>
                <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
                <head>Mare roman dramatic inedit</head>
            <p>VOLUMUL II</p>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL I. Cum cititorul face cunoștință cu un nou personaj în povestirea sa.</head>
<p>Preotul Gaspar Marghinoff, ședea ta casa sa, care era cea mai frumoasă din satul Aias-Aga, și se retrăsese în odaia sa de lucru.</p>
<p>Deoarece nu era însurat menajul său fusese condus mai înainte de către o bătrână țărancă.</p>
<p>Din nenorocire bătrâna murise de vreo lună de zile și astfel preotul Gaspar se văzuse în neplăcuta poziție de a-și căuta o nouă menajeră.</p>
<p>Întâmplarea a voit ca să nu fie silit să angajeze iar o țărancă din satul lui.</p>
<p>Cu vreo câteva luni mai înainte sosise în sat o femeie tânără și foarte frumoasă, care avea o căruță și un cal și desigur nu voia să stea în gazdă la han decât o zi sau două.</p>
<p>Însă fără veste căzu bolnavă și încă așa grav încât nu putu să-și urmeze înainte călătoria.</p>
<p>Deoarece nu se găsea un medic în sat, ea pofti la dânsa pe preotul Gaspar, despre care i se zisese că era un preot model,  o excepție printre preoții armeni, atât prin bunătatea și noblețea sa, cât și prin marea lui învățătură.</p>
<p>Femeia declară preotului că este originară din Curdistan, doar că o afacere importantă a determinat-o să facă un voiaj în Ctantinopol și după aceea a ajuns aici, în sat, s-a îmbolnăvit fără veste.</p>
<p>Iar când preotul o întrebă cum o cheamă, ea a răspuns :</p>
<p>- In satul meu oamenii îmi zic jupâneasa Acapia Arcarian.</p>
<p>Câteva săptămâni după aceea s-a întâmplat că a murit femeia care conducea menajul preotului, și când Acapia a aflat despre aceasta, a călcat pentru întâia oară pragul casei lui Gaspar.</p>
<p>Îi întinse mâinile și-l rugă să o primească la dânsul în casă ca îngrijitoare și nu ceru altceva decât să poată profita de spiritul și învățătura lui.</p>
<p>— Cu cea mai mare fericire primesc propunerea d-tale, jupăneasă Arcarian, a exclamat atunci preotul apucându-i mâinile și le strânse cu cordialitate, dar mă tem că din cauza mea-ți vei neglija propriile tale afaceri.</p>
<p>Mi-ai spus că ai în Curdistan o proprietate destul de întinsă care prețuiește o sumă bunicică, ce se va face ea?</p>
<p>— O să scriu acolo să se pumă în vânzare tot ce a răspuns energica femeie, și măcar că o să mă fure și o să mă înșele în această vânzare, o să capăt încă o avere destul de însemnată pentru ca să pot trăi eu și alții, doăzeci de inși, din dobânzi.</p>
<p>Așa dar nu mă refuza, ci permite-mi să mă instalez aici și să-ți conduc menajul.</p>
<p>Spre cea mai mare uimire a sătenilor, Acapia se instală încă din aceeași seară în casa preotului.</p>
<p>În orice alt caz limbile rele ar fi început să bârfească, dar se știa că preotul Gaspar era un om virtuos, cum sunt prea puțini.</p>
<p>Dar și Acapia își câștigase mulți amici în sat în timpul scurtei sale șederi acolo, fiindcă era binefăcătoare și milostivă către săraci, ajutând pe cei nevoiași și dând dovezi de o rară generozitate.</p>
<p>Se considera dar ca o fericire pentru sat că acea femeie caritabilă și în același timp și avură voia să se stabilească acolo.</p>
<p>Cât pentru preotul Gaspar, el bine cuvânta ziua în care jupâneasa Arcarian intrase în casa lui, însă cu toate că era un bărbat frumos, niciodată nu se deștepta în el ideea că Acapia e o femeie frumoasă și că șeade singură cu el. Niciodată nu se gândea să ceară acestei femei altceva decât amiciție.</p>
<p>Și cu toate astea prezența frumoasei femei nu rămăsese fără efect asupra lui.</p>
<p>Pe când ședea acum în odaia sa de lucru, era silit să se gândească neîncetat la dânsa și în cartea ce era deschisă în fața lui, pironia ochii în văzduh, pe când imaginea ei stătea înaintea spiritului său.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI.</trailer>
</div>
        </div>
            <div type="part" n="56">
                <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
                <head>56</head>
                <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
                <head>Mare roman dramatic inedit</head>   
                <p>Volumul II</p>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL I</head>
<p>Și cu toate acestea se silia ca să nu se gândească neîncetat la frumoasă femeie.</p>
<p>— Ce este asta, își zicea el singur rezumându-și capul pe mâna, nu cumva s-o fi strecurat în inima mea un amor egoist? oare nu simț numai amiciție pentru ea ci și un alt sentiment? Nu, nu! exclamă el protestând, pe când se sculă de pe scaun, așa ceva nu poate să fie și nu trebuie să fie!</p>
<p>E frumoasă, e bună, e cinstită, e harnică și deșteaptă; ar fi o femeie cum n-ași putea să doresc mai bună și zău că n-ași regreta că primăvara vieții, mele a trecut fără ca să fi avut parte de-o soție care să-mi fi ajutat a suporta grijile și greutățile vietii, dacă aș putea să mă însor cu ea, acum când bruma începe deja să se coboare pe capul meu.</p>
<p>După ce a pronunțat aceste cuvinte șezu iar pe scaun și începu să citească liniștit în cartea sa.</p>
<p>Era zece oare.</p>
<p>Preotul se sculă și merse în bucătărie.</p>
<p>Aici găsi pe Acapia șezând lângă foc, cu capul între mâini dusă pe gânduri.</p>
<p>Preotul îi puse mâna pe umăr pe la spate și plecându-se la ea o întrebă:</p>
<p>- La ce te gândești?</p>
<p>Atunci ea tresări și exclamă cu glas tremurând de o dureroasă emoție:</p>
<p>— La viața mea greșită mă gândesc, sfinția ta.</p>
<p>— Tu ți-ai greșit viața, răspunse el cu blândețe, comiți o nedreptate vorbind astfel, fiindcă cel ce-și face datoria ca tine, nu trebuie să zică că și-a greșit viața.</p>
<p>— Vei fi având dreptate, răspunse Acapia, eu singură nu știu ce să cred despre mine, părinte.</p>
<p>Nu stărui, te rog, pe lângă mine, urmă ea văzând că preotul se uită la ea cu priviri simpatice și că în prezența ei adesea el era sfiicios, lasă-mă să stau în casa ta, tratează-mă ca pe slujnica ta dacă vrei, dar nu tolera ca să existe între noi alte relații decât cele ce rezultă din cea mai curată amiciție.</p>
<p>— Dorința ta va fi sfânta pentru mine, răspunse preotul și plecă capul.</p>
<p>El se furișă afară, mai sărac cu o speranță, căci acum știa că nu o va putea să posede niciodată pe frumoasa femeie.</p>
<p>Preotul se retrase în camera de alături, unde patul îi era deja așternut.</p>
<p>Alături dormea Acapia.</p>
<p>El își lipi urechia de ușă și ascultă.</p>
<p>O auzi cum plângea și murmura vorbe de neînțeles.</p>
<p>— Nu este oare un chin, își zise preotul, să dormi așa aproape de femeia pe care o iubești și cu toate acestea să nu o posezi.</p>
<p>Scose un suspin și se trânti pe pat, încercând să doarmă.</p>
<p>Dar nu putu și pentru aceasta nu învinuia atâția nervi săi excitați cât lumina lunii care pătrundea pe deplin în cameră prin ferestrele.</p>
<p>Preotul se zvârcolea neliniștit pe patul său încoace și încolo.</p>
<p>Lumina începu să-l supere și să-l turbure.</p>
<p>Zarea magică cu care ea înfășură și împresura toate lucrurile făcea doar ca toate acestea să apară totul diferit de cum erau în realitate.</p>
<p>Oare nu i se năzărea că acolo unde era prosopul deasupra feței de masă stă o figură albă?</p>
<p>Preotul fu nevoit să râdă singur de prostia lui, se întorcea cu gândul la copilăria sa, când i se întâmplase o asemenea iluzie optică.</p>
<p>Și când colo ce să vezi, acum i se năzărea parcă s-ar fi ivit colea, dincolo de fereastră, un om negru la chip peste care se revărsea lumina lunii.</p>
<p>Și chipul acestui om era oribil de văzut.</p>
<p>Era palid de tot și o barbă foarte scurtă, puțin cam ascuțită la vârf încadrat obrazu-i scofălcit, pe când buzele livide erau umbrite de niște mustăți lungi.</p>
<p>Și curios lucru, acest obraz avea niște picături mari de sânge pe frunte.</p>
<p>— O, Doamne, Dumnezeule, unde mai văzuse el odată fizionomia asta?</p>
<p>Deodată el sări în sus scoțând un strigăt.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI.</trailer>
</div>
            </div>
        
        <div type="part" n="58">
            <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
            <head>58</head>
            <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
            <head>Mare roman dramatic inedit</head>
            <p>Volumul II</p>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL I</head>
<p>— Pentru că administrația mă urmărește și tare mult ar avrea să pună mâna pe mine, răspunse cel întrebat, dar o să fiu sincer cu Sfinția Ta și-ți voi spune adevărul, fiindcă ți-ai făcut pomană cu mine.</p>
<p>Nu te speria, nu te da înapoi, nu mă respinge dacă-ți voi spune numele meu.</p>
<p>Eu sunt Karamavraki, voievodul codrilor turcești care a băgat groaza în lume.</p>
<p>Preotul nu se speria, auzise deja atâtea lucruri despre bandit încât nu mai putea să-l ia drept un boț de rând.</p>
<p>În loc să se dea înlături îngrozit sau să dea alarmă, preotul înaintă către Karamavraki și-i întinse mâna.</p>
<p>— Așa dar tu ești Karamavraki, zise el, ei bine, spune-mi cum ai ajuns în starea asta?</p>
<p>Oare te-au fugărit așa rău încât ai trebuit să te ascunzi în pădure și să nu te hrănești decât cu grăunțe și rădăcini?</p>
<p>Pe cât știu, cutreieri Turcia cu tovărășii tăi, oare v-ați risipit, sau ce s-a întâmplat?</p>
<p>— Tovarășii mei sunt morți mai toți, puțini câți au scăpat cu viață au fost prinși și arestați, răzpunse Karamavraki cu niște priviri întunecate și cu un suspin adânc.</p>
<p>Eu sunt singurul, așa cred, cel puțin, singurul care mi-am cucerit libertatea, deși cu toții ne-am luptat voinicește.</p>
<p>Dar la ce-mi folosește libertatea, dacă pădurea este înconjurată de toate părțile de soldați și patrulele cutreiră desișurile cele mai înfundate pentru a mă găsi? Nu sunt sigur niciun minut că n-o să fiu prins și târât la temniță.</p>
<p>Nicăieri n-am un loc unde să pot sta ascuns.</p>
<p>— Dar bine, eu totdeauna am auzit că țăranii țin cu tine și că toți te primesc în gazdă.</p>
<p>— Asta era mai înainte, răspunse banditul, când nu era încă fixat un premiu pentru capul meu, atunci puteam să trag liniștit în gazdă la oricare sătean, fără să mă tem de vreo trădare.</p>
<p>Dar Sfinția Ta cunoaște foarte bine lăcomia țăranilor, știi că acești nenorociți sunt tare strâmtorați și cată să-și procure banii prin orice mijloace.</p>
<p>De aceea nu sunt sigur că cel dintâi venit în care m-aș încrede n-o să-și facă păcat cu mine și o să mă vândă numai ca să câștige premiul de 20.000 mii de lei fixat pentru capul meu.</p>
<p>Pentru mine nu mai există un loc pe lume, izbucni Karamavraki cu patimă, tot ce pot face mai bine este să mă strecor pe furiș în vreun colț și să-mi pun singur și de bună voie capăt vieții.</p>
<p>— Vorbești prosti, Karamavrachi, îl întrerupse preotul, lasă că bun e Dumnezeu și nu lasă pe nimeni să se prăpădească.</p>
<p>Ești în casa mea și aici ai să stai ascuns cât mai mult cu putință.</p>
<p>Karamavraki se uită cu un aer de îndoială la preot și cât pe aici era să-i podidească lacrimile.</p>
<p>— Cum, preote, nu mă gonești, ba chiar vrei să-mi dai și un adăpost unde să stau ascuns?</p>
<p>— Da, zise preotul cu tărie, cel puțin până ai să mai prinzi putere și o să fii restabilit, fiindcă ești foarte palid la față și suferind, Karamavraki, și ai nevoie de întremare.</p>
<p>Atunci banditul căzu în genunchi și înaintă pe brânci către preot, îi cuprinse genuchiul și-i sărută mâinile.</p>
<p>— Tu ești un adevărat om bun, părinte, exclamă el, fiindcă predici evanghelia despre iubirea aproapelui și o și aplici.</p>
<p>— Tu nu ești ca ceilalți preoți care gonesc omul sărac de la ușa lor și-l mai ocărăsc și-l batjocoresc.</p>
<p>Ah, dacă ar fi mulți ca tine lumea ar fi altfel și n-ar mai existat oameni stricați ca mine.</p>
<p>Lăcrimile fierbinți îi curgeau pe obraz.</p>
<p>Preotul privea emoționat pe omul care stă în genunchi înaintea lui.</p>
<p>— Nu îngenunchia înaintea mea, zise el, numai înaintea lui Dumnezeu se cuvine să îngenuncheze omul.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI.</trailer>
</div>
        </div>
        <div type="part" n="59">
            <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
            <head>59</head>
            <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
            <head>Mare roman dramatic inedit</head>
            <p>Volumul II</p>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL I</head>
<p>În acest moment ușa se deschise binișor și văduva Arcarian păși pragul.</p>
<p>— Ai săvârșit o faptă bună părinte, zise ea încet.</p>
<p>Preotul care în decursul vorbirii sale cu banditul, își îmbrăcase iar hainele tresări și se uită la frumoasa femeie.</p>
<p>— A, d-ta ești jupâneasă Arcarian, zise el, dacă aprobi fapta mea, atunci ai să îmi ajuți ca s-o împlinesc.</p>
<p>— Din toată inima.</p>
<p>— Atonei du-te sus, în odaie, și dă-i sărmanului om un loc de adăpost.</p>
<p>„După aceea îngrijește-te de el ca de un frate, dă-i de mâncare de ajuns ca să se sature bine și caută ca să nu iasă din casă ziua.</p>
<p>— Voi face precum mi-ai zis, părinte.</p>
<p>Karamavraki se sculase și acum sta și zgăia ochii la frumoasa și voluptoasa femeie.</p>
<p>— Ea seamănă cu Roxelana, șopti el, când era încă în floare, este obrazul ei, glasul ei.</p>
<p>Văduva îl cheamă pe Karamavrachi și el o urmă, fără însă să-și dezlipească ochii măcar o secundă de pe admirabila ei figură.</p>
<p>După ce ieșiră amândoi din cameră și preotul rămăsese singur, el ridică mâinile la cer și sopți:</p>
<p>— Doamne, Dumnezeule, crezi că am făcut bine? Deși este un bandit și mâinile îi sunt mânjite de sânge, totuși voința ta este ca să fim milostivi cu cei nenorociți.</p>
<p>Stăpâne și Părinte Ceresc, tu vei proteja casa mea măcar că am dat ospitalitate unui răufăcător.</p>
<p>Cât pentru Karamavraki, după ce mănâncă se culcă și adormi.</p>
<p>În vis îi apăru Roxelana; dar curios ea nu mai era gingașă și palidă la față cum o cunoscuse el mai înainte, ci robustă, rumenă și voluptoasă, o imagine a frumosei văduve Arcarian.</p>
<p>În fantazia lui ele amândouă, Roxelană și frumoasa văduvă, se contopiră într-una și aceeași persoană.</p>
<p>Și inima lui Karamavraki ducea în vis dorul acestei femei unice.</p>
</div>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL II. În ce mod Olympia regăsește pe mama sa.</head>
<p>Stratonice se sculase de dimineață în ziua următoare.</p>
<p>Nu putea să mai șeadă în patul său somptuos.</p>
<p>Se plimbă prin cameră cu pași mari.</p>
<p>Gândul ei zbură neîncetat la fiica sa.</p>
<p>Un presentiment îi zicea că o va revedea repede.</p>
<p>Se așeză pe fotoliu ei.</p>
<p>Și nici nu banuia măcar cât de aproape era de fiica sa!</p>
<p>Numai o mică distanță o despărțea!</p>
<p>Pe când dânsa se gândea mereu, ușa camerei se deschise iute.</p>
<p>Perdelele de mătase se dăduseră la o parte.</p>
<p>O tânără fată, de-o frumusețe orbitoare apăru.</p>
<p>Stratonice întoarse capul. Sări în sus de bucurie.</p>
<p>Cu brațele deschise aleargă către tânăra fată.</p>
<p>O strânse la sânul ei.</p>
<p>— Olympia, scumpa mea! exclamă cu bucurie Stratonice.</p>
<p>— Mamă, iubita mea mamă! plânse frumoasă fată, iubita lui Istrate, căci nimeni alta nu fusese această fată, decât Olympia.</p>
<p>Aici pană nu mai poate a urma.</p>
<p>Ea nu e în stare să descrie fericirea mamei regăsind pe fiica sa.</p>
<p>Numai o mamă care a fost în situația lui Stratonice, ar putea să simță aceasta...</p>
<p>Buzele lor se uniră într-o sărutare fierbinte.</p>
<p>Așa de dulce fusese această îmbrățișare încât uitaseră pentru un moment prezentul.</p>
<p>Stratonice o trase binișor și cu blândețe pe fotoliu ei, și punând-o să așeze pe genunchii ei o întrebă:</p>
<p>— Ce ți s-a întâmplat, iubita mea copilă? Scumpa mea, Olympia, vorbește-mi!</p>
<p>Olympia îi povesti prin toate nevoile și primejdiile.</p>
<p>Îi descrise crima lui Panaiot asupra ei.</p>
<p>Îi povesti scenele din seraiul Consilierului, închisoarea în care fusese închisă, scăparea sa, furtuna și marea.</p>
<p>După aceea continuă, cum a căzut în apă, cum fusese luată de curent și cum își pierduse simțurile.</p>
<p>Când se deșteaptă era culcată într-un pat țărănesc al pescarului și era îngrijită.</p>
<p>Dânsa îi promise un bun bacșiș dacă o va duce acasă.</p>
<p>Acesta se învoi și plecară.</p>
<p>— La poarta casei mele, continuă Olympia, ne despărțirăm și eu dădui o pungă cu 100 de lei pescarului, pe care l-am avut din seraiul Consilierului, care îmi mulțumi din tot sufletul.</p>
<p>Stratonice ascultase toate aceste povestiri cu teroare și groază și când fiica sa termină, ea zise:</p>
<p>- Panaiot este unu dintre cei mai mari asasini, criminali, bandiți:</p>
<p>Și începu șă povestească și dânsa moartea soțului ei, primejdia în care o băgase Lucia...</p>
<p>- Bunul meu tată a murit! exclamă frumoasa fată plângând.</p>
<p>„Ah! de acum nu mai am tată! Și începu să plângă cu amar.</p>
<p>În zadar mama sa încercă s-o console.</p>
<p>O strânse cu foc la pieptul ei și încetul cu încetul ea se liniști.</p>
<p>După ce valurile simțimentelor se liniștiră Olimpia zise :</p>
<p>— O voce interioară îmi strigă necontenit: „Răzbunare!</p>
<p>„Răzbunarea în contra asasinului iubitului meu</p>
<p>„Răzbunare în contra infamului Panaiot!</p>
<p>„Răzbunare în contra acelor care ne-au nenorocit.</p>
<p>Figura Olympiei vorbind astfel se transformase cu totul.</p>
<p>Părea un înger răzbunator coborât din cer.</p>
<p>Voia să inspira muritorilor sentimentele sale.</p>
<p>Mama sa ședea mută de admirare în fața acestei tinerei fete.</p>
<p>- Așa te vreau, fiica mea! zise Stratonice mulțumită.</p>
</div>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL III. Pentru care scop Olympia consultă pe vrăjitorul Bellachini.</head>
<p>În biroul său obișnuit, pe fotoliul acela mâncat de molii, ședea vrăjitorul Mohamed Ben Seid, adâncit în cartea sa, Chabala.</p>
<p>Savantul încercă să pătrundă în înțelesul acestei cărți solomoniace.</p>
<p>Închise cartea și se sculă de pe fotoliu său.</p>
<p>Se plimbă în sus și în jos prin cameră.</p>
<p>Gândurile îi zburau necomenit la cartea aceasta himerică.</p>
<p>— Trebuie! exclamă dânsul străbătând din ce în ce mai iritat prin cameră, trebuie să pătrund în misterele acestei Cabalah!</p>
<p>Nu e vorbă, ceva am putut să învăț, dar pentru scopurile mele nu-mi ajunge, este foarte puțin!</p>
<p>Se așează din nou pe fotoliu, și sună într-o tablă de aramă, care scoase un sunet prelung.</p>
<p>Ușa se deschise și o femeie bătrână intră.</p>
<p>Deoarece nu era însurat menajul său se conducea de această femeie bătrână.</p>
<p>— Adu-mi cafeaua, Mariano, zise el.</p>
<p>Bătrâna femeie pleacă și se întoarse aducând într-o tavă o ceașcă cu cafea cu lapte.</p>
<p>Puse tava pe masă și se retrase.</p>
<p>Ben Seid sorbea cafeaua cu iuțeală și nerăbdător.</p>
<p>Abia sorbise întreagă ceașcă și o bătaie ușoară la ușă îl făcu să tresară.</p>
<p>Cunoștea foarte bine bătea aceasta.</p>
<p>El nu se mișcă din fotoliu.</p>
<p>Bătaia răsună a doua oară mai tare.</p>
<p>Vrăjitorul se sculă singur și deschise poarta casei.</p>
<p>O persoană îmbrăcată în doliu intră în camera încercărilor.</p>
<p>Poarta se închise la locul ei.</p>
<p>Mohamed Ben Seid, deschise o ferestruie și se uită cu băgare de seamă la noul venit.</p>
<p>Persoana îmbrăcată în doliu era o femeie tânără.</p>
<p>Întunericul din odaie se schimbă de odată într-o lumină slabă.</p>
<p>O putem recunoaște.</p>
<p>Nu e nimeni alta decât fiica lui Stratonice.</p>
<p>Era Olympia.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI.</trailer>
</div>
    </div>
    <div type="part" n="60">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>60</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
        <head>Volumul II</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL I</head>
<p>Vrăjitorul zise cu obișnuitele sale cuvinte:</p>
<p>— Ce vrei, tu, străină ?</p>
<p>— Am trebuință de cunoștințele tale, savante doctor, îi răspunse Olympia.</p>
<p>Vrăjitorul nu răspunse nimic.</p>
<p>Lumina dispăru deodată.</p>
<p>În întunericul în care se află, Olympia fu deodată apucată de mână și o voce la ureche îi murmură:</p>
<p>- Urmează-mă!</p>
<p>De bună voie Olympia urmă pe conducătorul ei în biroul vrăjitorului.</p>
<p>Acesta îi arată cu un semn un scaun și tot cu un semn îi zise să se așeze.</p>
<p>Tănăra fată șezu.</p>
<p>— Acum, spune-mi, care e scopul venirii d-tale aici? Eu vă cunosc cine sunteți!</p>
<p>— Mă cunoști pe mine? întrebă cu neîncredere iubita lui Istrate.</p>
<p>Vrăjitorul râse și zise:</p>
<p>— Da! Ești fiica asasinatului banchier Casiothis, nu e așa?</p>
<p>— Da! răspunse Olympia încet.</p>
<p>— Și acum spune-mi ce vrei de la mine!</p>
<p>Dânsa îi spuse în câteva cuvinte scopul venirii sale.</p>
<p>Ben Seid păstra tăcerea.</p>
<p>Părea că se gândește:</p>
<p>- Ascultă-mă, fiica mea, ca să găsești urma dispărutului tău soț, trebuie mari osteneli și vei întâmpina multe, foarte multe greutăți, și vei trece prin pericole nenumărate.</p>
<p>— Bucuroasă le-aș trece pe toate dacă voi fi sigură că voi găsi urma dispărutului! exclamă Olympia cu convingere.</p>
<p>— Înainte de toate trebuie să îi afli pe oamenii aceea care au transportat cadavrul iubitului tău, precum și al d-tale în mare.</p>
<p> Acești oameni îți vor da lămuriri de-o importanță foarte mare, bineînțeles că va trebui să-i plătești cu mulți bani.</p>
<p>— La asta să nu vă gândiți, răspunse Olympia, eu voi plăti oricâți bani mi-ar cere, numai că să-i pot găsi, asta e vorba.</p>
<p>— Ca să îi găsești nu e treabă mare, zise vrăjitorul, te vei duce într'o tavernă mică de la Aleea cea mare și acolo îi vei găsi.</p>
<p>— Voi urma întocmai vorbele tale, răspunse Olympia, dar eu o fată tânără, cum voi putea intra în cârciuma criminalilor?</p>
<p>— Nimic mai ușor, zise Ben Seid, te vei deghiza în haine bărbătești și vei intra înăuntru fără nicio teamă.</p>
<p>— Și asta se poate, răspunse Olympia după câtva momente de gândire.</p>
<p>— Dacă se poate, urmează întocmai sfaturile mele și vei găsi urma dispărutului tău soț.</p>
<p>Olympia se sculă de pe scaun și scoase din buzunarul ei o pungă cu galbeni pe care o lasă pe masa vrăjitorului pentru răsplata informațiunilor.</p>
<p>După aceea plecă.</p>
<p>Vrăjitorul o urmă până la poarta casei și se reîntoarse înapoi în biroul său, adâncindu-se din nou în studiul Cabalei.</p>
</div>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL IV</head>
<p>Cum Olimpia în cârciuma criminalilor caută o urmă despre Istrate.</p>
<p>Este noapte.</p>
<p>Noaptea era întunecoasă.</p>
<p>Cerul plin de nori făcea noaptea și mai întunecoasă.</p>
<p>Cârciuma din aleea cea mare era aproape goală.</p>
<p>Numai puțini vizitatori nocturni se aflau.</p>
<p>Între aceștia ne izbesc vederea o grupă compusă din doi ciohodari turci.</p>
<p>Aceștia ședeau la o masă, convorbind încet între dânșii.</p>
<p>Îi recunoaștem numaidecât.</p>
<p>Unul dintre ei era vizitiul care conducea căruța cu corpurile Olympiei și al lui Istrate în mare, celălalt era tovarășul lui Osman.</p>
<p>Era Selim.</p>
<p>- Dar bine, ce ați făcut cu cadavrul femeiesc, Selim? întrebă vizitiul cu mirare.</p>
<p>— L-am îngrijit bine, deoarece era mort, și pe urmă l-am donat la un pașa, pe care îl cunoștea Osman.</p>
<p>— Și ați luat mulți gălbenași? întrebă vizitiul.</p>
<p>— Afacerea n-a mers așa de rău, am căpătat 50 de lire, pe care i-am împărțit amândoi.</p>
<p>— Nu era rău, și eu dacă a-ș fi avut ideea aceasta, dar acum s-a făcut...</p>
<p>— Dar tu ce ai făcut cu cadavrul lunganului? zise Selim către vizitiu.</p>
<p>- Eu! exclamă vizitiul, n-am făcut nimic.</p>
<p>— Cum așa?</p>
<p>— Uite așa! L-am aruncat în mare și am isprăvit.</p>
<p>Selim nu mai răspunse.</p>
<p>Urmă o pauză mica</p>
<p>Vizitiul reluă.</p>
<p>— Dar nu ți-am spus nimic despre noaptea trecută cu acei oameni misterioși.</p>
<p>- Nu! ce era cu oamenii aceea?</p>
<p>— Să vezi, după ce mă depărtasem de la locul acela am observat cu mirare cum doi oameni se chinuiau din răsputeri ca să scoată ceva din mare.</p>
<p>Lăsai căruța la o parte și mă apropiai cu băgare de seamă de dânșii.</p>
<p>Mă ascunsei după o piatră mare.</p>
<p>Nu puteam să fiu observat.</p>
<p>La lumina lanternei, deoarece acei doi oameni aveau o lanternă care răspândea diferite culori, am recunoscut că ceea ce ei voiau să scoată din mare, nu era nimeni altul decât lunganul nostru.</p>
<p>Mut de mirare văzui că unul din acei oameni se apropia cum scoaseseră din mare corpul, de dânsul și-l recunoscu.</p>
<p>Se părea că acela era un cunoscut al său.</p>
<p>După aceea l-am auzit pe celălalt zicându-i:</p>
<p>— „Vine barca!</p>
<p>Întorsei privirea și mă uitai în spre mare.</p>
<p>Văzui un mic punct negru.</p>
<p> Barca se opri la țărm și văzui cum cei doi oameni ridicară cadavrul fiind ajutați și de marinarul care venise cu barca, și-l puseră înăuntrul bărcii.</p>
<p> După aceea văzui că barca luă drumul înainte pe largul mării.</p>
<p> După un moment am pierdut-o din vedere.</p>
<p> Peste măsură de mirat am ieșit din ascunzătoarea mea și urmai drumul.</p>
<p>Dar ceea ce nu pot să-mi explic este asta: Ce interes aveau oamenii aceea ca să scape pe omul acela, care nu era decât un cadavru?</p>
<p>„Am mai auzit și numele celor doi domni.</p>
<p>- Cum se numesc? întreabă Selim mai mult de curiozitate și nu de altceva.</p>
<p>- Pe unul l-am auzit zicând către celălalt:„ Sir Iacob Colcester” iar acesta îi răspundea simplu: „Carrich”.</p>
<p>Pe când vizitiul ciohodarul povestea lui Selim întâmplarea asta și încă de la început, un om învelit într-o manta intră în cârciuma criminalilor.</p>
<p>Trăsăturile fetei nu se puteau deosebi din cauza pălării sale mari.</p>
<p>El se așează la o masă pe un scaun în apropiere de cei doi prieteni.</p>
<p>Povestirea vizitiului se părea că-l interesează deoarece da o mare atenție.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI.</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="60">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>60</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
        <head>Volumul II</head>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL I</head>
<p>Ca să nu atragă atenția celor doi inși el făcu un semn cârciumarului.</p>
<p>Cârciumarul se apropia de dânsul.</p>
<p>— O cafea, zise el încet.</p>
<p>Nu înceta de a da atenție celor doi prieteni.</p>
<p>Cârciumarul aduse cafeaua.</p>
<p>Dar străinului se părea că nu-i făcea nicio plăcere cafeaua, deoarece nu atinse ceașca de buzele sale.</p>
<p>Cei doi prieteni se sculară să plece.</p>
<p>Străinul auzise destul.</p>
<p>După plecarea celor doi prieteni el se sculă, plăti cârciumarului consumația și ieși repede din cârciumă. El aflase ceea ce voia.</p>
</div>
<div type="section">
<head>CAPITOLUL V.</head>
<p>Prin care mijloace indienii voiau să scape de sub englezi.</p>
<p>După ce Sir lacob Colcester se despărți de Rajabul Indian și de fostul prefect Istrate-Eflondi, aceștia doi intrară în palat.</p>
<p>Fostul prefect urmă pe Mullan Singh într-o despărțire a palatului.</p>
<p>Drumul cam lung ce avea să-l facă prin diferite clădiri era păzit de soldați negri care lui i se aruncară la pământ.</p>
<p>Clădirea către care se îndreptau era un fel de sală boltită care era aranjată și împodobită în mod fermecător.</p>
<p>Bolta aurie a sălii care scăpăra sub lucirea aurului era purtată de niște coloane subțiri de albastru și arcuri măiestrite îmbinau aceste coloane formând o arcadă rotundă.</p>
<p>Printre arcade, lumina vie a lămpilor de alabastru se zăreau fântânile țâșnitoare, al căror sopăt întrerupea tăcerea acestei săli.</p>
<p>În jurul pereților erau înșirate canapele și divanuri din stofă albastă brodată în fir de aur și argint.</p>
<p>Iubitul Olimpiul nu putea ști de era nu nevoie să treacă prin toate acele încăperi luxoase, dar își închipuia cu drept cuvânt că Multan Singh voia să se fălească cu avuția sa.</p>
<p>După ce Rajahul străbătu cu Istrate toato încăperile, el deschise o ușă și intră cu fostul prefect într-o cameră spațioasă.</p>
<p>— Aici vei locui deocamdată, zise el adresându-se către 	Istrate.</p>
<p>Și mai-nainte ca acesta se poată răspunde o vorbă, Rajahul dispăru.</p>
<p>Încăperea în care se află Istrate era luxoasă.</p>
<p>Putem afirma că era unică în felul ei în acest palat somptuos.</p>
<p>Pereții erau acoperiți cu covoare cumpe Indiene.</p>
<p>Așternutul de jos al odăii era tot cu piei de tigri și lei, de-o avere fabuloasă.</p>
<p>Ferestrele aveau perdele de mătase, desemnate cu diferite figuri japono-chinesești.</p>
<p>Un pat somptuos cu niște perdele albastre.</p>
<p>O lampă de albastru atârnă din tavan răspândind o lumină magică.</p>
<p>Această cameră era un cuib al plăcerilor!</p>
<p>Se părea că odaia aceasta nu-i făcea nicio plăcere lui Istrate deoarece fața îi era întunecată.</p>
<p>Se plimbă în sus și în jos prin cameră.</p>
<p>Sc apropie de masă și observă că pe dânsa se aflau diferite lucruri.</p>
<p>Era o sticlă cu apă parfumată, diferite pahare, precum o călimară și hârtie de scris.</p>
<p>Trase un scaun în apropierea mesei și șezu.</p>
<p>Luă o foaie de hârtie și începu să scrie.</p>
<p>Poate scrie vreo scrisoare pentru iubita lui?</p>
<p>Poate dus de dorință, de a lăsa un salut înainte de a se duce la luptă, scumpei sale iubite, dânsul scria această scrisoare?</p>
<p>În orice caz așa ceva putea să fie!</p>
<p>Îndoi bine scrisoarea, după ce o terminase și o băgă în pieptul său.</p>
<p>Acum se scoală de pe scaun.</p>
<p>Se dezbrăcă de hainele sale și se duse să se culce.</p>
<p>Dar gândurile la scumpa lui Olympia îi alungau somnul.</p>
<p>O va revedea dânsul?</p>
<p>Dacă va cădea în lupta contra englezilor, ce o să devină dânsa?</p>
<p>Abia îndrăznea să-și continue gândirea.</p>
<p>...... </p>
<p>Pe când iubitul Olympiel se zvârcolea în patul său somptuos și nu putea șă doarmă, noi să aruncăm privirea într-altă parte.</p>
<p>Am văzut că Istrate se gândea că dacă va cădea în lupta englezilor ce o să devie iubita lui.</p>
<p>Să explicăm.</p>
<p>Rajahul acesta indian: Multan Singh, voia să întreprindă un război crâncen în contra biruitorilor englezi și pentru scopul acesta, dânsul angajase și pe Istrate și pe căpitanul corăbiei Killarnay să ia parte la acest război, unul prin ajutorul talentelor sale, iar celălalt cu corabia, putea să aducă mari avantaje.</p>
<p>Sir lacov Colcester cu toate că era englez, nu se sfii de a întreprinde ceva în contra compatrioților săi.</p>
<p>Asta datora multă recunoștință către Rajahul Multan Singh, și nu putea să refuze rugăciunea acestuia din urmă.</p>
<p>Dar să nu anticipăm evenimentele!</p>
<p>Am văzut cum dispăruse iute Rajahal după ce îi arătase lui Istrate camera de dormit.</p>
<p>Să-l urmăm și vom vedea unde merge.</p>
<p>Străbătu repede sala cea mare cu o mulțime de arcade și coborî pe o scară de marmură ce ducea la încăperile subpământene ale palatului său.</p>
<p>Jos se află o ușă de fier pe care o deschise și intră în coridor.</p>
<p>Coridorul acesta se întindea mai departe prin mai multe cotituri pe care le străbătu și se opri înaintea unei alte uși de fier pe care o străbătu și se opri înaintea unei alte uși de fier pe care o deschise.</p>
<p>În partea cealaltă a ușii se află o încăpere luminată, din care ieșea un murmur de mai multe voci omenești.</p>
<p>În această încăpere se aflau cam vreo 30 de bărbați indieni cei mai avuți și cei mai considerați din Bombay.</p>
<p>Toți vorbeau și își urmau discuția când Rajahul Multau Singh intră.</p>
<p>Era o adunare secretă aceasta.</p>
<p>Dacă cineva ar fi fost ascuns pe după ușă n-ar putea pricepe despre ce era vorba.</p>
<p>Dar pentru că adunarea rostea de mai multe ori numele englezilor ar fi bănuit că adunarea urmărea un scop politic.</p>
<p>Abia ce Rajahul fu zărit de acești oameni și îndată fu împresurat cu bucurie:</p>
<p>— Trăiască Rajahul Multan Singh! strigară dânșii scoțând săbiile și ridicându-le în aer.</p>
<p>După ce se potolise entuziasnul șefilor indieni, Rajahul luă cuvântul:</p>
<p>— Momentul decisiv a venit, exclamă el cu aprindere, în care vom dovedi englezilor că nu suntem niște jucării în mâinile lor!</p>
<p>Vom dovedi că știm să ne luptăm pentru țara noastră, pentru pământul nostru, și că nu ne vom odihni înainte de a curăța pământul sfânt al țării noastre de acești câini necredincioși ce-l prihănesc!</p>
<p>Culoarea feței sale se aprinse din ce în ce mai mult.</p>
<p>Nările sale cele umflate, arătau furia sa.</p>
<p>Din ochii săi scăpară scântei, iar pieptul îi bătea cu furie.</p>
<p>— Trăiască Rajahul Multan Singh! strigară șefii ridicând săbiile în aer.</p>
<p>— Să nu disperăm, ci să luptăm, să desfășurăm steagul profetului și să mergem în contra inamicului!</p>
<p>Să luptăm până la ultima picătură de sânge.</p>
<p>Moarte sau victorie! fie deviza noastră!</p>
<p>Înflăcărați de fanatism șefii iarăși ridicară săbiile în sus și strigară:</p>
<p>— Alah e mare și Mahomed e profetul său!</p>
<p>Rajahul privea cu satisfacere în jurul lui.</p>
<p>— Cam cât se evaluează forțele noastre? replică el după o pauză scurtă, adresându-se către unu dintre cei mai bătrâni șefi.</p>
<p>— Forțele noastre se ridică aproape la 10.000 de soldați și 20 de tunuri, răspunse bătrânul șef. </p>
<p>— Sunt puțini, zise Rajahul, dar nu face nimic, tot noi vom învinge cu toate că armata engleză e aproape de cinci ori mai mare decât a noastră.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
</div>
    </div>
    <div type="part" n="71">
        <head>Foița ziarului LIGA ORTODOXĂ</head>
        <head>71</head>
        <head>LUPTA PENTRU MĂRIRE</head>
        <head>Mare roman dramatic inedit</head>
        <head>Volumul II</head>
<div type="section">
<p>Aventura fusese periculoasă și ar fi putul să-l coste viața pe curajosul brigand, însă fiindcă unul dintre fii țăranului în chestiune îi dăduse odată ajutor ca să scape de urmărirea jandarmeriei, Karamavraki la rândul lui a căutat să-și arate recunoștința scăpând pe tatăl său din ghiarele nemiloasei explozii.</p>
<p>— Ai o inimă bună, Karamavrachi, zise văduva când ei isprăvi istorisirea, și cu toate că de multe ori ai vărsat sânge, eu nu mă sfiesc să strâng aceste mâini ca ale unui amic.</p>
<p>— Numai ca amic, replică banditul și se sculă.</p>
<p>Privirile lui se întunecară.</p>
<p>El privi de jur împrejur cu o tristețe nespusă.</p>
<p>- Oare ceri mai mult? răspunse văduva Arcarian.</p>
<p>— Mai întrebi dacă cer mai mult? Pe tine toată te vreau, frumoasă femeie.</p>
<p>La aceste cuvinte fiul munților îngenuchia înaintea ei și o apucă cu mâinile de talie.</p>
<p>X Mu va Arcarian se uita mirată la adoratorul ei și-l invită să se scoale.</p>
<p>Dar Karamavraki rămase îngenunchi și ridicând mâinile la dânsa zicând cu un accent rugător:</p>
<p>— Frumoasă femeie, tu nu poți să știi ce se petrece în mine....</p>
<p>Te iubesc cum am iubit mai înainte pădurea în care am crescut, și a-și vrea să te iau în brațe și să te duc departe, departe colo sus, la acele stânci înalte, unde numai vulturii își au de obicei cuibul și acolo să trăiesc cu tine.</p>
<p>Iar când te-aș ști la adăpost, în cuibul meu, m-aș coborî din munți și aș porni după aventuri.</p>
<p>Și prada ce mi-ar cădea în mână ți-as aduce-o ție, frumoasa mea.</p>
<p>Cu aur și nestimate aș vrea să te împodobesc, ca pe o regină, căci regină și ești, regina inimii mele!</p>
<p>Dar frumoasă văduvă dădu din cap supărată și zise:</p>
<p>— Nu mai vorbi asemenea lucruri, aurul și nestematele ce vrei să mi le dainui le poți căpăta decât în urma unui jaf, și crezi tu oare că aș putea să port vreodată lucruri furate, oricât de prețioase și frumoase ar fi ele?</p>
<p>„Nu, Karamavraki, urmă ea, noi amândoi nu suntem făcuți unul pentru altul.</p>
<p>Karamvrachi strânse pumnii și ochii îi scăpărau scântei.</p>
<p>— Fiindcă sunt necinstit de aceea mă respingi, femeie sfântă ce ești? zise el.</p>
<p>O, să nu crezi că eu nu pot fi altceva decât un tâlhar; fii sigură că pot să trăiesc și ca om cinstit.</p>
<p>Dacă ceri ca să muncesc, uite, sunt gata să pun mâna pe coasă și pe plug și mă fac cultivator.</p>
<p>Sau dacă nu-ți ajunge asta și vrei să ocup o poziție mai înaltă, am un mijloc pentru a-mi face cariera.</p>
<p>De multe ori guvernul mi-a propus ca să renunț la viața de brigand și m-a rugat să intru în serviciul poliției, oferindu-mi pentru acest sfârșit un post de inspector superior.</p>
<p>Vezi dar că n-ai decât să spui un cuvânt, adorata mea, și faci din mine un om cinstit.</p>
<p>Frumoasa femeie îi puse mâna pe umeri și zise:</p>
<p>— Cu bucurie a-și pronunța acest cuvânt, nu pentru a deveni soția ta, ci pentru a-mi câștiga meritul că te-am readus pe calea binelui și a cinstei.</p>
<p>Dar nu pot vorbi, nu pot să-ți spun că te iubesc, Karamavrachi, fiindcă a-și minți în acest caz, poate că a-și asculta numai de-o inspirație de moment, dar să nu mă crezi când o să-ti spun că te iubesc, să nu mă crezi, fiindcă n-aș face atunci decât să te mint.</p>
<p>Karamavrăciri sări în sus și cu vocea tremurândă strigă:</p>
<p>— Fă-mă să înțeleg aceste cuvinte. Mă iubești și nu mă iubești?</p>
<p>Dar ce mai întreb! exclamă el, lovindu-se cu palma pe frunte. Nu ești liberă, poate că ai făgăduit inima ta altuia.</p>
<p> — Și dacă ar fi așa? răspunse femeia.</p>
<p>— Dacă ar fi așa atunci, uite, vezi cum rup batista asta, așa o să rup făgăduiala ce ai dat-o tu altcuiva.</p>
<p>La aceste cuvinte el scoase batista din buzunar și o rupse în două, iar bucățile le aruncă la picioarele văduvei.</p>
<p>— Rușine să-ți fie, Karamavrachi, răspunse ea, tu crezi că eu rup făgăduiala ce am dat-o cum ai rupt tu batista?</p>
<p>Nu, cuvântul ce l-am dat eu odată nu-l pot călca, și jurământul meu trebuie să-l respect.</p>
<p>— Cine este bărbatul căruia i-ai dat cuvântul tău? Spune-mi, cum îl cheamă, ca să mă duc la el să mă pun la picioarele lui și să mă rog să-ți redea libertatea.</p>
<trailer>(Va urma)</trailer>
<trailer>D. CASELLI.</trailer>
</div>
    </div>
</body>
    </text>
</TEI>
