<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Barcarolă: ediție POPLITE </title>
            <author>Petra-Petrescu, Horia</author>
            <respStmt>
               <resp>codare POPLITE</resp>
               <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>  
            <respStmt>
               <resp>verificare codare POPLITE</resp>
               <name>Roxana Patraș</name></respStmt>  
            <respStmt>
               <resp>corectură manuală</resp>
               <name>Alexandra-Ioana Brînză</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>verificare corectură manuală</resp>
               <name>Alexandra Olteanu</name>
            </respStmt>
            <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>UAIC</publisher>
            <date></date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.10781566"></ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Petra-Petrescu, Horia</author>
               <title>Barcarolă</title>
               <pubPlace>Sibiu</pubPlace>
               <publisher>„LUCEAFĂRUL”</publisher>
               <date>1907</date>
               <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
               <dim unit="char" type="mare"/>
               <extent>
                  <measure unit="word">1830</measure>
                  <measure unit="page" type="under_250"/>
                  <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                  <measure type="incomplete"></measure>
               </extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
               <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
               <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
               <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
               <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
               <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
               <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
               <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
               <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
               <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
            </keywords>
            <keywords>
               <term type="receptare" n="5"/>
               <term type="republicare" n="2"/>
               <term type="finished"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
            <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
            <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma incompleta.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
    <text>
<body>
   <div type="part">
<head>Barcarola</head>
      <div type="section">
<p>În odaie era cald și bine. Ce bunătate-ți aducea lumina asta potolită, împrăștiată în întreagă odaia. Mai cu seamă, de veneai din negura de afară, care a năpădit pe străzile orașului ca o boală afurisită.</p>
<p>Servitoarea l-a trimis pe Traian în odaie.</p>
<p>Stau amîndoi și învață. Grigore se uită țintă în ochii băiatului. Un cap frumos de înger. A mai văzut el capul ăsta undeva... La un înger de Guido Reni. Ochii mari, naivi, înlăcrimați, plini de gingășie.</p>
<p>La răspunsurile lui Traian, care este în clasa a IV-a primară, Grigore își zice de multeori: ,,Aici nu e lipsă de meditator, băiatul e inteligent din fir''. Iar când Traian îl privește lung în ochi, profesorul simte un fior de răceală, cum îi trece din creștet până-n tălpi: Seamănă cu ea!...</p>
<p>Traian învață, de e între cei dintâi. Jocurile-i sunt numai de mîna a doua. Nu-i spunea și domnul Grigore, că nu se juca nici el înainte de a isprăvi cu lecțiile? Și de aceea e domnul Grigore atât de cuminte, de-l laudă toți ai casei; și fratele său, Ghiță, și mama și tata și sora-sa, Lucreția.</p>
<p>Grigore se uită prin casă. O broderie făcută de mâna ei. Fluturi zglobii și floricele de câmp, multe, împrăștiate de jur împrejur.</p>
<p>Iarăși îl prind gândurile în mreaja lor. Simte un fior trecându-i din nou prin inimă. La câțiva pași de aici este — ea!</p>
<p>... Poate că ascultă, la ușă, cu răsuflarea reținută ... Poate că lucrează cu mama ei. Grigore vede căpșorul zglobiu aplecat pe lucrul de mână. Zărește mânile ei albe cum se mișcă cu acul de cusut — în dreapta — în stânga ...</p>
<p>Traian îl privește cu luare aminte și bagă de seamă, că Grigore bate câmpii.</p>
<p>-Domnule Grigore, să-ți spun pe Peneș Curcanul ?«</p>
<p>-Spune-l, Traiane!</p>
<p>Traian începe, Grigore ascultă câtva, apoi revine din nou — se lasă dus — așa — fără de știre ...</p>
<p>Acolo e colțișorul unde obișnuește să se oprească ea. De câte ori trece pe acolo scoate din paneraș fotografiile și le ia pe rând, povestindu-i de cutare și cutare; prietene din copilărie...</p>
<p>Un capitol dintr-un roman original</p>
<p>O oglindă îl face să tresară. I-a arătat fața posomorâtă. La ce face o față de parcă ar fi omorât pe cineva?</p>
<p>... E caraghios la ce gândește!... Grigore și să se gîndească la așa ceva! Și pe lângă astea, Traian are și de învățat. E sacrilegiu să n-ai nicio atenție față de copilul binefăcătorilor tăi!</p>
<p>Oglinda-i mai arată ceva. Mâna stângă, de copil, văzută lângă trupul lui' dezvoltat, îl scutură din visări...</p>
<p>Traian isprăvise cu Peneș Curcanul.</p>
<p>-E bine... bine, Traiane,murmură Grigore și-și apropie cu mâna dreaptă capul copilului de piept. -Ai știut lecția de minune.</p>
<p>Ceasul de meditații a trecut repede.</p>
<p>Era sâmbătă seara. Sâmbăta,era Grigore invitat întotdeauna la cină. După 8 seara,venea tata de la birou, mama și Lucreția își isprăveau lucrurile pe peste zi, Ghiță ieșea din odaia de studii — și urma cina în familie. Grigore n-ar fi dat serile de sâmbătă pentru bogățiile lumii.</p>
<p>Astăzi era sâmbătă. Câteva clipite și va apărea întreagă familia. Grigore se reazămă de fereastră. Afară e întuneric cenușiu. Un felinar împrăștie pe trotuar un cerc bolnav de lumină.</p>
<p>Și deodată se gândește la odaia lui. Va fi frig și umezeală în ea ... Ce caută el aici, în potopul de lumină? Astea nu sunt pe seama lui!... E neexplicabil — ba e absurd la ce visează. E ridicol — curat ridicol. — Nu vede el prăpastia în care se scufundă de bunăvoie? Nu vede el, că a apucat pe un drum, care nu-i pentru el?</p>
<p>— Ce va să zică cochetarea asta cu ochi dulci? Ce scop? Ce noimă? Nu se vede? Nu-și dă seama de ce-i plătește pielea?!</p>
<p>-Unde, unde, domnule Grigore?</p>
<p>-Plec acasă. Spune-i mamichii că nu pot sta astăzi... Să mă ierte. Sunt bolnav, am dureri de cap ... și-și duce mâna la frunte. Da, nu mințise, simte cum îl apucă o durere înceată, domoală, și cum i se răspândește peste tâmplele înfierbântate.</p>
<p>-O, nu, rămâi, rămâi, domnule Grigore, se roagă Traian.Îți face mama ceai și te lecuește. Dar uite-o, e aici...</p>
<p>Doamna Ventureanu stătea în fața lor.</p>
<p> -Vrei să te duci, d-le Grigore? îl întreabă mirată.Azi e sâmbătă...</p>
<p> -Voiam să vă scap de mine astăzi, doamnă. Sunt cam indispus astăzi.</p>
<p> - Să-ncercăm să-ți alungăm gândurile rele. Stai — nu pleca. Te rog eu. Sunt sigură, că vei face plăcere și Lucreției.</p>
<p>Lucreția apăruse in ușă.</p>
<p> -Voiai să pleci? Ei bine, nu! Eu îti poruncesc să nu pleci ! Și Lucreția bate răsfățat cu piciorul pe covor. Ochii îl privesc țintă, poruncitor...............</p>
<p>Grigore n-a plecat.</p>
<p>Conversația de la masă era vioaie. Dacă trăești în Viena, dacă ai în fiecare zi noi și nenumărate senzații — ai ce povesti. Tata, dl Ventureanu, era vesel. Când l-a văzut pe Grigore, l-a bătut prietenește pe umăr:,,-Îmi place de d-ta''. Mi-a spus azi dimineață Traian pe Peneș Curcanul. Inainte, numai așa! Ce-am face altfel în oraș străin ? Să vezi ce pui de român o să scoatem din el«... Mama era și ea vorbăreață, voia să se țină de promisiune și să alunge gândurile negre ale lui Grigore.</p>
<p>Grigore privea dureros. Nu putea să sufere privirile nimărui.</p>
<p>Ghiță n-a venit la cină. Era învitat la o serată.</p>
<p>Lucreția tăcea. Cu tăcerea asta vorbea mai mult pentru Grigore decât ar fi rostit o cuvântare întreagă.</p>
<p>Mama și Lucreția au fost în galeria de tablouri. S-au oprit înaintea tabloului lui Raffael *Madona în verdeață*. Și povesteau cu entuziasm de Raffael.</p>
<p> -Iți place Raffael, dle Grigore?</p>
<p> -Mult, d-șoară, foarte mult...</p>
<p> -Ai văzut »Madona în verdeață?»</p>
<p> Am stat ceasuri întregi în fața ei. Coloarea dulce albastră a hainei, verdeața câmpului dimprejur, peisagiul din fund — toate sunt o splendoare. Madona e cu adevărat dumnezeiască. Ochii închiși pe jumătate, gura întredeschisă, întreagă ținuta corpului, părul cu șuvițele prinse cunună pe lângă tâmple...</p>
<p>-Vezi, mamă și d-lui Grigore-i plac Madonele de Raffael*, întrerupe gureșa Lucreție.</p>
<p>Ochii lor se întâlnesc.</p>
<p>Grigore își zise: ,,-Ăștia-s ochii »Madonei din verdeață*.</p>
<p>Stă pe loc și se înroșește. Fața lui spălăcită, fără de nicio expresie, se înbujorează. Numai ochii plecați în jos îl dau de gol la ce gîndește...</p>
<p>După cină obișnuiau să treacă în salonașul de muzică. Acolo petreceau câteva ore ascultând pe Lucreția la pian.</p>
<p>Traian zice surioarei: ,,-Pe dl Grigore îl doare capul. Cântă-i Barcarola — să-i treacă.</p>
<p>Barcarola era melodia lui favorită. Fusese odinioară la operă, la »Poveștile lui Hoffmann* de Offenbach. Erau lângă olaltă: El și Lucreția! Se simțise atât de bine atunci! Auzise pentru întâia oară Barcarola și prinsese o dragoste mare de ea.</p>
<p>-Cânt să-ți treacă, cum zice Traian,îi șoptește Lucreția trecând pe lângă el.</p>
<p>Răsună primele acorduri... lin, pierdut... înnăbușit.</p>
<p>Valurile mării se bat ritmic de țărmur. . . . Un cer albastru — curat, ca gândurile unui copil.. . . Murmur și șoapte dulci de chitară . . . Diamante licăritoare, ascunse prin iarba înaltă, unduioasă. .. . Cascade diafane, șerpuitoare. . . . O înturnare moleșitoare de priviri fermecate.... La-la-la-la și totdeodată un zbucium înăbușit, care stă să izbucnească .. . Apoi e molcom, discret, resemnat. . . . Sunetele se ridică mai tare, mai tare . . . cer să fie auzite ... bat la porțile inimii:,,Ascultă-ne, dă-ne răsplata cuvenită. . . . Suspinele noastre sunt adevărate, murmurul nostru simțit. ... De ce nu ne bagă în seamă? . . . E drept, nu suntem vrednice de a fi luate în seamă de tine!... Suntem mici, neînsemnate.... Dar, te iubim.... O, te iubim mult, mult. ... Pe cât sîntem de mici — pe atât suntem de mari în iubire.... Nu ne poți respinge. . . . Avem și noi un drept la iubire. . . . Și noi suntem ființe, ca oricare altele. ... Te rugăm — pretindem să ne asculți. ... Îți cădem în genunchi, te rugăm cu ochii plini de lacrimi.... Vezi cum ne rugăm.... Fă ce vrei cu noi.... Calcă-ne în picioare, dar dă-ne un răspuns. . . . Murim vesele la picioarele stăpânei noastre''... Iar stăpîna se uită șireată la trubadurul ei și-l îmbată cu o privire aruncată în pripă.... O privire de grație. ... E în brațele altuia. . . . Simte îmbrățișarea alesului ei. . . . Și totuși îi e milă de sărmanul, care plânge și-i cântă ca să-l adoarmă:</p>
<p>La-la-la-la-la . .. până când luntrea se clătină lin și dispare încet, încet pe canalurile tăcute, pline de mistere. .. .</p>
<p>Încă o singură sforțare, un singur țipet de chemare.... în zadar.... Frunzele sunt veștejite, dorurile moarte înainte de a fi găsit alinare, mâinile — întinse după urmele iubitei — res-</p>
<p>pinse lin, adormitor, dulce — moarte în beția privirilor. . .</p>
<p>Lucreția aruncă privirile la Grigore. Stătea afundat în jilț, cu fața acoperită de mâna dreaptă, mare, osoasă, cu coșul pieptului înăuntru, nemișcat ca un stan de piatră.</p>
<p> -Domnule Grigore...</p>
<p>Grigore nu auzea nimic. Prin cap îi trecea melodia fermecată, tonurile scădeau și creșteau în cadență: La,-la-la-la...</p>
<p> -Domnule Grigore! Se poate ? D-ta plângi?!«</p>
<p>Lucreția râde prietenește și-l bate pe umăr.</p>
<p> -A, nu .... Nimic! .... nimic !... Iartă-mă, D-șoară! ... Mă gîndeam la ceva... La părinții mei... Iartă... Nu! Nu-i nimic. Și se ridică în picioare, cu privirea pierdută, cu mâna dreaptă pe inimă, se clătină la oparte și-și șterge o lacrimă din ochii — stângaci, ca un om, care a făcut o faptă rea și-i e rușine că a fost descoperit.</p>
<p>Horia Petra-Petrescu.</p>
      </div>
   </div>
</body>
    </text>
</TEI>
