<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Trandafir. Roman original: ediție POPLITE</title>
                <author>Andriescu-Bogdan, N.</author>  
                <respStmt>               
                    <resp>codare POPLITE</resp>
                    <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
                <respStmt>               
                    <resp>verificare codare POPLITE</resp>
                    <name>Lucreția Pascariu</name></respStmt> 
                <respStmt>
                    <resp>verificare corectură manuală</resp>
                    <name>Bianca Ciutea</name>
                </respStmt>
                <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>UAIC</publisher>
                <date></date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
                <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Andriescu-Bogdan, N.</author>
                    <title>Trandafir. Roman original</title>
                    <pubPlace>Iași</pubPlace>
                    <publisher>FOILETONUL REVISTEI „CABINETUL DE LECTURĂ”</publisher>
                    <date>1878</date>
                    <decoNote type="ilustratii" subtype="no"/>
                    <dim unit="char" type="mic"/>
                    <extent>
                        <measure unit="word">25575</measure>
                        <measure unit="page" type="under_250"/>
                        <measure unit="foileton" type="under_65"/>
                        <measure type="incomplete"></measure>
                    </extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
                    <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
                    <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
                    <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
                    <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
                    <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
                    <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
                    <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
                    <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
                    <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
                </keywords>
                <keywords>
                    <term type="receptare" n="5"/>
                    <term type="republicare" n="2"/>
                    <term type="finished"></term>                
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cuvantul cheie de tip "receptare" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "republicare" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
                <p>Masura de tip "incomplete" indica faptul ca am gasit romanul in forma incompleta.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
<div type="part" n="1">
<head>TRANDAFIR</head>
<head>(Roman Original)</head>
<div type="section" n="1">
<head>I. Cei doi Cavaleri</head>
<p>La capătul străzii numită Stejarul se întindea o mare grădină a cărei arbori, vechi ca și lașul, umbrea toate împrejurimile. O cărărușă mică conducea printre desimea acelor arbori la un mic lac, a cărui suprafață era inundată de horde de papură și trestie. De pe malul lacului se vedea o mare curte boierească, înconjurată de niște muri giganți care în apropiere o făcea aproape nevăzută, și în acăror pereți e sădită o mare poartă de fier care se deschidea din an în an.—Alăturea cu poarta era o portiță mică tot de fier, dar care mai nu se vedea din cauza mușchilor și buruienilor ce o acoperea cu umbra lor.</p>
<p>Un vuet monoton se aude venind din lăuntrul acelor zidiri, apoi o zungănitură și o lumipă străbătu prin portița care se întredeschise puțin. Un om vârî capul prin crăpătura portiței, privi în afară, apoi o deschise înlături și ieși trăgând după sine un cal ce-l ținea de căpăstru; un alt om asemena îl succedă. După ce închise pe dincoace portița, ambii se aruncară ca vântul pe cai, strânse din pinteni și-n câteva galopuri era lângă lac. Aici descalecară, prinse caii de frâu și se suiră pe o plută ce le era pregătită, trecând lacul pe celălalt mal. Merse pe, cărărușă și ajungând în mijlocul desimii arborilor legară căii de crengi, și apoi se puseră jos spre a se odihni.</p>
<p>- Ei bine frate, începu unul din ei, cum ai să mai isprăvești, când vezi că toate  lucrurile-ți merg de-andoaselea și alaltăieri era să-ți pice o secure-n spate, ieri erai să te îneci, și azi, azi erai să-ți rupi capul sărind din podul casei, hm! da tu nu răspunzi ? pare c-ai amuțit; sau nu vezi singur că nu mai e niciun chip de a ajunge la ținta ta? Ea vezi bine vere, mi se pare că vrea a-ți cam sufla sub nas, și...</p>
<p>-Minți!</p>
<p>—Poți să crezi că mint, eu îți spun ceea ce văd; dacă ar fi ceva pentru tine, nu ți-ar fi pus capu-n joc de atâtea ori.</p>
<p>-O sărmane, când ai ști aceea ce va să zică a iubi, tu încă n-ai gustat viața acestei lumi, tu încă n-ai simțit inima bătându-se în vederea unei ființe drăgălașe.</p>
<p>-Eu unul știu că nu mă doare inima decât când m-apucă năbădăile de friguri.</p>
<p>-Hm! tu ce știi? ce ți le toacă la cap toată ziua dascălul, dar nu simți ce-i iubirea unei fetițe frumoase și vesele ca turturelile din livezi.</p>
<p>-Ba, că bine zici, de câte ori dau cu ochii de Ruxandra, mă cam gâdilă nu știu ce prin sân, și parcă tot sângele mi se suie în cap; acum știu, trebuia să fie părdalnica de inimă cum zici tu? dar cu toate acestea mă vezi că-s om teafăr, nu alerg ca un smintit fără să știu pentru ce, și, uite aici...dacă ea nu te-ar iubi, ce s-ar alege de toate acestea.</p>
<p>—Mi-a spus-o și mi-a jurat! . .eu i-am spus și jurat, prin urmare nici o îndoială nu mai am de iubirea ei, numele Domnului de către un creștin nu se ia în deșert!</p>
<p>—Atunci când i-ai zis: „vino”, ea ți-a răspuns: „nu pot, nu e timpul. —Nu era timpul nepriceputule,  se vede că ai uitat de acolo și până aici.</p>
<p>—Da! mi-aduc aminte c-ai sărit de pe casă, tocmai lângă mine ca un glonte, și-n urma ta o doaie de bolovani se porniră ca un vuiet infernal, doborându-mi și calul ce-l pregătisem pentru ea, iar noi cu mare greu am putut  ajunge pe sub ziduri până aici.</p>
<p>-Dar ascultă!</p>
<p>—Ce-i ?</p>
<p>-S-aude ceva, ne urmăresc!</p>
<p>Ambii se aruncă pe caii lor, și ca vântul începu a fugi lăsând în urmă desimea arborilor și strada Stejarului, străbătu Iașul și se îndreptă spre Socola.</p>
<p>-Privesc înapoi Bujore!</p>
<p>-Ne urmăresc, răspunse cel pe care-l numise Bujor privind înapoi; dar e numai unul. </p>
<p>-Pot fi și zece, să ne oprim.</p>
<p> Abia opriră caii și un nour alb și gros de colb ridicat de la pământ se apropia din ce în ce;nu trecu trei momente și un cavaler fugar se izbi de vederile celor doi ce-l așteptau.</p>
<p>-Cine sunteți voi? strigă deodată noul venit cu un aer turbat.</p>
<p>-Trandafir Dragoș și cu prea bunul său văr Bujor oameni buni cu frica lui D-zeu, răspunse unul din cei doi cavaleri râzând.</p>
<p>-Ce-ați căutat în casa părintelui meu?</p>
<p>—Iată ce am căutat..., strigă deodată Bujor trăgând sabia și vrând să-l lovească. </p>
<p> — Opreste-te întrerupse Trandafir, iar d-ta spune ce poftești de la noi?</p>
<p>— Cinstea casei mele.</p>
<p>—Cinstea casei tale nu este jignită.</p>
<p>—Hm! vrei a-ți bate joc de mine, nu vei putea însă! și necunoscutul repezi sabia spre Trandafir.</p>
<p>—Vrei se glumim, sunt gata, răspunse Trandafir izbind cu sabia sa pe aceea a adversarului la câțiva pași: stai mai bine la tocmeală, căci nu se varsă sângele așa, ușor.</p>
<p>—La tocmeală cu tine hoțule ?...</p>
<p>—A! e prea multă răbdare,întrerupe Bujor punându-se între cei doi în poziție de apărare.</p>
<p>—Nu, mișeilor, ori voi muriți ori eu.</p>
<p>-Ba nici unii, nici alții!</p>
<p>—Se vedem, și loniță căci astfel se numea necunoscutul, se repezi cu hangerul și îl înfipse pe lângă coapsa lui Bujor în șaua calului.</p>
<p>—Hm! vrei se glumești, zise Bujor azvârlindu-i hangerul din mână cu o lovitură de sabie.</p>
<p>—Pentru toți dracii, ori loviți-mă ori primiți luptă dreaptă.</p>
<p>— Nici nu se luptă, nici nu se lovesc, pe omul ce este fratele soției mele răspunse Trandafir.</p>
<p>- Fratele soției tale, mișelule?!... strigă loniță disperat.</p>
<p>—Sora ta e soția mea, hărăzită de cer, dacă pănă acum nu-mi e de cât logodnică, mâine însă îmi va fi legiuita soție! Așa dar fii liniștit și te depărtează d-aci.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte cei doi amici porniră spre miază zi, iar loniță rămase ca o statuie, șuierând pe nas și făcând spume la gură.</p>
<p>—Hm! murmură el, să văd cu ochii mei pe acei hoți, care nu s-au sfiit de a călca casa mea părintească, pe acei mișei care au îndrăznit de a se apropia de cinstea surorii mele și să nu pot răzbuna?</p>
<p>Ori nu mai sunt un om?... Ori nu mai am în mine acea inimă măreață cu care am luptat și înotat in sângele barbarilor? Nu, inima-mi mai bate încă o simt, dar mai târziu; însă jur pe cerul cu toți sfinții, că nu voi lăsa înainte de a mă răzbuna!...</p>
<p>Termină acest monolog, și idei, și diferite proiecte se strecură prin mințile sale înfuriate. Apoi strânse pintenii și capul său se indreptă spre partea Iașului de unde venise.</p>
<trailer>N. A.-B.</trailer>
<trailer>(Va urma)</trailer>
</div>
</div>
          
          <div type="part" n="2">
<head>TRANDAFIR</head>
<head>(Roman Original)</head>
<trailer>(Urmare) 2</trailer>
<div type="section" n="2">
<head>II. Lunca Bârnovei.—Teiul lui Dragos.— Juramântul</head>
<p>După dealurile ce înconjură Iașul spre miază-zi era un sat vechi numit Lunca Bârnovei, una din cele mai frumoase localități rustice din câte se găsea pe atunci.</p>
<p>Izvorele ce-l adăpa, arborii ce-l umbrea, păsările ce-l desfăta, în fine acrul său dulce și curat ce-l poseda, făcea ca acest sătișor să fie un adevărat locaș de fericire. Număra in totul vreo treizeci de case; gustul și modul cu care ele erau așezate era sublim; O casă însă, ca cele printre celelalte, se zărea din depărtare, strălucea de frumuseța aranjamentului ce nu se găsea nici la una din casele vecine; un zid mare o înconjură, înăuntru o grădină splendidă după cum știa a le cultiva strămoșii noștri; câteva trepte ale unei scări conducea intr-un balcon boltit ornat cu cuști de diferite pasări, cu flori gingașe și îmbătătore, iar la extremitate se vedea o frumoasă fântână curgătore într-un bazin de piatră, în care pluteau feluriți peștișori ce străluceau la fiecare mișcare.</p>
<p>Într-o mică cameră a acestor case, pe un Jeț aurit și catifelat, deasupra căruia se vedea plutind în aer o cororă aureală sub care era un cap de zimbru de același metal, ședea un om înaintat în vârstă cu capul rezemat de mâinele-i încleștate, trist și gânditor ascultând parcă ceva.</p>
<p>Ziua se apleacă spre întuneric, murmură el, sorele iată-l apus, și el încă n-a mai sosit. — Dumnezeul Strămoșilor mei... mai vrei să mă încerci? O! tu știi cât te iubesc!</p>
<p>O mică pauză și el iar începu:</p>
<p>- Poate că luptă, suferă, viața-i e în primejdie — Da, îl cred, și eu când eram mai tânăr luptam pentru acești de-moui, am luptat atâta, încât din strălucirea părinților mei, am rămas ca un biet răzeș. Singura suvenire scumpă a bunilor mei părinți e acest Jeț ce-l moștenesc, și pe care îmi plâng păcatele mele; numai pe el. I-am putut scăpa din ghiara jefuitorilor țării mele. — Pe el când stau, văd înaintea mea un vis strașnic; Mai văd o dată tinereța mea plină de foc iu care vărsăm singele pentru scumpa mea țară, pentru Moldova marc și vitează, frumosă și roditoare. O! timpi frumoși, zile fericite a tinereților mele, mai reveniți odată înainte de a-mi da suflarea... Dar, el nu mai vine... trebuie să văd, se scriu în grabă.</p>
<p>Bătu din picior, (lidul din față se desfăcu și un om nalt și voinic apăru:</p>
<p>— Sandule! venit-a fiul meu ?</p>
<p>— N-a venit Măria Ta.</p>
<p>— Nici nepotul?</p>
<p>— Nici.</p>
<p>— Pune grabnic șeile pe calul meu și al tău.</p>
<p>Sandu dispăru și-n urmă-i pretele se-nchise.</p>
<p>Cel ce se numise Măria Ta, zise numai „Voi merge” și apoi iși aplecă iar capul între mâini și se cufundă într-o gândire adâncă.</p>
<p>Trebuie să spun că acea cameră, nu mai cuprindea nimic altă decât Jețul, ce l-am descris, pereții erau albi, fără a fi străbătuți de vreo fereastră, ușa sau deschizătură, singura lumină se reflectă din o candelă a cărei raze palide se atingea de aurul Jețului producând o lumină misterioasă.</p>
<p>Trei momente abia trecu, peretele se redeschise și Sandu reapăru.</p>
<p>— Ai gătit?</p>
<p>— Da M. Ta, însă Măriile Lor au sosit.
   — A sosit amândoi ? — sănătoși ?</p>
<p>— Sănătoși și voioși ca cerul senin ! 
   — Zi-le să intre mai în grabă.</p>
<p>Abia Sandu dispăru și înlocui doi juni, unul înalt, brunet, fața delicată, ochii negri arzători, buzele zâmbitoare și un aer măreț, altul mai scurt, robust, cu părul castaniu, fața mare și ochii fixători si mândri, ambii bine înarmați și costumați militărește, apăru în cameră și cel d-intăi înaintă spre bătrân aplecă un genunchi și luându-i măna o duse la buzele sale, depunând un fierbinte sărut, celălalt îl urmă, și ambii primiră răsplată bine-cuvăntarea părintească.</p>
<p>Cei doi juni nu erau decât vechile noastre cunoștințe: Trandafir și Bujor iar bătrânul ce era in cameră: Ștefan Dragoș părintele lui Trandafir și moșul lui Bujor.</p>
<p>— Ai reușit fiul meu?</p>
<p>— Nu părinte!</p>
<p>— E greu de tot, adăugă nepotul.</p>
<p>— Hei feții mei, cu greu prinzi iepurele, dar răbdare și iar răbdare. —Ia spune-mi cum s-a întâmplat?</p>
<p>— Scump părinte, cum am ieșit azi dimineață pe poartă am alergat totuna pănă la casa ei, am intrat în Curte am ajuns la zidul de piatră, am deschis cu cheia care mi-a trimis-o poarta de fier, am intrat înăuntru și, lăsând pe Bujor cu caii lângă zid, m-am suit pe o scară pănă la fereasta ei; ea mă văzu și speriată abia-mi putu zice:</p>
<p>„Fugi căci ne pândesc, nu e vremea acum.”</p>
<p>Cănd voi să cobor scara aud deodată un vuet, m-arunc jos, noroc de bietul Bujor care venise fără voie lângă scară, căci mă apucă în brațe să nu mă stâlcesc de bolovanii de pe jos. O grea durere îmi pătrunse corpul și de abia putui să merg pas la pas cu calul de căpăstru pănă ce ieși din zidirile îndrăcite. Trecui lacul și mă pusei să mă odihnesc puțin în pădurice când un zgomot mă făcuse cu gona, abia ajunsei la Socola și loniță era în urma mea, cât pe ce eram să-i înfing sabia în carne, dar mă gândii că e fratele iubitei mele— Mă despărții și venii aici.</p>
<p>Aceste cuvinte d-abia le putu spune bietul Trandafir, căci lacrimile îi innundă strălucitorii săi ochi, și o furtună se născu in inima lui.</p>
<p>— Nu te scârbi, fiul meu; Bonță cel neînduplecat, își va plânge mofturile sale. Am făcut tot ce trebuia se facă un părinte, am trimis să-ți ceară pe Viorica de nevastă, dar el s-a fudulit. Da cunosc bine, nici o femeie altă, nu-i vrednică de tine, de a fi mireasa ta. Eu chiar te-aș blestema dacă-i iubi pe alta. — Voi merge eu cu tine, vom întinde rețeaua și jur pe sfântul cer, pe tronul lui Dragoș, lui Ștefan și a lui Bogdan, că voi reuși. Nu, orice piedeci mi s-ar pune, chiar bătrânul meu suflet îl voi da, dar voi reuși. Nimica-n lume nu-mi va schimba hotărârea, căci am judecată și ea este dreaptă. — Dar mai înaintea războiului trebue se ne pregătim. Trimete-i ei degrabă o carte, și spune-i că poimâine să meargă la lac cu Ruxandra.—Noi ne vom face treaba.</p>
<p>— Ascult părinte.</p>
<trailer>N. A.-B.</trailer>
<trailer>(Va urma)</trailer>
</div>
          </div>
<div type="part" n="3">
<head>TRANDAFIR</head>
<head>(Roman Original)</head>
<trailer>(Urmare) 3</trailer>
<div type="section" n="3">
<head>III. Ruga Copilei.Logofătul Bonlia.</head>
<p>Pe când soarele măreț și luciu ca-n disc de Briliante se ridică cu încetul de după- costișa Tatarășilor și lasă splendidele-i raze să lumineze umbroasele văi ale Iașiului; pe când ciocârlia se înalță in aer, strigând prin melodiosu-i glas pe poetul ce doarme; plutind în visuri fantastice, prinzând inspirațiunea perilor sale din Zefirii dimineții și șoptitul suav o mii de floricele; pe când Iașiul era predominat, de o profundă liniște și monotonie neauzindu-se decât unde și unde câte o copiliță ce merge să-și răcorească fața; la fântână sau bătrânul plugar ce conduce plavanii săi spre ogor.— În aceste momente line, o jună copilă cu fața palidă, cu părul despletit, cu ochii plini de lacrimi corpul tremurând,;ședea ingenunchiată înaintea Madonei și cu mâinile înălțate spre cer, locașul sublimului creator, lasă, ca vocea-i se timbreze niște sunete evlavioase, care ar fi umilit pe cel mai îndrăcit zbir.</p>
<p>Camera ei mică era mai mult întunecată, mica ei candelă ce atârna deasupra Madonei, abia mai arunca câte o palidă lumină, canarul din colivie tăcea ca o lugubră noapte lăsând câte o dată un geamăt ce părea de compătimire; tot mobilierul camerei se compunea dintr-un pat de fier, o măsuță și un scăunaș.</p>
<p>Se ne oprim puține momente și să ascultăm câteva murmure ce acea copilă le adresa creatorului:</p>
<p>-O! Doamne, Dumnezeul meu, Pronie cerească fără de margini, tu izvorul tuturor fericirilor, tu, care ai scăpat pe nenorociți din gura leilor și a focului, tu, ce ai arătat calea dreptății, ai înviat din morți ai dat vederea celor orbi, ai însănătoșit pe cei pătimași, tu care m-ai zidit și in toată viața mea m-ai făcut să-ți păstrezi iubirea sfântă. Ascultă Doamne vocea mea, lasă-mă să mă tângui numai ție, să-ți cer mila ta.....</p>
<p>M-ai lăsat Doamne în fericire de la naștere pănă mai deunăzi, nu știam ce-i răul și binele, nu știam ce-i iubirea; de o lună încoace însă, totul mi s-a schimbat, fericirea mi-a zburat ca norii bătuți de vânt, inima mi s-a cuprins de niște fiori înspăimântători, sufletu-mi pare că este un trunchi, fără răsuflare, o stâncă pietroasă nestrăbătută......</p>
<p>Domne fie-ți milă de roba tace te rogă; din toată inima, fie-ți milă de o nenorocită. copilă ce cere de la tine milă și in tot ceasul te voi slăvi și mă voi jertfi pentru tine.....</p>
<p>Copila nu mai termina, lacrimile cristaline curgeau din negrii săi ochi cu abundență, tipul ei dădea aspectul că nu dormise intreaga noapte.—Nimic nu se auzea în prejurul ei. Nimeni nu o ascultă afară de bunul creator. Stelele ce dispăreau, înaintea razelor solare părea că privesc cu jale și-i zic un trist: Adio! -Soarele ce respândea miliarde de raze, împărți și ei câteva ce făcu a lumina puțin trista ei față.</p>
<p>-.. . . . . .! Doamne,aceste dulci raze ce mi se restrâng pe față, oare ele sunt trimise de tine ca un prevestitor a fericitei mele?</p>
<p>Murmurând aceste cuvinte, ea tresări deodată la auzul a trei lovituri ușoare in fereasta sa.</p>
<p>— El? Întrebă ea.</p>
<p>— El, i se răspunse.</p>
<p>Ea alergă în grabă deschise fereasta încetinel și privi un om înalt și mustăcios ce semănă a lacheu și care-i întinse o scrisoare.</p>
<p>— El? întrebă iar copilă.</p>
<p>— El, îi răspunse asemenea.</p>
<p>Lacheul se lăsa p-o scăricică ce era întinsă la fereastră și dispăru; copila tremurând închise iute fereastra, înainta câțiva pași spre interiorul casei, rupe pecetia scrisorii și începu a citi:</p>
<p>„Dragă inimii mele“</p>
<p>„Toate chibzuințele s-au dus in vânt, „durerea-mi este mare; cu toate acestea „voi face tot pentru fericirea noastră; „vino de-seară la lacul de lângă pădurice „acolo te voi aștepta cu tatăl și vărul „meu. Ea și pe Ruxanda?”</p>
<p>„Iubitul tău</p>
<p>„Trandafir Dragoș“.</p>
<p> Sudorile-i curgea ca ploaia, puterile îi slăbise, întregul corp îi tremura; pică din nou în genunchi și dictă in sufletul său rugile cele mai sacre, apoi, ca luminată de un far, sări drept în picioare șterse lacrimile de pe față-i și ridicând ochii spre cer:</p>
<p>— Mulțumesc Doamne, zise ea.</p>
<p>Un moment tăcere și ca plină de speranță reîncepu:</p>
<p>— Da! te voi urma; va fi mai mare fericirea mea chiar de aș fi robă lângă tine de cât se domnesc în aceste triste palate, fără odihna sufletului și inimii mele. Da tu nu mă vei înșela și eu, eu te voi urma ca orbul pe cel ce-l târâie.</p>
<p>Capul său se rezema de gingașele-i mâini, un nor trecu peste toate gândurile sale, era ca o statuie fără suflare; un moment, și ea-și veni în fire, se repezi la mescioara ei, trase un saltaraș, scoase un petic de hârtie, o pană si-o calimară și începu a scrie:</p>
<p>„Dragul meu”</p>
<p>„Ți-am jurat ție și mă supun.”</p>
<p>„Viorica Bonța”</p>
<p> Păcatului acea scrisorică cu inelul său întredeschise fereastră și o azvârli. </p>
<p>Abia închisei fereastra la loc și o lovire bruscă se auzi la ușâ.</p>
<p>-Cine-i?</p>
<p>-Eu.</p>
<p>Glasul era cunoscut, Viorica, se repezi și deschise ușa, luă mâna noului venit o duse la buzele sale și depusă un rece sărut.</p>
<p>— Șezi pe ast scăunaș scumpul meu părinte, zise Viorica cu un ton prefăcut vesel.</p>
<p>Părintele Vioricăi la prima vedere se cunoștea că nutrize vreo șaizeci de pașci. Puful albit al capului său sta ascuns sub un grandios ișlic, genele pe jumătate închise, sprâncenele mari și împreunate, nasul coroet și roș ca o cireașă, mustățile blegi curgea printre latele lui buze, între care ținea imameaua stânjenalului său ciubuc, ce făcu în câteva momente să se umple mica cameră de fum, în care Viorica se zărea ca un angel între norii cerului. Voluminosul său corp era învelit cu un mare antereu de mătasă, niște șalvari largi și roșii și o pereche de mestii galbeni îi impodobeau picioarele.</p>
<p>Acesta era boierul Bonță.</p>
<p>După câteva momente de scenă monotonă, Cuconul Bonță scoate cu mare nevoie imameaua din buze; tușește de vreo trei ori și apoi începe:</p>
<p>— Ei bine Viorică, ce zici tu de obrăznicia lui Dragoș, ei, nu-i bun de trimis la respintenea vânturilor să facă corbii ospăț dintr-ânsul?</p>
<p>Nici un răspuns de la copilă nu se auzi; un singur șopt trecu prin mintea sa.</p>
<p>„Doamne ajută-mi”.</p>
<p>Boierul mai tuși și iar începu.</p>
<p>— Ce? nu răspunzi, nu cumva ai prins la unghișoare, tu pe semne nu știi că am leacuri... ca la un puiu de șarpe ți-aș sfărma capul.....</p>
<p>— „Doamne ajută-mi” repeta în sufletul ei, biata Viorică disperată.</p>
<p>— Să nu cumva se te afle naiba că miroși a Dragoș, el un nemernic, un biet căpitanaș de Dorobanți, să umble după fata lui Bonță Logofetul? El un vinitic fără boierie mare se te ia pe tine?...Să știi bine că te scufund în chiliele Tre-isfetitilor cu apă și, până la trei zile.</p>
<p>— Părinte nici nu-l cunosc, nici nu știu cine-i?</p>
<p>Nu putu biata copilă să zică mai multe, căci glasul i se stinse.</p>
<p>— Amin fie, că de nu atunci a ta-i beleaua.</p>
<p>Zise aste vorbe și urnindu-și corpul său greoi, lasă buna ziua Vioricăi și ieși din camera ei.</p>
<p>Logofătul traversă balconul intră intr-o sală și de acolo într-o cameră, care după obiceiul vechilor noștri boieri se numea odaia tur ceașcă. Aci logofătul se lasă cu lene pe o soafa moale, și cu mâna atingând uu clopoțel se prezintă înaintea lui un țigan incostumat într-o bogată livre pe care era scrise inițialele Logofetului.</p>
<p>— Cioaro, apride-mi ciubucul, și adă cafeaua.</p>
<p>Ordinul fiind îndeplinit, Bontă adăugă</p>
<p>— Du-te cioară și-mi cheamă hulubițele.</p>
<p>Niște draperii de pe un perete începu a se mișca și de sub ele, una câte una, apăru douăsprezece femei tinere și frumoase, purtând drept îmbrăcăminte părul lor lung și despletit și o manta de tul roz care lasă să se vadă, toate comorile lumii aceste ascunse sub zefirii dimineții. Câteva stelișore cu diamante luceau prin părul și urechile fiecăria, și scumpe brățări de aur împodobea gingașele lor brațe. Acele douăsprezece hulubițe, cum le numise Logofetul făcură deodată un șir sau lanț și o muzică nevăzută le îndreptă mișcarea piciorelor care zburau prin aer întocmai ca îngerii prin regiunile cerului.</p>
<p>Logofetul privea aceste dansuri și jucării a hulubițelor sale și rânjea printre gingiile sale un fel de râs ce părea ca urletul unui lup......</p>
<p>In mijlocul acestor desfrânări petrecea Bătrânul Logofet, pe când cineva bătea cu tărie în porta curții sale.</p>
<p>—Cine este? întrebă portarul supărat că-i tulbură liniștea.</p>
<p>— Dar deschide, strigă o voce detunătore.</p>
<p>Portarul cunoscuse vocea, se repezi la poartă, dădu jos lăcățile și deschise poarta în lături: </p>
<p>Un june cavaler intră înăuntru și ajungând la scară descalică, se sui sus, ajunse la camera lui Bonță, neoprindu-l nimeni deschise ușa și intră.</p>
<p>— O bunul meu tată, începu Cavalerul care nu era decât Ioniță, petreci, te desfătezi, în timpul în care eram să pier pe câmpuri și pe drumuri.</p>
<p> Dac-ar fi fost lovit de trăsnit logofătul n-ar fi tresărit astfel din letargia în care se afla, cum tresari la aste vorbe detunătoare.</p>
<p>— Tu ești, dragul tatei, murmură Logofetul, vrând să-și ascundă emoțiunea, dar ce ai zăbovit atât? </p>
<p>— Hm! am zăbovit pentru a lăsa urme de sânge pe toate câmpurile.</p>
<p>— Nu cumva talsarul cela a vrut se te omoare?</p>
<p>— Nu el, ci alții, el s-a mulțămit de a-mi râde în nas; neputând să-i crăp capul, și a fugit; dar alții adevarați tâlhari de codru, m-a prins pe când mă întorceam, și după, ce m-a bătut, m-a dezbrăcat, mi-a luat calul și tot ce aveam, și m-a lasat numai cu pielea și acea încă hăcuită în mai multe locuri.</p>
<p>M-am prefăcut mort, am stat pănă târziu noptea ș-apoi, am alergat la rohatcă unde cunoscându-mă dorobanții îmi dădu astă manta ruptă ș-o dubală de cal de veni pănă aici.</p>
<p>O!, reincepu el după o pauză, să mă ia o mie de draci de mă voi lăsa ne-răzbunat și pe unii și pe alții!</p>
<trailer>N. Andriescu-Bogdan.</trailer>
<trailer>(Va urma)</trailer>
</div>
</div>
          <div type="part" n="4">
<head>Trandafir</head>
<head>(Roman Original)</head>
<trailer>(Urmare) 4 </trailer>
<div type="section" n="4">
<head>IV. Năluca — Răpirea</head>
<p>Soarele săturat de strălucirea zilei porni la apus spre a-și ascunde razele după dealurile Galatei. Era cum zice Românul pe la flămânzitul soarelui.— Vânturile răcoroase începură a umple văile, frunzele și iarba începură a șopti tainicul lor murmur, peștișorii lacului săreau pe suprafața apei, păsările de apă săreau și se jucau liniștite, în fine toată natura lua o privire mai dulce, mai liniștită, decât în ziua trecută, când arșița soarelui de cuptor frigea și dogorea tot ce-i ieșea înainte. </p>
<p> O portiță, a zidului cel mare pe care-l cunoaștem deja, se întredeschide, și un mic murmur străbătu: </p>
<p>— Pășește încet, Viorico! nu se zărește nimic.</p>
<p>Și după aceste cuvinte, două copile, destinse din interiorul zidului închizând portița în urma lor și îndreptându-se spre marginea lacului. — Ajungând la mal, una din copile ridică o batistă albă in sus fluturând-o de mai multe ori și deodată un fluier tremurător răspunse dintre arborii, de peste lac.</p>
<p>Viorica, ridică mâinile în sus părând că vrea să adreseze o rugă creatorului și, o barcă mică condusă de un militar cu barba sură, din ce in ce s-apropia de dânsa. —Când ajunse la mal, Viorica sări în luntre trăgând după dânsa pe cealaltă copilă, verișora ei Ruxandra, și luntrașul începu a mâna luntrea îndărăpt.</p>
<p>— Stați mișeilor, strigă o voce neînțeleasă ce ieșea dintre stuh; Toți întoarseră capul și privisă un corp desfigurat ce ca o nălucă s-azvărlea și se apropia înotând spre dânșii. — Un țipet de spaimă scot cele două femei, acea nălucă sare în luntre și c-o mâna feroce, înfinge un pumnal în coasta bătrânului luntraș.</p>
<p>Luntrea zguduită se răsturnă și cu dânsa toți se scufundă în apă. Un răcnet teribil s-auzi printre arborii vecini și deodată dintre dânșii doi oameni ieșiră și s-aruncară în lac.</p>
<p>Trecu zece secunde și un corp d-abia se zărește plutind pe suprafața locului și forțându-se de a ajunge la mal...</p>
<p>- Era luntrașul; apa din jurul lui era roșie de sângele curgător din rana ce primise; cu toate astea el ajunse pe mal. — Câteva secunde încă și valurile se rupse din nou iar din mijlocul lor apăru două corpuri încleștate aruncându-se pe același mal.</p>
<p>Era Trandafir și logodnica sa.</p>
<p>— Bujor n-a ieșit încă întrebă Trandafir după puțin timp de repaus, pe bătrânul Dragoș — luntrașul de odinioară.</p>
<p>— Nu, răspunse el abia murmurând.</p>
<p>— Trebuie să-l scăpăm, strigă Trandafir aruncându-se din nou în apă; câtva timp trecu încă și trei corpuri ieși la suprafața apei plutind fără siguranță. Bătrânului Dragoș pare că-i prevestea inima un pericol și, ca tot românul ce știe a uita durerile sale pentru ale fraților săi, uită rana-i și obosala, se repezi în apă din nou și dând mână de ajutor celor trei muribunzi îi trase încetișor la mal.</p>
<p>Toate victimile abia răsuflau și udate cum erau nici se puteau urni din loc.</p>
<p>Nu se putură însă bucura mult timp de liniște, căci acea nălucă ce înfipse pumnalul în luntraș, se arată iar pe suprafața apei înotând cu furie și silindu-se se ajungă la mal.</p>
<p>— Priviți! strigă Bujor.</p>
<p>— Afurisit.... țipă năluca pierind în fundul apei.</p>
<p>— I-am trimis un glonte să-l aibă spre amintire, răspunse Dragoș cu un accent de tinerețe.</p>
<p>— Să-ncălecăm iute, adăugă Trandafir aducând trei cai d-intre arbori.</p>
<p>Trandafir luând pe Viorica în brațele sale, Bujor pe Ruxandra și Dragoș singur săriră pe cai și se puse pe fugă.</p>
<p>Fugarii străbateau aerul ca rândunelele. Luna ce începea a răsări în fața lor, părea blândă și șoptită a unui tainic izvor. Cerul era senin și presărat cu mii de candele strălucitoare, natură tăcută și confundată în somnul ei adânc. Cursierii însă fug, fug ca gândul din poveste, fără a-i împiedica șanțuri sau bare, văi sau dealuri. Ajungând în dreptul: Socolei, Dragoș opri calul și după, el ambii cavaleri.</p>
<p>—Stați puțin să-mi leg rană căci mă doare cumplit.</p>
<p>Toți se grăbiră a ajuta bunului bătrân, și-i legară rația.</p>
<p> — Stăi Trandafire, începu Viorica, mi-e frig și sunt prea slabă, să ne odihnim puțin.</p>
<p>— Dacă vrei tu, ne vom odihni cu toții.</p>
<p>— Scumpa mea Viorică strigă c-un accent plin de bucurie Ruxandra aruncându-se în gâtul verișoarei sale. Credeam că nu o se te mai văd....</p>
<p>— Ruxandro! iubita mea murmură Viorica exaltată de bucurie.</p>
<p>Și ambele floricele se strângeau în brațe și se sărutau lăsând ca lacrimele să le pătrundă tinerii lor obraji.</p>
<p>Bărbații priveau cu bucurie, pe aceste inocente ființe și inima fie căruia sălta de bucurie, că putu reuși și cu prețul vieții, a-și încorona opera cu succes. — Astă bucurie însă n-avu să țină mult; demonul urei și al răului trebuia să sosească ș-in acest loc spre a tulbura liniștea și fericirea.</p>
<p>O! momente de fericire, de viață, de bucurie; voi dați totul pe acest pământ prin voi se gustă dulceața, dar vai! voi nu țineți mult, pieriți cum piere fulgul în abisul vânturilor, și în locul vostru demonul, dihania urâtă ea locul, contribuie prin infernalele-i mijloace de a strica într-un moment tot ce fericirea a zidit în viața întreagă.</p>
<p>O nechezetură a calului lui Ștefan puse pe toți în încurcală.</p>
<p>Bătrânul Ștefan cunoștea obiceiurile calului său, se sculă iute de jos și privi în drumul pe care venise.</p>
<p>La o distanță de un sfert de oră se zărea ca prin vis o negurițe mică de colb venind spre fugarii noștri.</p>
<p>— Pe cai și să plecăm, strigă bătrânul încălecând.</p>
<p>O a două nechezetură făcu pe cavaleri a-și căta armele, și apoi încălecând porni.— Fugeau ca și fulgerul ce cu furie scânteiează înaintea ochilor numai câteva minute, căci caii lor obosiți de dubla greutate domoli din ce în ce mersul lor.</p>
<p>Bătrânul Dragoș se uita îndărăt.</p>
<p>-Ne urmărește loniță, strigă el.</p>
<p>—Suntem pierduți, suspină Viorica.</p>
<p>Câteva momente mai trecu și în urma lor se ivi doi călăreți iuți ca vântul cu caii plini de spume.</p>
<p>—Stați hoților, țipa unul din noii oaspeți.</p>
<p>—Ascultăm cu plăcere, răspunse Dragoș oprindu-și calul. Asemenea se opri Și ceilalți și astfel deveniră față în față cu noii veniți.</p>
<p>—Înapoiați prada, striga un necunoscut din cei doi urmăritori.</p>
<p>— Vrei se glumești, prietene îi zise Trandafir arătându-i pistolul său.</p>
<p>— Ticălosule!, răspunse el trăgând sabia și retezând vârful coifului lui Ștefan.</p>
<p>— Foarte mare ispravă, călătorule! întrerupe Bujor înfingând sabia în pieptul adversarului său care se rostogoli de pe cal.</p>
<p>—Prea ieftin la viața omenească Bujore, striga Trandafir cu un ton jumătate înfuriat.</p>
<p>— Hei! tocmai el iși scotea pistolul și-l îndreptă către tine, —D-zeu ne poruncește să ne apărăm viața.</p>
<p>Pe rumenii obraji a Vioricăi, două pârâie de lacrimi cristaline își făcură loc și un suspin pătrunzător ieși din pieptul ei. Trandafir nu cuuoștea pe acei ospeți inoportuni, — că nu era loniță era prea sigur — se hotărî să-ntrebe pe victima sa,</p>
<p>— Viorico, cine era aceștia care ne urmăreau.</p>
<p>— O D-zeule, era, vărul meu Vasile și cu credinciasa lui slugă.</p>
<p>Un al doilea suspin se strecură printre buzele ei și lacrimile o podideau.</p>
<p>— Iertare! strigă Bujor picând în genunchi înaintea junei fete, iertare, căci n-am știut aceasta, am crezut că sunt niște oameni plătiți se ne ucidă.</p>
<p>—Sărmanul meu frate începu Ruxandra plângând și îmbrățășind corpul sângerând a acelui ce picase la lovitura lui Bujor.</p>
<p>—Fratele tău, Ruxandro...</p>
<p>— Da fratele meu sărmanul, nu mai e nici o nădejde de scăpare!... privește-l...abia răsuflă... Oh! Dumnezeule.</p>
<p>Toți se strânse în jurul Ruxandrei și cu lacrimile-n ochi priveau cum acea copilă îmbrățișa corpul sângerând și muribund a fratelui său.</p>
<p>—Vasile.... mai trăiești? ... mă mai vezi ?.... Cunoști tu pe buna ta soră Ruxandra?... Vai! el moare... mâinile i s-au răcit... sângele nu mai curge și.... Ah!...el nu nu mai este ....</p>
<p>Și copila pică fără simțire pe cadavrul fratelui său.-In van; se sileau și Bujor și Dragoș  și Trandafir să mângâie pe biata copilă s-o trezească din leșinul ei căci ea nu se putea dezlipi de fel de mult iubitu-i frate.</p>
<p>Trecu aproape jumătate de oră, când acea copilă își veni puțin în fire și se ridică tremurând de la pământ.</p>
<p>Viorica era aprope tot așa de slabă ca și vară-sa, își luă însă un aer încurajator și îmbrățișând pe Ruxandra o strângea la pieptul ei ca cum ar fi vrut s-o răpească din mijlocul tuturor</p>
<p>— O D-zeul meu, murmură încet Ruxandra, unde mă aflu ? ... unde e Vasile ?!.. Unde e Bujor ? !..</p>
<p>— Suntem aci, răspunse Bujor îngenunchind și curgându-i lacrimile pe fața lui care nu mai avuse niciodată un astfel de chin.</p>
<p>— Tu Bujore... tu ai ucis pe frate-meu !.. dar te iert... te iert căci sper că te voi avea pe tine în locul lui.....</p>
<p>Mai mult nu putea cuvânta biata fată.</p>
<p>Tocmai în acele momente două căruțe veneau de la Iași și treceau pe lângă dânșii, Ștefan strigă la căruțași și ei opriră caii, se tocmi cu ei și apoi luă pe Ruxandra și pe Viorica și le sui într-o căruță unde apoi se sui și el, — Trandafir, și Bujor legără caii de cealaltă căruță și se suiră într-însa și apoi cu toți porniră spre Lunca Bârnovei.</p>
<trailer>(Va urma.)</trailer>
<trailer>N. Andriescu-Bogdan.</trailer>
</div>
          </div>
          
          <div type="part" n="5">
<head>TRANDAFIR</head>
<head>(Roman Original)</head>
<trailer>(Urmare). 5</trailer>
<div type="section" n="5">
<head> V. Deșteptarea.—Bine cuvântarea.</head>
<p>Viorica ședea jumătate culcată pe o canapea, iar la picioarele sale, pe un scaun stătea verișoara ei Ruxandra. Ele păreau palide, Întristate și o durere adâncă li se imprima pe față. — Ochii lor tremurători se ridicau numai câte puțin privind tapițeriile camerei unde se aflau și apoi cu o repeziciune gravă picau în jos, înspăimântați de un ce neînțeles.</p>
<p>Trecuse mult timp, de când astea două copile se deșteptase dintr-un leșin adânc</p>
<p>Trecuse mult, și ele încă nu deschisese vocea spre a descoperi una alteia suferințele ce le păstra în piept.</p>
<p>Era pe când sorele se arată în toată splendoarea și umple pădurile și văile cu auratele lui raze.</p>
<p>Viorica întrerupe astă scenă monotonă printr-un lung oftat ce-i dădu drumul din sânul ei de mărgăritare.</p>
<p>— Ce oftezi scumpă verișoră, întrebă Ruxandra puțin întremată.</p>
<p>— D-zeule, oare mai sunt eu acea copilă cinstită și nevinovată, care eram mai ieri ?</p>
<p>— Da, verișoaro, ești nevinovată.</p>
<p>— Oare mai sunt eu acea ființă care mai ieri îngenuncheată înaintea Maicei D-lui, o rugam se mă ajute se mă păzească de rău, să nu mă lase prada înșelăciunii! .... și rușinei....</p>
<p>— Mângâie-te, verișoară, tu ești o copilă nevinovată, nimic nu ți s-a întâmplat fii sigură; eu am vegheat asupra-ți, ș-am înțeles că are se-ți fie bine. — Ai văzut odată pe Trandafir, l-ai iubit și te-a iubit; ai văzut că părintele tău nu se învoiește la aceasta, ai hotărât ca să-l urmezi, și.... fii sigură că și el... el ține la tine, mai tare decât la viața lui; — Ti-a jurat-o — și mie mi-a jurat-o Bujor despre dânsul. — Vezi, eu de Bujor n-am nici o frică, căci este un bun om; sunt doi ani de când îl iubesc si mă iubește și de această nu mă mai îndoiesc căci am destule dovezi......Încrede-te scumpă Viorico, el te iubește...</p>
<p>— Destul... El mă iubește... e prea destul.... Alta nu mai voi nimic. Da! te voi urma .... chiar la mormânt.....</p>
<p>Și frageda copiliță se aruncă în brațele virtoasei sale verișoare udându-i fierbintele sân cu cristaline lacrimi ce-i curgea cu abundență ca dintr-un izvor de diamante.......</p>
<p>Un moment de souvenire. — Un moment de bucurie amestecat cu lacrimi. — Un moment de extaz — O! ... dulci momente.</p>
<p>Un vuiet se auzi venind spre cameră și apoi o mică bocănitură in ușă.</p>
<p>— Intră, respunse Ruxandra cu un aer surprins.</p>
<p>Ușa se deschise, și Sandu, apăru în cadrul ei închinându-se.</p>
<p>— Ce vrei ? întreba aceeași copilă. — Măria Sa vă poftește să veniți.</p>
<p>— Măria Sa ? Întrebă ambele copile într-un cor.</p>
<p>— Da Măria Sa, și Măriile vostre să mă urmați.</p>
<p>Verișorele nu mai putură cuvânta nimic, simțiră că un instinct secret le ordonă și ele urmă pe lacheu.</p>
<p>Ieșiră din cameră, trecură prin balcon, intrară in altă cameră, apoi în o lată mai întunecoasă.— Sandu luă un ciocan și bătu de trei ori într-un perete care se desfăcu, trăgând apoi pe novice în interiorul unui canal rece și întunecos.</p>
<p>Sandu nu cuvânta nimic ci tot mergea înainte, însă bietelor victime nu le mai rămăsese nici un pic de viață în corp, și părea ca un mecanism infernal le conduce scheletul diform. El scote un fanar dintrun colț a acelei subterane îl aprinde și apoi merge iar inainte, ajunge în fine înaintea unui zid luminos, și bate din nou cu ciocanul, peretele căzând, copilele păși în interiorul unei sale magnifice și impunătoare. Peretele se reînchise, înghițind cu sine și pe bătrânul lacheu.</p>
<p>Era in sala suvenirului Moldovei, scumpului odor prețuit de adversarii urmași a lui Ștefan și Bogdan. — Era in sala Tronului, sală care, iubiților lectori ați văzut-o într-o descriere precedentă.</p>
<p>Pe Jețul străbunilor noștri ședea mândru, vesel, tânăr și surâzând Ștefan părintele lui Trandafir încunjurat la dreapta d-un fiu, la stânga d-un nepot.</p>
<p>— Apropiați-vă copilele mele, apropiați-vă mângăierea bătrânețelor mele, — să depun pe fruntea vostră cununa sfântă a unirii a nevinovăției și a  iubirii.</p>
<p>Junele fete s-apropriară.</p>
<p>Ștefan luă cu-o mănă pe Viorica și cu cealaltă pe Trandafir și strângăndu-i la sân, ridică ochii spre cer și două, pârâie de diamant se furișau pe nobilă și veterana sa față.</p>
<p>— Doamne ajută-le fă-le se poată fi demne de fii ai Moldovii, de urmașii strămoșilor lor Traian—Bogdan—Ștefan.</p>
<p>Atâta cuvânta părintele și ridicându-se de pe Jeț, încrucișă mâinile asupra copiilor săi și murmură in sufletul său o rugă pioasă adresând-o a tot puțintelui după care: </p>
<p>— Fiți uniți, le mai zise el, luându-i și așăzându-i pe Jețul, moștenirea stremoșilor săi.</p>
<trailer>N. Andriescu-Bogdan.</trailer>
<trailer>(Va urma).</trailer>
</div>
          </div>
          
<div type="part" n="6">
<p>TRANDAFIR</p>
<p>(Roman Original)</p>
<p>(Urmare). 6</p>
<div type="section" n="6">
<p>VI.</p>
<p>Plângerea la Domnie.—Judecata.</p>
<p>Era orele 12 din zi când, o cupea mare și lucioasă, trasă.de patru cai ieșea din Curtea lui Boanță Logofetul, traversă strada lui Ștefan cel Mare, Intră In strada S-t. Nicolae de unde, în cea a lui Alexandru Și apoi se îndreptă spre palatul Domnesc de lăngă Trei-Ierarhi. — Ajunse la scară și când ușa cupelei se deschise, Boanță și fiul său loniță deschise dintr-trânsa, primind de la straja palatului onorurile extraordinare.— Ei se sui pe scară și intră in una din Camerele de așteptare ale Domnului.</p>
<p>Într-o sală mare, ornată cu scumpe draperii turcești, și aurită de jos pănă sus investită cu oglinzi enorme și armături felurite a Domnilor trecuți, cu o mulțime de candelabre ce stăteaU atârnate de bagdadie și flori care de care mai mirositoare, care lăsau un parfum fin umplând tot aerul, spre partea de miază-noapte, era așezat un Jeț aurit și Îmbrăcat cu catifea scumpă, așezat pe trei trepte Învelite cu covoarele turcești din cele mai bogate.</p>
<p>Pe acel tron, ședea stăpânitorul Moldovei, bunul Domn Vasilie Lupul, ținând în măna sa dreaptă toiagul stăpânirii, lucrat din aur și ornat cu pietre de diamant deasupra căruia strălucea capul Zimbrului, Marca patriei Moldovenești, iar de mâna stângă sta rezemat frumosul său cap umbrit de o Coronă ce strălucea, de pietrile nestimate cu care era Împodobită, ca și razele soarelui înfocat.—El purta o mantie lungă de catifea vișinie ornată cu blana cea mai bună de cacum, ciubotele-i erau galbene strălucitoare, haina de dedesubt era în formă de autereu de matasă verde peste care era încins cu un scump brâu a cărui poftale era făcute tot in formă de cap de zimbru și între ale cărui coarne strălucea o mare piatră de diamant. De același brâu atârna în formă de semi-cerc, sabia vechilor stăpânitori ai Moldovei. La dreapta lui ședea Doamna soția sa cu fiul său cel mare, iar la stânga sta Domnițele tinere, cu fiii cei mai mici; de lângă tron împrejurul salei  erau o mulțime de Jețuri pe care stăteau miniștrii, sfetnicii și Marii Bocri ai țării. Toți erau învesmântați de ceremonie și toți cu armele pregătite lângă dânșii, dar toți stătea triști și gânditori ca și stăpânul lor, care le aștepta sfatul.</p>
<p>Un rob negru intră și se pune în genunchi, unul din boieri îl întrebă: Ce vrea.</p>
<p>—Luminăția sa Logofătul Boanță și cu Banul loniță.</p>
<p>—Zi-le se intre, strigă Domnul care auzise anunțarea robului.</p>
<p>Robul dispăru și în locu-i, cei doi bocri pe care-i numise întră în sală făcu o metană la ușă și apoi ajungând la Jețul Domnesc îngenunche și sărută mâinile bunului Domn care le răspunse prin o strângere de mână.</p>
<p>—Ce veste mi-ți mai spune bunilor fii ai țării? întrebă Domnul pe ambii boieri.</p>
<p>—Doamne, nu suntem vrednici să ne mai tânguim înaintea ta, căci multele necazuri și nenorociri ce de câtăva vreme pică asupra noastră ne-au făcut mai de râs decât cel de pe urmă țăran.</p>
<p>—Cum, ce fel voi sunteți atât de necăjiți.</p>
<p>—Măria Ta! mare pacoste și nenorocire a dat peste casa noastră răspunse bătrânul Boanță suspinând.</p>
<p>—Ce vreți se spuneți?</p>
<p>—Un hoț ucigaș, ce-i zice Trandafir Dragoș, mi-a răpit mângâierea bătrânețelor, pe singura mea fiică, a rănit pe Ioniță, a ucis pe nepotul meu Vasile și pe sluga lui.....</p>
<p>—Se poate una ca asta? î.. strigă vodă încrețindu-și fruntea.</p>
<p>—Iacă semn, adaugi Ioniță dezlegând rana cea mare ce o primise în ultimul angajament</p>
<p>—Auriți Bocri!.... Se se ia un polc de oaste, să-l urmărească unde va fi și ștreangul să-i fie mântuirea....</p>
<p>—Așa să fie !, strigară mai toți boierii în cor.</p>
<p>—Nu se poate M. Ta ! răspunse dintre toți Miniștrii lonașcu și Andrei.</p>
<p>—Cum nu?!. întrebă vodă mirat; un făcător de rele, să nu fie resplătit după cum trebue ? Un hoț?....</p>
<p>—Nu e hoț, e om și nobil M. ta!</p>
<p>—Fie cine va fi, cel ce calcă cinstea unei case părintești, trebuie se piară.</p>
<p>Căpitane Vrancea, continuă el, te însărcinez, pe tine, ia-ți armata ta și urmărește, Haide !.. voi însă să văd și eu ce mișel e acela.</p>
<p>—Aduceți-vă aminte, M. Ta! întrerupse Hatmanul Andrei că, acela e Trandafir Dragoș, căpitanul de Dorobanți care în lupta de la satul Costeiu au alungat un polc de dușmani numai cu vreo cinci șase soldați moldoveni.— Tot el e fiul lui Ștefan Dragoș care v-au scăpat de un tâlhar ce vroia se vă ucidă când ve duceți la Sânta Biserică Domnească spre a primi încoronarea.</p>
<p>—El e ?!... strigă Lupul surprins, și după o pausă de meditare, continua:</p>
<p>— Într-adevăr, îi datorase mult, dar odată am hotărît cu Divanul întreg și nu pot să-mi retrag cuvântul.</p>
<p>N. Andriescu-Bogdan</p>
<p>(Va urma).</p>
</div>
</div>
       
       <div type="part" n="7">
<p>TRANDAFIR</p>
<p>(Roman Original)</p>
<p>(Urmare). 7</p>
<div type="section" n="7">
<p>VII.</p>
<p>Nunta.—Semnul Prevestitor</p>
<p>Era ziua Sfintei Duminici. </p>
<p>Tot satul Bârnovei era în mișcare; Clopotele sunau cu putere, lăutari se auzeau cântând la fiecare două—trei case, sătenii jucau și se veseleau așa cum nu se veselise de multă vreme și la toți inima cuprindea o bucurie nespusă, o bucurie sădită de o dorință sântă.</p>
<p>Curtea lui Dragoș insă, era puntul de culminațiune a veseliei și fericirei; jadurile de sus pănă jos erau acoperite numai cu flori și crengi de arbori roditori, toate camerile deschise și o mulțime de oameni furnică și se îngrămădea nemaiîncăpând nici în camere nici în camere nici în ogradă. Și D-zeu voia ca acea zi să-și aibă toată splendoarea care trebuia; drept acea lasă un soare mândru și voios a cărui raze desfăta pe admiratorii săi, un cer senin, un zefir dulce învietor și cârduri de păserele ce se-nvârteau pe d-asupra caselor lăsând melodiile lor ce pătrundea in toate inimile.</p>
<p>La biserica din sat însă, era ceva mai  mult chiar decât la zidurile bunului Dragoș, era o slujbă mare, clopotele răsunau, cantorii adresau rugăciunile lor cătră D-zeu ș-îl slăveau, iar un potop de lume ce venise chiar și de prin alte sate se îngrămădea care mai de care se intre fu biserică sau cel puțin se ajungă pănă lângă ușă.</p>
<p>Înaintea sfântului Altar fu care un bătrân și cuvios preot săvârșea datoria cătră divinitate, sta îngenunchiați alăturea Trandafir și Viorica. Mâinile lor erau unite și capetele plecate în jos, bucuria amestecată cu lacrimi inundă inimele și ochii lor străluceau ca două stele celeste.—Ei erau îmbracați de sărbătoare. Erau îmbrăcați cum trebuie să fie doi juni ce vin înaintea sfântului altar spre a-și lega viața unul cu altul pentru eternitate.—Trandafir în costumul său de căpitan de dorobanți împodobit cu o mulțime aur și pe deasupra purtând o manta lungă pănă la pământ de catifea verde presurate cu zimbri de aur și împregiurată cu blana albă, iar Viorica într-o rochie de matasă albă ornată cu încheietori și florile cele mai scumpe, cu brațele, umerii și sânu-i gol, cu părul zulufat și ornat cu un marinimios buchet de beteală de aur care se întindea asupra întregului său corp și ambii având asupra capului câte o coroniță de aur cu o cruce de diamant care le dădea aspectul unor îngeri din sântul Paradis. Împrejurul lor erau d-o parte șase copile virgine încostumate ca și Viorica afară de coronă și peteală, iar de cealaltă parte sta șase juni dintre care trei militari și trei civili având toți câte-o floare ornată cu peteală și atârnată de piept. La .dreapta lui Trandafir stătea un cuvios bătrân ținând o lumânare mare aprinsă în mână, iar la stânga Vioricăi stătea o femeie în vârstă, îmbracată țărănește ținând și ea o asemenea lumânare. În colțul despre altar în strană ședea veteranul Ștefan Dragoș privind cu amor și fericire pe “copii lui ce stăteau înaintea lui D-zeu spre a primi legătura sfântă. Când preotul fini serviciul în lăuntrul altarului și păși în biserică; Dragoș se sculă, înaintă și ajungând în fața sfântului altar aplecă genunchii săi spre pământ și buzele sale începu a cuvânta o sfântă rugăciune; un șir de lacrimi pătrunse bătrâna sa față și un suspin ce-l ținea de mult în inimă își făcu de astă dată loc și ieși răcorindu-i pieptul și înveselindu-i puțin fața sa îmbătrânită. Când el termină rugăciunea, se ridică mersă de sărută sfânta cruce și sfintele icoane și apoi întorcându-se cătră junii ce stăteau încă îngenunchiați le zise:</p>
<p>—Fiii mei: astăzi D-zeu vă unește, și eu vă bine-cuvântez.....Trandafire, astăzi când pășești pe calea bărbăției, îți aduc aminte să fii vrednic de strămoșii tăi ... . toate amintirile ce le mai păstrez, sunt ale tale și tu ești dator se le aperi cu viața ta ... . căci D-zeul țării noastre va veghea asupra-ți.</p>
<p>Dragoș nu putea urma mai departe căci și lacrămi și durerea ranei sale îi cereau liniște și odihnă, el mai ridică încă odată tremurândele-i mâini către cer și le lăsă apoi pe capetele mirilor murmurând încet:</p>
<p>„Fiți bine-cuvântați.”</p>
<p>Apoi el se retrase în strană, și în locui veni preotul și schimbă coroanele de pe capetele mirilor le citi rugăciunea obișnuită și când serviciul se termină, preotul se adresă către dânșii:</p>
<p>—Fii întru Christos, cu mâna mea eu v-am unit capetele și mâinile, iar D-zeul cerului și al pământului se vă unească inimile și sufletul.—Rog pe bunul D-zeu să arunce mila sa asupra voastră se aibă ochiul său totdeauna îndreptat asupra lucrărilor voastre, să vă îngrijească ca nu cum-va ispita sau demonul vrăjmaș se pătrundă în inimile vâstre tinere, și ca se aveți totdeauna de la făcătorul lumii iertarea păcatelor, sănătatea, iubirea precum și harul pentru toate cele trebuitoare la viața casnică.</p>
<p>Viorica încleștă brațul iubitului ei soț și depuse pe fruntea lui un fierbinte sărut.—Trandafir urmă asemine.—Juna fată, simți o bucurie mare în inima sa; ea era fericită că răpitorul ei săvârșise acest act de creștinism și religiune, căci aceasta i se părea mai necesar decât orice.</p>
<p>Junii soți, porniră din. Biserică, ca doi fluturei strălucind de razele soarelui și alergă în mijlocul vecinilor lor, care la aspectul ce  le dicta tipul virginal sau mai bine zis angelic a Vioricăi care acum devenise soție, descoperiră toți capetele ș-intr-o voce de veselie culminanta datară drumul unui.</p>
<p>„Ura .... Trăiască Măriile lor.”</p>
<p>N. Andriescu-Bogdan</p>
<p>(Va urma).</p>
</div>
       </div>
          
          <div type="part" n="8">
              <p>TRANDAFIR</p>
              <p>(Roman Original)</p>
              <p>(Urmare). 7</p>
              <div type="section" n="7">
                  <p>VII.</p>
<p>Nunta.—Semnul Prevealilor</p>
<p>Tinerele copile ale Bârnovei ieșiră înaintea noii perechi și îngenunchind câte una, ofereau frumoasei Viorica, buchete mărețe, buchete compuse din florile cele mai alese.—Viorica primea și apoi le întindea mâna pe care țărăncuțele depuneau câte un respectuos sărut.— Apoi mai mulți țărani bătrâni apărură înaintea lor urându-le fericire și iubire. Trandafir mulțumea fiecărui aparte când ajunse la cel de pe urmă el întrebă :</p>
<p>—Dacă pronia cerească mă va sili vrodată să lupt pentru ținerea frăției și iubirii cu soția mea, imi veți da voi și fiii voștri mână de ajutor?</p>
<p>—Vom lupta pentru Măriile voastre până la cea de pe urmă picătură de sânge!... strigară într-un cor toți sătenii ce se afla primprejur.</p>
<p>—Vă mulțumesc, și să știți bine că inima și privirea mea niciodată nu se va întoarce de la faptele cele bune ce vă va trebui.</p>
<p>Trompetașii, scripcarii, doboșerii și tot soiul de muzicanți care se strânsese în Curte, începură a intona o mândră și frumoasă horă—cântul vechilor noștri străbuni și deodată, fetele, flăcăii însurățeii, ba chiar și moșnegii de la olaltă, se prinse de mână formând un cerc mare și sărind și învârtindu-se numai în călcăie de-ți părea că vezi jucând niște porumbei.—Vinul se preumblă din mână în mână, colacii și florile unii le azvârleau prin aer și alții se ațineau să le prindă, unul fură nevăstuica altuia spre a juca cu dânsa, altul sărea deodată in mijlocul horei începând se dănțuiască singur cu multă iscusință, toate obiceiurile care le știau bunii săteni pentru veselie, le descopereau aici.</p>
<p>Soarele era sus, fața lui era lucie ca aurul. Necurat, cerul era fără de nici o pată, fân de cel mai mic nor, acoperind un ocean de azur ce se pierdea pe după dealuri iar pe un colț a cerului ți se părea că e moartă totuși scoate puțin și ea capul spre a privi de prin, înălțimile haosului ceresc la astă frumoasă sărbătoare ce se petrecea în Lunca Bârnovei.—Trecuse vreo jumătate de oră de cănd hora juca.—O verigă se rupe din acel lanț superb și printre dănsa își făcu loc cei doi miri, ce părea că întineresc din ce în ce. Trandafir ținea brațul Vioricăi și ambii începură a dănțui ca doi fluturei ce se joc primavăra pe primii trandafiri care îmbobocesc.—Jucară ei căteva minute și apoi osteniți stăteau în mijlocul horei și priveau la săteni cum tot îndeamnă și numai simt nici osteneală nici nimic.—Cum amanții țineau încă mănile încleștate, deodată simțiră că le cade ceva greu peste mână. Viorica prinse un smoc de pene, și când începu a privi mai bine, văzu !.... un sărman porumbel ținut în ghearele unui uliu.</p>
<p>—Sărmanul porumbel, începu juna femeie îndată, scapă! Trandafire din ghearele uliului.</p>
<p>Trandafir desprinse uliul și dădu drumul porumbului care însă nu zbură mai departe decât pe umerii Vioricăi.</p>
<p>—Privește Trandafire cum s-a pus pe umărul meu, reîncepu Viorica, l-ai scăpat sărmanul de moarte, dar totuși dă drumul și uliului se se ducă.</p>
<p>Pe la mijlocul acestor cuvinte însă, Trandafir nebăgând de seamă ce spunea Viorica, rupse capul uliului ș-il aruncase la un câine care-l șî începu a mânca.</p>
<p>—Ce-ai făcut, pentru D-zeu, păcat c-ai ucis aceasta pasăre.</p>
<p>—Am ucis un șarpe.</p>
<p>—O !...parcă inima-mi șoptește ceva! parcă mi se zbate, nu știu de ce!...</p>
<p>—Fii liniștită scumpă Viorică iartă-mă căci eu nu auzisem bine când tu ai zis să-i dau drumul....</p>
<p>—O! dar aceasta pare că e un lucru straniu, mă tem să nu fie vreun semn rău.....</p>
<p>—Ai speranță în Dumnezeu, iubita mea.</p>
<p>Hora se reîncepu tot așa de splendidă și voioasă ca și mai înainte, fetele și flăcăii începură a sări și dansa mai cu viociune, inspirați acuma și de parfumul bunului Bachus; moșnegii se puseră a povesti glorioasele războaie ale Moldovenilor însurățeii zicea diferite glume spre a se desfăta unul pe altul; toți petreceau și se veseleau, numai Viorica singură sta, tristă și Trandafir o privea îngrijit.</p>
<p>—Viorică! scumpa mea, ce ai tu de stai așa întristată?.... de ce nu privești ș-acuma cu acea dulceață de mai nainte? de ce nu vrei să joci puțin?.... ce? oare ești supărată pe mine?</p>
<p>— O nu, nu, scumpul meu, sunt puțin întristată, dar aceasta este numai o idee deșartă, dacă vrei, te rog se mergem in casă puțin. Viorica se sprijini de brațul lui Trandafir și merse în una din camerele de lăngă grădină.</p>
<p>—Trandafire, reîncepu ea, inima mea se zbate grozav, acel porumbel și acel uliu nu poate să fie alta decât o prevestire... porumbelul vom fi noi... și uliul va fi Ioniță și tatăl meu; mă tem, că crudul meu frate să nu facă tot pentru a te...ucide...mă mai tem tu cum ai făcut cu uliul, să nu faci și cu fratele meu. O D-zeule !...îmi este frate, frate... să te gândești.</p>
<p>Dacă Trandafir și ea mai spunea câteva cuvinte, desigur ca juna copilă era aproape de a se înăduși, dar bătrânul Ștefan Dragoș apăru în cameră și fața Vioricăi se lumină și toate suvenirurile triste pieri de pe fața ei ca o umbră la lumina soarelui.—După puțină convorbire ieșiră din nou afară și reîncepură a privi la petrecerile ce li se ofereau, pană când noaptea împrăștie pe toți jucătorii și nuntașii pe la casele lor.</p>
<p>In aceeași zi, Bujor și Ruxandra primise și ei bine-cuvăntarea sfântă de la Biserică și-și legase sufletele unul cu altul întocmai ca și verișorii lor.</p>
<p>N. A.-B. (Va urma)</p>
              </div>
          </div>
                  
                  <div type="part" n="9">
<p>TRANDAFIR</p>
<p>(Roman Original)</p>
<p>(Urmare 9).</p>
<div type="section" n="8">
<p>VIII.</p>
<p>Visul.</p>
<p>A doua zi pe când zorile începeau a revărsa razele lor peste dealurile și câmpiile  Iașului, Viorica sta încă culcată pe patul său alb ca zăpada și întinzând din când în când albele și gingașele-i mâini în sus, permitea unui respir înfocat a se furișa printre roșiile sale buze; buclele auriului său păr se lăsa pe sânu-i în valuri line, un zefir lin și parfumat pătrundea printr-o fereastră și răcorea corpul său, plin de comorile cele mai sacre ale acestei lumi. Viorica sta dezvelită de tot, ascultând concertele mulțimii de păsărele de care era plină camera, și din când în când, își arunca ochii într-o oglindă mare ce era așezată în fața patului său; ea privea ... privea juna mireasă toate odorurile scumpe ce i le-a hărăzit bunul D-zeu; admira parcă ea singură existența a atâtor fericiri—fericiri pentru care nu se cruțase nimica, nici chiar viața ... și oare ea era destinată numai pentru tristețe oare inima ei nu-i batea ca și la ceilalți oameni, oare ea nu simțea ce va să zică fericirea lumii acestea, în fine, ea nu era oare o fiică a Evei?...</p>
<p>Dar,... ce poate fi mai înspăimântător pentru o jună femeie în aceste momente supreme, decât, când zărește deodată în oglinda în care privea, un chip străin ce observează....</p>
<p>Sărmana, scoase un mic țipăt și se ascunse în grabă sub marele său oghial.</p>
<p>— Tu nu dormi Viorico?, îngerașul meu, murmură junele ei soț ieșind de după niște draperii și apropiindu-se de timida Viorică.</p>
<p>— Nu Trandafire ! răspunse încet ea.</p>
<p>— Viorico! un vis cumplit m-a muncit mai toată noaptea păna-n ziua, când tresării din somn ca un nebun ... căci credeam că ... te-am pierdut.</p>
<p>— Dumnezeule, spune?</p>
<p>— Am visat, scumpa-mea, că locuiam într-un frumos palat ceresc, ca noi eram doi Angeli și trăiam zburând din floare-n floare, hrănindu-ne cu mirosul și mierea florilor din grădinile sfântului  Paradis... trăiam în fericirea ce se spune de preoți că este în rai... dar..</p>
<p>— Spune, spune iubitul meu.</p>
<p>— Dar satana, duhul necurat care ispitește pe bunii oameni, ne ieși înainte.—Mă spăriei grozav, dar apoi întremându-ne puțin, mă repezii după dânsul să-l ucid, însă, cerul se desfăcu, el pică în jos și noi furăm târâți după dânsul.. ..</p>
<p>— O D-zeule... Porumbelul încă ne-au prevestit.</p>
<p>— O dar Viorico !.... și-n acea picătură m-am trezit strigând.—Șezui vreun sfert de ceas buimac, și inima mi se zbătea cumplit... și apoi iar adormii,... O D-zeule, cât ești de bun.... Mi se păru că văd un cor de Angeri ce alergă după noi, mă răpi din ghearele Satanei și se ridică iar sus.... Ei ne conduse înaintea Domnului nostru și noi picarăm în genunchi rugăndu-ne la picioarele lui. Zorii dimineței îmi răpiră cea de pe urmă priveliște, și nu mai știu ce se mai petrecu căci mă trezii.</p>
<p>—Semne bune, dar până atunci vom lupta, murmură juna soție.</p>
<p>—De-aș ști că aș pieri de-o sută de ori fii sigură scumpa mea, te voi iubi și nu te voi lăsa niciodată.</p>
<p>Viorica ridica mânuțele ei albe și  înconjură cu ele gâtul lui Trandafir.</p>
<p>—De aș ști că voi fi făcută în mii de bucăți nu voi părăsi niciodată iubirea ta, scumpul meu Trandafir.</p>
<p>Trandafir se aplecă puțin spre dânsa o cuprinse în brațe și depuse pe rumenele ei buze un înfocat sărut.</p>
<p>N. A.-B. (Va urma).</p>
</div>
                  </div>

<div type="part" n="10">
<p>TRANDAFIR</p>
<p>(Roman Original)</p>
<p>(Urmare 10).</p>
<div type="section" n="9">
<p>IX.</p>
<p>Hatmanul ei Logofăt. — Lupta. — Plecarea.</p>
<p>Trecură șase zile d-albe și strălucitoare, pentru viața unor tineri ce încep a gusta plăcerile lumii. — Surâdeau zorile brilantine în fața lor, șopteau tainic florile parfumate sub piciorul lor, murmurau undele argintoase ale pârâielor cristaline, concertau păsările cerului strânse în cor, — vesela ciocârlia ca și mândra privighetoare — sufla un zefir dulce și liniștit, strălucea soarele cu maiestate cum nu mai strălucise de mult timp, zâmbea seninul cerului cu albia-i plină d-azur; era o zi dulce, o zi mândră, o zi voioasă, cum nu se gustase de mult timp pe aici. </p>
<p>Junii soți nu se ocupau de altă decât a zbegui toată ziua în mijlocul gradinii, a alerga după fluturi, a sorbi parfumul, a hrăni păsărelele, — a juca și cânta. </p>
<p>Fericire — și iar fericire. </p>
<p>Cine are destulă putere într-o slabă pană, pentru ca să poată descrie cu cele mai fidele culori, sublimitatea unei fericiri ? </p>
<p>Fericirea însă, ca toate din lume, este un soare mândru și strălucitor. — Nefericirea este norul întunecat ce acoperi strălucirea sorelui, ce răpește ultimele raze bine-făcătoare.</p>
<p>Fericirea acestor juni nu era să țină mult; norul negru și ploios trebui să succede, și demonul răului începu a-și pune în lucrări planurile sale murdare.</p>
<p>Doi cavaleri alergând tn goană veneau dinspre Iași și se îndreptau spre palatul lui Dragoș — ei însă nu se apropie de poarta cea mare a curții ci făcu pe alături cu zidul pândind mereu să nu fie vazuți de cineva, și se vârâ în niște tufișuri în care de abia răzbătea. — Cotiră ei pe ici și pe colo și după câteva minute ajunseră la o portiță mică de fier sădită în mijlocul unui zid mare de piatră. — Ambii descăleca și unul din ei scoase o cheie, vâra in broscă, deschise portița, și uitându-se mâi întâi în interiorul zidului, trece apoi calul după dânsul și celălalt cavaler îl urmă. — Fața lor nu se zărea deoarece palierele cele mari erau trase asupra ochilor și gulerul mantalei enorme ce-i învelea de sus pănă jos era ridicat in sus; sabiile lor abia se atingea de pământ zăngănind ușor. Astfel înveliți ei legară mai întâi caii de un copac, ș-apoi suiră câteva scări intrând într-o cameră deșartă. — Aici ei își dete la o parte mantalele și descoperi capetele. Acum numai putea se se vadă că acești cavaleri erau de o figură nobilă, robuști oacheși amândoi, cu mustăți răsucite și barbișonul bine îngrijit; un păr strălucitor și negru se însă în unde mari pe spatele lor, și ochii lor vii, priveau întristați și gânditori. Erau îmbrăcați boierește: unul în costum de Hatman, iar celălalt de Logofet, ambii înarmați cu câte o sabie, două pistoale și câteva cuțite mai mari și mai mici.</p>
<p>Dacă ne-am arunca o privire scrupuloasă în urma noastră ni se pare că am cunoaște pe aceste două personaje nou-venite.</p>
<p>Ei nu sunt alții, decât: Hatmanul Andrei și Logofetul Ionașcu care, în momentul judecatei Domnești cutezase să înfrunte mânia întregului Divan. </p>
<p>— La dracu! nu se arată nimeni, murmură Andrei, lovind cu piciorul în pământ.</p>
<p>Deodată ușa se deschise, și Bujor apăru în cadrul ei.</p>
<p>Moșul Andrei! . . . strigă Bujor plin de uimire și bucurie.</p>
<p>— Și Ionașcu, adaugă Hatmanul. (</p>
<p>— Ei boierilor! în urma veseliei veniți și D-v., Trandafir petrece într-o fericire ce nu s-a mai pomenit, cu nevăstuica sa, și D-v. n’ați venit măcar la nuntă ....</p>
<p>— Nu-mi spune de petreceri, ci mergi și cheamă în grabă pe Trandafir și pe Ștefan.</p>
<p>Bujor ieși și după puțin timp bătrânu Ștefan Dragoș apăru în camară.</p>
<p>Oaspeții cum îl văzu se repezi asupra lui și cuprinzându-l în brațe începu a-l săruta înfocat, și ochii li se umplură de lacrimi și vocea li se întunecă.</p>
<p>Așa statură ei mult timp până ce se descleștă unul de altul.</p>
<p>— Bine ați venit scumpele mele rude și prieteni, murmură Dragoș.</p>
<p>— Bine te-am găsit iubitul meu văr, răspunse ambii ospeți într-o voce.</p>
<p>Trandafir intră în acel moment în cameră purtând la brațul său pe juna Viorică.</p>
<p>— Iată iubiților mei, pe Trandafir și soția lui Viorica, zise Dragoș luând de mână fiii săi și ducându-i înaintea verilor săi.</p>
<p>Ambii soți se plecă și sărutară mâinile lui Andrei și Ionașcu primind de la ei câte o îmbrățișare calduroasă și câte un sărut pe frunte.</p>
<p>(Va urma).</p>
<p>N. A.-B.</p>
</div>
</div>
                  
<div type="part" n="11">              
<p>TRANDAFIR.</p>
<p>(Roman Original)</p>
<p>(Urmare 11).</p>
<div type="section" n="9">
<p>IX.</p>
<p>Hatmanul și Logofetul. — Lupta. Plecarea.</p>
<p>Se dea D-zeu, începu Andrei, ca  fericirea voastră să dureze în întreaga viață și nici un val al lumii să nu o poată surpa.</p>
<p>— Să vă dea D-zeu, adăugă și Ionașcu să vedeți nepoți și strănepoți, fericirea să fie în calea voastră și ura primejdia și toate răutățile să piara dinainte-vă cum pier nourii bătuți de vânt.</p>
<p>După puține felicitări, cei doi boieri sau mai bine zis miniștri, făcură un semn secret lui Dragoș și adresa cătră fii săi.</p>
<p>— Rămăneți aici scumpii mei, căci eu merg cu oaspeții să mai cătăm de trebile noastre.</p>
<p>Zicând acestea Dragoș ieși urmat de Andrei și Ionașcu. — Trecu într-o cameră separată, unde se închise tus-trei.</p>
<p>— Ei bine, spuneți-mi ce este? Întrebă Dragoș turmentat.</p>
<p>— Ceva serios, răspunse Andrei. — Vestea răpirei Vioricăi a ajuns la Domnie; Bonță și Ioniță au venit înaintea întregului Divan și Divanul au hotărât....</p>
<p>Mai mult nu putea spune căci vocea i se pierdea din ce în ce.</p>
<p>— Ce-au hotărât, D-zeule!</p>
<p>— Au hotarât, întrerupse Ionașcu, ca să trimită armata și să rapească pe Viorica și să prindă pe . . .</p>
<p>— Pe Trandafir? și ce se facă cu el.</p>
<p>— Hei, D-zeu știe, mai înainte de toate trebuie să ne apărăm ș-apoi. . . să fugim. Ai curaj vere Ștefan, D-zeu ne va ajuta. — Noi nu vrem să lăsăm ca, casa vostră se fie defăimată...</p>
<p>— Asculta Șefane, întrerupe Andrei, la Poarta cea tainică între tufiș, stau gata 12 slugi a noastre înarmate peste tot și voinici ca fierul, strânge și tu cațiva luptători din slugile tale și deodată să întâmpinăm patria care nu e așa de mare, pentru mai târziu ne vom gândi pe urmă. </p>
<p>Bătrânul Dragoș vărsa pârâie de sudori trecu câteva momente de liniște și apoi el se ridică, nu cuvântă nimic, ci numai ieși și chemă pe Trandafir în cameră.</p>
<p>— Înarmează-te, îi zise el, Bonță s-a jeluit la Domnie și acuma vine cu potiră să te prindă pe tine și pe Viorica.</p>
<p>Un nor de esaltaține trecu prin creierii lui Trandafir ia aurul acestor cuvinte fatale. —</p>
<p> —Vom vedea, murmură el, ori noi pe ei, ori ei pe noi.</p>
<p>— Asigurară mai întâi pe Viorica, ordonă slugilor să se gătească și tu însuși pornește înainte. —</p>
<p>—Voi face tot părinte.</p>
<p>Fiecare porniră în diverse părți și peste 5—6 minute, toată curtea era în picioare. </p>
<p>Miniștrii apărură mascați, deghizați Trandafir și Ștefan înarmați până-n dinți și slugile toate calări și înarmate; Trandafir își alese patru călăreți buni și ieși pe poartă cea mare galopând.</p>
<p>Andrei împreună cu doisprezece călăreți ieși asemenea pe poartă și se aranja împrejurul Zidului.</p>
<p>Ionașcu și Ștefan rămase înăuntru castelului împreună cu 8 călăreți. —Abia ei se așezară mai bine fiecare la locul ce și-l plănuia mai bun de atac își apărară și o bubuitură foarte produse de gurile a mai multor puști pătrunse la urechile fiecăruia. </p>
<p>Andrei ridică zidul și privi, dar nu zări alt nimic decât un nor de colb amestecat cu fum.</p>
<p>— Trandafir se luptă, după el cu toții strigă Hatmanul către oamenii săi. </p>
<p>Toți cu Andrei în frunte dete goană cailor și porni spre locul unde se zărea fumul.</p>
<p>Când ajunse pe câmpul luptei Zeriră la o costă pe Trandafir plin de singe, dar luptând cu furie și bărbăție tăind In dreapta și ’n stânga ca secera morții.</p>
<p>Era frumoasă lupta; o sută contra a cinci. —</p>
<p>Hatmanul se repezi cu toți slujbașii săi în mijlocul Glotei de ostași și începu a spărcui fără de milă și a lupta cu o bărbăție nespusă.</p>
<p>Abia trecură căteva momente și întreaga potira se văzu luând fuga înapoi. —</p>
<p>— După ei copiilor strigă Andrei înfuriat și încruntat în sânge; și toți îl urmară până dincolo de livada cea mare croind în toate părțile astfel că nu rămase din ostași decât vreo patruzeci de oameni în putere de a fugi.</p>
<p>Mica oștire a lui Trandafir se opri căci nu mai putea merge mai departe fiind că și ea era rănită destul de tare; patru slugi picase și însuși Trandafir abia se mai ținea pe cal.</p>
<p>Era aprope de Curte, când Andrei strigă:</p>
<p>-Priviți!... Ioniță zace mort aici!</p>
<p>— Știu, răspunse Trandafir, el mi-a zburătuit coiful de pe cap cu sabia, și eu i-am răspuns mai bine cu un plumb a carabinei.</p>
<p>— Dar acum trebuie să avem milă de dânsul.</p>
<p>—Să ai milă de un șarpe, niciodată, și Trandafir plecă înainte.</p>
<p>Andrei însă descalecă, pipăi corpul văzu că încă mai dă puține semne de viață și ordonă unui om de-l luă pe calul său, mergând cu el în curte.</p>
<p>Bătrânul Dragoș cu văru său Ionașcu aștepta plin de nerăbdare rezultatul angajării și când văzu că ei se întorc citi îndată pe fața lor victoria strălucită, și ochii i se umplu de lacrimi de bucurie, ridică mânile în sus și alergă înaintea lui Trandafir care descalecă și pică afara din sine în brațele sale.</p>
<p>O! părinte murmură junele luptător, sunt rânit greu, și puterele-mi slăbesc . . . puțină apă și niște petici de legat rana ... .</p>
<p>Pe fiecare față se desemnă cu cele mai negre culori, tristețea și compătimirea; Dragoș, Andrei și Ionașcu lăsau ura liber lacrimilor veteranilor lor ochi.</p>
<p>O slugă aduse apă și Trandafir stând tot rezemat de brațul lui Dragoș bău:
-Parcă-mi revine puterea, de-ar da D-zeu să pot fi încă în stare să sfârșesc treaba să putem fugi ... .</p>
<p>O altă slugă aduse petici și legă strâns rana lui Trandafir după care el se puse pe un scăunaș spre a se odihni; Dragoș se duse și scoase pe Viorica din camera secretă și o aduse lângă Trandafir. Sărmana nevastă, când își văzu soțul încruntat în sânge, obosit și întristat scoase un țipăt dureros și pică în brațele lui.</p>
<p>Toți priveau acest tablou și nu îndrăzneau să cuvinteze nimic. — După puțin timp Viorica se ridică și Trandafir asemenea.</p>
<p>-Viorico! ai curaj, murmură Trandafir, a trebuit să ne luptăm, dar nu te îngriji, acum trebuie să plecăm pentru fericirea noastră.</p>
<p>-O! D-zeule, semnul prevestitor sau îndeplinit, eu sunt gata să te urmez unde vei zice tu.</p>
<p>Să plecăm fiilor, adaugă Hatmanul, căci nu e timp de pierdut.</p>
<p>Toți se puseră pe lucru. Toate necesitățile pentru drum fură pregătite mobilele camerelor +fură duse in pivniți și locuri tainice încât întreaga curte se compunea acum numai din zidurile goa1e.</p>
<p>Inserase de mult, și încă erau de regulat multe trebi; Bujor și Ruxandra trebuia să rămâie pentru pază și preveghere, deci ei deși cu mare părere de rău că se desparțesc pentru moment de bunele lor rude, dar se hotărâ se râmâie în sat sub forma unor simpli țărani în gazda bătrânului preot.</p>
<p>Dintre toți numai Trandafir ațipi oleacă pe un strat de iarbă; — cei1alți vegheară necontenit și până-n ziua regulase toate trebile lor.-</p>
<p>Când Trandafir se trezi, puterile îi revenise, îmbrățișă pe părintele și soția sa, apoi suindu-se pe cal, toți din urui îl imită și plecă în galop spre miază-noapte.</p>
<p>(Va urma).</p>
<p>N. .A - B.</p>
</div>
</div>

<div type="part" n="12">
<p>TRANDAFIR</p>
<p>(Roman Original)</p>
<p>(Urmare 12).</p>
<div type="section" n="10">
<p>X.</p>
<p>Nenorocita Expedițiune</p>
<p>Cei câțiva soldați care mai rămăsese încă vii, merseră de-a dreptul la Domnie. — Iară M. Sa nu era la palat și de aceea ei nu-i putură da rezultatul luptei.</p>
<p>A doua zi numai, ei istorisi întreaga scena de la Bârnova, și Vodă. Lupul, auzind aceasta, se înfurie și ordonă ca, 300 de călăreți, să alerge înspre palatul Dragoșilor, spre a-i împlini ceea ce au ordonat. — Deci ei porniră în goana cailor și peste puțin timp fură sub zidurile Bârnovei. — Căpitanul, Filopulos, era un om cu minte, el aranja câmpul de bătaie în modul următor: toți soldații înconjură palatul și incepu mai întâi a da nenumărate focuri, pe de asupra zidului; nimeni însă nu răspunde, decât tristul ecou al luncii deșarte; atunci căpitanul ordonă asalt; toți soldații se repeziră cu o furie nespusă și escaladând zidurile, începură a da buzna prin camerele din lăuntru ; dar deodată în învălmașala in care ei erau, un strigăt sinistru se izbi de urechea victorioșilor și acela fu...</p>
<p>„Trădare! Trădare!”</p>
<p>La acest strigăt, fiecăruia din soldați începu să li se îngrozească sufletul și crezând că inamicul vine asupra lor, — în mijlocul fumului și prafului ce era ridicat de dânșii, începură a da care încotro, neluănd seamă la nimeni luându-se unul pe altul drept inamic. Așa ținu aproape jumătate de oră și numai cănd fumul se mai ridica dintre dânșii ei văzură adeverata stare a lucrurilor.</p>
<p>Acel țipăt de trădare ce se auzise, fu scos de bravul căpitan Filopulos, cănd văzuse că camerele toate sunt goale; deci căpitanul făcuse un bun efect asupra întregii sale trupe.</p>
<p>Cea mai mare parte din soldați, zăceau răniți sau chiar morți pe pâmânt între care și căpitanul.</p>
<p>O flacără îngrozitoare izbucni deodată din pustiile palate ale Dragoșilor, și nori de fum negru și scânteietor umplu în puțin timp cerul limpede și senin. Se pârjolea bătrânele ziduri, se ruina, aceasta însă pentru bravii soldați, dădu căteva raze de bravură și speranță.</p>
<p>Locțiitorul căpitanului, un anume Gârsac, întră întru-una din căsuțele pentru slugi, ce încă nu era atinse de foc, urmat de câteva grade inferioare, spre a se sfătui de cele ce trebuie să facă, — dar care-i fu mirarea, când văzu pe un pat de scânduri, un om ce gemea și se zvârcolea grozav. - Gârsac, se apropie de dânsul și-l privi. —Nu era altul decât Ioniță. — El când zări pe Gârsac, se ridică în sus și se aruncă în brațele lui. —</p>
<p>— Scapă-mă vere scapă-mă...atâta fu cuvintele lui căci și limba în gură i se încleșta.</p>
<p>Gârsac recunoscuse întrânsul pe vărul său. El ordona îndată să-i aducă apă și-l uda pe față, dăndu-i și să bea. Ioniță, se dezmetici și ridicându-se in picioare se razemă de brațile lui Gărsac.</p>
<p>— Ești viu încă Ioniță? toți credeau că ai murit, după cum însuși soldații au văzut când ai picat.</p>
<p>— Da, sunt viu între morți.</p>
<p>— Ei bine, cum de ești aici ?</p>
<p>— M-au adus tâlharii, și m-au aruncat ca pe un câine.</p>
<p>— Dar ei unde sunt ?</p>
<p>— Au pornit o tabără întreagă spre Manta-Roșie, chiar și revărsatul zilei, i-am privit până când s-au făcut nevăzuți; fugea ca fulgerul.....</p>
<p>Gârsac nu accepta mai mult și ieși afară dând ordin de plecare. Dar din nefericire, trupa ce se strânse nu era mai mare de vreo 30-40 de oameni căci ceilalți umpluse tufele— vorba Moldovanului. — Gârsac nu se descuraja ci încalecă și porni în goană spre Manta-Roșie, dar când ajunse în dreptul aceștia observă că nimeni nu-l mai urmează.</p>
<p>Nenorocită Expedițiune.</p>
<p>Gârsac, se întoarce în Bârnova, unde regăsește pe Ioniță, îl ia cu dânsul și pleacă înspre Iași.</p>
<p>Goana după prada</p>
<p>Era soarele aproape de amiază-zi.</p>
<p>Un cavaler, zbura prin străzile Iașului, și nu se opri decât la scară, curții Iui Bonță.</p>
<p>Era Ioniță; descalecă și un rob prezentându-se, el ordona.</p>
<p>— Dango, adă-mi calul cel negru, straiele de piele și armele cele noi.</p>
<p>Danga se făcu nevăzut, Ioniță se sui pe scări; — intră într-o camera și se dezbracă, — peste câteva minute robul apăru cu straiele și arme. Ioniță se leagă la răni, se îmbracă și încingându-și armele, iese.</p>
<p>Abia coboră două trepte și Bonță iesă înainte.</p>
<p>— Dar ce a pățit fiul meu, întreabă deodată Logofetul spăriet.</p>
<p>— Nimică, tată, o simplă luptă, din care tot eu biruit; dară o dată îmi voi împlini pronumele de biruitori sau țărâna îmi va acoperi corpul. — Și zicând aceste cuvinte, numai acceptă nici un răspuns, ci se aruncă pe calul său cel negru, dând pintenii și colbul îl ascunse de ochii părintelui , său ci striga ca un nebun. — Străbătu în cea mai mare goană, mai multe străzi, și în urmă, ieși pe bariera lui Ștefan cel mare, apucând drumul spre Larga.</p>
<p>Un șuier simțitor, se auzi în urma lui; — Ioniță, întorcându-și corpul privi: era șase călăreți ce fugeau după dânsul și-i făcea semn cu o petică albă</p>
<p>—Hm! încă o piedică, cine să fie și aceștia? . . .</p>
<p>Pe Ioniță îl știm că nu era fricos; deci el opri calul și aștepta în mijlocul drumului.</p>
<p>Dar !... întristarea, i se zugrăvi mai adânc pe palizii săi obraji, când văzu că între cei șase călăreți, distinge pe părintele său, lungit pe un cal mare, ținându-se cu mâinile și picioarele de curălele șalei. — Ioniță, dădu din cap suspinând și nu putu vorbi nimică.</p>
<p>— Mergi inainte loniță, strigă Bonța înădușit; eu am curaj și te voi urma cu slugile mele.</p>
<p>Cavalerul, tăcând îmboldi pe negrul său și porni urmat de cei șase nou veniți.</p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p>XII.</p>
<p>Înaintea atacului</p>
<p>Neagra noapte începu a-și întinde umbroasele sale aripi, și punea în întuneric toate comorile acestui pâmânt. Orizontul era limpede ca diamantul, și mândrele stelișore luceau scânteind, acompaniate numai d-un mic colțișor, al luncii.</p>
<p>Trandafir, cu caravana lui, se depărtase mult de Iassi; ajunsese la Satul Șipotele, tocmai când cocoșul începea a anunța meciul nopții; Ionașcu dădu semnalul de oprire, și toți descălicară. — Caii era plini de spume și abia se mai ținea in picioare, călăreții nu mai puțin erau obosiți și slăbiți, de bunișoara cursă, ce o făcură cu atâta repeziciune.</p>
<p>Satul Șipotele, era situat pe moșia lui Ionașcu; el însă nu trase la curțile sale ci bătu la ușa unui bordei din marginea satului; un plăieș înalt și zdravăn apăru, și aruncând o privire numai, el începu a se complimenta, cu sfială.</p>
<p>— Cheamă pe plăieși, — ia caii de-i pune-n grajduri și pregătește în loc alții voinici; aceste ordonă Ionașcu și intră în bordei, urinat de ceilalți companioni. — Aici se așezară pe niște modeste scânduri, învelite cu rogojini, care însă, li se părea mult mai moi ca orice saltele de puf.</p>
<p>Abia trecu un sfert de oră, și plăieșul reapăru.</p>
<p>—Gătit-ai Mândrule?</p>
<p>—Da M. Ta, 12 plăieși zdraveni cum și ca pentru M. Voastre așteaptă.</p>
<p>—Mi se pare, Măndrule că știi Potica Iadului, cum mântui șlehul și vrei să apuci spre Șipote.</p>
<p>—Cum n-oi să știu, dacă pe ici mi-am trăit traiul, și apoi nici că alt drum de la Iassi încoce nu mai este.</p>
<p>—Bine, trimete șase plăieși să rupă malul trecător, apoi s-acopere cu tufării și să ia semă, dincoace de râpă; — și de a vedea niște călări venind fuga încoace, să-i tocați ca pe niște șerpi.</p>
<p>-Sărut mâinile M. Vostre, om ști noi cum să împlinim poruncile ce ni le dați.</p>
<p>. Plaieșul ieși cu ordinul între buze, și cu veselia în ochii. — Era mai mândru decât chiar numele lui, că poate să slugească bine pe bunul lui stăpân și să-și arate vitejia. </p>
<p>Stăpânii și slugile din bordei, cinară împreună, și apoi lăsându-se unii pe scânduri alții chiar pe pământul gol, se aruncă cu corp și suflet, în brațele mângăietorului Morfeu.</p>
</div>
<div type="section" n="13">
<p>XIII.</p>
<p>Poteca Iadului.</p>
<p>Până să se facă ziua, nu era decât vreo trei ore. — Ciocârlia căuta în cuibușorul ei de flori; privighetoarea se trezea speriată din visurile ei; iepurii furnica prin iarbă, și luna încă mai revărsa puține raze palide.</p>
<p>Între șleahul cel mare al Botoșenilor și Satul Șipotele, era o iezetură, a unui mare pârău numit Păscarul, deasupa căruia o mică punte de crengi, și frânturi de lemne, servea de oarece trecătore, atât pentru pedestrași cât și pentru căruțași. Pe alăturea nu era nici o cale de mers, deoarece niște râpe colțurose, bucăți de deal și pietre, sta gata de a se prăvăli, la cea mai mica mișcare. La orice pas, trebuiai a sui și coborâ sbărcuri pietrose, printre mulțimea unei păduri dese. Spun bătrânii că D-nul Ștefan cel Mare fiind strâns greu, de către horde de Turci și Tatari într-o luptă, se retrăsese prin aceste locuri, de unde organizând o apărare cu bolovani, și hărtuele diferite îi sfărâmă cu totul și curăță țara de ei.</p>
<p>Toți plăieșii de prin prejur erau mai dibaci, pentru a trece aceste prăpăstii iar călătorii nedeprinși rare ori mai puteau scăpa teferi, ceea ce făcu ca să-și numească aceste locuri: Poteca Iadului.</p>
<p>Dacă Ionașcu, trecu fără nicio primejdie, aceste locuri, e că el avea posesiunea sa aici, și era deprins încă din copilărie ca oricare țăran..</p>
<p>Trei ore zic, mai era pănă-n ziuă, și un concert de fluierături armoniose, începu a răsuna printre stâncele și arborii Potecii.</p>
<p>Șase țărani robuști, cu plete lungi, și lăsate pe spate, cu sânul roș și gol, cu cameșoe albe, și fluturate, iar pălării late și umbroase, eși de după un desiș, și începu să privească în partea Sleahului.</p>
<p>— Iată am ajuns aici; de acu pe lucru, strigă unul din ei: vreme nu e de prăpădit;</p>
<p>— Hei Mândrule! ce crezi că noi dormim? am înțeles porunca și ne punem pe lucru, răspunse un altul care se numea Marin.</p>
<p>Toți dădură deoparte sumanile și luând niște topoare de coadă, începură a zugrăvi planul ce le era ordonat. </p>
<p>După mai multe pocnituri si așchieturi, se vedea deodată o bucată de pământ amestecat cu pietre răstogolindu-se, și sărind în mijlocul pârâului.</p>
<p>Plăieșii începură a implanta topoarele în veterani! copaci, de pe margini, doborăndu-se la pământ, cei ce făcu să se astupe atât dărâmătura de pământ, cât și întregul drum. — Apoi mai mult tufiș fu tras asupra locurilor ciudate și în urmă acoperit cu puțin lut sau țărâna ce se zvărlea de pe în maluri, astfel că, pentru un străin, poteca ce părea că nu prezintă nici o greutate.</p>
<p>— Băieți! la treabă, astă s-o gătit, de acum avem altceva.</p>
<p>— Ce-i ce-i ? strigară toți plăieșii.</p>
<p>— Doi dintre noi, să încalece și să pornească în Sleah, să se ochească pe acolo unde se vede dușmanul. — Tincule, și Smărcea, sunteți iuți de mână luați seamă bine căci trebuie să fie cam mulțișori.</p>
<p>— De la fiecare zece, cinci sunt ai noștri, strigară veseli, într-o voce, Tincu și Smărcea, încălecănd și trecănd peste poteca, fără nici un pericol. — Ei înaintară puțin, și apoi se opri lăngă ruinele unui bordei, și descălecând se lasă pe iarbă, privind și șuierănd. — Așteptarea lor nu fu mare, căci un vuet monoton, ce părea, că iese din inima pământului, le străbătu in u-rechi. —</p>
<p>Sai Tincule, strigă Smărcea,  încălecănd.</p>
<p>— Ba eu nu încalec, ci mă voi preface că-mi adăp calul, pană ce vor trece înainte,— uite colo pe zare, se vede ceva .... dar nu e mare . . . cinci-șase matahale . . . n-ai nevoie să le dai de știre celorlalți.</p>
<p>Și într-adevăr, o ceată de cavaleri venea înspre plăieși; ajunși lăngă dânșii unul din noi veniți se adresă lui Smărcea.</p>
<p>— Hei flăcăulo, n-ai văzut niște călăreți fugind pe aici !</p>
<p>-Dă boierule .... adică.....</p>
<p>— Nu îngâna îi spune drept, dacă, ai două: ori o pungă sau un glonte.</p>
<p>— Apoi am văzut o ceată, cam mărișora.</p>
<p>— Nu te întreb de mare ....</p>
<p>— Am văzut, că au trecut, la deal pe ici.</p>
<p>— Pe unde ?</p>
<p>— Dacă vreți, v-om arăta noi.</p>
<p>— Fug bine, caii voștri.</p>
<p>— Ca trăsnetul.</p>
<p>— Atunci porniți . . . strigă Ionița, azvârlind două pungi de argint, doi plăieși, care le strânse, și încălecând, porni după dânșii.</p>
<p>Mai era o aruncătură de băț, până la potecă, când un țipăt răgușit izbi la urechile lui Ioniță; el privește îndărăt și vede doi servitori, picați în colb și geme de moarte; dar el nu se opresc, ci se mulțumi numai a murmura:</p>
<p>— Afurisită soartă; . . . sărmanii au picat de osteneală . . .</p>
<p>Merge, și când ajunge aproape de potecă, Negrul începu a sforăi și a da înapoi.</p>
<p>- Nu e lucru curat, murmură el, dar cum a fi ; și dete cu tărie pinteni în cursier, dar el nu se supune deloc.</p>
<p>— Pare-mi-să, că nu-i bun drumul pe-aici, întrebă Ioniță pe plăieși, ascunzăndu-și tulburarea.</p>
<p>— O petică cam umbroasă, dar nu aveți nicidecum primejdie.</p>
<p>Si Ioniță dă din nou pinteni în negrul său plin de spume, care de astă dată face câteva galopuri peste potecă, dar ... un răcnit groaznic ieși din peptul voinicului cavaler, și alte țipete îl succede; un nor de colb, și plesnitul apoi răzbătu în Haosul liniștit.</p>
<p>Puntea se surpase, și trei viageri pică in prăpăstie, singur Bonță, care sosise mai târziu, se oprise pe margine. Dar Tincu, repezi o biciușcă calului lui Bonță, și acesta sări în prăpastie după tovarășii săi.</p>
<p>Un hohot infernal, răspunse de pe celălalt mal, și plăieșii ce rămăsese dincolo, să vie pe culmea punții.</p>
<p>— Hei flăcăilor, aceștia au fost toți urmăritorii, strigă Tincu, cătră ceilalți.</p>
<p>— Numai aceștia mă ?</p>
<p>— Ba mințesc, mai erau doi cărora le-am înfipt căte un cuțit de au rămas pe drum.</p>
<p>Si zicând acestea, porni prin niște știrbături, și deodată îi vedeai lângă confrații lor.</p>
<p>— Priviți răsplată, începu Smârcea, cu un strigat de veselie scoțând și aruncând pungile ce le căpătase.</p>
<p>— Ce-mi văd ochii, începu și Marin; două pungi, ba priviți pline de argint, căte 50 lei într-amăndouă fac o sută de lei.</p>
<p>— Plata bună pentru osteneală noastră, să-i împărțim.</p>
<p>Si toți se puseră de împărțiră egal leii după care luară sumanele pe spete topoarele pe umeri și porni iar fluierând.</p>
</div>
<div type="section" n="14">
<p>XIV.</p>
<p>Șerpele nu piere</p>
<p>Se ne mai aruncăm puțin privirile asupra celor ce devenise prada potecii.</p>
<p>Cei doi servitori, neștiind să înoate, se cufundară deodată în apă; Ioniță, însă, după cât îl cunoaștem puțin, era bun înotător. — Când fu trântit în apă, el cercă fundul bălții cu corpul său, însă, nu odihni mult și ieși pe suprafață, târându-se încet pe un mal umbrit de un arbor bătrân. Aici răsuflă puțin și privind în juru-i dădu drumul printre clănțănitorii săi dinți, acestor cuvinte : !</p>
<p>— Sărman părinte! . . .</p>
<p>Era aproape să se arunce din nou în apă, când un țipăt răgușit, vibră la urechea lui. — Aleargă spre o movilă mugitoare și semi-mișcătare. Coboară puțin in apă, și se încredința cu acea movilă se compunea, din Bonță ce stă tot pe spatele calului care .... era înfipt într-un par mare, luptăndu-se cu cele din urmă fază a morții.</p>
<p>Ioniță, puse vânjoasele-i mâini, pe corpul tatălui său, descleștându-i cu mare greutate mâinile și trăgăndu-l pe mal.</p>
<p>În van îi fură tote silințele de a-l deștepta, căci el abia mai răsuflă puțin.</p>
<p>— Dar să nu pierd vremea, murmură iar loniță, — Ori viu și victorios,  ori mort. </p>
<p>Cu aceste cuvinte in buze, el lăsă pe tatăl său pe mal, și se îndreptă spre sat; ca să ajungă pe jos după cum era de ostenit și șchiopătat, îi trebuia o oră, dar el voia s-ajungă mai degrabă. El privi în junii, și la o mică depărtare zărește mai mulți cai păscând iarbă; se repede și incălecăndu-se pe unul din ei, dete goană și într-un moment fu in sat.</p>
<p>O luminiță mică străbătea printr-un oblon rău închis a unei case tupilate.</p>
<p>Ioniță, descalecă și se aplecă încet lăngă oblon, și văzu că mica căsuță nu cuprinde altceva cât un bâtrân moșneag și un altul care vorbeau ceva. El bătu la ușă:</p>
<p>— Cine-i acolo? striga moșneagul din lăuntru.</p>
<p>— Un om bun, răspunse Ioniță.</p>
<p>Ușa se redeschise, și loniță fără multe complimente, dădu buzna în lăuntru și începu:</p>
<p>— Mă vezi moșule, sunt ud de tot, eram să pier într-o baltă, dă-mi niște straie de ale tale și ți le plătesc.</p>
<p>— Dar Cucoane ! n-am decât aceste zdremțe ce le vedeți pe mine, și un suman pe care l-am cumpărat săptămâna trecută.</p>
<p>Ioniță, se dezbracă de tot, oprindu-și numai armele și banii, și luând o pereche de ițari  și sumanul țăranului, îi puse în mâna o pungă de argint; apoi aducându-și aminte de calul ce-l luase, mai scoate o pungă și punând-o în mâna gazdei, îi zise:</p>
<p>— Iată acesta pungă, vei face bine se o dai stăpânului calului ce l-am luat.</p>
<p>— Este al meu calul, Cucone.</p>
<p>Atunci, ține-ți ție banii, răspunsc Ioniță, și îndesând căciula pe ochi încăleca.</p>
<p>— Drum bun și sărut mâinile.</p>
<p>Ungând încreți fruntea Cavalerului.</p>
<p>— N-ai putea să-mi spui moșule, dacă un cârd de călăreți au trecut pe aici ?</p>
<p>— Ba am văzut.</p>
<p>— Dar unde sunt! strigă turbat Ioniță</p>
<p>— Nu știu; pe la cântatul cucoșilor m-am trezit în tropotul lor; eram privit</p>
<p>pe dealul Oneștilor.</p>
<p>— Va să zică, n-a popășit in sat ?</p>
<p>— Domne ferește !</p>
<p>Ioniță, urlă ca un lup printre colțoșii dinți, și bătând calul porni și se făcu nevăzut.</p>
</div>
<div type="section" n="15">
<p>XV.</p>
<p>Noi tovarăși</p>
<p>Trecu nenorocitul general, dealul ce îl zărise de la Șipote mai trecu 3-4 tot asemenea, întrebă la fiecare sat și casă unde ajungea, dar nici un răspuns mulțumitor nu primea; cu multă greutate ajunsese în fine la bariera Botoșenilor; drept toată santinela era un bătrân soldat, fără nici o armă, într-o colibă de trestie, care se necăji de a întreba pe trecători Cine-s, și din care, unii răspundeau, iar alții îl lua in râs.</p>
<p>Bravul nostru ar fi înaintat poate fără a se opri la aspectul colibei, dacă dubola sa de cursier, n-ar fi plesnit astfel, ca el să rămăie în mijlocul drumului. — El intră deci în colibă, și găsi pe gardist dormind, deși soarele era aproape de-amiază.</p>
<p>- He hei!  moșule, începu loniță.</p>
<p>Moșul se frecă la ochi, și apoi cu răgușita-i voce strigă cât ci putu.</p>
<p>— Cine! cine ! ?</p>
<p>— Om bun, scoală se te întreb de ceva.</p>
<p>Moșul se sculă.</p>
<p>— Ce ai să mă-ntrebi măi țopârcă.</p>
<p>— Nu-i treaba ta!</p>
<p>Vreau să te-ntreb, dacă ai văzut trecând pe cineva p-aici, de-mi răspunde ai doi lei, sau de nu glontele pistolului la aceste cuvinte, moșul cam bolti ochii, și văzu ambele promisiuni în mâinile vizitatorului său.</p>
<p>— N-am dormit toată noptea, ci am stat de strajă, de la culcatul găinilor până la răsărirea soarelui de 3 suliți.</p>
<p>— Ai văzut niște călăreți trecând ?....</p>
<p>— Da, am văzut doi mocani, cu câte o traistă de usturoi, stau în târg s-o....</p>
<p>— Nu-i vorbă de mocani, vreo zece-douăzeci de călăreți, ....</p>
<p>— Da ! da ! chiar mai dinioară a trecut o mulțime de călăreți, cu o cireadă de vaci și de boi.</p>
<p>— Dar niște boieri călăreți n-ai văzut ?</p>
<p>— Da, o trecut Banul Gândac, cu feciorii lui in târg!</p>
<p>— La Dracu, strigă loniță necăjit, taci, alți n-ai mai văzut ?</p>
<p>— Da, am văzut femei și bărbați cu fructe și brânzeturi de vândut.</p>
<p>— Du-te dracului cu brănzeturile tale, că numai îmi pierd timpul.</p>
<p>Ioniță, voia să încalece, dar privi pe roibul seu cu mațele ieșite afară; își rupse părul din cap de ciudă, și porni pe jos în oraș. Ajunse la o căsuță mică, dar bine îngrijită, intră în ogradă, și găsi doi copii, ce se jucau.</p>
<p>— Un-ții Tata, intrebâ Ioniță pe copii.</p>
<p>— Tata nu-i! răspunse copilul cel măi mărișor.</p>
<p>— Dar mama?</p>
<p>— Mama-i în grădină !</p>
<p>Ioniță, porni in grădină, și găsi o femeie privind niște straturi cu flori.</p>
<p>— Buna ziua; zise el.</p>
<p>— Mulțumim ; răspunse femeia!</p>
<p>— N-ai văzut pe ici astă noapte niște boieri și feciori, ce mergeu călare in oraș ? . . .</p>
<p>— N-am văzut, decât pe CC. Gândac, cel cu moșia Bârenii.</p>
<p>Ioniță, își lovi fruntea ș-apoi reluă.</p>
<p>— Vrei se zici, Banul Gândac din Iassi ? . . . .</p>
<p>— Da, Banul!</p>
<p>— Si unde trage el aici ?</p>
<p>— La Palatul lui, din ulița Crucea, unde șede toate verile.</p>
<p>— Pe unde s-apuc la ulița Crucea ?</p>
<p>— Tot înainte, ș-apoi fă la dreaptă, ș-ai să vezi palaturile lui.</p>
<p>loniță, mulțumi și ieși.</p>
<p>— Hm, își zise el in sine : să mă duc la Gândac, el îi bun prieten cu mine, și nu-mi va refuza câțiva oameni; ajunse la palat, și întrebând, de un servitor îi răspunse că stăpânul, s-au dus la vizită, și nu-i până seară acasă.</p>
<p>Ioniță, suspină și se intorce la barieră spre a pândi, știind bine, că alt loc de venire de la Iassi nu este.</p>
<p>In fine, și seara dorită veni.</p>
<p>Ioniță, îmbrăcat tot cum îl știa, era așteptând la poarta lui Gândac, care încă nu venise. . </p>
<p>Se uită într-o parte și într-o altă.</p>
<p>Un zgomot de ciocane se auzi la colțul palatului. — El înainta și privi trei oameni spărgând zidul spre a pătrunde  înăuntru. - Ioniță, era unul din acești oameni, ce nu știu ce-i frica. — El simți o bucurie în pieptul său, și înaintă: </p>
<p>— Hei Jupâne!. . . . zise el unui Triumvir ce pândea.</p>
<p>— Ce vrei, mojicule!</p>
<p>— Ia să stâm oleacă la vorbă.</p>
<p>— Spune-mi ce vrei!</p>
<p>— Țst! . . vă văd că sunteți meșteri, și pentru aceia cred că o să mă ajutați ?</p>
<p>- Ei? . . .</p>
<p>— Am o treabă nici grea nici ușoară; îmi trebuie cățiva bărbați de curaj, voi plăti bine</p>
<p> —Înainte?</p>
<p>— Și înainte arvonă, și apoi plata cu bacșiș: răspunsă Ioniță, punând o pungă de aur în mâna celui cu care vorbea.</p>
<p>- Băieți! strigă acest din urmă, către cei ce acum ieșia din Palat, încărcați de prădăciuni.</p>
<p>— Ce e? strigă cei doi;</p>
<p>— Tăcere! un chilipir bun, iacă jupânu vrea să ne tocmească la o treabă ș-apoi plătește bine!</p>
<p>— Ce treabă ?</p>
<p>— Treaba-i mică, adăugi Ioniță, voi să prind pe un bărbat și-o femeie ce fug.</p>
<p>— Ha ha ha! atăta-i tot ?</p>
<p>— Sunt însoțiți încă de vreo zece.</p>
<p>— Ha ha hal credeam, că vrei se Tester ni pe Domn, da dacă 7 așa vorba •suntem destul noi trăi. </p>
<p>— Ascultați, nu știu unde-s, dar presupun că ar fi in Șipotele; unul din voi să meargă, să cerceteze, ș-apoi să știm ce să facem.</p>
<p>— Bine, zise unul din ei, ce părea a fi capitan, eu plec in cercetare; tu Ochincă, rămăi cu jupânul, și tu Nițule, du lucrușorele acasă.</p>
<p>Oamenii se împărțiră fiecare la atribuțiunile ce-și luase.</p>
<p>Ioniță și Ochincă, se puseră la barieră, să aștepte venirea răspunsului. Ambii erau osteniți și se lăsase pe iarba verde, să se odihnească, iar un grăunte de somn le pică pe ochi și-i făcu să nu se mai gândească la expedițiune.</p>
<p>Cântase cucoșul, și acum alburea zorile când ei fu treziți, de zguduitura lui Pascu, tovarășul și căpitanul.</p>
<p>Ei ce ai făcut ? . . . întrebă cu grăbire Ochincă.</p>
<p>— Nimic altă decât cu vai nevoie și primejdia capului, am aflat c-a pornit ieri la graniță.</p>
<p>Pe-aici ? întrebă Ioniță spăriat.</p>
<p>Nu! pe la Pătuleni, de-abIa d seară dac-or ajunge la MihĂileni, unde era trecătoare la Galiția.</p>
<p>— Atunci, pe lucru strigă Ioniță. Așa cred și eu.</p>
<p>— Dar Nițu, unde-i ?</p>
<p>Iată-mă-s și eu răspunse Nițu ce venea de acasă cu caii.</p>
<p>Acești patru indivizi încălecară și-n negurele nopții îi răpi din ochiul privitorilor.</p>
</div>
<div type="section" n="16">
<p>XVI.</p>
<p>Un fulg de Sperantia</p>
<p>Se ne mai întoarcem la ceilalți companioni ai noștri spre a-i privi puțin.</p>
<p>Era sorele d-o suliță, când Trandafir răsare din somn, zguduit d-un vis fantastic. — Alergă în grabă la Viorică, trezi, apoi pe tatăl său, și în fine pe toți camarazii.</p>
<p>Când toți fu pe piciore, el incepu:</p>
<p>— Se plecăm că nu e vreme de pierdut!</p>
<p>— Da! răspunse Ionașcu, să vedem ce veste ne va da Mândru. — Și bătu cu piciorul în ușă. — Mândru apăru.</p>
<p>— Ce veste?</p>
<p>— Veste și bună, și nu prea bună.....</p>
<p>— Ce fel ? . . . .</p>
<p>— Am fost la poteca, unde am prins vreo șase călări, tocmai aceia care vă căuta, i-am înecat eu cai cu tot, și am venit acasă.</p>
<p>Nu trecu însă mult timp și mă întâlnește Movilă Plăieșul și-mi spune că cineva a venit la dânsul, i-o luat calul și hainele, i-a lăsat două pungi de bani, și straiele lui ude, l-a întrebat de D-vostră, iar Movilă i-a spus că ați fugit înspre Botoșani, și apoi a plecat ca o săgeată.</p>
<p>M-am repezit acasă la el, și am cunoscut straiele celui mai tânăr dintre dânșii care mergea înainte.</p>
<p>— Șarpele veninos de Ioniță! murmuri scrâșnind din dinți Trandafir.</p>
<p>— Adevărat, răspunse Ionașcu, acela e un șarpe cu douăzeci și patru de vieți.</p>
<p>— De cinci ori a fost rănit și de atâta ori a scăpat viu, adăugă Ștefan.</p>
<p>— Trebuie însă să pornim, începu Andrei.</p>
<p>— Da, da! răspunse toți in cor.</p>
<p>— Însă nu pe drumul Botoșenilor, întrerupse Mândru cu sfială, căci el cu ponderea de bani ce avea, putea cumpăra pe cineva și atunci îi rău.</p>
<p>— Cam așa, atunci pe unde se mergem.</p>
<p>— Prin Pătuleni.</p>
<p>— E cam lung drumul!</p>
<p>— Lung dar sigur.</p>
<p>— Știți ce; începu Trandafir, fie cât de lung nu ne pasă, trebuie însă noi singuri să pornim; trei oameni vom fugi ca fulgerul și nici inamicul nu ne va cunoaștes urma.</p>
<p>— Ferească D-zeu, răspunse Miniștrii, noi și slugile tale, te vom acompania ; slugile noastre va rămâne aici drept pază.</p>
<p>Trandafir, nu se mai opuse, ci se prepară de toate, apoi toți se aruncară pe cai și porniră spre Pătuleni.</p>
<p>Când mică Caravană ajunse la Pătuleni, era pe la amiază; ei poprire caii puțin, reîncepând apoi cursul lor.</p>
<p>Văzură ei până la miezul nopții când descălecă în orășelul Mihaileni de lângă frontiera Poloniei.</p>
<p>Ei traseră la o mică casă, a unei văduve, pentru a se odihni de bunul drum  ce-l făcuse.</p>
<p>După ce termină o mică masă, Ionașcu, se sculă și începu:</p>
<p>Acum iubiţii mei, nu mai aveţi teamă de nimic, noi nu vă mai trebuim, deci vă dorim drum bun şi fericit,până când D-zeu, ne va rechema, în patria vostră. — Noi pornim spre Iaşi, să regulăm trebile cum vom putea mai bine.</p>
<p>— Mulțumesc, pentru bunăvoință ce ne-ați arătat, de a ne scăpa viața și fericirea, și cât vom mai trăi, vă vom mulțumi și ruga pe bunul D-zeu pentru fericirea vieții voastre. </p>
<p>Astea zise Trandafir, și apoi împreună cu Viorica se plecară și sărută mâinile rudelor lor, care le răspunse cu câte un sărut depus pe frunte. — Bătrânul Dragoș, se sărută și el, cu ambii Miniștrii și lacrimile de fericire, îi inundau blânzii săi ochi.</p>
<p>Andrei și Ionașcu, încălecară și se făcurără nevăzuți, printre stânci și dealuri.</p>
</div>
<div type="section" n="17">
<p>XVII.</p>
<p>Cursa. — Șarpele Triumfător.</p>
<p>Trandafir, Viorica și Dragoș se culcă pe prispă casei și adormi</p>
<p>Era aproape de ziua, când Sandu servitorul îi trezi spre a porni. </p>
<p>Toți se sculară și erau gata de drum când un om, în costum de vânători cu pușcă, torbă și 2 câini mari, se ivea la casă unde ai noștri popășia.</p>
<p>— Bună ziua boierilor, zise el adresându-se către Trandafir.</p>
<p>— Mulțumesc, dar ce voiești.</p>
<p>-Am cinci rațe sălbatice împușcate și aș vrea să le vând.</p>
<p>— Cât ceri ?</p>
<p>— Câte 30 parale pe fiecare!</p>
<p>— Ține, și Trandafir numără banii.</p>
<p>— Cucoane, reîncepu acel vânător, mai în vale am încă zece rațe împușcate, dacă voiți să vi le luați.</p>
<p>— Bine, tot ne va trebui pe drum.</p>
<p>— Atunci faceți bunătate de vă coborâți cu mine aici după dealul ăsta, și vi le-oi da.</p>
<p>— Trandafir era mult prea curios, astfel, el porni fără multă invitare, în urma Vânătorului.</p>
<p>(Va urma.) N. A.-B.</p>
</div>
</div>

<div type="part" n="13">
<p>TRANDAFIR</p>
<p>(Roman Original)</p>
<p>(Urmare 13).</p>
<div type="section" n="17">
<p>XVII.</p>
<p>Cursa. -Șarpele Triumfător</p>
<p>Coborî dealul ce i se arătase și ajunse lângă baltă.</p>
<p>— Unde-ți sunt rațele, întrebă Trandafir.</p>
<p>Drept respuns Vânătorul puse degetele-n gură și dete drumul unui șuier sinistru.</p>
<p>Trei oameni se văzu ieșind de după o stâncă și venind spre el.</p>
<p>Ochiul pătrunzător a lui Trandafir citi din depărtare pe fața unuia din cei câre alerga, numele lui Ioniță.</p>
<p>— Așa e vorba, strigă el cu furie, primește... și un pumnal intră in pieptul Vânătorului care nu era altcineva decât Hoțul Pașcu.</p>
<p>Când Trandafir scosese pumnalul din trupul lui Pașcu privi un hanger ce plutea deasupra capului lui.— El trase iute sabia din teacă și printr-o lovitură, azvărli hangerul împreună cu trei degete a lui Ochincă. Voi să urmeze operațiunea înainte, dar o frânghie îi înconjură brațele și puterile-i pieriră.</p>
<p>Când fu aruncat jos, el privi pe Ioniță a cărui buze spuma de bucurie.</p>
<p>Simți cum picioarele și mâinile i se lega strâns, cum armele și banii i se luă, însă nu mai putea rezista contra a doi.</p>
<p>O căruță trasă de un cal mic ieși de după o stâncă și Trandafir fu azvârlit în ea,</p>
<p>Ochincă își legase mâna dreaptă și cu stânga luă hățurile calului și porni înainte.</p>
<p>După ce Trandafir fu transportat la 500 de pași, Ioniță începu:</p>
<p>- Nițule mergi și pune mâna pe Viorica cum vei ști mai bine numai să nu o smintești cât de puțin.</p>
<p>-Lasă pe mine, răspunse Nițu pornind.</p>
<p>Viorica ședea lângă bătrânul Dragoș și suspina fără să știe pentru ce.</p>
<p> Slugile se dusese să hrănească caii și să pregătească pentru dânșii de mâncare.</p>
<p>Nițu ajunsese aici.</p>
<p>— Mă rog boierilor, care-i cucona Viorica a cuconului Trandafir?</p>
<p>— Eu sunt, dar ce vrei ? întrebă Viorica zbătându-i-se inima.</p>
<p>— Vă cheamăă CC. Trandafir, să vă plimbați cu luntrea pe lăc ușor să pescuiți niște pești frumoși.</p>
<p>— Bine merg, dar D-ta bunule mergi ? — Merg și eu, răspunse Dragoș.</p>
<p>Ambii porniră după Nițu și în câteva momente era lângă lac.</p>
<p>Ei așteptară pe Trandafir dar, trestia începu a foi și Ioniță apăru înaintea lor.</p>
<p>La vederea ăstui spectacol, Viorica dădu un țipăt de groază și pică leșinată.</p>
<p>- Ioniță apucă în brațe corpul surorii sale și începu a fugi urmat de Nițu.</p>
<p>Bătrânul Dragoș rămase deodată extaziat, dar nu trecu zece secunde și forțele le reveniră, căută arme dar îi lipsea; neavând ce face, luă o piatră de pe marginea lacului, azvârli în grupa celor trei ce se depărta, și văzu pe Nițu rostogolindu-se la pământ.</p>
<p>Bravul Dragoș se înfuria, își luă curaj și porni spre răpitorul Vioricăi,—Îl ajunse, puse mâna pe el, și-l rostogoli la pământ.—Dar simți deodată că fierul unui pumnal îi străbate bătrâna lui mână, nu mai avea nici o putere, sângele-i curgea cu abundență și rămase jos privind pe acel hoț ce-și reluase prada și se depărta.</p>
<p>Bietul Dragoș stătu trântit la pământ aproape o jumătate oră nevenind nimeni să-i dea ajutor; el își legă mâna cum putu și porni apoi încet spre casă.</p>
<p>Servitorii săi îl căută peste tot locul neștiind unde e ; când văzu pe stăpânul lor în astfel de poziție și mai ales ascultând trista istorie ce li se comunică, ci încălecă și porniră spre locul arătat.</p>
<p>Dar !.... se zbătură ei multe ore cu vântul ce vâjâia teribil la urechile, petrecură mulți nori de colb și vaduri a apelor, trecură stânci, și prăpăstii și nimic nu mai afla.</p>
<p>Obosiți, cu rana în inimă, nu mai avea ce face și porniră înapoi.</p>
</div>
<div type="section" n="18">
<p>XVIII.</p>
<p>Monastirea.— Moarta reînviată.</p>
<p>Soarele ostenit de privirea sa luminoasă începu a se coborî pe după dealurile Iașului făcând loc negrii nopți spre a cuprinde câmpiile și munții cu întunericul ei.</p>
<p> Hlincea era pe atunci un schit mic de călugăriți din cele mai bine îngrijite și privilegiate.</p>
<p>Murii săi tari făcea pătrunderea în întru imposibilă. Biserica deşi mică însă zidită cu gust dădea cel mai frumos aspect. Sunetul clopotelor chemau pe călugăriţi şi preoţi la rugâciunea de seară. Toţi înaintau în linişte spre Sf. Locaş spre a depune suvenirile lor 
la picioarele lui Crist.</p>
<p>Sora Irina ținea loc de portăreasă și numai singură nu acompania pe celelalte surori în biserică, ci ședea îngenuncheată înaintea crucificsului chiliei și depunea în fierbinți lacrimi, rugile sale către bunul Creator.</p>
<p>Era pe la mijlocul rugii sale, când un sunet se auzi în poarta Monastirei. Ea se sculă, merse, deschise o ferestruică și privind întrebă.</p>
<p>—Cine e ?....</p>
<p>—Ioniță Bonță, i se răspunse.</p>
<p>La auriul astor două cuvinte, sora Irina sări cu grabă și deschise porta dând, liberă trecere unei calește incluse. —Aice e Starița? întrebă loniță !</p>
<p>- E in biserică, săvârșește rugăciunea de seară.</p>
<p>—Atunci voi mai sta.</p>
<p>—Treceți tu chilia de așteptare.</p>
<p>— Nu voi, pot aștepta și aici.</p>
<p>Sora închise porta și reintră în chilica sa.</p>
<p>Starița nu întârzia de a sosi peste câteva momente și când fu în fața lui Ioniță, acesta, se complimentă și începu.</p>
<p>—Maică stariță ți-am adus o femeie spre a o îngriji și a o închina lui Dumnezeu.</p>
<p>— Ești un serv credincios a Ziditorului și totdeauna ai fost aplecat spre fapte bune și evlavioase, de aceea el nu va înceta de a-ți trimite bine-cuvântarea și mila sa.</p>
<p>—Cred, Maică Stariță,  voiesc ca rigoarea și paza să fie întrebuințată acestei nouă serve a lui D-zeu.</p>
<p>—Acest locaș sfânt a fost totdeauna la Înălțimea cea mai mare și cred că singur știi despre aceasta.</p>
<p>—Bine, bine, întrerupe loniță, las pe socoteala d-tale, vei da răspundere; totodată nimeni să n-afle despre dânsa și numele ei: vei transporta-o într-o chilie departe de contactul celor de afară.</p>
<p>—Prea bine, răspunse Starița privind cu mirare figura lui Ioniță care, deschise ușa caleștei și scose din ea corpul unei femei ce nu dădea cel mai mic semn de viață.</p>
<p>—Vai! strigă Starița retrăgându-se.</p>
<p>—Nu te speria, așa sunt femeile, le apucă câteodată fierbințeala, dar pentru un scurt timp.</p>
<p>Starița nu mai adăugi nimic ci dădu mana, și transportă e Viorica în chilia de primire.</p>
<p>Ioniță nu mai acceptă nimic, ieși pe ușă. Intră în căleașcă și porni!</p>
<p>Starița strigă îndată și mai multe călugăriți se prezentară.</p>
<p>Începură de a stropi și freca pe biata copilă cu felurite arome, dar în deșert.</p>
<p>Sărmana Viorică nu mai dădea nici cel mai mic semn de viață.—După vreo jumătate de oră de lucru, toți pierdură speranța de a mai vedea respirând corpul ce-l avea dinainte. O crezură moartă și începu a-i pregăti cele necesare— După ce o scăldă și o mirui, o întinsese pe o masă mare ce sta în mijlocul unei chiliuți din grădină, ș-i aprinse o mică candelă la capul ei.</p>
<p>O soră tânără era ținută de a o păzi și a îngriji de cele necesare.</p>
<p>Înspre seară corpul trebuia a fi condus în biserică; patru tinere surori ridică pe sărmana Viorică și pornind prin curte se opresc înaintea bisericii.</p>
<p>Un șir de 24 călugăriți urma acestui cortegiu și bătrânul preot adresă o rugăciune creatorului pentru iertarea sufletului răposatei, după care o transportă în interior pe un catafalc, pentru a mai sta încă o ții ș-o noapte pănă la îngropare.</p>
<p>Clopotele suna trist și plângător chemând îndurarea cerului asupra servitorilor lui.</p>
<p>O aglomerațiune de nori acoperea de dimineață întregul orizont al Iașului; ziua era neguroasă și noaptea fără stele. Păsările țipau duioase în cuibul lor și bunile Maici ale schitului plângea lângă corpul rece al junii femei.</p>
<p>Seara veni, maicele ieșiră din Biserică și în locul lor intră trei surori spre a veghea asupra morții.</p>
<p>Sora Irina era una din aceste trei; ea se apropie de cadavru, privi câteva momente, apoi se plecă de sărută fața Vioricăi! dând drumul unui râu de lacrimi fierbinți ce pică pe palizii obraji ai morții.</p>
<p>Sora Ruxandra citea necontenit lângă catafaclu, iar sora Ecaterina îngrijea de lumânări și de celelalte trebuitoare.</p>
<p>Noaptea se adâncise. Norii cei groși împinse orice raze luminoase de a se apleca spre pământ, o ploaie mare începu a pica cu vuiet teribil. Fulgerele scăunteiau în tot momentul prin ferestrele bisericii și bubuiturile trăsnetului face pe trustrele surori să tresară cu înfiorare și să piardă șirul lucrărilor lor. Era ora 12 de noapte când sora Ecaterina rezemată de o strană adormi.— Cântase cocoșul pentru a treia oară când sora Ruxandra imită pe Ecaterina, rezemată de o altă strană, începând adormită.</p>
<p>Singură Irina nu dormea, inima ei simțea ceva mai mult decât a celorlalte surori, ea din moment în moment strecura prin negrii săi ochi lacrimi cristaline, fața ei era palidă ca ceara, mâinile-i încrucișate la piept și privind înspre ceriu, ruga necontenit.</p>
<p>Când ea observa că colegele sale dorm se ridică încet din locul unde era, păși lângă Viorica, plecă din nou buzele sale spre galbena faciă a cadavrului și începu a depune mii de sărutări, ea împrejură mâinile pe după capul Vioricăi și ridîcând-o pe jumătate în sus începu a plânge și a murmura:</p>
<p>— Viorica!... scumpa Viorica... Angere dulce... Oare pe tine te văd, în mijlocul astei bolte fioroase... tu nu mai viețuiești ?... Tu nu mai ești Viorica mea... Tu ai murit ? Ah D-Zeul meu...</p>
<p>Viorica... prietena mea reînvie!... mai vezi odată pe Irina care te-a iubit !... mai vezi odată pe Irina care a compătimit cu tine...</p>
<p>Biata Irina era ca o nebună, strângea cu forță corpul Vioricăi și nu-l mai dezlipea de la pieptul ei. Trecuse jumătate de oră cănd, ea simți o adietură fierbinte lângă pieptul ei, observă puțin și simți din ce în ce crescând o palpitațiune.</p>
<p>Se-nfioră juna soră și depuse încet cadavrul. Privi și văzu pe fața Viorică-i strecurându-se mici nori de roșeață și un mic respir ce începe a furnica prin gingașele ei buse. Bucuria și fiorul o cuprinsă deodată, ea întinse mâinile-i tremurânde și ridică din nou corpul Viorică-i și văzu, că copila deschide strălucitorii săi ochi, începe a privi speriată in jurul ei.</p>
<p>Tot sângele Irinei se sui în cap, părul i se zburli și un fior înghețat cuprinse inima sa; apoi o fierbințeală arzătoare începu a fumega pe tinerii săi obraji și câteva momente stătu extaziată ne putând murmura un singur cuvânt de spaimă sau mirare.</p>
<p>Viorica reînviase!... ea se uită cu spaimă la tot ce o înconjura și crezu că se află în cealaltă lume !... frica o cuprinsese ! ea tremura grozav, se ridică încet și puse piciorul pe pietre! un țipăt eși îndată din slaba sa voce, zărind pe companioana sa, sora Irina.</p>
<p>— Dumnezeule!... murmură ea !...</p>
<p>— N-ai frică Viorică, începu Irina. — Irino!... tu ești ?</p>
<p>. — Da!... eu sunt scumpa mea vară, eu trăiesc și tu trăiești încă, ești în Biserică... fii liniștită!...</p>
<p>— Dumnezeule!... Mai trăiesc. eu încă?... mai sunt încă pe pământ?</p>
<p>— Da Viorico.</p>
<p>Ambele vere se aruncară una în brațele alteia și câteva momente fură nedespărțite !</p>
<p>— Vai, reîncepu Viorica, ce vis grozav am avut, Dumnezeul meu ! credeam că nu mai sunt.</p>
<p>A !... da Trandafir unde e ?... vai!..</p>
<p>— Liniștește-te!... Trandafir trăiește, e sănătos. Dar tu tot îl mai iubești</p>
<p>— Mai intrebi încă? tu singură știi secretul meu și apoi mă mai întrebi</p>
<p>— Se ieșim puțin afară Viorică să ne răcorim.</p>
<p>— Haide.</p>
<p>Ambele ieșiră sprijinindu-se una de alta, și se opri la ușa bisericii.</p>
<p>Cerul nu mai era norat. Trăsnetele și fulgerele încetase și în locu-i apăru un azur splendid ornat de mii cochete constelațiuni, în mijlocul cărora surâdea cu inocență d-alba lună. Un zefir dulce mirositor, mai iernase din neagra vijelie, ce adie prin unde line cu șoptu-i îngeresc.</p>
<p>Viorica nu zicea nimic, privea la natură și respira mai liber, ochii săi erau ațintiți spre cer și buzele deschise murmurau un tainic șopt.</p>
<p>— Irino! reluă ea, spune-mi cum mă aflu eu aici, cum am ajuns și prin ce chip, în acest loc necunoscut?</p>
<p>— Fii liniștită te rog, nu ești în locuri străine, ești în Hlincea, te-a adus ieri Ioniță, și te-au încredințat Maicii Starețe de a te păstra.</p>
<p>— Dumnezeule repetă Viorica. Sărmanul Trandafir trebuie să fie mort. Da !... mort, inima-mi spune că acel crud frate nu s-ar sfii să împlânte cuțitul în inima surorii... Sărmanul Trandafir...</p>
<p>Irina suspina numai, neștiind ce să răspundă; ea știa că Viorica iubește pe Trandafir, dar ultimele întâmplări îi erau necunoscute.</p>
<p>— Viorică, începu cu un glas rugător, spune-mi te rog ce ți s-a întâmplat ..</p>
<p>— Irino! știi cât am iubit acel bărbat ; m-am hotărât ș-am părăsit casa părintească, m-am cununat cu el, am trăit o săptămână în fericire. Dar el ne urmări și ne goni pănă la hotarele Moldovei și acolo!... ah!... acolo, călăul de Ioniță puse mafia pe Trandafir și pe mine, și nu știu ce l-a făcut !...</p>
<p>Inima îmi bate grozav... simt că puterile mi-au slăbit și ora morții adevărate pare că s-ar apropia din ce in ce pentru a prinde sufletul meu... Ah! Domne... Lasă-mă să mai văd o dată acea ființă ce am iubit și pentru, care m-am jerfit și apoi.. apoi să mor..</p>
<p>Buna soră plângea, că simțea focul ăstor cuvinte căci și ea ca și Viorica pătimise și încă pătimea.</p>
<p>— Ei bine, reluă Viorica dezmețindu-se puțin, spune-mi de unde ești tu aici ? cum te afli ?... ce fel?</p>
<p>— Tu n-ai ghicit unde aș fi?...</p>
<p>— Nu zău, te credeam moartă după cum mi-a spus muma ta...</p>
<p>— Da! ea ar fi vrut să mă vadă moartă, însă Dumnezeu vru altfel.</p>
<p>Ascultă; știi că iubeam cu inocență, încă din copilăria mea pe Miron Trotușeanu; îmi plăcea așa de mult încât mi-aș fi dat viața pentru el; stăruii la părinții mei să mi-l dea de soț, dar ei refuzară sub cuvânt că nu e boier; nu mai știam ce să fac, înnebuneam de dorul lui și hotărâi să fug cu el. Reușii și mersei la o moșioară a lui unde trăirăm împreună pe brațele fericirii o vară întreagă; dar toamna trecută o slugă mă vându cătră părinții mei și aceștia mă furară din acel loc și mă izbiră în mijlocul întunericului acestor chilii. Eram nebună, nu știam ce să mai fac, nu mâncam zile întregi, devenisem fără leac de putere și căzui la pat; din nenorocire însă, veni în monastire în acea vreme sora Varvara. Ea fu una din cele mai bune prietene ce putu-i primi de a mă mângâia, vorbele ei erau dulci și miloase, lacrimile ei curgea la cea mai mică amintire a trecutului meu, și ea ca și mine găsea o plăcere nespusă in prietenia noastră.</p>
<p>Acuin o lună servitorea ei ce-o vizita la fiecare săptămână, se schimbă, veni alta, juna fată frumosă, și demnă de încredere.</p>
<p>Sora Varvara citi in fața ei inocența și în a doua ei venire îi incredință o treabă foarte mare, aceea de a conduce o mică scrisoare a mea, Iui Trotușeanu!...</p>
<p>Juna fată ceru voie de la stăpâna sa pentru trei zile, și plecă la moșie; aci dădu scrisorea și primi un respuns, Miron pierduse ori ce speranțe de mine credea că m-a furat niște hoți și toate căutările lui fură deșarte; la citirea scrisorii mele prin care îi anunțam toate cele întâmplate, un fior îl cuprinse.</p>
<p>Spunea servitorea, că el pică la pământ fără simțire și nu se retrezi decât după un sfert de ceas. — El îmi scrie să am rabdare să mai aștept încă o lună în interiorul ăstei cuști și el va urzi tot ce va putea spre a mă scapa!</p>
<p>Ei bine ai speranță dragă Viorică că Dumnezeul cel mare va găsi și pentru tine un călăuz credincios și te va lumina pentru a putea scăpa din această suferință.</p>
<p> Viorica stătea rezemată de piatra ușii și asculta cu atențiune toate cele ce se spunea. Buzele ei lăsa din când în când câte un respir suspinător și la sfârșirea discursului junei surori ea rămase mută, nerăspunzând nimic.</p>
<p>Strălucitoarele zori începură a revărsa o lumină purpurie asupra tuturor unghiurilor obscure. Ziua se strecură încet-încet și atmosfera, se lumină; toate ființele începu a mișca când junele femei stăteau încă îmbrățișate.</p>
<p>Părintele Grigorie preotul bisericii se apropia spre a veni să depună rugile sale pe altarul lui Crist. 
—Viorică!.... murmură sora lrina. 
—Ce e? </p>
<p> — Preotul s-apropie, du-te de-i sărută mâna...</p>
<p> Viorica păși fără multă zăbavă.</p>
<p>Preotul se sperie și un țipăt se strecură din vocea lui, Viorica alergă înainte și zise.</p>
<p>—Nu te teme sfinte Părinte, eu nu am fost moartă, după cum ați crezut ci numai leșinată; Dumnezeu a vrut ca să mai văd această lume.</p>
<p>—Nu știu ce minune să fie asta răspunse preotul, dacă ești cu adevăr vie, apoi ești îngerașul lui Dumnezeu.</p>
<p>— Sunt vie privește-mă părinte replică Viorica sărutând din nou mâna preotului.</p>
<p>Preotul cu cele două femei intră în Biserică. Surorile Ecaterina și Ruxandra se frecau la ochi și căscau a lene la intrarea acestora.</p>
<p>Clopotele începeau a suna cu chemătorul lor ton și servitorele lui Crist sub conducerea stariței veneau de a lua parte la rugăciune în sfânta biserică.</p>
<p>Când ajunse în mijloc, maica stareță se uită pe catafaclu și nu zări nimic; ea ridică ochii în sus și văzu pe Viorica. Ea rămase încremenită împreună cu discuințele ei care priveau pe acea femeie viețuind și fixând astă grupă neagră ce vin a se adăpa de la altarul divin.</p>
<p>Sora Irina povesti totul cum se întâmplase și toți începură a se liniști.</p>
<p>Serviciul divin se fini și servitoarele Domnului începură a se îndrepta fiecare spre chiliele lor Viorica luă brațul Irinei și astfel sprijinită ajunse la chilie aceștia.</p>
<p>Puțină mâncare ușoară fu gustată de Viorica spre a liniști imensul gol al stomacului său; —Apoi se culcă pe un pat căci puterile îi lipseu cu totul.</p>
<p>Irina ieși în curtea monastirei pentru a-și căuta de cele necesare ș-apoi se puse să mai respire puțin aer curat.</p>
<p>Starița se zărea înaintând cu smerenia ce o caracteriza și curând ajunse în fața Irinei.</p>
<p>— Ce face Viorica?—întrebă ea.</p>
<p>—E bine; s-a culcat puțin căci e prea slabă.</p>
<p>— Ce zice ea?</p>
<p>—Nu zice nimic.</p>
<p>—A mâncat?</p>
<p>—Forte puțin.</p>
<p>—Ia seama, veghează bine, dă-i ce va trebui.</p>
<p>—Voi face tot.</p>
<p>-Totodată, roag-o să se mai plimbe împreună cu tine prin grădină.</p>
<p>—Îi voi spune îndată ce soarele se va potoli, sunt sigură că vă voi face o mică preumblare.</p>
<p>—Se veghezi asupra ei însă să nu ieșiți din curte afară.</p>
<p>—Nicidecum!</p>
<p>—Vreau să zic, să iei seama foarte bine ca nu cumva prin vreo viclenie să poată pătrunde undeva afară.</p>
<p>-O iau pe seama mea.</p>
<p>—Drept acest scop trimet pe maica Evdochia se fiți mni sigure.</p>
<p>— Foarte bine, răspunse juna soră cârnind puțin din nas.</p>
<p>— Atunci ia seama bine la ce ți-am spus.</p>
<p>Irina se plecă și apoi porni în casă cu mâhnire în inimă și cu blestemul pe buze contra ultimelor cuvinte ce auzise din gura stariței.</p>
</div>
    <div type="section" n="19">
<p>XIX</p>
<p>Condamnarea.</p>
<p>Să ne mai transportăm, iubite lector în alte regiuni, în alte locuri, pentru a privi și altceva!...</p>
<p>Era într-o miercuri, soarele ședea pe vârful cerului lăsând fierbinți raze să străbată pământul. Mare îngrijire predomina între tot poporul și vorbele deșarte șuiera ca plumbii dintr-o gură în alta.</p>
<p>Cunoaștem de mai înainte sala cea mare a Tronului în care Vasile Lupul ținea sfat cu curtenii săi.</p>
<p>De astă dată ea era plină, toți la locurile lor, Vodă, în mijlocul lor gânditori și cu capul între umeri își frământa mințile sale în toate părțile.</p>
<p>— Boieri, începu el, auziră-ți voi din vremea învechită cum că țara noastră sădită de Traian fu mare și bogată din Nistru și pănă-n Tisa.</p>
<p>— Am auzit și știm Măria Ta, răspunseră deodată toți boierii.</p>
<p>— Ei bine, astăzi mi-am pus în gând să reunesc toate aceste locuri a noastre sub un singur cap și sub un singur nume !!</p>
<p>— Foarte bine, foarte bine, strigară boierii.</p>
<p>— Spre acest scop am trimis carte lui Matei să se unească să domnim împreună, dar el nu se  unește cu această idee.</p>
<p>— Să ne războim, și să-l alungăm atunci.</p>
<p>— Așa se facem, și după ce vom lua Valahia, mai ușor ne va fi de a lua și Transilvania cu tote ținuturile ei.</p>
<p>— Așa este M. Ta!</p>
<p>— Atunci Hatmane Andrei, până mâine să dai poruncă în tot cuprinsul țării Moldovei că toți caii pot purta arma să fie în două săptămâni înarmați și să purcedem în contra Munteniei.</p>
<p>— Așa va fi M. Taî</p>
<p>Un ușier, intră, și anunță.</p>
<p>— Logofătul Bonță și Ioniță.</p>
<p>— Să intre, strigă Vodă.</p>
<p>Ușierul ieși și cei anunțați păși smeriți înaintea tronului unde pică în genunchi.</p>
<p>— Ce vroiți, îi întrebă Domnul cu blândețe.</p>
<p>— Maria Ta, începu Ioniță, acel hoț de Trandafir după care ai trimis oastea, s-a împotrivit groaznic, a ucis potira întreagă precum și alți soldați care mai veneau în ajutor și pe noi cât pe ce era se ne ucidă.</p>
<p>— Ce ziceți? cineva se împotrivește Domniei-Mele?... Hatmane, cazarma întreagă trimite-o după acei hoți și fără leac de milă să-i aruncați in ștreang.</p>
<p>— L-am prins eu, M. Ta!</p>
<p>— L-ai prins?</p>
<p>Da M. Ta!</p>
<p>La aceste cuvinte Hatmanul începu a tremura, ochii i se încruntă și puțin lipsi de a nu scoate un țipăt teribil.
 Ioniță ieși și după  puțin timp urmat de Trandafir ce avea picioarele legate cu grele lanțuri de fier, iar mâinile încătușate la spate. Sărmanul om schimbase roșeața ce-l caracteriza într-o galbeneală profundă, și trupu-i slăbit și zdrobit de greutatea fierului, abia se urnea împins fiind de un servitor.</p>
<p>— Cine ești tu hoțule ? întrebă Domnitorul furios.</p>
<p>— Nu sunt hoț M. Ta, sunt om bun care n-am căutat a răpi niciodată dreptul altuia.</p>
<p>— Dar pe sora mea ? începu Ioniță.</p>
<p>-- Taci! strgă Volt, șpune-mi cum te cheamă și din ce familie ești.</p>
<p>— Me cheamă Trandafir Dragoș fiu lui Ștefan Dragoș, nepot lui Bogdan al cincilea.</p>
<p>— Ei bine și cum ai îndrăznit să ucizi armata mea și să-ți bați joc de poruncile mele?</p>
<p>— M. Ta, singură armata s-a bătut între ea.</p>
<p>— Și ai răpit pa sora lui Ioniță.</p>
<p>— M. Ta, eu am iubit acel copilaș și ea asemenea m-a iubit și amândoi am mers înaintea altarului unde am legat sufletul nostru în fața lui Dumnezeu.</p>
<p>— Așa, strigă Ioniță în disperare, M. Ta! nu visa acest hoț că de va scăpa te omoară și pe M. Ta și pe noi pe toți.</p>
<p>— Minți juvină spurcată, strigă ieșit din sine Trandafir.</p>
<p>— Și pe mine M. Ta, adăugă Logofetul Bonță, m-a făcut să-mi rup coatele alergând pe un cal și în dreptul Șipotelor am picat huștiuliuc într-o baltă și noroc că era calul dedesubt că altfel intram într-o țapă de stejar:</p>
<p>— Ha, ha, ba! zimbi Vodă, dacă ar fi fost pe vremea lui Țepeș ar fi crezut cineva că te-ar fi înțepat el, ei și cum ai scăpat ?</p>
<p>— M-a scos Ioniță și m-a lăsat tot la pământ de unde abia a doua zi m-a târâit niște țărani până la Iași.</p>
<p>— Bine!... Ce ziceți sfetnici și boieri că i se cade acestuia?</p>
<p>— Moartea, moartea, strigară cu toți.</p>
<p>— Libertatea, strigă Hatmanul și Logofătul lui Vodă.</p>
<p>— Cum ziceți voi libertatea ?</p>
<p>— Da, începu Hatmanul, el n-a bătut oștea Domnească, ci numai slugile lui Ionița, căci Tradatir după cât am aflat fugea atunci pe la Șipote.</p>
<p>— Și toți vornicii mi-a dat de știre că pe unde trecea nu făcea nici un rău, adaugă Ionașcu.</p>
<p>— Atunci pentru ce fugeai ?</p>
<p>— Ca să nu mă prindă Ioniță și să-și bată joc ca acu.</p>
<p>— Cu toate acestea boierii sunt mai mulți, spuneți ce merită.</p>
<p>— Moartea de pușcă?</p>
<p>— Moartea de pușcă să fie, repetă Domnitorul, și doi gardiști luă pe Trandafir și îl scoaseră din Sala Tronului.</p>
</div>
<div type="section" n="20">
<p>XX.</p>
<p>Închisoarea- Eșafodul.—Iertarea.</p>
<p>Trandafir fiind transportat din sala Tronului se trezi într-o chilie mică, rece și întunecoasă al cărei mobilier coopta nunai în câteva paie și o cană de lut cu apă; o mică ferestruică umplută de gratii de fier dădea o lumină de abia zăritoare. El ședea jos culcat și gemea sub inpresiuna crudelor dureri cei sfâșia corpul.</p>
<p>— Dumnezeule murmură el, cât sunt de mari faptele tale, ai ajutat pe mulți de pe acest pământ, ajută-mă și pe mine, lasă-mă Doamne să mai văd o dată pe iubita inimii, să îi șoptesc doua vorbe ce șed pe inima mea, ș-apoi fă ce vei ști, ia-mi viața căci nu-mi va mai trebui.</p>
<p>Un nor bubuitor se prezentă înaintea cugetului seu, scântei electrice îl pătrunde și fiorii morții se părea că vor să-și facă loc in recele său corp. El căzu într-un delir grozav și remase fără simțire, de tot ce se petrecea in jurul lui. — Trecu trei zile și trei nopți și bietul Trandafir se hrănise cu o ocă de apă ce din când în când o aducea la buzele-i  arzătoare spre a-mi răcori sufletul seu.</p>
<p>Era dimineață, zorile se arată în fața micii ferestruici, Trandafir abia se putu ridica de pe paiele sale și-și rezemă coatele de gratiile ferestrei.</p>
<p>— Doamne, începu el, la ce mă mai lași în această întunecoasă și fioroasă temniță... niciodată, nici rana glonțului, nici tăietura sabiei nu m-a durut așa tare, ci osteneala între acești reci muri. — Ia-mi viața te rog, nu mai voi nimic, nu voi să mai trăiesc.</p>
<p>Sărmmul prizonier își pierduse în trei zile de detențiune și mintea și puterea și curajul său Românesc, se sculă de lângă fereastră și luă caua, aduse la  buza și deșertă restul de apă ce ea mai conținea.</p>
<p>— Ah! zice el, tu cană, ești singurul mijloc de a mă scapa de această viață mișelească.</p>
<p>El ridică cana și voi s-o izbească cu forța ce mai avea în capul său spre a-și curma suferințele, dar un sunet ce din ce-în-ce s-apropia de temniță, îl făcu să-și atragă atențiunea și să asculte la ușă.</p>
<p>Nu mult, și niște pași zurăitori se auzeau.</p>
<p>El tremură de frică, credea că vin torturătorii spre a-și începe operațiunea, se retrase într-un colț întunecos și începu a strânge umedele paie in jurul său și a se acoperi cu ele.</p>
<p>— Ah! zise el ieșit din sine, iată-i vin !... vine ucigașul meu !... vine !... o scumpa mea Viorică!... șezi!— liniștește-te !... lângă mine nu-ți va fi nimica încredi-te în brațul meu !... sunt în stare să-mi pierd viața. Dar tu vei scăpa!... vei scăpa o scumpa zilelor mele!... o scumpă Viorica !...</p>
<p>Și sărmanul condamnat strângea cana sa cu atâta forță încât se sfărâmă in mâinile lui.</p>
<p>Ușa de fier se deschide și trei inși armați și cu câte un felinar in mână, se iviră și privi nemișcați spectacolul ce li se prezintă înaintea ochilor lor.</p>
<p>Era sărmanul Trandafir, fără cea mai mică haină, pe el, cu corpul zgâriat, și plin de sânge, cu părul încâlcit, fața galbenă, slebănogită și încrețită, ochii mari roșii, și spâncenele ridicate stătea tremurând în lumina ce producea felinarele. Voia parcă să se ascundă și scormonea în peretele împietrit.</p>
<p>Cei trei ostași ce intrară, privi cu duioșie câteva momente acest tragic tablou. Apoi s-apropiară de mizerabila lor victimă, luă mâinile-i, le lega in lanțuri, piciorele asemenea și începură a-l împinge, scoțându-l pe ușă. — Suiră vreo treizeci scări, trecură mai multe chilii, ieșiră într-o odaie mare și aici fu îmbrăcat cu niște haine albe și dându-i o cruce în mână începu din nou a merge. În urma lui mergea doisprezece călări cu sulițile în mâna stângă și pistoalele în mâna dreaptă împreună cu șase pedestrași ce ținea puștile întinse asupra sărmanului impotent.</p>
<p>Cortegiul astfel format plecă din curtea numită St. George care servea de penitenciarul tuturor hoților din Iași, și ajunse in Curtea Palatului Domnesc.</p>
<p>O companie de militari se afla gata la ordine sub comanda unui căpitan ce se rotilea în fruntea ei.</p>
<p>Trandafir întră în mijlocul companiei și cei ce-l însoțiră pănă aici dispărură sub bolțile cazarmei.</p>
<p>Escorta porni pe poartă despre apus și apucă strada Socolei.</p>
<p>Toți oamenii, femeile, copiii și bătrânii ieșeau din casele lor și priveau cu lacrimile-n n ochi pe nenorocitul condamnat.</p>
<p>El ridica ‘din când în când noroasa sa frunte și aruncă câte o fixatore privire tuturor. Sărmanul credea că va recunoaște în vreun chip portretul scumpei sale soții, portretul nenorocitei Viarică, dar vai ! de câte ori zărea un chip străin de atâtea ori speranțele îi fugea, aplecă ochii în jos și lacrimile îi curgeau ca pârâiele.</p>
<p>Voia și dorea sărmanul proscris a-și revărsa ultimul zâmbet al sufletului său, ultimul adio, acelei femei ce i-a răpit iubirea, fericirea și viața, dar nicăieri nu întâlnea măcar o rază a căutătoarei sale</p>
<p>El mergea fără a se opri, ajunsese întreaga escortă pe strada Frumoasei. Trecură cu repeziciune și astă stradă și ajunse la locul unde, zărea întunecând vederile sale.... negrul eșafod!</p>
<p>El se apropia din ce în ce, și soldații se desfăcu în două coloane făcăndu-i loc lui, de a sui trei trepte ale eșafodului.</p>
<p>Acest scaun a pocăinței era înălțaț de la pământ de jumătate stânjen; trei scări îmbrăcate în negru înconjurau piedestalul. — Când Trandafir era așezat deasupra, un călău îmbrăcat tot în roș se arătă lângă el și deschise lanțurile ce înconjură mâinile și picioarele lui. Călăul se retrase, un preot bătrân și plin de respect păși treptele eșafodului și s-alatură de condamnat.</p>
<p>(Va urma)</p>
<p>N. A.-B.</p>
</div>
</div>

<div type="part" n="14">
<p>TRANDAFIR</p>
<p>(Roman Original)</p>
<p>(Urmate 14).</p>
    <div type="section" n="20">
<p>XX.</p>
<p>Închisoarea. Eșafodul.—Iertarea.</p>
<p>— Fiule, începu el, oamenii au hotărât ca pentru faptele tale să-ți pierzi viața... dar bucură-te, căci pășind de pe acest pământ plin de răutăți, vei ajunge înaintea Judecătorului celui mare care va ierta pe toate făpturile sale și le va da mila sa.</p>
<p>Dacă ești pedepsit pe pământ, în ceruri vei fi răsplătit... . “</p>
<p>— Prea sfinte părinte, mor nevinovat...</p>
<p>Astea de abia zise Trandafir și două pârâie de lacrimi amestecate cu sânge izvoriră din ebenul ochilor lui și picau în valuri fierbinți pe pământ.</p>
<p>Preotul murmură o rugăciune sfântă, și apoi întinse spre buzele condamnatului Sfintele Taine.</p>
<p>Trandafir înghiți și apoi sărutând sfânta cruce începu cu un glas ce vrea să-l arate plin de curaj.</p>
<p>— Trageți în mine, căci mi-e destulă viața...</p>
<p>Preotul coborî de pe eșafod, toți să dete-n lături și făcu loc călăului care suindu-se iar pe eșafod, legă mâinile și ochii lui Trandafir și după cel rezemă de o scândură se coborî, și mergând la douăzeci de pași, ridică pușca ș-o îndreptă spre inima lui Trandafir.</p>
<p>O voce comandă.</p>
<p>— Foc L.</p>
<p>Și o bubuitură sinistră izbi la urechile tuturor spectatorilor, apoi un nor gros se arată și mii de suspine se nășteau în piepturile tuturor ce asistau la ăst banchet infernal.</p>
<p>Când fumul și buimăceala se mai liniști puțin, toate privirile se ațintiră spre eșafod.</p>
<p>Dar extazierea veni în locul suspinului să cuprindă și mai mult simțimentele tuturor.</p>
<p>Trandafir sta neclintit, drept în picioare numai niște lacrimi cristaline se vedeau ieșind printre petica ce-i lega ochii săi ce păreau că vrea a căută spre ceriu...</p>
<p>— Hai! strigă el, dați odată, dați însă bine drept în inimă, ca să nu mă chinui mult, zilele mele nu se mai pot număra, viața încă câteva momente-mi este nesuferită, dați fraților și bunul Dumnezeu nu vă va condamna pentru aceasta, căci faceți din ordinul celui mare.</p>
<p>Abia fini aste din urmă cuvinte și un tropot zgomotos se auzi la spatele eșafodului.—Toți întinse capul și privi pe Hatmanul Andrei urmat de cinci ostași care alerga în roua cailor purtând flamură albă- Refrenul Inocenței.</p>
<p>_ La vederea ăstui spectacol, un strigăt de bucurie ieși din pieptul tuturor...</p>
<p>Hatmanul s-apropie, descălecă, sui treptele eșafodului și scoase o hârtie mare încheiată de o pecete roșă, dând cetire următorelor cuvinte:</p>
<p>Eu Vasilic Lupu VV.</p>
<p>Văzând pricina lui Dragoș Trandafir și cercetările, deodată am socotit că trebuie cu moarte pedepsit, iar după stăruința mai multor sfetnici și boieri mari, Domnia-Mea ș-au făcut milă de el și l-au iertat, și am zis Hatmanului să-l scoată de la astă pedepsire și să-l lase in voia lui.</p>
<p>Iscălit, Vasile Lupul Voievod.</p>
<p>Toți salutară astă strălucitoare veste cu unanime strigăte.</p>
<p>— Trăiască Vodă!...</p>
<p>— Trăiască Hatmanul!...</p>
<p>— Trăiască Trandafir!...</p>
<p>Călăul lepădă arma-i și sui treptele, dezlegă mâinile și ochii, luă hainele albe de pe el, și-i dădu pe cele a lui Trandafir, apoi se retrasă.</p>
<p>— Dumnezeule, începu Trandafir îngenunchind, mari sunt lucrurile tale, îți mulțumesc... pentru că mă lași se mai văz o dată scumpa mea soție ce atât am iubit-o și pentru care m-am jertfit...</p>
<p>Hatmanul îl luă de mână și-l îndemnă să încalece pe un bun cursier, Trandafir cu toată slăbăciunea-i ascultă, și astfel acești doi urmați de cinci călăreți, porni spre Bârnova.</p>
</div>
<div type="section" n="21">
<p>XXI.</p>
<p>Iar întristare!...</p>
<p>Când astă mică trupă ajunsese în Bârnova, găsiră murii dărâmați, palatul ruinat și prefăcut în cenușă, totul distrus și deșert încât inspira groază oricărui vizitator.</p>
<p>Trandafir surâse trist la vederea ăstui spectacol, și intră sub boltele ruinate, percură mai multe strâmtori și ajunse la camerele secrete; intră prin ele și se opri in sala Tronului.</p>
<p>Când Trandafir intră aci, văzu pe părintele său căruia lacrimile îi șiroia din ochi și cruda disperare se zugrăvise cu cel mai tragic penel pe increstăturile veteranei sale fețe.—Lângă el stătea juna Ruxandra cu soțul ei Bujor.</p>
<p>El se aruncă cu grăbire în brațele lui Dragoș și-l strângea cu toată puterea neputând a murmura un singur cuvânt.</p>
<p>— Părinte, începu Trandafir, unde e Viorica?...</p>
<p>— Scumpul meu fiu, nu știu singur unde-i ea, D-zeu știe!</p>
<p>— Nu știi ?!!!</p>
<p>— Nu, știu atâta că au răpit-o și pe ea ca și pe tine, și numai știu ce a făcut-o.</p>
<p>— Dumnezeule! și sărmanul soț își trecu mâna pe frunte ștergând o sudoare rece.</p>
<p>— Privește mâna mea drept dovadă la răpirea ei.—Dragoș arătă mâna-i rănită, și Trandafir era în momentul de a turba, simți că tot sângele ce-i mai poseda i se răscula și puterile îl însoțesc.</p>
<p>— Voi porni spre a o căuta macar de mi-aș pierde viața.</p>
<p>— Ce copile, începu Hatmanul, uiți pe semne cum ai scapat ?!!...</p>
<p>— Ei bine cum!... nu știu nimică...</p>
<p>— Nu știi nimica? atunci ascultă:</p>
<p>„Când tu ai fost adus legat înaintea lui Vodă, atunci de abia am aflat ceea ce ți se întâmplase; în zadar au fost toate stăruințele și rugămințile mele și ale lui Ionașcu pe lângă Vodă, căci. Bonță are hatăr mai mare decât noi. —Ne-am hotărât, cu orice chip să te scăpăm. Am trimis niște slugi de a ucis pă Bonță bătrânul, dar Ioniță tot mai este, apoi am cumpărat pe călău ca să întârzie lucrul până voi veni eu; acea poruncă de iertare este mincinoasă; este făcută de mine; Vodă s-au pornit din Iași și nu am teamă, Ionașcu e lângă dânsul și la nevoie va drege treaba.— Ai înțeles acum?</p>
<p>— Va să zică nu sunt iertat de Vodă și va trebui iar se fug.</p>
<p>— Cam așa.</p>
<p>Trandafir oftă și se așeză pe un scaun; gustă apoi puțină mâncare și se puse într-un pat spre a-și aduna puterile, ce le pierduse în ultimele zile de locuință a temniței de la Sf. George.</p>
</div>
<div type="section" n="22">
<p>XXII.</p>
<p>Căutarea și aflarea.</p>
<p>Mai toate străzile Iașului erau traversate de câtva vreme de doi cavaleri sprinteni la trup și voioși ca cerul unul mai înalt și delicat, altul scurt și robust.—Casele erau pe rând vizitate de ei, și puținii locuitori ce rămaseră în urma expedițiunii, se miră de aceste curioase vizite, fără a putea înțelege adevăratul lor scop.</p>
<p>Trebuie să spun că cavalerul cel nalt purta un costum extraordinar. - El aducea aminte tuturor bravilor moșteni de strălucitorele luxuri ale nobililor poloni.</p>
<p>Calul său alb varsă tot drumul nori groși de fum din nervoasele-i nări și sărea ușor ca pana neputând a-și opri zburdalnicul său mers.— Cavalerul purta o mantie mare albastră, garnisită cu frumoase ciucuri și blană de samur ale cărei poale acoperea tot trupul său ș-al calului; o cascheta patricornă lucrată în catifea, samur , și fir, orna frumosul său cap, fiind așezată pe niște bucle crețite ce străluceau și fluturau pe catifelații lui umeri; o frumosă barbă lungă orna obrajii săi și tristeța împreună cu răzburnarea erau zugrăvite ca de penelul ilustrului Rafael pe bruna sa față.</p>
<p>Celălalt cavaler asemenea costum polonez însă cu manta neagră, cu calul roib, cu caschetă galbenă fața rotundă și rumenită, niște mustăți enorme ce se răsucea după urechi și tristețea și răzbunarea era oarecum mai puțin sădite în el, decât in companionu-i.</p>
<p>— Sărmane copile, începu primul polon ce avea aerul de stăpân, tu nu mai simți nimica, șuieri cât iți e gura și gândești cine știe pe unde, ia seama mai bine ca nu cumva să dai într-o groapă privind mereu la stele.</p>
<p>— E lasă frate nu trebuie s-avem un aer așa posomorât c-al tău, căci atunci lesne ne-am înțelege, ci din contra, când  fi treabă, treabă-i,când nu, nu!...</p>
<p>— Asta nu e treabă?... </p>
<p>— Treabă e, cu toate aste nu e vremea!</p>
<p>— Taci, să coborâm aici!...</p>
<p>Ambii cavaleri opri caii și se coborî înaintea unei căsuțe mici și tupilătă spre pământ; intrară înăuntru și nu găsiră pe nimeni. </p>
<p>Ce înseamnă asta?</p>
<p>— Mai știu eu.</p>
<p>— Se poate să nu fi venit până acum?</p>
<p>— Poate lucrează!</p>
<p>— Se poate dar, n-am înțeles nimic pânâ acum.</p>
<p>— D-acum vei înțelege!...</p>
<p>Ambii cavaleri se întinseră pe golul pat cu care era ornat acel bordei, spre a se odihni de-o vădită cale lungă.</p>
<p>După câteva minute ușa se deschise și un bătrân soldat apăru în cadrul ei.</p>
<p>— Astăzi se va mântui căutarea noastră care era zadarnică.</p>
<p>— Ei bine?...</p>
<p>— Ascultați!...</p>
<p>Toți se așezară și făcu tăcere iar jătrânul începu:</p>
<p>— „Căutam în deșert și la deal și la vale, am răscolit tot Iașul cu fundul în sus și nimic n-am putut afla.—Umflam și zi și noapte lângă casa răpitorului și mă frecam când de un zid, când de un zid, căci nu zăream țipenie de om ... Mă hotărâi în sfârșit să rup de capăt.— Vârâi câțiva tăciuni în dosul hambarelor de lângă palat și văzui în câteva minute că o mare zidire se prefăcu într-un stâlp de foc și fum,—eu stăteam smirnă la poartă cu cei doi tovarăși, și așteptam ceva; și drept toată urmarea văzui două babe că rup de fugă pe poartă; câte c-o legătură în cap țipând cât le lua gura.—Alergăi după ele și le întrebai.</p>
<p>— Cine sunteți!</p>
<p>— Cine se fim, ea niște femei creștine cu frica lui Dum...</p>
<p>— Nu te-ntreb de creștin și frică, ci de unde sunteți?...</p>
<p>— Din palatul ăsta !</p>
<p>— Cine mai e înăntru ?</p>
<p>— Nimeni!</p>
<p>— Dar voi cum ați șezut.</p>
<p>— Ne-a lăsat Logofetul să păzim.</p> 
<p>— Logofetul Ioniță unde-i ?...</p>
<p>— S-a dus cu Vodă la război, și-a luat toate lucrurile bune temându-se să nu i le fure tâlharii.</p>
<p>— Nu te întreb de aceea, spune-mi unde-i Viorica acu, și-ți voi da cinci pungi de argint...</p>
<p>— Nici eu singur nu știu unde-i; dar știu un mijloc de afla.</p>
<p>— Spune-mi!</p>
<p>— Azi e Duminică, în toată Duminica vine veste de la Viorica printr-un  slujitor, trece pe aici de ia amănunte ș-apoi se întoarce fără a putea noi să scoatem o singură vorbă din gura lui.</p>
<p>— A venit azi ? !...</p>
<p>— Taci!... Iaca acu vine !...</p>
<p>Tustrei ne uitarăm spre răsărit și văzurăm un călăreț ce abia ridica potica de pe deal. •</p>
<p>— Buna ziua, ne dădu el întâi.</p>
<p>— Mulțumim!- răspunsem. •</p>
<p>— Dar ce-a pățit palatul Logofetului. </p>
<p>— Se preface în scrum!</p>
<p>— Dacă avea drept, căci era prea bătrân.</p>
<p>— Dar de unde vii călărețe?</p>
<p>_ Dar d-vostră cine sunteți ? — Vei ști după ce vei spune.</p>
<p>— Dar dacă n-oi spune!</p>
<p>— Privește pistoalele mele!...</p>
<p>— Nu mă prea tem de glonte căci am și eu mulți, dar apuneți-mi cine sunteți și vă spun de unde vin.</p>
<p>— Vino-ncoace, zisei și-l trăsei la o parte spre a vorbi în patru ochi.</p>
<p>Merserăm după poartă.</p>
<p>— Sunt trimesul lui Trandafir, tu vii de la Viorica, spune-mi unde-i ea.</p>
<p>— Cu ce-mi dovedești că ești omul lui Trandafir...</p>
<p>— Sunt chiar părintele lui...</p>
<p>— Atunci primește, răspunse el dându-mi o scrisorică în mână, n-o deschide ci o du d-a dreptul lui Trandafir.</p>
<p>— E adevărat ?</p>
<p>— Pe viața mea.</p>
<p>Vru să-i dau o pungă de aur, el însă nu primi. Ieșii de sub poartă și cu frații pornii aici.“</p>
<p>— Unde-i scrisoarea, întrebă cu grăbire nobilul polon ce nu era altul decât Trandafir deghizat.</p>
<p>— Iată, și Dragoș înaintea fiului său o mică scrisoare.</p>
<p>Trandafir desfăcu cu mare iuțeală scrisorica și citi:</p>
<p>„Iubitul meu Trandafir!</p>
<p>„Vei ști că sunt așezată în Chiliele mănastirei Hlincea, scapă-mă căci nu mai pot suferi acest trai, însă astfel ca nimeni să nu afle despre aceasta. Răspunde-mi prin omul ce ți-a dat scrisoarea,</p>
<p>„Viorica”</p>
<p>— Ea la Hlincea? și eu înebunesc cătând prin Iași!... Aș fi scăpat-o până azi de o mie de ori, un singur cuvânt să fi auzit.</p>
<p>Trandafir sărea ca un nebun, și ieși afară urmat de colegii săi. —Un om necunoscut le apăru în față.</p>
<p>— Răspunsul!... zise el.</p>
<p>— Aha!... începu Dragoș, răspunsul e că vom împlini ceea ce scrie!</p>
<p>— Dar un semn!...</p>
<p>— Primește și Trandafir întinse o mică cruciuliță cunoscută Vioricăi.</p>
<p>Omul necunoscut zbură peste stradă și se făcu nevăzut.</p>
<p>— Pe lucru! strigă Trandafir sărind pe cal.</p>
<p>— Cu toții, repetară toți în cor, și ca fulgerul ce dispare cu iuțeală din nori în nori, Trandafir se făcu nevăzut împreună cu ai săi.</p>
</div>
<div type="section" n="23">
<p>XXIII.</p>
<p>Pregătiri de salvare.</p>
<p>Luna călătorea încet dintr-un punct până la altul pe limpedele orizont lăsând palidele-i raze să privească cu gelozie două femei care, împreunate într-un singur suflet, se strângea cu amiciție și-și revărsa focul inimilor lor.</p>
<p>Ele se află într-un mic rond a unei imense grădini a căreia muri se zăreau în depărtare ca niște grele lanțuri ce apasă pe sărmanul sclav, ședeau ambele sub un mic arbore, pe un scăunaș de iarbă! Dar ele păreau prea nenorocite, suspinurile spumegau printre rubinoasele lor buze și inimile lor scânteiau la cea mai mică adietură a zefirului.</p>
<p>— Dumnezeule, începu cea mai jună, nimic nu se înoiește; fetița nu mai vine, inima pare că-mi spune că i s-a întâmplat ceva; a trecut trei ceasuri de când trebuie să fie aici și cu toate astea n-a mai venit.</p>
<p>”Fii liniștită scumpă soră, inima îmi spune că s-a-ntâmplat ceva, care ne procură bucurie, iar nici cum scârbă.</p>
<p>— A!... Privește, strigă prima femeie arătând cu spaimă un ce negru ce foșăia prin iarbă.</p>
<p>— Ce să fie, adăugi cealaltă pornind spre acel punct.</p>
<p>Acel punct ce foșoia se văzu că se transformă într-o fantomă neagră ce porni la fugă printre arborii cei deși.</p>
<p>— Ne pândesc, începu a doua femeie.</p>
<p>— Da, și bine că n-am vorbit ceva mai mult.</p>
<p>— Să trecem în chilie.</p>
<p>Ambele femei porniră încetișor și era să deschidă portița, când o vede tremurândă adie în urma lor murmurând: Stați!</p>
<p>Ele se-ntoarse și bucuria li se imprimă cu grăbire pe palidele lor fețe văzând pe ceea ce ele aștepta.</p>
<p>— Ce ai făcut, Florico ?</p>
<p>— Bine și rău !...</p>
<p>— Cum?</p>
<p>— Trandafir a primit scrisoarea dar a aflat spionul din ogradă de aici și a trimis de scire la Ioniță !...</p>
<p>— D-Zeule!... începu, vechea noastră companioană —Viorica— încă piedici, încă dureri.</p>
<p>— Așa, repetă Florica, Trandafir a primit scrisorica prin frate-meu Mihai și a făgăduit cu orice preț că va veni să te scape; drept răspuns bun iată și cruciulița asta.</p>
<p>— Dar nu i-ai spus să nu facă vuiet...</p>
<p>—Ba i-a spus frate-meu și el a făgăduit că nu va face nimic rău.</p>
<p>După astă mică convorbire sărmana Viorică, cu inima pe jumătate veselă iar pe jumătate întristată intră în întunecoasă ei chilie, se așeză pe patu-i și a dormi.</p>
<p>Dis-de-dimineață Irina alergă la poartă auzind un sunet ce se repetă de mai multe ori.</p>
<p>Deschise, și văzu o femeie slabă și cu veșmintele rupte, ce se năpustea să intre numai de cât în intru.</p>
<p>— Ce vrei, o întrebă Irina!</p>
<p>— Voi să mă călugăresc!</p>
<p>Irina râse de dânsa crezând-o scoasă din minți, și o luă de mână transportând-o în chilia sa.</p>
<p>— Vei ședea aici, zise sora, până ce se va scula. Maica Stareță, când voi face să te primească.</p>
<p>— Nu se poate să merg puțin prin ogradă să văd ce aveți pe aici!...</p>
<p>— De ce nu, dar după ce se va trezi toate Maicele, căci mai înainte nu se poate.</p>
<p>Juna femeie își mușcă buzele c când ar fi găsit calea ce apucase și se așeză, pe o laviță de lemn cu care era ornată acea chiliuță. </p>
<p>Viorica tresări la ultimul dialog și aruncă o privire prea fixătoare asupra noii venite fără însă să fie observată de dânsa.—O culoare mortală începu a se zugrăvi pe fața ei și un suspin străbătu fără voie printre încleștații săi dinți,—apoi o rază a soarelui ce se înălță asupra câmpiilor, străbătu pănă la dalba sa față și aceasta li redete o privire ameliorată; un râu de sânge rubinos, începu a parcurge în delicata sa față, ochii ei cei negri se umplură de lumină, buzile-i surâdeau în loc de a suspina și inima ei ce mai înainte zăcu sub grelele lanțuri ale sclăviei, salta în prada bucuriei, căci ea sărmana prizonieră ferise în conturul feței noii venite, trăsăturile cele abile și sincere, ce odată erau desenate pe fața amicei sale nedespărțite, pe fața scumpei sale verișoare, Ruxandra.</p>
<p>Privi dar cu uimire în fața Ruxandrei și aceasta drept răspuns puse un deget pe buze spre semn de tăcere și paciență.</p>
<p>— N-ai teamă scumpa mea Ruxandră începu Viorica, suntem la un adăpost sigur, sora Irina e vara ta și a mea.</p>
<p>La aceste ultime cuvinte cele două femei începură a se privi extaziate și după puțină fixare se aruncară una in brațul alteia, dând drumul la mii de sărutări la un loc cu lacrimile fierbinți ce se vărsau din gingașii lor ochi, producea balsamul amiciției, acel rar efect pe acest pământ.</p>
<p>Viorica se aruncă între ele și începu a contribui la astă scenă virtuoși prin depunerea buzelor sale înfocate pe palida față a verii sale Ruxandra.</p>
<p>Când aste trei june surori se mai liniști, Viorica reîncepu.</p>
<p>— Ruxandră, tu-mi aduci vreo veste ferice sau scârbită...</p>
<p>— Ferice, vara mea!...</p>
<p>La acest cuvânt scena de mai înainte se reînoi și ficele Evei se strângeau astfel ca se nu se mai poată despărți niciodată.</p>
<p>Trecu ș-acest moment de fericire și Ruxandra începu.</p>
<p>— Mâne dimineață la orele 1, înainte de a răsări soarele, trebuie să fim la stejarul cel mare din grădină și acolo vom fi scăpate.</p>
<p>—Vom fi, diseară ambele fete deodată.</p>
</div>
<div type="section" n="24">
<p>XXIV.</p>
<p>Subterana—Salvare.</p>
<p>Trandafir ajuns acasă în câteva momente, începu a se consulta cu amicii săi despre noua strategimă ce trebuia a păstra.</p>
<p>Trecu toată noaptea fără ca cineva să închidă ochii, iară în zori se văzu drept rezultat a deliberețiunilor, pe Bujor de a cărui braț se stârni Ruxandra deghizată precum ați văzut, că înaintează spre Hlincea; se opresc la poartă luându-și unul de la altul ziua bună, Ruxandra rămâne bătând în poartă iar Bujor dispare.</p>
<p>Ceea ce s-a petrecut cu Ruxandra, știm.</p>
<p>Bujor se reîntâlni la Palatul Bârnovei, și găsind pe roadele sale începu a-i spune rezultatul.</p>
<p>— Ei bine, Bujore pregătește-te diseară, vom merge prin canal.</p>
<p>— Prin care canal?</p>
<p>— Tu nu știi nimica, vei vedea în urmă... în dosul caselor mele prin râpa cea intunecoasă este gura unui canal ce dă tocmai la Hlincea, nimeni nu-l știe afară de mine... el e făcut de multă vreme și păstrat în taină de Domnii Moldovei. Eu l-am luat moștenire de la tată-meu care nu mi l-a arătat decât cu câteva zile înaintea morței...</p>
<p>Când mântui aceste cuvinte, Ștefan. Dragoș luă de mână pe Trandafir și-l duse în odaia sa.</p>
<p>Când soarele săturat de lucrul zilei și tristeța lumii își ascundea incandescenta față după verzile și romanticele piscuri ce inconjoară Iașul, lăsând în urma lor o umbră roșie ce abia lumina ca slaba paloare a felinurilor;</p>
<p>Trandafir, insoțit de tatăl său Dragoș și vărul său Bujor, descindea pe scara cea mare a palatului, armați bine, cu felinare în mâini și deosebit câte o mare casma și înaintă în fundul curții pe după palat — Aici ca un munte de piatră era clădit un zid ce sprijinea întregile zidiri și la căruia picioare șerpuia, prin mușchii și mărăcinele de ani necălcate, un mic izvor în care perpetuu se adapă păsările cerului singure stăpânitoare pe aici.</p>
<p>Ștefan se părea călăuz celor doi. El incintă și din slabei puteri lovea din când în când cu cazmaua sa câte un bolovan de piatră, ce cădea de-a rostogolul în albia argintosului pârăoaș făcându-i loc de a pune piciorul și a urca povârnișul pietros.</p>
<p>Un murmur șuierător se auzi în apropiere și cei trei se apropie de el. O mare boltă se ivi in fața ăstor spectatori, sub care micul povârniș făcea o roată picând din înălțimea lui într-o adâncime de 2-3 stânjeni spre a merge în bazinul care am văzut mai de înainte. Dragoș lovea înainte cu cazmaua sa, și astfel făcea loc coborând încet — încet pe sub acea boltă părăsită și neumblată, cine știe de când, până ce ajunse la locul unde apa intră in țevile sale.—Cazmalele a tustrei începură a-și juca rolul, căci bătea în piatra ce se sfărâma  și cădea la piciorele lor. O zingăitură se auzi și Dragoș dădu ordin ca lucrul să continue, căci cazmaua sa, se lovise de o ușă mică de aramă pe care rugina li dăduse aspectul unei pietre de rând.</p>
<p>Dragoș meșteșugi vreo trei minute cu mâinile goale lângă acea ușă, apoi dădu încă o lovitură din instrumentul său foarte, și arama se dădu in lături, dând drum libera celor trei căutători de a păși într-un canal întunecos, umed și friguros toți își aprinse tănarele și continuă drumul înainte merseră mult, descuiară și stricară multe uși, dând când de puțină lumină și un aer mai domol, când de funebru nesuferit ce îngheța și încleșta sângele și oasele, încep călători, nu se oprea nici înaintea unui obstacol, ci mergea—mergea prin acel canal subteran fără de margini.</p>
<p>Într-un moment privesc că li izbesc înainte un ce miraculos. — Asupra canalului se întindea un uluc larg ca de patru palme, și nalt de cel puțin cinci stânjini, în vârful căruia se zărea puține raze de lumină ce strălucea din palida lună care, ca prin miracol era așezată pe acel punct al cerului, ce venea față în față cu gura acelui uluc. Dragoș lăsă cazmaua precum și armele și felinarul pe mâinile fiilor săi: și făcându-și cruce, începu a agăța pe o mică scară de fier, ce era atârnată de pereții acelui uluc, și într-un sfert de oră el se văzu la capătul de sus ce era... în vârful clopotniței Mănastirei Hlincea...</p>
<p>Bătrânul începu a-și drege glasul său și dădu drumul unui strigăt.</p>
<p>— Cucuriguuu !...</p>
<p>La aceasta nu trecu multă vreme și i se răspunse din josul grădinii prin :</p>
<p>— Cot cot cot cot cot co dac!</p>
<p>Ce era aceste, nimeni nu le știa nici le pricepea, căci erau imitate cu o rară finețe, încât părea că sunt vocile cocoșilor și găinilor Mănăstirii.</p>
<p>După această scenă, Dragoș își dădu drumul pe aceiași seară cu mai mare repeziciune decât cea cu care se suise și ajunse la companii săi.—Își reluă ale sale și porni printr-o boltă din stânga care era mai întunecoasă decât altele. Nu merse mult și ei începură a sui trepte de piatră în număr cel puțin de vreo 30, la a căror capăt o nouă barieră se prezentă, prin un zid pietros ci le apărea în față, fără a lăsa cea mai mică rază a luminii de a pătrunde în acea obscuritate.—Dragoș cu ai săi reîncepu operațiunea de la cascadă, și în câteva momente văzură că o ușă se dă în lături lăsând ca auroasele raze a palidei luni să pătrundă în abizul acelei imense subterane. — Ei erau iarăși pe lumea viețuitoare și încă mai veseli decât o ții înainte căci se află în verdea grădină, unde aerul era  sorbit de atâtea gingașe ființe...</p>
<p>Când ei ajunseră în cadrul acelei uși ferate, văzură înaintea lor trei tipuri angelce se aruncă în brațele lor. Abia câte un sărut se depuse pe fruntea fiecăreia, și ei începură a se retrage în neagra subterană. — Dar !... deodată, ca un trăsnet teribil, se auzi o detunătură a unui glonte ce pătrunse corpul ultimii femei - acel al Irinei.</p>
<p>Toți privi cu spaimă ăst momentan tablou și numai Bujor mai viețuia încă căci ripostă, cu un glonte din pistolul său, și neagră ca noaptea cea întunecoasă începu a se zvârcoli pe pământ zvîrcolindu-se în sângele său.</p>
<p>— O fratele meu!... murmură Irina cu vocea muiată în sângele său...D-zeu îți va răsplăti la Adio!... Scumpe rude!...D-zeu primește sufletul meu!... Acestea de-abia zise, sărmana muribundă și feciorul său virgin purtat pe crinoable ale Heruvimilor și Serafimilor cerești începu fâlfâind, a se înălța cătră a tot puternicul creator, care-i deschisese a sale salvatoare brațe spre a-l primi.</p>
<p>Asistenții nu se putură opri de a scoate lungi suspine din piepturi, și lacrimile începură se curgă din ochii lor.</p>
<p>Păși în subterană căci vremea nu era de pierdut, trase oblonul asupra căruia se așeza prin meșteșug pământul nelăsând nicio urmă de bănuială unei atare uși, și ei porni înainte și înainte merse pănă se opri în vechiul și ruinatul palat  care se adăpostea suveranul tron a lui Bogdan Dragoș.</p>
</div>
<div type="section" n="25">
<p>XXV.</p>
<p>Laieșii.—Sora ranită.</p>
<p>Pentru a luai descrie bucuria ce cuprinse fiecare inimă la întoarcerea în acest dulce loc, pentru a spune entuziasmul și extazul fiecăreia la strângerea în brațe a iubirei lor, mi-ar fi ceva prea mult.</p>
<p>Soarele lumina cu dulceață întreaga zi, și încălzi și reanimă toată ființa ce răsuflă pe pământ.</p>
<p>Florile reînflorisă, arborii reînverziră păsărele de reinviară și parfumul amestecat cu dulcele ciripit adormiră abia pentru câteva momente pe junii soți ce erau de atâta vreme despărțiți.</p>
<p>Pentru a mai aminti dulcele și mărețele vise ce se strecurară rând pe rând ca un șir dă fantome în creierii junilor soți, care vedeau când coroanele glorioase, când zâmbete îngerești, când cerul deschis spre a-i înghiți, încă este destul de mult pentru slaba mea pană.</p>
<p>Mă mulțumesc numai a spune că după două zile de uitare a imenselor rele ce se petrecură în cursul zilelor trecute, dură două zile de gustare a fericirii mai splendide cum se gustase vreodată în această lume, după două zile de iubire, rugăciune și mulțumire, Trandafir se afla din nou în fața părintelui său, vrednicul călăuz unui asemenea june, consfătuind iară, plănuind iară.</p>
<p>— Nu e vreme de pierdut, zicea bătrânul părinte, trebuie să plecăm căci urgia, acum sau mai târziu, ne urmărește de aproape și poate să cădem iară in ghearele ei. —Să plecăm deci pănă ce lumea e liniștită fără să fim cunoscuți, fără să știe cineva.</p>
<p>— Părinte !... totdeauna m-am supus voinței tale, mă supun și de astă dată, vom pleca cât mai în grabă fără să gândească cineva la noi.—Însă vei ști că nu voi merge: Verii mei care m-au scos din atâtea primejdii.</p>
<p>Nu!, vor merge și ei.</p>
<p>A doua-zi dis-de-dimineață pe când nici soarele nu răsărise, pe poteca ce scoboră din dosul palatului, înaintă spre vale, o haraba trasă de doi cai proști, în care sta cinci lăieși,toți negri ca tăciunele, zburliți și bărboși, cu niște rufe rupte în toate părțile pielea, cu lulelele în gură, și cu câte o traista legată de gât; caii mergeau spre a apuca drumul Iașului. Acești lieși nu erau alții decât Trandafir, Dragoș, Bujor, Viorica și Ruxanda, toți ca bărbați și astfel deghizați pentru a nu fi prepuși și urmăriți, mergeau spre hotărârea Moldovei pentru a o părăsi. .</p>
<p>Și după trei zile de goana cailor, acești voiajori erau pe pământul dulce și netemător a Poloniei!...</p>
<p>Ajunși la satul Golmescka ei descălicară. —Dar în acel moment un glonte șuieră în repeziciune la urechile și întorcându-se văzu pe scumpa lor Viorica trântită în colb și cu sângele-i curgând.</p>
<p>Sinistru spectacol mai fu și acesta; toți sta încremeniți, afară de Bujor care a croi de fugă printre arbori și pietre întocmai ca un nebun.</p>
<p>Cei trei ce mai rămase se necăjiră a transporta pe biata Viorica înăuntrul căruței și abia o aduse la simțire după multă trudă. — Din fericire ea nu era rănită rău, glontele-i pătrunse mâna stângă, însă fără gravitate.</p>
<p>Puțin și durerile Viorică-i se mai alinară, rana i se obloji cu medicamente și se legă strâns, și astfel ea nu mai simți nimic.</p>
<p>— Unde este Bujor, întrebă copila observând prin casă.</p>
<p>— Iată-mă, răspunse vocea lui Bujor de afară.</p>
<p>Și ușa se deschise, iar el intră înăuntru, plin de sânge din creștet pănă-n călcâie, cu hainele rupte și mâna-i tremurândă ținea sabia goală!...</p>
<p>— Ce este-ce s-antâmplat?... strigară toți in cor.</p>
<p>— Șarpele, răspunse el, m-a mușcat și pe mine, dar eu, i-am strivit capul... l-am ucis.</p>
<p>—Pe cine ?... strigă Viorica disperată.</p>
<p>— Pe Ioniță!... respunse el.</p>
<p>Și biata soție pică leșinată în brațele lui Dragoș și Trandafir care se repezi de a o sprijini.</p>
<p>(Finea va urma). N. A.-B.</p>
</div>
</div>
    </body>
    </text>
</TEI>
