<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Steaua Orientului. Roman istoric: ediție POPLITE</title>
                <author>Chitul, Tit</author>  
                <respStmt>               
                    <resp>codare POPLITE</resp>
                    <name>Teodora Iuriusciuc</name></respStmt>   
                <respStmt>               
                    <resp>verificare codare POPLITE</resp>
                    <name>Lucreția Pascariu</name></respStmt> 
                <respStmt>
                    <resp>corectură manuală</resp>
                    <name>Alexia Maria Comorașu</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>verificare corectură manuală</resp>
                    <name>Alexandra Olteanu</name>
                </respStmt>      
                <funder>This work was supported by a grant of the Romanian Ministry of Education and Research, CNCS – UEFISCDI, project number PN-III-P1-1.1-TE-2019-0127, within PNCDI III. (Contract no 74/ 2020)</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>UAIC</publisher>
                <date></date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
                <ref type="doi" target="10.5281/zenodo.7342136"></ref>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Chitul, Tit</author>
                    <title>Steaua Orientului. Roman istoric</title>
                    <pubPlace>Oradea</pubPlace>
                    <publisher>FOILETONUL REVISTEI „FAMILIA”</publisher>
                    <date>1905</date>
                    <decoNote type="illustrations" subtype="no"/>
                    <dim unit="char" type="invalid"/>
                    <extent>
                        <measure unit="word">43782</measure>
                        <measure unit="page" type="under_250"/>
                        <measure unit="feuilleton" type="under_65"/>
                        <measure type="complete"></measure>
                    </extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme='https://opentheso.huma-num.fr/opentheso/api/theso/Typologie'>
                    <term type='domaine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crteb7oodgosm">literatura</term>
                    <term type='factualite' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt22aacdhvi7">fictiune</term>
                    <term type='forme' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtnufdew1lfb">proza</term>
                    <term type='genre' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthuyig1pxri">roman</term>
                    <term type='agencement' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtbdm5xnc6io">foileton</term>
                    <term type='origine' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crtxolq1evsr9">opera originala</term>
                    <term type='discours' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crt4wma17ncnj">narativ</term>
                    <term type='public' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthb4el4r5qc">non défini (public cible)</term>
                    <term type='mode_inscription' ref="https://hdl.handle.net/20.500.11942/crthy6j6jf9nq">tiparit</term> 
                </keywords>
                <keywords>
                    <term type="reception" n="over 5"/>
                    <term type="print_counts" n="under 10"/>
                    <term type="finished"></term>                
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Cuvantul cheie de tip "recepttion" indica numarul de comentarii critice formulate cu referinta la textul publicat.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "print_counts" indica numarul de editii ale textului in intervalul de 10 ani dupa prima publicare.</p>
                <p>Cuvantul cheie de tip "finished" indica stadiul realizarii operei de catre autor.</p>
                <p>Masura de tip "complete" indica faptul ca am gasit romanul in forma completa. Este un roman-foileton inedit din care au fost editate 30 de numere</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
	<text>
<body>
<div type="part" n="1">
<head>Steaua Orientului Roman istoric.</head>
<div type="section" n="1">
<head>I. Nădejdi deșarte</head>
<p>În toamna anului 1599, Ardealul era în fierbere mare.</p>
<p>Stăpânitorii acestei țărișoare, privilegiații domni feudali, într-o bună dimineață se treziră numai cu înspăimântătoarea veste că domnul Munteniei, Mihai-Vodă, străbătând strâmtoarea Buzăului, a intrat cu oaste număroasă în Ardeal.</p>
<p>Domnitorul Transilvaniei, cardinalul Andrei Báthory, care ajunse în scaunul principesc după ce nestatornicul său văr Sigismund Báthory renunțase la domnie a doua oră, abia-și veni în ori din frica cășunată prin vestea sinistră, își puse în practică din nou vechile uneltiri moștenite de la antecesorii săi.</p>
<p>Nimenini, niciodată, mai bine ca Domnii ardeleni, nu s-au priceput a umbla cu doi bani în trei pungi.</p>
<p>Trecusera mai bine de 70 de ani de la dezastruasa luptă, când floarea nobilimii ungare se înecase în sânge pe jalnicul câmp al Mohaciului.</p>
<p>Acestei lovituri grozave nu peste mult urmă alta. La anul 1541 cetatea Buda căzu și turcul îngâmfat, înfigându-și piciorul biruitor în cea mai mănoasă parte a Ungariei, prin apropierea sa ajunse a fi periculos și pentru Transilvania.</p>
<p>Pe lângă această periculoasă vecinătate, Ardelenii mai erau necesitați să nu scape din vedere nici pretențiunile ce și le formau împărații din Viena asupra țării lor.</p>
<p>Starea strâmtorată în care ajunsera cu încetul, îi învăța la vicleșug prudent.</p>
<p>Cârma Transilvaniei, pe de o parte, recunoștea suzeranitatea porții otomane, plătind sultanului bir anual, pe de alta parte, însă nu încetă a susține relațiuni bune și cu împărații germani, care purtau și titlul de rege al Ungariei.</p>
<p>După multe trăgănări, Sigismund Báthory se decise în sfârșit a pune odată capăt acestei politici înșelătoare și renunța la scaunul Transilvaniei, după ce mai înainte recunoscu suzerenitatea împăratului Rudolf. În schimb, pentru scaunul principesc, el primi drept recompensă principalele Oppeln și Ratibor din Silezia. Superficial și nestatornic cum era, în urmă-i păru rău de acest pas și se reîntoarse în Ardeal, ca peste puțin timp să renunțe iarăși la domnie. Cu această ocaziune, însă, nu recunoscu ca mai înainte suzerenitatea lui Rudolf, ci a sultanului turcesc.</p>
<p>Ajuns la domnie, Andrei Báthory, la sfatul sfetnicilor săi, începu a aplica politica cea veche a țării și se înîncerca a amăgi cu vorbe dulci atât pe împăratul indignat de purtarea lui Sigismund Báthory și a magnaților, cât și pe sultanul turcilor.</p>
<p>Și acest joc ar fi durat încă timp îndelungat dacă Mihai, cu știrea și învoirea prealabilă a lui Rudolf, n-ar fi intrat cu oaste în Ardeal, trăgând deodată prin aceasta o dungă groasă peste toate planuirile cardinalului și ale magnaților.</p>
<p>Cardinalul, cum înțelese că domnitorul Munteniei a intrat în țară, demanda să se poarte sabia sângeroasă prin toate ținuturile unde el avea partizani, provocând prin acest vechi obicei nobilimea la oaste. Totodată, el trimise și la Mihai soli, asigurându-l de buna sa intenție și rugându-l să părăsească Transilvania, dacă n-are de cuget să provoace vărsări de sânge creștin.</p>
<p>Toate în zadar! Lavina ce se pornise nu putu fi oprită cu promisiuni și vorbe dulci. La 28 octombrie, într-o joi frumoasă, oastea biruitoare a lui Mihai împrăștia lângă Sibiiu pe a lui Báthory, care și dânsul se înîncerca a-și scăpă viața prin fugă rușinoasă.</p>
<p>La 1 noiembre, Mihai intră ca biruitor cu pompă mare în capitala țării: Alba-Iulia.</p>
<p>Pe culmea colinei din mijlocul satului mișună o mulțimă zgomotoasă de oameni.</p>
<p>Părea că tot satul s-a adunat aici. Căci cine și-ar fi purtat privirea de aici din înălțimă peste satul răsfirat în dezordine, s-ar fi convins că stradele sale erau aproape deșarte.</p>
<p>Era doar zi sfântă de sărbătoare de s-au strâns oamenii aceștia aici?... Copilul care abia poate grăi încă ar fi știut spune că nu era sărbătoare, pentru că n-a auzit sunând clopotele la biserică, nici mamă-sa nu l-a îmbrăcat cu veșmintele cele noi, cum avea datină a face la zile de praznic.</p>
<p>Se apropia sfârșitul lunii noiembrie, când toamna întârziată se înclina repede spre iarna ghețoasă. Trecuse deja de mult dricul lucrului de câmp, țăranul harnic însă nici pe această vreme nu stă cu mânile în sân. Căci iată și în seara trecută iobagii care aveau car și boi, primisera poruncă să iasă la pădure să aducă lemne pentru curtea domnească.</p>
<p>Cine-și bătea însă acum capul cu porunci domnești, când spiritele tuturor erau atât de agitate de veșți alarmante!?...</p>
<p>Toiul de lupte străbătuse și-n acest sătuleț de pe valea strâmtă a unui afluent al bătrânului Mureș și produse în inimile iobagilor neliniște mare, care se adunasera la acest loc de sfat să-și schimbe părerile despre știrile colportate. oamenii erau obișnuiți pe acel timp cu sunetul de armă, pentru că pe lângă turci care aproape în tot anul năvăleau în această țară, se mai îngrijeau și cei de la cârmă ca armele ostașilor să nu prea ruginească din pricina nefolosinței.</p>
<p>Sărmanii Români ardeleni avură îmbelșugată parte din neplăcerile războaielor, fără ca să fi tras cât de puțin folos din ele!</p>
<p>Pentru ei totuna era oricine ieșea învingător din luptele neîntrerupte.</p>
<p>Cruda soartă destinase poporul român să poarte veacuri întregi urgisitul jug de slugă și să-și risipească tezaurul cel mai scump ce-l avea: nobilul său sânge, pentru interese străine. Ba uneori asupritorii se foloseau chiar de brațele sale să făurească belciuge noi la lanțul de sclavie cu care-l legase.</p>
<p>Imănse lacuri de sânge românesc a adăpat gliile acestei țeri, dealurile și văile ei pretutindenea sunt presărate cu oasele eroilor români, care și-au dat sufletele cu armele-n mâini ca să apere această patrie strămoșească, care, în loc să plătească poporul băștinaș cu drepturile ce-i competeau, îl încărcase de hulă și batjocuri!</p>
<p>Românul, deși subjugat și îmbrâncit în sclăvia iobăgească, lipsit nu numai de dreptul de cetățan, ci declarat de legile țării, vagabond tolerat numai până le va plăcea stăpânitorilor, totușii și-a vărsat sângele întru apararea leagănului său cu mai mare îmbelșugare decât oricare dintre popoarele conlocuitoare.</p>
<p>Și tu, iubite cititorule, dacă te miri de ce de pe paginile istoriei n-auzi decât laudele beliducilor străini, adu-ți aminte că meritul biruințelor în prima linie e al armatelor și nu cruță o lacrimă fierbinte de pioasă aducere aminte pentru atâtea mii de Români stinși cu degetele amorțite pe armă întru apărarea patriei care nu voia să-i recunoască și pe ei de fii ai săi.</p>
<p>Din mulțimea zgomotoasă a iobagilor din jurul bisericii, deodată se rădica un glas bărbătesc:</p>
<p>— Vine moș Anchidim!</p>
<p>Toiul de târg amuți pentru câteva secunde.</p>
<p>Toți își îndreptară privirile în direcțiunea arătată de bărbatul ce strigase aceste cuvinte, impacientați, așteptători, cu curiozitate încordată pe fețe.</p>
<p>Pe cărărușa ce șerpuia către locașul dumnezeiesc, urcau colina cu pași anevoioși doi oameni bătrâni.</p>
<p>Unul era îmbrăcat ca țăranii de rând: cu suman lung negru, ciorapi albi, opinci și albele sale plete lungi atârnau ondulate pe umări de sub o căciulă bițoasă de piele de oaie.</p>
<p>Ținuta tovarășului său insufla mai multă stimă și respect. Căci deși mămbrele trupului său gârbovit de slăbiciunea bătrânețelor erau acoperite cu suman și ciorapi de pănură dură de casă, în picioarele sale, cârligate în genunchi, purta ciobote mari și fața lui împăturâtă în cute și încadrată de o lungă barbă albă ca zapada, era adumbrită de o pălărie lată de postav.</p>
<p>Cine cunoaște datinele acelor vremi poate ghici din înfățișarea acestui bătrân că el se bucură de poziție deosebită între țăranii iobagi. Pentru că pe acel timp iobagii erau opriți prin legi nu numai de la purtarea armălor, ci și de la întrebuințarea postavului mai fin de târg pentru îmbrăcăminte. Chiar și prețul maximal al căciulii cu care iobagii își puteau acoperi capetele era statorit prin lege. Nobilii se îngrijeau, precum se vede, în mod radical, ca luxul să nu se lățească în popor.</p>
<p>Dacă n-am putut afla din cele spuse până aici care era poziția deosebită a bătrânului, despre aceasta ne putem lămuri din purtarea iobagilor față de el. Căci după ce el ajunse la ei, toți își dezveliră respectuos capetele și-i sărutară pe rând mâna. Această distinsă stimă o și merită bătrânul, fiind persoană sfințită, căci el era părintele sufletesc a toată turma ce stătea acum înaintea lui.</p>
<p>În privința culturală, Între părintele Iacov și între turma încredințată grijii sale, nu era ceva diferință de tot mare. În cei doi ani ce petrecuse părintele Iacov în tinerețele sale la o sfântă mănăstire, călugării evlavioși izbutiră a-i cânta în cap cele opt glasuri și tropare, a-i face cunoscută rânduiala liturghiei, botezului, maslului și a prohodului, îl făcură capabil să citească pe slovenește in orice carte bisericească. Bărbatului cu acest belșug de învățătură care vlădică i-ar fi denigat pe acel timp conferirea darului preoțesc, dacă-n privință morală candidatul n-avea nici un cusur?</p>
<p>Iacov, care întrunise în sine toate aceste lăudabile calități și reuși a câștigă și învoirea domnului său de pământ, se popi în satul său natal, și, de patruzeci și cinci de ani de când împlinind acest sfânt oficiu, își dăduse toată năzuința să scape din ghearele celui necurat pe cei rătăciți, n-avuse Nimeninicio jalbă în contra lui.</p>
<p>Cu toată vaza oficiului său, părintele Iacov de astă dată trebuia să se mulțumească cu mai puțină cinste ca de comun, deoarece interesarea totala a turmăi sale se-ndreptă către soțul cu care venise.</p>
<p>— Ce vești ne aduci, moș Anchidim? — întimpinară toți pe bătrânul iobag, apucându-l la mijloc.</p>
<p>— Bune și rele, fraților — răspunse acesta. Își scoase cu socoteală căciula și-și dădu după urechi pletele lungi ce-i veniră în față cum urcase colina țepișă.</p>
<p>— Vorbit-ai cu domnul nostru? Ce zice?... așa e că domnii vor să ne ușureze birurile ?</p>
    <trailer>(Va urma)</trailer>
    <trailer>Tit Chitul</trailer>
</div>
</div>
    
    <div type="part" n="2">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="(Urmare)"/>
        <div type="section" n="1">
<p>Din toate părțile se adresau lui Anchidim voci curioase și bătrânul, zăpăcit de potopul întrebărilor, nu știa cui să răspundă mai în pripă.</p>
<p>— Tăceți, dragilor măi, și ascultați dacă vreți să ne înțelegem!</p>
<p>— S-auzim!... Tăceți măi!... Să auzim pe Anchidim!</p>
<p>Zgomotul se potoli în sfârșit cu greu și moș Anchidim începu a grăi:</p>
<p>— Înainte de toate trebuie să vă spun că eu azi la revărsatul zorilor am sosit din Belgrad.</p>
<p>— Știm!... Știm!... Alte cele să auzim!</p>
<p>— Dacă știți toate, de ce nu-mi dați pace? De ce vă agățați cu întrebările voastre de mine ca scaiul de oaie?</p>
<p>— Tăceți!... Lăsați pe badea Anchidim să grăiască!</p>
<p>— Dacă mi-ți lăsă bine de bine, dacă nu, nu-i nicio supărare. Cu care picioare am venit până aici, cu acelea voi putea mărge și până acasă.</p>
<p>Moș Anchidim făcu semne de ducă.</p>
<p>— Stai Anchidimă și spune oamenilor aceștia cum ai umblat în Belgrad și ce vești ai auzit.</p>
<p>Aceste cuvinte le rosti părintele Iacov.</p>
<p>— D-apoi de dumneata, părinte, voi asculta. Știți că am fost trimis la Belgrad de domnișoara să duc domnului nostru o scrisoare. Scrisoarea am adus-o iară înapoi, pe domnul nu l-am aflat în cetate. A fugit și el cu cardinalul bătut de Mihai-Vodă.</p>
<p>— Cardinalul nu e în Belgrad? — întreba din mulțimă o voce uimită.</p>
<p>Întrebarea aceasta nu supără pe Anchidim, căci era binevenită pentru cele ce se pregătea să spună.</p>
<p>— Ba e în Belgrad iară cardinalul, însă mort.</p>
<p>— Nu v-am spus eu? — sări la mijloc Ionul Pârvului. Credeți-mi acum, oameni buni?... Nu sunt adevărate veștile ce se aud?... Principele nostru e mort și în scaunul țării a ajuns Mihai-Vodă din Muntenia. Acum, în sfârșit, s-a întors apa și pe moara noastră.</p>
<p>— Nu te pripi, omule! — mulcomi Anchidim pe bărbatul cam pornit la fire. Ce folos o să avem noi, iobagii, de la schimbarea domniei? Credeți doară că domnul cel nou ne va plăti el birurile?</p>
<p>— Nu să ne plătească birurile așteptăm noi de la domnul cel nou de român, ci să ni le mai ușureze cât de puțin, să putem și noi, acești necăjiți, avea puțină tihnă în viața noastră cea amară. Sau nu e adevărat doară că sângele nu se face apă?</p>
<p>Anchidim își aruncă privirea înduioșată la Ionul Pârvului, care părea a aștepta răspuns de la el și apoi involuntar, ca în aiurit febre, repetă în sine „sângele nu se face apă”. În urmă se trezi că în jurul lui se făcu liniște de mormânt, își ușura cu un oftat adânc pieptul, apoi continuă:</p>
<p>— Andrei Báthory nu mai trăiește. L-au omorât secuii la Sfântul Domoncuș, împreună cu toți pretenii săi care îl însoțiră în fuga sa către Moldova. Aici nu mai încape nicio îndoială, căci chiar eu, cu ochii măi, i-am văzut prohodul. Secuii care îi omorâse, i-au adus numai capul în Belgrad, Mihai-Vodă, însă, a dat poruncă să-i caute și trupul, pe care, aflându-l, a lăsat să-l spele după datina creștinească, l-a îmbrăcat în veșminte strălucite de cardinal, l-a pus apoi în sicriul cel scump de argint la care lucrase și principele când trăise și care-l pregătise pentru frate-său ce fu sugrumat la porunca lui Sigismund Báthory, apoi l-a îngropat cu toata cinstea in biserica din Belgrad. Însuși Mihai-Vodă încă l-a petrecut până la locul de odihnă veșnică cu lacrimi în ochi și cu făclie aprinsă în mână. Dumnezeu să-l ierte!</p>
<p>Toți își dezveliră capetele și repetară:</p>
<p>— Dumnezeu să-l ierte!</p>
<p>Moș Anchidim continuă apoi oftând cu jale:</p>
<p>— Dumnezeu fie milostiv și cu sufletul domnului nostru!</p>
<p>Aceste neașteptate cuvinte surprinsera pe ascultători.</p>
<p>— Domnul nostru să fie mort? — întrebă un glas sfios.</p>
<p>— E mort, întări Anchidim. — Asta ați putut-o înțelege și din vorbele măle de până cum, căci v-am spus că secuii omorâsera pe toți tovarășii principelui. Ș-apoi Daniil Lupul a fost unul dintre cei mai credincioși soți ai principelui mort.</p>
<p>— Nu ne-a fost domn prea bun Farkas Dăniel — zise trist Ion — căci de și el s-a tras din vița noastră, n-a avut nicio milă pentru noi. Și-a lepădat legea strămoșească, s-a făcut calvin ca să aibă mai bună trecere între nobili. Mai pe urmă, i-a fost rușine și de numele său românesc și din Lupul, cum se numea, se poreclise Farkas. Dar în fața morții datori suntem să uităm toate și să zicem: Dumnezeu să-l ierte!</p>
<p>— Amin — borborozi mulțimea.</p>
<p>Părintele Iacov se crezu îndreptățit a ține o lecție lui Ion, își ridică deci degetul arătător al dreptei sale osoase și cuvântă în ton grav:</p>
<p>— Nu huli pe stăpânul tău, fiule, că greu păcătuești! Numai nu ți-au intrat gărgăuni în cap să poftesc că cei ce s-au înălțat la nobilie să umble în opinci de-a valma cu iobagii lor.</p>
<p>— Nu! Ferească-mă Dumnezeu să poftesc așa ceva. Dar uite părinte! Domnul nostru cel bătrân s-a înălțat la nobilie din puterea lui, pentru că a fost oștean viteaz și a slugit cu credință principelui; dar totușii n-a uitat ca fiul său de vița din care a odrăslit, nu i-a fost rușine de legea sa și de neamul său. A murât ca Român vrednic și adevărat cum se născuse. El a fost care, văzând sărăcia noastră, a iobagilor săi, ne-a clădit această sfântă biserică. Dar pe Daniil, pe fiul său cel îngâmfat, văzutu-l-a cineva la biserica noastră vreodată?... Și pe dumneata, părinte, nu te-a silit să-i plătești bir și să muncești de batjocură în brazda lui ca și unul dintre noi ?</p>
<p>— E adevărat ceea ce spui, fiule, nu uita, însă, că niciun om nu e fără greșeli. De-acum înainte nu va mai putea sili niciun nobil pe preoții românești să dea biruri și să lucreze-n brazda domnilor, căci Mihai-Vodă, stăpânitorul nostru cel nou, s-a îngrijit ca cei ce slujesc la altarul lui Dumnezeu să nu fie datori nimeninui cu biruri și zile de clacă.</p>
<p>— Lăsați morții cu morții și pe cei vii cu cei vii — puse Anchidim capăt acestor dezbateri. Dacă cineva e îndreptățit să se plângă pe domnul nostru cel mort, eu a bună seamă sunt îndreptățit. Voi știți cu toții cu ce credință am fost în toată viața către curtea lui, din copilărie am slujit tatălui său, după moartea acestuia, lui. Câte nedreptăți am suferit eu de la el!?... Doi feciori de-ai măi au pierit în bătălii, căci mi i-a luat în oastea sa. Cu toate acestea, nu i-a fost milă a luă la oaste și pe Vasile ce-mi mai rămase de ajutor în slăbiciunea bătrâneților. Am fost silit să tac și să înghit amăreala durerii măle. Și cu ce cinste m-a plătit pentru atâtea jertfe, alipire și credință?... Nu vă aduceți aminte ce era să pățesc acum sunt doi ani?... Necinstind albele plete ale bătrâneților, era să mă facă de rușine, să mă tragă fără nicio greșală pe bancă ca pe un ștrengar netrebnic. De n-ar fi fost de față domnișorul Mateiu să-l molcomească, și aceasta rușine ar fi trecut peste capul meu. Și vedeți totușii nu m-am supărat pe el, pentru că i-am cunoscut firea nerabdurie și am văzut că mai târziu îi păruse rău de aceea ce făcuse cu mine. Să-l lăsăm deci să se odihnească în pace, Dumnezeu îl va răsplăti după faptele sale. Destulă supărare pe capul domnișorului Mateiu, că nici atâta mângâiere nu-i rămase să poată plânge la căpătâiul mormântului tatâne-său, căci nici trupul mort nu i l-au aflat să-l poată îngropa după datina creștinească.</p>
<p>— Domnișorul e cu totul alt om, nu seamănă tatălui său — cuvântă părintele Iacov. Cu el o să trăim în pace. El a bună seamă va fi mai cu milă către iobagii săi.</p>
<p>Pe chipul zbârcit al bătrânului Anchidim se ivi revărsarea unei mulțumiri interne când zise:</p>
<p>— Despre aceasta vă pot asigura.</p>
<p>Din toată adunarea iobagilor, singur Ionul Pârvului părea nemulțumit.</p>
<p>— oameni buni — grăi el cu adâncă amărăciune — încă nu v-ați săturat de bunăvoința nobililor? N-ați fost voi și strămoșii voștri destule veacuri turma de oi a domnilor?... Deschideți-vă ochii și pricepeți ce vremi am ajuns! Țara aceasta o stăpânește acum domn de viță și legea noastră care ne va lua de pe grumazi jugul nobililor, în care neamul nostru gemă de veacuri.</p>
<p>Bătrânul Anchidim zâmbi amar.</p>
<p>— Dumneata râzi încă de vorbele măle, moș Anchidimă? — se înfocă Ion. Parcă n-ai ști deloc ce se petrece în țară. Venind de la Belgrad, n-ai auzit cum bat într-o dungă clopotele bisericilor pe toate satele? N-ai văzut iobagii, sătui de atâtea ticăloșii, sculați pe domnii lor cei nemiloși? Și vouă, oameni buni, nu v-am arătat și aseară cerul roșit de văpaia focului pus în curțile domnești?... A lucit destul soarele nobilimii, acum se pregătește de asfințire. Numai de la noi atârnă, oameni buni, că când va răsări iară, să se mire de noi, gasindu-ne oameni slobozi!</p>
<p>Un fior necunoscut, o tremurare de bucurie, zguduitoare ca scânteia electrică, cutriera sufletele iobagilor uimiți de cuvintele lui Ion.</p>
<p>Trecură câteva momente în cea mai desevârșită muțenie.</p>
<p>— Nepriceputule! — rupse într-un târziu Anchidim tacerea, clătinând nemulțumit din cap. Tu, precum se vede, ai fi adus cu vorbele tale răzvrătitoare pacoste pe sătenii noștri pașnici, daca n-aș fi sosit încă câteva zile. Parcă tu ai ști mai bine decât mine ce se petrece în țară. Nu din inima țării, din Belgrad, vinisem eu?... Da, e adevărat că am auzit sunând într-o dungă clopotele și am văzut multe ogrăzi boierești încinse în flăcări; dar vai și amar de acei nesocotiți care au pricinuit aceste nelegiuri! Ce nesocoteală!— mărgi, Ioane, prin satele vecine, auzi plânsul și vezi lacrimăle nenorociților iobagi care, crezând vorbelor ca ale tale, s-au răzvrâtit! Mihai-Vodă e silit să țină cu domnii, a și jurat sărbătorește, pe sfânta cruce și evanghelie, că drepturile lor nu le va știrbi niciodată.</p>
<p>Cuvintele ultimă, arzătoare ca bruma toamnei, stinseră în piepturile ascultătorilor palida flacără a nădăjduirii într-un viitor mai bun, care începuse a licări în tremurări nesigure.</p>
<p>Se mai găsesc și în zilele noastre cărturari români care impută lui Mihai că n-a primit ajutorul maselor iobăgite, care i l-au oferit fără nicio provocare. Unii îl mai vinovățesc că de ce n-a dezlănțuit poporul român din robia iobagească, procurându-și prin aceasta temăi singur, pe care și-ar fi putut clădi puternicul edificiu al domniei sale veșnice.</p>
<p>Cei ce fac astfel de imputări nu iau în considerare că în secolul XVI în toata Europa încă nimeninui nu-i plesnise în minte astfel de idei liberale. Principii și regii decideau asupra țărilor și popoarelor cu cel mai desevârșit absolutism. Unica lor grijă era să nu provoace nemulțumirea claselor privilegiate, căci toata puterea lor pe aceasta era bazată. Cu interesele poporului iobăgit Nimeninu-și bătea mintea pe acele timpuri. Că Mihai n-a cunoscut imănsul izvor de putere ce i se oferea în dezrobirea poporului de aceeași origine, limbă și religie cu dânsul, ne putem ușor explica dacă ne aducem aminte că pe acel timp nu numai principiul de naționalitate, dar chiar și conștiința unității neamului românesc încă nu exista. Pretutindenea supușii domnitorilor erau împărțiți în două clase cu interese opuse, în nobilimă și iobăgimă.</p>
<p>Numai după principiile veacului său lucrase deci Mihai când abia intrând cu laurii învingerii în Alba-Iulia, se grăbi a-și asigura alipirea nobilimii prin jurământul că va ține neștirbite privilegiile ei.</p>
            <trailer>(Va urma)</trailer>
            <trailer>Tit Chitul</trailer>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="3">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="1">
<p>Prin acest jurământ, depus solemn din partea noului stăpânitor în dieta țării, nobilimii se garantase susținerea stării poporului în condiția sa de mai-nainte.</p>
<p>Conform obligamântului ce-l luase asupra sa, Mihai dădu poruncă să sufoce mișcarea iobagilor, care prinseră pe alocuri a visa de ușurarea grelelor impozite cu care nobilimea îi încărcase.</p>
<p>Visul lor de aceea a fost însă numai vis, să fie înșelător. În locul ușurării nădăjduite, pe capetele sărmanilor nefericiți se năpăstuiră represalii oribile, pedepse nemiloase, bătăi crâncene, potop de lacrimi amare, suspine dureroase, bociri tânguitoare.</p>
<p>Era motivată deci bucuria lui Anchidim că consătenii lui, purtându-se pașnic, vor fi scutiți de atrocități.</p>
<p>Chiar voia să facă atenți pe toți să-și păstreze și mai departe cumpătul înțelept de până acum, când unul dintre ascultători atrase atenția bătrânului Anchidim la o trupă de oameni ce cobora pe deal în jos către sat.</p>
<p>— Cătane! — strigă deodată un copil cu ochi mai ageri decât ceilalți.</p>
<p>Mulțimea surprinsă amuți în clipă și cei mai fricoși începură a porni unul câte unul către casă.</p>
<p>Soarele chiar în acest moment ieși de sub un nor și pe panta dealului se iviră săltătoare de armă.</p>
<p>Moș Anchidim își duse mâna la ochi și privi îndelungat, cu atenție încordată la deal. Deodată, obrajii săi veștejiți se aprinsera de bucurie.</p>
<p>— Nu vă temăți de nimic, oameni buni! — se întoarse el vesel către săteni. E domnișorul Mateiu, stăpânul nostru cel nou. Priviți la steag! Îl cunosc, căci îl poartă Vasile al meu. Domnul nostru încă ține cu Mihai-Vodă, i-a jurat credință împreună cu toți nobilii.</p>
<p>oamenii se împrăștiară cu încetul, iar Anchidim după ce mai urmări cu privirea un timp oarecare trupa ce se apropia din ce în ce de sat, zise către părintele Iacov:</p>
<p>— Acum putem mărge și noi, părinte.</p>
<p>Erau la poala colinei când șirurile ostașilor se încovoiau pe drumul ce duce în sat.</p>
<p>Peste câteva clipe, trompetele începură a suna. Trupa intrase în sat.</p>
</div>
<div type="section" n="2">
<head>II. Pierdut fără urmă.</head>
<p>Înainte de a toarce mai departe firul narațiunii începute, să ne întoarcem cu cincisprezece ani mai înainte de cele narate în capitolul precedent, ca să cunoaștem unele persoane care vor avea rol însămnat în acest roman.</p>
<p>Daniil Lupul, despre a cărui moarte nenaturală ne-am putut convinge din cuvintele lui Anchidim, pe acea vreme era bărbat viguros, în plinătatea puterii etății de patruzeci de ani.</p>
<p>Strict până la crudelitate, nerabduriu și pornit peste măsură la fire, nu se bucura la iobagii săi de vreo popularitate invidiată. Pentru greșeli mici și neînsămnate el pedepsea pe sărmanii iobagi ca un tiran dezbrăcat de toate simțirile omenești. Înclinat din fire spre fapte silnice, îl mai ațâța și nevastă-sa, o maghiară reformată, care nu uita a împrospăta în memoria bărbatului său în fiecare zi marele sacrificiu ce credea ea că-l aduse când se însoțise pe toată viața cu un barbat de origine „valahă”. Căci ea disprețuia din suflet acest popor asuprit și Lupul, atât de dragul păcii casnice, cât îmboldit de o bolnăvicioasă ambiție, goală și făloasă, cu încetul se obișnuise a-și regla sentimentele după placul nevestei sale.</p>
<p>Aceasta a fost cărarea povârnișului ce o călcase aproape toată nobilimea română din Transilvania.</p>
<p>Una dintre cele mai dezăstroase cauze a decadenței poporului român a fost aceea că nobilimea de aceeași origine și limbă îl părăsise cu totul, și poporul, lipsit de conducători harnici și zeloși care și-ar fi rădicat glasul să-l apere, puțin câte puțin deveni obiect de batjocoră și asuprire în mânile celor puternici. Incontestabil, soarta tuturor iobagilor a fost deplorabilă, a Românilor însă a fost și excepțională, căci nobilii, secuii și sașii erau uniți în națiuni recunoscute, Românii însă, în lipsa conducătorilor care le-ar fi aparat interesele, fură declarați prin puterea legilor țării de tolerați. Pe lângă jugul sclaviei iobăgești, Românul mai gemea și sub jugul sclaviei naționale.</p>
<p>O însămnată parte a nobilimii aristocrate din Transilvania e de origine românească. Acest adevăr îl recunosc aproape toți cronicarii maghiari. Dar fiindcă până-n vremile mai noi religia orientală profesată de Români încă era numai tolerată, bărbații români mai distinși, ajunși odata la rangul de nobil, își părăsiră din punct de vedere oportunistic și religia strămoșească, acceptau de regulă religia familiilor din care își alegeau neveste. Dezlipiți în acest mod de trunchiul băștinaș, ei se-nstrăinară cu totul de dânsul, își lăpădară chiar și numele românești să-și ascundă originea de care le era rușine.</p>
<p>Neînduratul braț al sorții a fost neobosit în despoiarea arborelui națiunii române de cele mai prețioase mlădițe, pe care le altuise apoi în trupini străine. Și multă putere de viață a trebuit să aibă acest gigantic arbore ca să nu se uște de ciuntirea neîntreruptă; rădăcinile lui afund în solul roditor, ca să nu-i stârpească sucul de viață!</p>
<p>În sat mai trăiau încă oameni bătrâni, care povesteau că în copilăria lor au umblat la vite împreună cu tatăl lui Daniil Lupul, care se născuse din părinți săraci de iobagi. Tatăl lui Daniil nici nu făcuse în toată viața secret din originea sa, din contră, se chiar mândrea cu ea.</p>
<p>Mintea lui sănătoasă îl învățase că e mai mare merit a-ți lupta prin forțe proprii poziție între oameni, decât a te naște din favorul sorții oarbe nobil, cu toate că și pe acele timpuri opinia publică taxa gradul de nobilie după numărul strămoșilor nobili.</p>
<p>El se căsătorise cu fată de Român, își păstrase numele și religia și a trăit ca Român adevarat până-și închise ochii pe veci.</p>
<p>Multe supărări a trebuit să sufere el din pricina purtării fiului său Daniil. Faptul ca unicul său fiu luase în căsătorie o femeie străină, îi amărâse tot traiul. Bătrânul Lupul, ca și când ar fi știut că după moartea lui fiul său se va lepăda de Români, nu încetă a sădi în inimenile nepoților săi dragostea către poporul cel asuprit, din care se ridicase. Mângâierea i-a fost desevârșită și bucuria de tot mare, când s-a convins că sămânța sădită de el a prins rădăcini în inimile nepotului său Mateiu și a nepoatei sale Mălinda.</p>
<p>Când sosise apoi timpul și i se ceruse să plătească datoria ce o luase asupra sa când se născuse, el își puse mânile pe piept cu acea știre liniștităcă n-a trăit în zadar, căci flacăra iubirii de neam numai prin intervenția sa nu s-a stins din inimile nepoților săi.</p>
<p>Nu mult după moartea bătrânului se mutase la cele eterne și nevasta lui Daniil.</p>
<p>Firea violentă a lui Daniil erupse în fapte disperate. Prețul durerii ce-l chinuia că a pierdut pe nevasta sa mult iubită trebuia să-l plătească bieții săi iobagi, ca și când ei ar fi fost de vină că murise.</p>
<p>Niciodată Daniil Lupul n-a aplicat pedepse mai grele și mai nedrepte ca în primăle luni după moartea soției sale.</p>
<p>Pe cât fusese el însă de inconsolabil la început, cu atât mai iute se vindecă de durerea sa. Focul de paie izbucnește în flăcări mari, însă se potolește iute. Adevărata durere a inimii e ca și jarul ascuns în spuză, care te arde și când cugeți că e stins.</p>
    <trailer>(Va urma)</trailer>
    <trailer>Tit Chitul</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="4">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="2">
<p>După moartea părintelui său, Daniil uitase de promisiunea ce o făcuse tatălui său, când acela zăcea pe patul morții, că-și va stima numele și religia, se făcuse Farkas Daniel și reformat; după moartea nevestei sale uitase de cugetul ce și-l puse în primăle zile de nemângăiere că nu se va mai interesa mai mult niciodată de femei și începu a duce o viață de care s-ar fi rușinat și cel mai destrăbălat flăcău. El devenise spaima tuturor fetelor și nevestelor mai frumoase.</p>
<p>Pe cine-și punea el odată ochii, aceea trebuia să cadă. Rugări, amănințări nu aveau niciun efect asupra lui. Vai și amar de sărmana nenorocită care mărgea până-n extrem cu opoziția!</p>
<p>Cu toate acestea, se găseau caractere fermă, care țineau fără șovăire calea cea dreaptă a virtuții și, neluând în socoteală grelele urmări ce le așteptau, aveau curaj a-și manifesta cel mai adânc dispreț față de nerușinatele oferte ale nobilului amăgitor.</p>
<p>O astfel de femeie era și Irina, nevasta lui Nicolae Mohor.</p>
<p>Soarta-și împarte darurile cu cea mai nețărmurâtă libertate. Înaintea ei nu există rang, nici vâlvă, ea-și alege favoriții săi după placul ei capricios și adesea înzestrează pe cei săraci și umiliți cu cele mai prețioase daruri.</p>
<p>Irina s-a născut într-o colibă scundă; părinții ei au fost iobagi mizeri, care au asudat din greu în laburile domnești până-și câștigară cele indispensabile pentru mizerabilul lor trai.</p>
<p>Dar pe cât a fost de avară soarta cu mâna stângă când înzestrase pe Irina, pe atât de darnică și generoasă s-a arătat cu brațul cel drept.</p>
<p>Irina era sănătoasă și frumoasă.</p>
<p>Câte fete bogătane de nobil nu și-ar fi dat jumătate din invidiatele lor comori pentru aceste odoare ale Irinei și câți tineri de nobil numai simțeau căldură la inimeni când o vedeau la sărbători legănându-se mlădios în horă... Bogatele ei cosițe, împletite din fire mătăsoase de aur, privirea focoasă ce se revărsa din albăstrimea ochilor ei blânzi pe câți juni de nobil n-au făcut să suspine:</p>
<p>— Păcat că nu e de nobil!... Păcat de atâta frumsețe să se desfăteze în ea un iobag!</p>
<p>Irina însă era de altă părere, căci se credea cea mai fericită femeie din toată lumea când o luase de nevastă Niculae Mohor, cu toate că acesta era numai cioban simplu, care crescuse cu toiagul în mână, pe lângă turma de oi a lui Daniil Lupul.</p>
<p>Tânăra nevastă n-avu pricină a se plânge de pasul ce-l făcuse. Niculae era harnic, blând și iubitor. Fericirea liniștită de care mulți bogați nici închipuire n-au, își alese lăcaș sub aacoperișul de paie al căsuței lor.</p>
<p>Un an după cununie, Irina avu bucuria de a strânge în brațele sale de mamă primul fruct al iubirii sale și a-și desfata privirea în nevinovatele trăsături ale micii sale Dochița.</p>
<p>După patru ani de fericire neconturbată se încinse și cerul ei de nori negri.</p>
<p>Daniil își puse ochii pe ea și, în trufia sa oarbă, se crezu sigur de reușită, cu atât mai vârtos că bărbatul ei, Niculae, depindea cu totul de el.</p>
<p>Dar nobilul desfrânat de astă dată avuse ocaziune a se înșela în așteptările sale. Nerușinatele lui oferte, pe lângă toate promisiunile strălucite ce le făcuse, fură respinse cu scârbă de Irina. Rezistența nevestei frumoase îl ațâță la început și-l îmboldi să-și urmărească planul cu îndârjire crescândă. Când se convinse însă că toate sforțările lui nu vor ajunge niciodată la rezultatul dorit, părăsi promisiunile și începu a amănința:</p>
<p>— Nu știi tu, nemărnică, că ești în mânile măle ? — răcni el ca un tigru și ochii lui înecați în sânge începură a aruncă schântei. În tot momentul te pot strivi ca pe un viermă ce se târâie în țarină!</p>
<p>Irina apucă în brațe pe Dochița, care era acum de trei ani și, deși tremura de frică și fața i se albi ca peretele, avu totușii curajul de a se provoca la sentimentele omenești mai nobile, care, așa credea ea, n-au putut pieri cu desăvârșire nici din pieptul atacatorului ei înfuriat:</p>
<p>— Stăpâne! — se rugă ea cu glas tremurător și ochii i se umplură de lacrimi. Dacă n-ai îndurare față de mine, fie-ți milă cel puțin de această nevinovată zidire a lui Dumnezeu!</p>
<p>Cuvintele acestea cu atâta jale plină de speranță fură rostite, în privirea frumoșilor ei ochi lăcrimoși atâta rugare mută strălucea, încât Lupul se tulbură și, zăpăcit, voi să se departe.</p>
<p>— Sunt femeie meritată — continuă Irina, văzând că a nimerit struna cea potrivită — și ce ar zice bărbatul meu, de-ar auzi ce s-a întâplat între noi.</p>
<p>Sărmana nevastă, mai bine ar fi tăcut. Pentru că lui Daniil, când auzi pe Irina amintind pe Niculae, i se păru că vrea să-l facă atent că la ultima necesitate are și ea un sprijinitor, care ar putea-o apăra.</p>
<p>— Așa stă lucrul, nevastă credincioasă? — întrebă nobilul aprins de mânie. Așa mult te razimi pe bărbatul tău cel harnic? Crezi doară că port și frică de el? ... Dar așteaptă numai puțin, că-ți voi deschide eu ochii să vezi ce deosebire este între mine și sărăntocul tău.</p>
<p>Poate că Lupul când înspăimântase cu aceasta amănințare pe Irina n-a avut de cuget a face lui Niculae vreun rău, în contra căruia n-avea nicio cauză a se plânge, căci își împlinea slujba de cioban cu credință și pricepere, dar nevestei îngrijate așa i se păru că asupra capului bărbatului său atârnă un pericol de moarte.</p>
<p>Abia așteptă deci să se depărteze Lupul și, luând în brațe pe Dochița, o duse la vecină-sa.</p>
<p>— Trebuie să mărg numaidecât la Niculae — zise ea distrasă. N-are schimburi poate îi e și dor de mâncare fiartă. Te rog, vecină, poartă grijă de Dochița până voi veni.</p>
<p>Cu toate că nu era prea ageră la minte, vecina observa totușii că Irina era foarte îngrijorată. I se păru că până ce vorbește, sufletul Irinei se ocupă cu alt obiect. Fața tinerei mamă era palidă, și în trăsăturile ei confuze chiar, si cel mai nespert ochi putea observa grija și spaima de care era chinuită. Dar vecina n-avu timp a-și mulțumi curiozitatea, căci Irina ieși pe ușă ca alungată.</p>
<p>Peste câteva minute, satul era la spatele ei. Scăpată odată de privirile curioase ale sătenilor, la largul câmpului, ea se puse la fugă. Inima-n piept îi batea zbocotind de frică, pe obrajii ei curgeau șiroae de sudori, picioarele-i tremurau de împuterire. Soarele de vară îi aruncă raze de foc în spate... Sufletul ei își dorea aripi să zboare la bărbatul său iubit, să-l apere de pericolul ce credea că-l amănință, Dar gingașul ei trup, istovit de fugă, nu mai putea învinge osteneala. Macar acum nici nu era departe de stână, pe care ar fi putut-o vedea de sub umbra plopilor țuguiați unde se oprise să mai respire puțin, dacă aceea n-ar fi fost acoperită de o colină ce se rădică înaintea ei.</p>
<p>La umbră, Irina își depuse fețișoara și-și șterse, gâfâind, obrajii aprinși.</p>
<p>Deodată tresări de bucurie.</p>
<p>Un vânt lin de vară începu a-i usca cu adieri recoritoare obrajii aprinși și se strecură cu dulce freamăt prin verzișul frunzelor de plop. Dar cauza înviorării sale nu era nici plăcutul simț al răcorii, nici șopotul frunzelor legănate în zumzet adormitor, ci un vers îndepărtat de fluier ce ajungea, purtat de vânt, la urechile ei. Câtă mângâiere și liniște aducea în zguduitul ei suflet acest trăgănat vers mălancolic de fluier! Acesta-i vestiea că Niculae al ei era teafăr și că frica ei fuse fără temăi, căci Lupul nu alergase să-și descarce mânia pe bărbatul ei, după cum își presupuse.</p>
<p>Irina stătea pe cumpănă, neștiind ce să facă, să meargă mai departe, sau să re-ntoarne spre sat.</p>
<p>Doina din într-aceste seea tot mai de aproape, tot mai limpede, tot mai duios. Irina își apucă fețișoara și porni veselă peste moinele colinei către stână.</p>
<p>Soarele se apropia de amiază. în aerul fierbinte, jalnicele acorduri ale doinei se contopeau într-o admirabilă armonie desăvârșită cu sunetele mălancolice ale clopotelor de pe oi. Nu există pentru sufletul românesc mai încântătoare muzică decât aceasta. Ciobanul român varsă în doine sfâșietoare de inimeni toată jalea trecutului trist al greu înîncercatului său neam și oile, ca și când ar fi ființe înțelepte, îi alină supărarea, acompaniându-i cântul prelung. Când se cuvine, ele sună în ritm potrivit clopoțelele atârnate de grumazii lor bițoși și iarăși se opresc păscând, când trebuie să se audă solo-ul îngrijitorului lor.</p>
<p>Ajunsă pe creștetul colinei, Irina văzu pe Niculae cum abătea oile către stână, cântând din fluier, cu toiagul lui cel negru de gorun subsuoară și cu sumanul împăturât aruncat pe umăr.</p>
<p>Deodată o zăriră câinii și năvăliră spre ea, lătrând din răsputeri. Baciul bătrân ieși din stână să o apere. Osteneala superfluă, căci Bălan cel cu zgarda de cuie ascuțite la grumaz se rostogolea pe pământ de bucurie și-și rânjea dinții mânios către prietenii săi câinești, când îndrăzneau și ei a se freca de picioarele Irinei.</p>
<p>Peste câteva clipe oile fură bârâite în strungă și câinii, cu limbele scoase, se lungiră la umbra comarnicului.</p>
<p>Baciul și Niculae se apucară de muls.</p>
<p>— Ce face Dochița? — fu prima întrebare ce o adresă Niculae nevestei sale.</p>
<p>— E sănătoasă, am lăsat-o în grija vecinei.</p>
<p>— Cum de ai venit azi, Irină? Eu te așteptam numai pe duminică.</p>
<p>— Am multe a-ți vorbi și n-am putut aștepta până atunci — răspunse Irina distrasă.</p>
<p>— Ți s-a întâmplat ceva ?</p>
<p>Irina nu răspunse de-a una, ca și când n-ar fi înțeles întrebarea bărbatului său. Obrajii i se aprinseră și, ca să-și tăinuiască confuziunea de care era stăpânită, prinse a scormoni printre albiturile din fețișoară.</p>
<p>— Ce ți s-a întâmplat, Irină? — își repetă întrebarea Niculae cam îngrijat.</p>
<p>— Nu mi s-a întâmplat nimica — răspunse ca cu gura altuia Irina. Sunt cam îngrijorată că e aici timpul secerișului. Orzul nostru e copt, zilele trec una după alta și eu n-am niciun ajutor cu cine să-l secer.</p>
<p>— Dacă numai acesta ți-e necazul, n-ai pentru ce să fii supărată. Chemat-ai pe unchiul Anchidim să-ți ajute?</p>
<p>— Încă n-am grăit despre aceasta cu el.</p>
<p>— Spune-i că l-am rugat să-ți ajute, căci și tu îi vei ajută la grâu.</p>
<p>Niculae se scula să deșarte găleata plină de lapte spumos în ciubărul acoperit cu o strecurătoare de pânză. Oile toate erau mulse, numai una se mai zvârcolea neliniștită in mânile baciului bătrân, care în zadar se trudea să-i deșarte ugerul umflat de lapte.</p>
<p>Niculae prinse oaia neliniștită de coarne și, cum o ținea, observă că era cruntă după cap la grumaz.</p>
<p>— Bată-i mânia lui Dumnezeu lupi să-i bată! — exclămă deodată ciobanul necăjit. Iată, bade, și asta e încolțită de lup, de aceea nu stă la muls.</p>
<p>Baciul examina cu ochi pricepători rana, luă forfecele și tunse lâna din jurul ei, apoi strigă strungarului:</p>
<p>— Băiete! Adă oala cu luparița.</p>
            <trailer>(Va urma)</trailer>
            <trailer>Tit Chitul</trailer>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="5">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="2">
<p>Și spăla rana cu un fel de zamă verzie de buruiene fierte.</p>
<p>— V-au încercat lupi azi-noapte? — întreba Irina.</p>
<p>— O turmă întreagă — răspunse baciul. De n-am fi avut câini harnici, nu știu, zău, remas-or fi fost vreo oaie vie. De mult tot rog pe domnul nostru să ne dea o pușcă să-i speriem, căci obraznicii nu poartă nicio frică de ciomăge și securi.</p>
<p>— Numai cât noi suntem iobagi și legile țării ne opresc să purtăm armă — întregi Niculae cuvintele baciului. Domnii știu prea bine că ne putem apără de fiare și cu ciomăge și securi.</p>
<p>— Aș vrea să-i văd ce inimeni ar avea ei cu armele noastre în fața lupilor.</p>
<p>— Făcutu-v-au pagubă? — întrebă Irina.</p>
<p>— Făcut destulă — se năcăji Niculae. — Au omorât zece oi și au încolțit vreo cinci. Bine că ești aici, Irină, căci altminteri ar fi trebuit să mărg eu să înștiințez pe stăpân despre pagubă. Acum aceasta o poți face și tu.</p>
<p>Irina îngălbeni ca turta de ceară.</p>
<p>— Mai bine va fi să mărgi tu sau baciul — zise ea. Eu mă tem de el.</p>
<p>— De ce să te temi? Tu ești de vină că lupii au intrat în turmă?</p>
<p>— Nu-s de vină, dar domnul își va descărcâ mânia pe mine, pentru că și așa nu e cu inimeni bună către mine.</p>
<p>— De ce să nu fie cu inimeni bună? I-ai greșit, doară, ceva?</p>
<p>— Nu i-am greșit nimic, numai nu i-am împlinit dorința.</p>
<p>— Aceasta n-ai făcut-o bine, nevastă! Nu știi tu cât de iute se aprinde Lupul? Sau doară a poftit ceva ce nu ți-a fost cu putință să-i împlinești?</p>
<p>— Tocmai aceasta. Remâi puțin cu mine ca să-ți pot spune toate.</p>
<p>Baciul și strungarul porniră oile la pășune.</p>
<p>Irina intrase in stână, unde și Niculae i-ar fi urmat, dacă n-ar fi zărit un călăreț, urcând în fugă mare colina către stână.</p>
<p>— E aici domnul, Irină! — strigă nevestei sale Niculae.</p>
<p>— Închide stâna și du-te iute!... Nu-i spune nimic despre mine.</p>
<p>Glasul Irinei tremură.</p>
<p>Abia avuse ciobanul atâta timp să închidă stâna, când și auzi pe Lupul strigând cât îi încăpea pe gură:</p>
<p>— Leneșule! Tu șezi la umbră în stână, în loc sa-ți împlinești slujba?</p>
<p>Niculae se opri stâlpit locului, deoarece îi era cunoscută firea violentă a stăpânului său. Știa el că, când stăpânul său era înfuriat, cel mai mic semn de neascultare era deajuns să-l scoată din sărite.</p>
<p>— Am închis numai stâna, stăpâne — răspunse Niculae, supus și liniștit.</p>
<p>— Aceasta ți-e slujba, nemărnicule? — răcni nobilul, dându-se jos de pe cal. Baci ești tu sau cioban?</p>
<p>— Cioban.</p>
<p>— De ce n-ai mărs deci cu oile ?</p>
<p>Dacă Irina nu l-ar fi făcut atent să nu amintească nimica despre ea, el ar fi spus Lupului cauza adevărată pentru care remase înapoi de turmă. Fiind că Irina nu ieșea din stână, Niculae începu a pricepe că nevastă-sa are vreo cauză a se feri de Lupul. Ca să răspundă întrebării Lupului, ciobanul zise:</p>
<p>— Am rămas înapoi pentru că mă pregăteam să mărg la curte cu o veste rea. Baciul e bătrân și am cugetat că fac bine dacă-l scutesc de o cale atât de lungă pentru picioarele lui slăbite.</p>
<p>Apoi povesti întâmplarea cu lupii.</p>
<p>Dacă a fost mânios Lupul până atunci, după cuvintele lui Niculae deveni furios. Sărmanul cioban nu observase cum vărsă cu istorisirea lui ulei pe foc.</p>
<p>— Nemărnicule ! Dobitoc netrebnic! — răcni nobilul înfuriat. Pe tine te-am știut eu pune să porți grijă de averea mea, tâlhar nerușinat! Ce-ai făcut cu oile? Le-ai belit și mâncat cu soții tăi de tâlhărie.</p>
<p>Ciobanul nici sprânceana nu și-o încruntă.</p>
<p>Liniștea lui Niculae scoase din fire pe Lupul, care în accesul furii trase cu pleasna biciului o brazdă de sânge pe obrazul ciobanului nevinovat.</p>
<p>Atâta nedreptate răpi în fine și răbdarea de oaie a lui Niculae. Involuntar își prinse bâta spre apărare și strigă:</p>
<p>— De ce mă bați nevinovat, domnule? De a-ceea îmi pun eu în joc viața pentru apararea averii dumitale, ca în sfârșit, drept resplată, să mă bați fără nici o vină?</p>
<p>În acest moment, Irina izbi cu zgomot ușa stânii și alergă la bărbatul ei.</p>
<p>— Molcomăște-te Niculae! Molcomăște-te! - se rugă ea, frângându-și mâinile.</p>
<p>Aparența neașteptată a nevestei surprinse pe câteva momente pe Lupul, că după aceea, orbit de furie, să-și piardă și ultima rămâșiță de cumpăt.</p>
<p>— Și tu ești aici? — se răsti sălbatic nobilul către Irina. Ai venit și tu să-ți iei partea din jaful bărbatului tău tâlhar?</p>
<p>Și pleasna biciului pușcă din nou în mâna nobilului, de asta-dată peste obrajii fragezi ai Irinei.</p>
<p>Niculae ar fi fost cel mai laș și netrebnic poltron, dacă nici acum nu i s-ar fi revoltat tot internul.</p>
<p>I se păru că toată lumea se-nvârte cu el, mâinile începură a-i tremura, ochii i se împăienjeniră. Nu vedea nimic afară de Irina, care-și ștergea, sughițând, de lacrimi brazda de sânge ce-i roșea fața de crin și, afară de Lupul cel ieșit din fire, care-și ridicase biciul să lovească din nou.</p>
<p>În acest moment mânile lui Niculae involuntar rădicară bâta cea grea de gorun și, fără a  cugeta la urmările faptei sale, izbi cu ea pe Lupul în tâmplă.</p>
<p>În transportul mâniei nemărginite de care era stăpânit, Niculae nu-și putea da seama de fapta săvârșită; privirea-i zăcea stupidă și încremănită pe corpul nobilului ce se zbuciuma în convulsii oribile, horăind în sânge la picioarele lui.</p>
<p>Zbuciumările nobilului slăbeau din ce în ce, curgerea de sânge din nări și gură se opri, horăitul încetă. Peste câteva minute Lupul zăcea nemișcat și întins ca un mort.</p>
<p>— Doamne, ce-am făcut!</p>
<p>Cu aceste cuvinte își veni în ori într-un târziu Niculae, trezit ca dintr-un somn greu de bocetul nevestei sale și al baciului bătrân, care se-ntoarse și el la auzul cuvintelor agitate.</p>
<p>Înaintea legii dumnezeiești, sărmanul Niculae s-ar fi înîncercat încă a se apara, dar osânda de moarte, dictată de legile țării pentru asemănea cazuri, era sigură și inevitabilă.</p>
<p>Puțină speranță de scăpare îi mai rămase în fugă. Nesigură și disperată era această nădejde, căci nobilii își dădeau unul altuia mâna de ajutor și iobagul persecutat, oriunde fugea, era prins și restituit domnului său.</p>
<p>Unii iobagi mai rezoluți în asemănea cazuri, după ce-și păraseau vetrele de frica pedepsăi, se-ntruneau în cete și-și susțineau viața mizerabilă din jaf.</p>
<p>Dacă Niculae ar fi fost singur, împrejurările fatale și pe el l-ar fi alungat pe această cale disperată. El însă nu era singur; avea două ființe iubite, pe care inima nu-l lăsa să le tragă cu el la o astfel de viață rușinoasă și plină de pericole.</p>
<p>Ca să știe asigurată cel puțin viața acestor scumpe ființe, el se decise a lua lumea-n cap și a părăsi aceasta țară, unde pentru dânsul nu mai există niciun loc de adăpost.</p>
<p>— Dacă-mi va ajuta Dumnezeu să scap cu viață — zise el cu lacrimi în ochi — mă voi întoarce iară după voi să vă duc cu mine. Peste un an doi, Nimeninu va mai grăi de năcazul meu; atunci mă voi putea strecura până-ntr-un sat învecinat să vă chem să veniți la mine. Judecătorilor spuneți-le să nu mă caute, că mi-am făcut eu sfârșitul eu cu mâna mea proprie.</p>
<p>Din acea zi, Nimenin-a mai știut pe unde pribegea Niculae. Cei mai mulți credeau că a murât.</p>
<p>Lupul a zăcut bolnav câteva săptămâni, dar firea lui tare învinse în sfârșit boala și se-nsănătoșea iară.</p>
<p>Pe sărmana Irină o luară la grea respundere și o chinuiră în cel mai neuman mod, ca sa scoată din ea unde era ascuns Niculae. Nevasta fidelă, chiar dacă ar fi știut unde scăpase bărbatul ei, încă nu l-ar fi tradat.</p>
<p>În urma atâtor suferințe trupești și sufletești, Irina muri peste câteva luni, istovită de supărare și chinuri.</p>
<p>Pe mica Dochiță, care remase orfană fără niciun sprijin, o luă la sine unchiul lui Niculae: Anchidim Mohor.</p>
<p>În cincisprezece ani ce trecură de la funesta nenorocire care o despuiase de ambii săi părinți, din mica Dochiță se dezvolta o fecioară frumoasă, care era singura mângâiere a bătrânului Anchidim, după ce Vasile, unicul fiu ce-i mai rămase din număroasa sa familie, pe acel timp viforos, petrecea mai mult la oaste decât acasă.</p>
</div>
<div type="section" n="3">
<head>III. Fiul expiază păcatul părintelui său.</head>
<p>Poziția lui Mihai, după cucerirea Transilvaniei, nu era încă asigurată. Mai cu seamă generalul împărătesc George Basta, vrăjmașul său cel mai înverșunat, care, stăpânit cu totul de hidoasa patimă a invidiei răutăcioase, de câte ori vorbea sau scria despre Mihai, folosea consecvent epitetul insultator „il vallacho”, se arăta nemulțumit cu starea lucrurilor. Abia prinse el veste că Mihai a intrat și fără ajutorul lui în Alba-Iulia, el își Înainta oastea grabnic spre Transilvania cu scopul de a înfrica pe Mihai.</p>
<p>Acesta însă îl provocă să-și retragă oastea și, dacă n-a venit când ar fi avut trebuință de ajutorul lui, acum să nu devasteze țara pe care o cucerise în numele împăratului.</p>
<p>Magnații maghiari, cu toate că astrânși de împrejurări, jurară credință lui Mihai, nu-l vedeau cu ochi buni. Le era rușine, în trufia lor făloasă, că sunt nevoiți să se supună domniei unui individ dintr-o nație atât de desconsiderată precum era în ochii lor cea „valahă”.</p>
<p>Afară de aceasta, ei nici cu suzeranitatea împăratului nu erau prea mulțumiți. Partida turcească își înădușise numai glasul, așteptând cu pumnii strînși timpul favorabil de a se pune în acțiune fățișă. Dar nici până atunci nu petrecură timpul în neactivitate, ei nu încetau a lăți ură în contra domnului de Român și a-l ponegri înaintea împăratului. Prin emisari secreți, ei divulgară fel și fel de învinuiri în contra lui ca să-l discrediteze.</p>
<p>Pe lângă atâția dușmani neobosiți, nici împăratul nu era prieten prea fidel lui Mihai. Altmintri, acest domnitor nici nu-și bătea mult capul cu afacerile întinsăi sale țări.</p>
<p>Mizantrop, iubitor de singurătate, el ducea o viață de sihastru, închis aproape ermătic în pomposul său palat din Praga. Rudolf se cufundase cu totul în misteriile alchimiei, explica și compunea horoscoape, dregea oroloage și-și risipea timpul scump în truda copilărească de a face să arate și sune toate la fel. O deosebită bucurie îi procură acela care-i putea augmănta prin vreun exemplar nou bogata colecție de cristale de aur. De fapt, cârma țării o purtă archiducele Maximilian.</p>
<p>La 6 decembrie, baronul David Unguad și Mihai Szekely fură numiți comisari regești, cu îndrumarea de a grăbi în Transilvania, de a felicita pe Mihai la biruința obținută și a-l asigura despre grațioasa bunăvoință a împăratului.</p>
    <trailer>(Va urma)</trailer>
    <trailer>Tit Chitul</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="6">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="3">
<p>Între împrejurările strâmtorate în care se afla, Mihai însă n-avea nicio trebuință de felicitări și asigurări. Încă înainte de a intra în Transilvania, împăratul îi promisese ajutor în bani și oaste. Armata sa, compusă, după spiritul timpului, din mărcenari, începuse a murmura nemulțumită, văzând că nu-și căpătase leafa de mai multe luni.</p>
<p>Numai energia de fier a lui Mihai putu ține în frâu ostașii nemulțumiți care erau aplecați a se despăgubi din jaf.</p>
<p>Românii iobăgiți încă prinseră a-și ridica pe alocuria slabul lor glas, pretinzând ușurarea sarcinilor insuportabile și așteptând încurajare de la domnul de neamul lor, ca mișcările lor sporadice să se răspândească peste țara întreagă.</p>
<p>De veacuri nu fuse ocaziune mai potrivită pentru Românii iobăgiți să-și revindice drepturile strămoșești ca acum! O scânteie de lumină a lipsit numai ca Mihai să poată pricepe ce imăns izvor de putere s-ar fi deschis pentru el dacă ar fi ridicat masa poporului român din robia iobăgească la demnitatea de om liber.</p>
<p>Soarta ginților, într-un moment de mărinimozitate, arătase pe o clipă și poporului român o grandioasă perspectivă. Durere însă, că cel ales de Providență să conducă destinele acestui nefericit popor nu pricepuse semnul primit și nu apucase pe cărarea îndegetată.</p>
<p>Sic fata tulere!</p>
<p>Mihai, în loc de a primi ajutorul iobăgimii, dădu poruncă oastei sale să sufoace glasul poporului.</p>
<p>Și fiindcă se apropia iarna, Mihai își împărți trupele în țară, ca să restituiască ordinea conturbată și să petreacă timpul de iarnă la adăposturi sigure.</p>
<p>Satul lui Mihai Lupul fusese unul dintre cele mai pașnice. Aici nu era nicio trebuință de brațe înarmate pentru susținerea ordinei.</p>
<p>Mateiu totușii adusese cu sine ostași.</p>
<p>O făcuse aceasta ca să ușureze, după cât îi stătea în putere, poziția de tot grea a noului său domn, la care se alipise cu toată credința sufletului și cu toată iubirea inimii sale. Mihai încă nu primise banii din Viena ca să-și plătească ostașii a căror susținere consuma sumă oribile.</p>
<p>Pe lângă aceasta, pe Mateiu îl mai trăgeau către rasă atât interesul cât și inima.</p>
<p>De când pornise el cu tatăl său la oaste, încă nu se abătuse pe acasă. Toate firele de administrare ale întinsăi sale moșii se uneau în mânile slabe ale surorii sale. După moartea lui Daniil, el rămase cap și reprezentant al familiei și ca atare i se impunea datoria de a-și lua în seamă moștenirea părintească și a consola pe sora sa în supărarea ce o ajunse prin neprasnica moarte a părintelui său.</p>
<p>Pe lângă aceste motive ale interesului și datoriei, în internul sufletului lui Mateiu se mai trezi și o pornire dornică, care îl mâna către vatra părintească cu putere irezistibilă.</p>
<p>De când se depărtase el de acasă, chipul drăgălaș al unei ființe mult iubite îi absorbea toate cugetele și nu-1 părăsea nici pe un moment, precum nu se desparte umbra de obiectul său. De multe ori, din îngrozitorul haos al toiului de luptă, i se părea că aude un glas ca de inger, care-l îmbărbăta când puterile-i scăpătau și-l oprea de a se arunca orbește în pericol când entuziazmul îl prea răpea. Iar când obosit de ostenelile zilei dormea în lagăr întins pe țelină fără nici un așternut, i se ivea în vis un chip fermăcător de fată fecioară, care-l adia pe frunte, îl măgulea cu dragoste și-i șoptea în urechi cuvinte dulci și amoroase.</p>
<p>Mateiu simțea încă din copilărie atragere simpatică către Dochița, fiica adoptivă a bătrânului Anchidim. Câtă vreme trăise însă Daniil, sfiala flască față de părintele său viguros îi impuse rezerva de a-și ascunde sub masca indiferenței gingașa sa aplicare către fata de iobag desconsiderat. Un instinct intern îi șoptea neîncetat că trufașul său părinte, care-și și croise deja planurile cu respect la căsătoria unicului său fiu, nu se va mulțumi cu alegerea sa. Mateiu însă era convins că și-ar înmormânta pe vecie fericirea de ar asculta sfaturile părintelui său, urzite din fală goală și prejudecăți sociale învechite. Refuzând însă cu statornicie ofertele și recomandațiile părintelui său, el pricepu a-și tăinui gingașa sa aplecare către Dochița, sperând că la timp potrivit va reuși totușii a dobândi și învoirea lui Daniil.</p>
<p>Că acest timp dorit ar fi insă atât de aproape, Mateiu nici a-și închipui nu cugetă. Acum, după moartea părintelui său, el se simțea în poziția cursorului, căruia o mână binevoitoare îi delăturase din cale pe neașteptate piedica ce-1 despărțea de țintă.</p>
<p>Mateiu se trezi ajuns la ținta vieții sale chiar când se credea mai departe de ea. Ca fericirea să-i fie desăvârșită, nu-i mai lipsea altceva decât să-și întindă mâna după premiul statorniciei sale. Ca și bolnavul, care de luni de zile lâncezise pe patul greu al suferințelor și gustase toată amăreala celor mai crâncene dureri, după ce-și recâștigase sănătatea prin o operație gravă, se bucura de ea din tot sufletul și nu observă că a devenit sclav pe toată viața — așa și Mateiu, văzându-se deodată în poziția de a putea ridică la sine pe aleasa inimenii sale, uitase de cruda durere ce-1 săgetase în inimeni când primise vestea morții părintelui său.</p>
<p>Ajuns in casa părintească, Mălinda întimpină pe Mateiuu cu lacrimi în ochi. Tristețea surorii reîmprospăta și durerea lui, însă numai pentru câteva momente, până ce adică observă pe Dochița, care veni spre el confuză și cu obrajii îmbujorați să-l salute și să-și exprimă condolențele la nenorocirea ce-1 ajunse prin moartea părintelui său.</p>
<p>Ziua primă trecu repede acasă.</p>
<p>Mateiu și Mălinda aveau de a-și spune multe unul altuia. Dochița ascultă cu răsuflarea oprită veștile noi ce le aduse Mateiu, și, din când în când, se trezea cu privirea uitată pe junele nobil, care-și expunea entuziasmat părerea despre schimbările ce au să se întâmple în țară.</p>
<p>— Cred că a răsărit în sfârșit și soarele Românilor asupriți — zise el între altele. Avem domn de vița noastră, viteaz fără păreche, de care păgânul tremură și a cărui alianță o doresc regi și împărați. Mihai Vodă nu va mai suferi să fie Românul obiect de batjocură în patria sa strămoșească. Drepturile noastre strămoșești, de care numai răutatea și dezertarea rușinoasă a nobilimii noastre ne-au despuiat, vor fi scoase iar la lumină din pravul diplomălor vechi. Legile barbare, care nu se mulțumăsc cu subjugarea unui popor întreg, ci-i mai izbesc în față și insulte și epitete batjocoritoare, vor fi șterse. Nobilul român nu se va mai rușina că se trage din cea mai veche națiune, dintre câte locuiesc în această țară și care a îndurat toate suferințele și urgiile veacurilor, numai de dragul graiului și patriei străbune.</p>
<p>Peste noapte ninse neîntrerupt.</p>
<p>Dimineața, când Mateiu își arunca prin fereastră privirea în curtea acoperită de un lințoi gros de zăpadă, văzu pe bătrânul Anchidim învârtindu-se pe lângă argații de curte, care pârleau la foc de paie gânjuri lungi de alun să dreagă săniile. Lui Mateiu îi veni în minte câtă credință dezinteresată arătase acest onest bătrân către stăpânii săi, își aduse aminte cum îl purtase și pe el în brațe când fusese copil, și inima i se umplu de recunoștință călduroasă.</p>
<p>Deodată auzi zgomot la ușă, care se deschise.</p>
<p>— Bună dimineața, Mateiuu — îl salută sora-sa.</p> 
<p>— Bună dimineața.</p>
<p>— Iartă-mă că te conturb așa dimineață, dar sunt de tot neliniștită de cuvintele ce mi le spune Vasile.</p>
<p>— Ce ți-a spus ?</p>
<p>— Mi-a spus că peste câteva zile tu iară mă vei părăsi și vei mărge la Belgrad.</p>
<p>— Sărmana copila! Știu că ți s-a urât singură de atâta vreme. Dar nu fi îngrijorată! E adevărat că trebuie să mărg la Alba-Iulia, căci Mihai-Vodă mi-a făcut onoarea de a mă alege și pe mine în garda sa personală, compusă numai din boieri în care are deplină încredere. Dar peste câteva zile voi veni și după tine și te voi duce în capitală, unde acuma e lumă românească.</p>
<p>— Și Vasile mărge cu tine?</p>
<p>— Acuma încă nu.</p>
<p>Peste fața Mălindei se răspândi o roșeață ușoară și ieși de la Mateiu consolată.</p>
<p>Zilele într-aceste se scurgeau una după alta, fără ca Mateiu să grăbească a-și duce în deplinire gândul ce și-l propuse de a călători la Alba-Iulia.</p>
<p>Ore întregi ședea la fereastra ce dădea la stradă și privea peste drum la căscioara sărăcăcioasă a bătrânului Anchidim, care părea a gemă cufundată de jumătate în pământ sub povoara stratului gros de zăpadă ce se grămădise pe ea.</p>
<p>Peste câteva zile, Mateiu începu a căută pretexte de a se abate pe la locuința lui Anchidim. Vizitele sale, la început rare și scurte, din zi în zi deveneau tot mai dese și mai lungi, până ce în sfârșit Mălinda nu mai întâlni pe fratele decât numai când se puneau la masă.</p>
<p>Mateiu, amățit cu totul de deliciul ce străluci către el din albăstrimea ochilor Dochiței și îmbătat de glasul de argint al iubitei sale, în care reuni toată patima unui suflet aprins, nu observă că Anchidim și Vasile nu-l mai primeau cu aceeași bucurie și respect cu care îl întimpinară în zilele primă când începuse a le umbla la casă.</p>
<p>De câte ori veni Mateiu, Vasile se arătă fără voie, se părea că i-e silă să vorbească cu domnul său. Chiar și pe fața scofâlcită a bătrânului Anchidim încă se duse un nor de griji și nemulțumire, care-i schimba obiclnuita-i expresie serioasă, însă senină.</p>
<p>Numai amorul pătimaș ce robise tot sufletul lui Mateiu și se făcuse stăpân peste toate simțirile lui nu observa cum antipatia către el creștea zilnic în inimile nemulțumite ale părintelui și fiului.</p>
<p>Într-una din zile, când Mateiu voi să intre la Anchidim, găsi casa acestuia închisă. Nimeninu era acasă.</p>
<p>Junele nobil ieși în curtea strâmtă și căuta cu privire surprinsă pe cineva, de la care ar putea întreba unde e Dochița.</p>
<p>Vasile stătea în ușa grajdului, cu fața posomorâtă, și se părea că îi este silă să redea salutarea domnului său cu care-l onorase.</p>
<p>El bolborosi, fără voie, o „bună ziua“ și voi să intre în grajd, când Mateiu îl întreba:</p>
<p>— Unde e Dochița?</p>
<p>— Nu e acasă — răspunse îndesat Vasile. Am fost siliți să o depărtăm.</p>
<p>— Ați fost siliți — se miră Mateiu. De ce?</p>
<p>Obrajii tânărului ostaș se aprinseră, făcu câțiva pași largi către Mateiu și zise:</p>
<p>— E ușor să sucești capul unei copile nepricepute, să-i iei vederile cu promisiuni lucitoare, să o amăgești cu vorbe dulci și viclene, să-i omori cu încetul voința, ca să o poți înșela in prăpastia fărădelegilor.</p>
<p>— Ce vrei să zici cu astea vorbe neobicinuite? — se mira Mateiu.</p>
<p>— Ce vreau să zic? Vreau să-ți spun că nici iobagul nu e dobitoc fără suflet și fără simț de onoare, după cum le place nobililor a crede. Vreau să-ți spun că e adevărată zicala că: „așchia nu sare departe de tăietor”. Daniil Lupul a dus în mormânt o mamă iubitoare și a alungat în lumă pe bărbatul care a apărat cinstea nevestei sale. Și ca păharul nedreptății să se umple până peste gardini, iată acum și fiul acestui sfios părinte calcă în urmăle moștenite, ca să nefericească o biată orfană care, în nepriceperea ei, nu cunoaște vicleniile lumii și, îmbătată de vorbe ademănitoare, nu vede prăpastia fără fund ce cască între un nobil și un iobag.</p>
<p>Pumnii lui Mateiu se strânseră involuntar, venele tâmplelor i se umflară, tot chipul i se încinse în văpaia focului și buzele-i tremurau dând să scoată un răspuns potrivit acestor insulte cutezate, fără a izbuti.</p>
            <trailer>(Va urma)</trailer>
            <trailer>Tit Chitul</trailer>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="7">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="3">
<p>Lucrul ar fi avut continuare neplăcută pentru Vasile, dacă înapoia lui Mateiu nu s-ar fi ridicat în acest moment un glas calm ca lucirea soarelui după o ploaie torențială.</p>
<p>— Nu lua în numă de rău cuvintele nepricepute ale lui Vasile — zise Anchidim scoțindu-și căciula. E tânăr și cam pornit la fire. Ți-o spun însă pe sufletul meu că te iubește și ar fi gata să sară și în foc pentru dumneata. Eu cred că ești cinstit și bun și, dacă ne vei înțelege necazul nostru și ne vei cunoaște temărea ce ziua noaptea ne chinue, vei părăsi calea pe care ai pornit.</p>
<p>Bătrânul luă de braț pe Mateiu, a căruia mânie se potolise, îl duse în casă și, ștergând cu aripa sumanului său lung un scaun, îl ruga să șează.</p>
<p>— De mult caut prilejul potrivit să-ți spun o întâmplare veche și tristă — urma bătrânul, răzi-mându-se de masă eu mâna. — Am pus seamă de mult că Dochița și-a ridicat ochii prea sus și se uită la domni, pe când ea e biată fată de iobag sărac. Nu te mustru pe dta că n’ai luminat-o, că ceea ce face nu e de loc bine, pentru că știu că și dta ești tiner. Dacă aș face așâ, ar fi ca și când aș vrea să pun lăcat pe ciocul priveghitoarei să nu cânte, ca și când aș vrea să nu înverzească primăvara iarba și zburdalnicul fluture să nu se pună pe flori— Iți aduc numai aminte că fluturele nu strivește floarea, pe care se coboară.</p>
<p>Părea că bătrânul se luptase în sine, până ce se decise să pronunțe cuvintele ultimă, căci din pieptul său ieși un oftat lung și adânc.</p>
<p>Anchidim își luă acum scaun și se puse lângă Mateiu.</p>
<p>— Dumneata n-ai cunoscut părinții Dochiței — urmă el ștergându-și de pe frunte un nor de amintiri dureroase. Nu știi ce soartă amară le-a fost împărțită acestor nefericiți. Te rog nu lua în numă de rău dacă, povestindu-ți trista lor întâmplare, voi fi silit să vorbesc despre fostul meu domn așa cum n-aș voi să grăiesc chiar înaintea fiului său, dacă împrejurările n-ar cere așa. Nu hulesc pe Nimeni... Toți suntem oameni, nedesăvârșiți, slabi, supuși tuturor ispitelor.</p>
<p>Bătrânul curtean povesti acum pe larg cum nefericise Daniil Lupul prin patima sa păcătoasă pe părinții Dochiții. Către sfârșit, glasul său de moșneag tremură de emoțiune, fața sa de ascet, suptă, palidă, împăturată de cute dese, deveni și mai serioasă ca de comun și din blânzii săi ochi umăzi strălucea o privire înduioșată și rugătoare, care pe Mateiu îl sageta până-n suflet.</p>
<p>— Știu că dumneata ești cinstit și bun — urmă Anchidim — și nu vei răni inima unui biet moșneag care te-a purtat în brațe. Dochița nu e de dumneata, lasă-o să-și afle și ea norocul după sărăcia ei. Dumitale ți-e deschisă lumea, poți alege din cele mai frumoase și bogate fete de boeri... Nu te juca cu cinstea unei fete sărace, care numai atâta avere are și care, dacă o pierde, e mai calică decât cerșetorul ce cântă pe la târguri.</p>
<p>Mateiu se sculă cu fața aprinsă de rușine, apucă mâna bătrânului în a sa și zise:</p>
<p>— Te-am priceput pe deplin, bade Anchidimă. Ai tot dreptul să mă mustri, căci purtarea mea n-a fost întru toate precum s-ar fi cuvenit. Dar de acum înainte va fi altminterea. Adă pe Dochița acasă. Nu mai purta nicio frică, cinstea ei și mie tot atât de scumpă mi-e ca și dumitale.</p>
<p>După ce Mateiu se duse acasă, Anchidim se simțea mulțumit și mângâiat în toate. Avea bătrânul promisiunea domnului său că nu-i va face nicio stricăciune Dochiței și această promisiune îi redăduse deodată vioiciunea calmă.</p>
<p>Bătrânul era convins că Mateiu va rupe toate legăturile ce le avuse cu Dochița. Această convingere îl liniști și-l înveseli, cugetând că i-a succes a delătura de pe capul nepoatei sale o primăjdie de tot mare. Sărmanul bătrân nici închipui nu-și putea câtă durere ar fi suferit Dochița dacă ar fi trebuit să-și smulgă din suflet toate iluziile ce și le făcuse și să se vază deodată prăbușită fără milă în abisul realității de pe piscul de aur al celei mai desevârșite fericiri unde se avântase într-un vis înșelător!</p>
<p>Din norocire pentru Dochița, nu se-ntâmplă după cum așteptase Anchidim.</p>
<p>În seara următoare, Dochița torcea pierdută pe gânduri pe vatră la zarea focului. Firul de tors alunecă lung și subțire printre degetele sale îndemânatice, dar firul gândirilor la care torcea cu închipuirea-i aprinsă, curgea mult mai bine și mătăsos și, până ce fuiorul se clădea încet fir de fir pe fus, închipuirea-i mai isteață se isprăvi cu țesutul unei pânze subțiri și lucitoare ca un polei de aur, la care tot sufletul tinerei fete tremură vargă de bucurie.</p>
<p>De-odată tresări ca trezită din somn. Din tindă se auzeau zgomot de pași și glasuri de oameni.</p>
<p>Anchidim se trudea zăpăcit să aprindă fitilul opaițului, și parcă era făcătură, nu izbutea deloc.</p>
<p>În câteva clipe ușa se deschise și odaia se umplu de lumină.</p>
<p>Truda bătrânului iobag de a face vedere era acum superfluă, căci un servitor boieresc puse pe masă un felinar de argint cu trei crengi, în care flăcărau lumânări groase de ceară.</p>
<p>Anchidim era să nu-și creadă ochilor când văzu venind către el, la brațul lui Mateiu, pe Mălinda, care-i întindea mâna zâmbind. Dar surprinderea bătrânului fu și mai mare, când observă barba albă a părintelui Iacov, peste a cărui față zbârcită se răspândea o seriozitate gravă.</p>
<p>Nici Anchidim, nici Vasile nu-și puteau închipui ce avea să însămne această cinste neobișnuită. Numai Dochiței i se făcu deodată lumină-n suflet, și-și puse mâna pe inimeni, care începu a-i zgudui pieptul. Numai ea putu cuprinde înțelesul tainic al privirilor lui Mateiu ... Ochii ei vineți se umplură de lacrimi, chipul ei de zână luă o expresie de nespusă mulțumire, când cu degetele tremurătoare strinse mâna junelui nobil.</p>
<p>Mateiu nu făcu multe târcoale în jurul scopului pentru care se prezentase.</p>
<p>— Ți-am spus, bade Anchidimă — începu el așezându-se pe scaunul ce îl puse Vasile — că mi-am pus de gând să părăsesc calea ce rea, pe care credeai dumneata că aș fi lunecat. Îți spun însă și acum că gândul meu întotdeauna a fost curat și n-am vrut să calc în urma nefericitului meu părinte, despre care cu atâta înduioșare îmi vorbiseși. Și ca să-ți dovedesc că cele ce-ți zisăi nu fură numai vorbe aruncate în vânt, iată-mă aici, stând înaintea dumitale, cerându-mi fericirea din mânile dumitale.</p>
<p>— Ce ți-aș putea da eu, un iobag sărac — zise Anchidim încurcat.</p>
<p>A trebuit timp până când Mateiu izbuti să facă pe Anchidim să creadă că cere de la el pe Dochița de nevastă. La început, bătrânul își puse în acțiune toată silința să-l abată de la acest pas nepotrivit după credința sa, în sfârșit însă totuși se învoi.</p>
<p>— N-aș vrea să mai ajung și acele zile — zise el — să văd în ochii dumitale părerea de rău pentru fapta ce ai săvârșit-o în o nenorocită clipă a tinereților nechipzuite și să aud răsunând din tot cuvântul dumitale jalea unei vieți greșite. Iertați-mă dacă vă spun ceea ce îmi zace la inimeni. Nu-mi pare firească această împreunare, știind bine că vâlva nu se potrivește sărăciei, nici nobilia iobăgiei. Dar poate să și greșesc, de aceea nici nu vă stau în cale; binecuvânta-vă Dumnezeu, precum vă binecuvânt eu din toată inima.</p>
<p>Niciodată părintele Iacov n-a împlinit cu mai mare bucurie sfânta sa slujbă ca în acea sară, când a logodit pe Mateiu cu Dochița.</p>
<p>Toți erau veseli și încântați, numai pe fața serioasă a bătrânului iobag se ivea din când în când câte o ceață de griji, ca și când s-ar fi temut ca bucuria aceasta mare să nu se schimbe în supărare și mai mare.</p>
</div>
<div type="section" n="4">
<head>IV. Călugărul Saschi</head>
<p>La 10 februarie 1600 Alba-Iulia avea o înfățișare de sărbătoare.</p>
<p>După multe zile de așteptare, în sfârșit sosi vestea că comisarii împăratului Rudolf se apropie de oraș.</p>
<p>Mihai-Vodă se decise să-i primească cu toată cinstea ce se cuvine reprezentanților unui cap încoronat.</p>
<p>Încă înainte de 9 ore, un strălucit convoi ieși pe poarta Albei-Iulia să întâmpine pe trimișii împăratului. În frunte mărgeau buciumașii, surlașii și trâmbițașii după ei, în frunte cu steag, garda aleasă a lui Mihai. Boerii fruntași, Stroe Buzescu, Aga Leca și Radu Culciarul, îmbrăcați în zale sclipicioase călăreau pe cai șirepi. Pe fețele lor revărsa încrederea izvorâtă din știrea că împăratul după atâtea tărăgănări și șovăiri, în butul atâtor minciuni răutăcioase, răspândite cu îndârjirea vrăjmașilor invidioși, în sfârșit totușii recunoaște valoarea stăpânului lor și-și trimite oamenii săi cu daruri și cu semnele înaltei sale distincțiuni pentru serviciile ce le-a făcut creștinismului și țării lui.</p>
<p>Imădiat după garda vozii venea în tropot zgomotos o trupă de nobili ardeleni fruntași, sub conducerea lui Ștefan Csaky și Gavril Kornis.</p>
<p>Spectacol mult mai splendid și impunător oferea ceata haiducilor voluntari, aleși pentru festivitatea de azi de vestitul lor căpitan, de viteazul bătrân Baba Novac, care călărea în fruntea lor pe un minunat armăsar de război.</p>
<p>După dânșii, o minunată trăsură de gală trasă de șese cai albi, ale cărora frâie bătute de ținte de aur le țineau șase aprozi. Această trăsură era mănită să aducă pe comisari în oraș.</p>
<p>În altă trăsură pompoasă ședea serios, îmbrăcat cu paliu și infulă, cu cruce de aur pe pept și cu cârjă arhierească în mână, cancelarul Ardealului, episcopul catolic Dumitru Napragi. După el tot in trăsură curierii împărătești: Carlo Magno și Giovanni Marino di Raguza, care sosise la Alba-Iulia încă în ianuarie, aducând lui Mihai un dar de 25.000 pe taleri, care îl trimisese împăratul Rudolf.</p>
<p>La urmă, între vesele sunete de trompetă, trupe de călărași români, unguri și cazaci încheiau cortegiul splendid, stând sub conducerea căpitanilor separați, peste care comanda supremă o ținea secuiul Moise Szekely, căpitan suprem al întregii oștiri transilvănene.</p>
<p>Abia mărseră întâmpinătorii cale de un sfert de milă de la oraș, când cei din frunte observară un șir lung de trăsuri, desfăcându-se în conturi nesigure din depărtarea fumurie.</p>
<p>Buciumașii, surlașii și trimbițașii începură a-și suna instrumăntele.</p>
<p>Napragi și curierii se deteră jos din trăsuri. Din toate părțile se auzeau comănzi. Împrejurimea deodată se cutremură de bubuitul puștilor; toate săbiile, paloșele, halebardele, topoarele cu două tăișuri se puseră în mișcare pe câteva secunde.</p>
<p>Comisarii: baronul David Ungnad, om bătrân, purtat prin nenumărate solii și cu experiență multă și căpitanul Sătmarului, Mihail Szekely, cunoșteau temăinic firea făloasă a Ardelenilor, de aceea și veniră cu alai mare, cu cincisprezece trăsuri ticsite de servitori. Era trebuință să facă onoare trimițătorului lor și înfățișarea lor să fie impozantă, căci „Ardelenii sunt oameni sumăți, batjocoritori și îngâmfați”, după cum Szekely scrisese împăratului.</p>
<p>Sosiți comisarii, episcopul Napragi le-a adresat o emfatică dicție în latinește, la care baronul Ungnad răspunse în termeni aleși.</p>
    <trailer>(Va urma)</trailer>
    <trailer>Tit Chitul</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="8">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="4">
<p>După aceea, comisarii se suiră în trăsura cea pompoasă, luară la sine pe Carlo Magno și cortegiul porni spre oraș între neîntrerupte strigăte de bucurie și salve bubuitoare.</p>
<p>Era la 11 ore când intrară pe poarta Albei-lulia. Casele erau împodobite cu steaguri, pe străzile ticsite de lumă curioasă, pedestrimea trase cordoane ca să țină comisarilor calea deschisă, pe care mulțimea îi petrecu cu strigăte însuflețite până la cvartir, unde trimisul lui Mihai-Vodă: Petru Armean îi așteaptă deja să-i salute în numele stăpânului său.</p>
<p>Ostașii erau dintre toți cei mai veseli, căci se lățise vestea că comisarii au adus bani de care ostașii aveau trebuință arzătoare, neprimindu-și lefele deja de mai multe luni.</p>
<p>Se măstecă ziua cu noaptea pe când boerii fruntași își sfârșiră vizitele la comisari.</p>
<p>Prin slabul întunerec al serii, înaintea cvartirului comisarilor, argații boierești plimbau cai înșeuați așteptând după stăpânii lor.</p>
<p>Mulți dintre nobili se depărtaseră deja, când îl vedem pe Mateiu aruncându-se sprinten pe spatele calului său și plecând în societatea unui oștean bătrân, către care junele nobil arătă o deosebită stimă și o reverență aproape sfiicioasă.</p>
<p>— Crezut-ai fi, Mateiu, numai cu un an mai-nainte că trebile țării voastre atât de radical au să se schimbe? — se adresă după un timp bătrânul junelui.</p>
<p>Nu se cerea auz muzical ca să poți ghici din particularitatea glasului cu care oșteanul rostise aceste cuvinte că acele au fost pronunțate de o gură lipsită de dinți. Cu toate că era amurg de seară, dacă priveai în fața împistrită de cute și cicatrici a bătrânului ce stătea ca înfipt pe spatele armăsarului său, te surprindea o bărbie adusă către nas, sub care niște mustețe cărunte și stufoase acopereau o gură de babă, mărginită de niște buze veștejite și toate pungă. Numai nasul mare și săgețile de foc ce fulgerau din niște ochi holbați și pătrunzători dădeau chipului acestui oștean o expresie războinică, cruntă, aproape înfiorătoare.</p>
<p>Era vestitul Baba Novac, acest bătrân, mâna dreaptă și sfios tovarăș de luptă al lui Mihai-Vodă. În tinerețe el ajunsese prizonier în mânile turcilor, care din răzbunare îi scoaseră toți dinții din gură. De la acest defect corporal căpătase el porecla de „Baba”, pe care apoi o eternizase prin nenumăratele sale fapte de vitejie ce le săvârșise în viforoasa sa viață.</p>
<p>Baba Novac numai pentru festivitățile zilei de 10 februarie venise la Alba-lulia, căci, de regulă, când el nu era pe câmpul de luptă, Mihai îl trimitea ca pe cel mai încrezut om al său la punctele cele mai periclitate, unde, pe lângă bogata experiență a bătrâneților se mai cerea și focul însuflețit al tinerelelor.</p>
<p>Bătrân cuminte în sfaturi, tânăr însuflețit în lupte, iată esența caracterului lui Baba Novac.</p>
<p>Peste fața lui Mateiu se răspândi o roșeață vie când răspunse lui Novac:</p>
<p>— Căpitane! Dacă n-am fi călări, te-aș ruga să-ți pui mâna pe pieptul meu. Buzele măle nu sunt în stare să-ți respundă după cum simțesc, din bătăile inimii măle însă ai înțelege ce vreau să-ți spui. Prea îndelungat am fost asupriți, cerbicele noastre prea sunt rănite de jugul secular, sufletele noastre prea sunt înnecate în lacrimi ca să putem cuprinde cu mintea-ne dedată cu umiliri evenimenintele momentoase ce se petrecură în lunile ultimă. Din popor băștinaș ce fusese în această țară, Românul ajunse sclav huiduit, disprețuit, împins și tras de toți, până ce energia îi amorțise cu totul. Și oare veșnică să fie amorțirea neamului românesc, sau că seamănă morții aparente a plantelor care își păstrează nevătămată puterea de viață sub stratul de zăpadă?</p>
<p>— Un popor nu poate pieri câtă vreme își păstrează graiul și datinele străbune — respunse Baba Novac. Până acum pentru Românii ardeleni a fost iarnă grea, dar gerurile s-au sfârșit deja. Tu ești tânăr, aproape copil pe lângă mine și viitorul e al tinerimii. Românilor ardeleni le lipsesc nobili de vița lor, căci pe care îi avură, se lepădară de neamul lor ca niște fii pierduți ce-și vând mama. Stăruiește Mateiu că puținii nobili români care nu s-au renegat încă să-ți urmăze exemplul. Căsătorească-se toți cu fiice de țărani... Har domnului! Trecuse deja timpul când Românul nobil se sfia să-și iubească neamul. Mihai-Vodă va face din Românii iobagi sfiosi nobili. La acest drept nu renunță, cu toate că magnații și curtea imperială ar fi bucuroși să-l poată lipsi de el.</p>
<p>Noaptea rece de iarnă se întinse într-aceste peste orașul amorțit în zăpadă și la resărit, discul lunii pline se ridică tremurând de după deal, sărutând cu razele ei reci un sclipicios polei de argint pe haina albă a firii înghețate.</p>
<p>In poarta unei case, călăreții se opriră. Baba Novac sări jos de pe cal și întinse frâiele acestuia servitorului ce-l așteptă. Apoi își întinse mâna lui Mateiu și zise:</p>
<p>— Mâine, după audență, o să te încerc. Dochiței predă-i închinăciunile măle. Nu pot decât să te laud că ți-ai ales o nevastă atât de bravă. Noapte bună! Abia se depărtase Mateiu, când din umbra zidului păși un bărbat înalt înaintea lui Baba Novac.</p>
<p>— Bună seara, căpitane! — zise necunoscutul.</p>
<p>— Bună seara ! — re’napoia, Novac, salutarea.</p>
<p>— Ce surprindere neașteptată! — Te credeam colindând prin Moldova și numai ce deodată mă pomănesc cu tine înfipt înaintea mea, ca și când ai fi izvorât din pământ.</p>
<p>— Te aștept deja de mult. N-am voit să te conturb până ce te vei despărți de pretinul tău, căci pretin trebuie să-ți fie nobilul de care te-ai despărțit, deoarece i-ai promis că mâine îl vei încerca. Prea multă prietenie ții cu nobilii ardeleni, căpitane! Seamnă că încă nu-i cunoști din ce pânză sunt țesuți.</p>
<p>În tonul cu care el rostise ultimăle cuvinte, parcă era un accent de mustrare, pe care Baba Novac îl pricepu, căci pe buzele sale încrețite se puse un zâmbet ușor, când zise:</p>
<p>— Cu drag aș strânge la piept pe toți nobilii ca junele ce-l văzuseși aici. Păcat că nu sunt mai mulți ca el! Atunci și dorul tău s-ar stâmpăra, n-ar trebui să-ți înveselești sufletul cu năluciri deșarte ce nu se pot realiza niciodată.</p>
<p>— Ai fost Român? — întrebă străinul.</p>
<p>— Da. Român nobil, care s-a căsătorit cu o fată de iobag.</p>
<p>Baba Novac păși acum cu oaspele său în curte. Numai acum, după ce ieșiră din umbra zidului la lumina lunii se desfăcu pe deplin figura nou-venitului.</p>
<p>Statura lui de atlet părea mai înaltă în haina lungă ce-i atârna până-n glezne, strânsă pe la mijloc cu un brâu. Pe cap avea un potcapu mare, de sub care niște plete negre ca pana corbului unduiau în valuri bogate pe doi umări robuști. Pe pieptul lui lat se clătină o barbă lungă și stufoasă, din negrimea căreia firele cărunte sclipeau pe ici colo.</p>
<p>Această înfățișare a necunoscutului îl dădea de un cucernic călugăr de care Ardealul era plin pe acele vremi.</p>
<p>Era deci, dacă nu curios, cel puțin neînțeles titlul ce îl dăduse peste câteva clipe Novac, când îl întrebă:</p>
<p>— Vii din Moldova, căpitane?</p>
<p>Călugărul își încrucișă mânile pe piept și aplecându-se cucernic, respunse cu un zâmbet tainic:</p>
<p>— Mai înainte de toate trebuie să-ți revoc in mămorie că numele meu e Călugărul Sasehi.</p>
<p>— Da, da — întări căpitanul. Călugărul Sasehi... Ai sosit deci din Moldova, cuvioase părinte ?</p>
<p>— Am cutrierat toată Moldova, de prezent însă vin din Făgăraș; am adus de la doamna răvaș pentru vodă.</p>
<p>... Predatu-i-l-ai ?</p>
<p>— Încă nu. Am căutat după banul Mihalcea și logofătul Stoica, dar nu i-am aflat în Alba-Iulia.</p>
<p>— Ei sunt în Viena, Vodă i-a trimis în solie la împăratul. Dar pentru ce n-ai dat scrisorile de-a dreptul Vodei?</p>
<p>— Pentru că magnații care împresoară pe Vodă nu m-ar fi lăsat să intru la el. Rasa simplă de călugăr nu s-ar fi potrivit cu splendoarea veștmintelor scumpe de care a strălucit azi tot orașul. Am așteptat seara, cugetând că dacă mă voi prezenta la palat sub scutul lui Baba Novac, Nimeninu va cuteza să mi se puie piedecă în cale.</p>
<p>— Ai dreptate. Să mărgem deci la vodă încă acum, căci mâine va fi ocupat cu primirea comisarilor.</p>
<p>Baba Novac și călugărul porniră către palatul vozii. </p>
            <trailer>(Va urma)</trailer>
            <trailer>Tit Chitul</trailer>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="9">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
<div type="section" n="5">
<head>V. Un sfat neprimit</head>
<p>Orașul Alba-Iulia dormea adâncit în tăcerea nopții de iarnă. Pe străzile sale deșerte numai ici-coalea se plimbau sentinele, veghind cu ochii în patru peste siguranța cetățenilor.</p>
<p>Din înălțimea tăriei, blânda stăpână a stelelor împrăștia torenți de raze reci, luminând ca de zi calea celor doi bărbați care mărgeau către palatul lui vodă.</p>
<p>— Ți-am spus că e sus încă — grăi Baba Novac, arătând cu mâna la câteva ferestre ale palatului, în care se mai vedea zare.</p>
<p>— Om cu energie de fier și neobosit întru ridicarea măririi neamului său e vodă, pe care providența ni l-a trimis când credeam că gloria neamului românesc s-a stins pentru totdeauna — răspunse însuflețit călugărul. Pacat că are de-a face cu niște oameni atât de egoiști și nestatornici cum sunt cei din Viena, care poartă cârma imperiului. Ce izbânzi strălucite, ce rezultate mărețe ar dobândi acest viteaz neasemănat de care Turcul tremură cum nu se mai temuse de pe timpul gloriosului Ioan Huniade, dacă împăratul i-ar sta în ajutor cu toată sinceritatea.</p>
<p>— Tocmai acesta ne e necazul — încuviință Novac. Mihai nu poate câștiga încrederea deplină a împăratului. Magnații acestei țări pricep a descoperi in toate planurile lui intenții dușmănoase curții imperiale și toate faptele lui le pun în lumină răutăcioasă, deși poate chiar după sfaturile lor lucrase când le săvârșise.</p>
<p>— N-am nicio încredere în curtea imperială, nici nu-mi place că vodă adună în jurul său pe toți magnații Ardealului, care îl urăsc din suflet ca pe fiul unui neam desconsiderat și care așteaptă numai buna ocaziune de a se scutura de domnia lui.</p>
<p>— Prea rea părere ai despre magnații care au jurat lui Mihai credință, în frunte cu Csaky și Kornis.</p>
<p>— Mi-e rea părerea despre ei pentru că îi cunosc. Voi cei din Muntenia sunteți aplicați a da crezamânt cuvintelor lor prefăcute și nu observați că nobilimea Ardealului numai de silă a jurat credință lui Mihai. Adă-ți aminte numai, de câte ori acești domni au jurat credință, când Turcului, când împăratului, când lui Sigismund Báthory, când lui Andrei Báthory, ca apoi la urmă să uite de toate promisiunile sărbătorești și să-și calce sub picioare toate jurămintele. Te-am rugat de repețite ori să stăruiești pe lângă vodă să se razimă pe popor, care e fidel și ar fi pururea recunoscător domnului de vița lui dacă acesta i-ar ușura puțin grelele sarcini, sub care gemă de prezent. Aceasta idee am să o desfășor înaintea lui Vodă.</p>
<p>Într-aceste sosiră la palat.</p>
<p>Sentinelele care cunoșteau pe Baba Novac, despre care știeau că are întotdeauna intrare liberă la vodă, nu le făcură nicio dificultate.</p>
<p>Călugărul fu primit de către domnitor ca om cunoscut, care se bucură de toată încrederea stăpânului său.</p>
<p>Pe o masă de stejar, în candelabre mari de argint ardeau mai multe lumânări. Mihai luă scrisoarea de la călugăr și o parcurse repede. Cum citea, o veselă expresie de învoioșare lăuntrică se respândea din clipă-n clipă tot mai hotărâtă peste fața-i de o perfectă frumsețe bărbătească, însăninându-i fruntea înnorată de griji și vrăjindu-i pe buze un dulce surâs ușor.</p>
<p>Doamna Stanca îi scria din Făgăraș vești bune și-i trimitea sărutul frumoasăi sale Florica, care se topea de dorul de a-și simți fragedele sale brațe împletite în jurul grumajilor părintelui său.</p>
<p>În mijlocul atâtor intrigi ce se țeseau neîntrerupt în jurul său, scârbit până-n adâncul sufletului de atâtea lingușiri lașe, fățărnicii calculatoare, alipiri prefăcute, în care egoismul și lăcomia după recompense grase miroseau cât de colo, cu care cei din jurul lui Mihai îi amărau zilele — iubirea sinceră și dezinteresată a fiicei sale era sufletului său de părinte ceea ce o ploaie răcoritoare e pământului secat de arșița soarelui. O adiere de zefir pe o frunte îmbobată de sudori cum a călugărului, ochii lui se umplură de foc, pe chipul lui bărbos se aprinse expresia însuflețită a oamenilor stăpâniți de patimi grele.</p>
<p>— Mă bucur, doamne, că recunoști că cei din Viena nu-ți sunt prietini adevărați — zise călugărul. M-aș bucura și mai mult dacă cuvintele măle ar avea putere să te poată convinge că nobilii, care în toate zilele se lingușesc pe lângă Maria Ta, toți iți sunt dușmani de moarte care te-ar îneca într-o lingură de apă dacă ar putea și care, pitulați după încrederea prea mare a Măriei Tale, leșuiesc prilejul de a se răzvrăti. Eu, care îi cunosc ca palma mea și care am suferit...</p>
<p>Aici Mihai îl întrerupse.</p>
<p>— Căpitane! din tine iarăși patima grăiește. Asta trebuie să o recunoști... Știu prea bine că în jurul meu sunt multe vulpi viclene. Tu însă vorbești în genere și nu observi că prin aceasta vatămi pe mai mulți magnați, despre a căror credință sunt convins pe deplin.</p>
<p>— Am dovezi, Măria Ta!</p>
<p>Mihai-Vodă zâmbi cu necredință.</p>
<p>— Documănte sau fleacuri?</p>
<p>— Cum vom apreția. Așa cred însă că n-am dat încă nimeninui prilej să creadă despre mine că aș fi mincinos.</p>
<p>— Te poți însă înșela.</p>
<p>Saschi tăcu. De pe fața lui posomorâtă se vedea că îndoiala stăpânului său îl atinge dureros.</p>
<p>Mihai observă efectul deprimător al cuvintelor sale. După ce el măsură de câteva ori cu pași agitați lungimea odăii sale, de-odată se opri înaintea lui Saschi și-i zise:</p>
<p>— Dacă vrei să mă convingi că toți nobilii îmi sunt dușmani, trebuie să produci dovezi. Iată, eu îți ușurez lucrul, îți număsc persoanele a căror necredință să mi-o dovedești. Ce rău poți zice, spre pildă, despre Ștefan Csaky, sau Moise Szekely?</p>
<p>— Mi-ai luat cuvântul din gură, doamne, — zise Saschi cu bucurie — căci chiar aceștia doi sunt capul complotului ce se urzește în contra Măriei Tale.</p>
<p>— Ce complot? — se miră Mihai. Griji, căpitane, în ce lemn îți împlânți securea când vrei să mă faci a crede că acești oameni, pe care i-am încărcat de bunuri și distincțiuni, ar fi trădători.</p>
    <trailer>(Va urma)</trailer>
    <trailer>Tit Chitul</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="10">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="5">
<p>Grăiască faptele lor — continua călugărul fără a se conturba. Eu îți voi relata fidel faimăle răspândite prin țară. Știi, doamne, că în ziua când ai pornit cu oastea catre Ardeal, eu, care am fost obișnuit a te urmări în lupte glorioase, am dezbrăcat hainele strălucite de ostaș și am luat straie călugărești. Dacă-ți vei aduce aminte, vei ști de câte ori te sfătuiam să-ți întorni spada în contra transilvănenilor, care, cu toate ca sunt creștini, nu se rușinează a se alia cu Turcii. În sfârșit, după multă așteptare, am ajuns cea mai fericită zi a mult zbuciumatei măle vieți. Am văzut fâlfăind steagurile oastei noastre biruitoare în această țară udată de atâta sânge strămoșesc. Cu toate acestea, eu am fost cel dintâi, care mi-am venit în ori din beția bucuriei. În sufletul meu s-a deschis din nou rana cea veche care-mi amărăște toată viața. A fost de ajuns să revăd aceste văi și dealuri mult iubite cu care mă obișnuisem din cea mai fragedă copilărie, ca o amintire dureroasă să devină stăpână peste toată firea mea. Știi, doamne, căci ți-am povestit, de ce oribilă nedreptate am fost împărtășit în această țară... Ar trebui să fiu înger, nu om supus slăbiciunilor, dacă dorul de răzbunare, care atâția ani arse încet sub spuza uitării în sufletul meu, nu s-ar fi trezit. S-a aprins din nou în mine dorul de răzbunare și m-am îngrozit de flăcările uriașe în care izbucnise acest foc învechit, despre care credeam că s-a stins cu totul. Un dor nebun, o pornire sălbatică mă muncea zi și noapte și mă alunga să caut pe strivitorul fericirii măle și să-mi potolesc cu sângele lui văpaia sufletului meu chinuit. În acele zile de grele încercări ochii măi înecați în sânge căzură pe haina mea cea nouă și-mi recâștigai echilibrul sufletesc. Când, intrând în această țară, îmbrăcasem haina de călugăr, aveam de cuget să fac servicii bune Măriei Tale, nebănuit de Nimenisă scrutez ce opinie se formează în țară despre stăpânirea Măriei Tale, să câștig noii ocârmuiri simpatia poporului. Nu știu întru cât ostenelile măle au reușit a dobândi rezultatul dorit, schimbarea mea în călugăr însă mi-a redat liniștea tulburată și m-a scutit de a săvârși o faptă necreștinească. Mi-am adus aminte de suferințele fraților măi, poate mult mai neîndreptățiți decât mine și am lăsat Celui de sus răzbunarea mea. Am început a cutriera țara de a lungul și latul. Doamne, cât amar, câtă suferință, câte lacrimi!... Sărmanul popor iobăgit, îmbrâncit în grele sarcini, crede că în Măria Ta a răsărit și pentru el luceafărul scăpării. Zi și noapte acești oameni necăjiți se roagă pentru binele Măriei Tale, nădjăduind că li sa va mai ușura starea de plâns. În multe sate poporul mă cunoaște și aleargă la mine ca la un izvor de mângâiere. Măcar eu nu le iau vederile cu evlavie fățărită, nu le vând precum mulți călugări șarlatani fac, nici că ar fi odihnit Mântuitorul, nici apă din izvorul din care afirma că și-ar fi potolit setea fiul Celui fără început, nici nu-i despoi de bani vânzându-le cu preț neauzit surcele de lemn zicând că acelea-s din crucea pe care Mântuitorul a suferit cea mai crâncenă moarte pentru răscumpărarea noastră. Sermanul popor nu observa că dacă ar aduna cineva la un loc toate surcelele acestea, pe care acești șarlatani, străini de neamul românesc, izbutiră a i le vinde, ai putea încărca din ele toate carele dintr-un sat și totușii ar mai rămânea. Mă pot lăuda că pretutindenea pe unde mă abătusem am câștigat iubirea și simpatia poporului român. Iobagilor le-am dat să înțeleagă că sub noua stăpânire vor putea răsufla mai liber. Iobăgimea are mari nădejdi în Măria Ta, nu numai în Ardeal, ci și în Moldova. Am cutrierat și această țară, și-ți pot spune pe suflet că aici nu numai iobăgimea chinuită, ci chiar și boierimea te așteaptă cu brațele deschise să-i mântuiești de nedreptățile lui Ieremia și de patronatul sugrumător al Leșilor. Grăbește, doamne, cu cucerirea Moldovei și risipește cuibul de năpârci de la curtea lui Ieremia, căci până mai există acesta, domnia Măriei Tale în Ardeal nu e sigură! Aici se adună toți emisarii magnaților ardeleni să se sfătuiască cu Ieremia, cu oamenii cancelarului polon Zamoisky și cu ai lui Sigismund Báthory, care ar vrea să se așeze din nou în scaunul principesc al Ardealului. Nu trece săptămână să nu vezi pe la curtea lui Ieremia oameni trimiși de Csaky și Moise Szakely, care pe față își bat piepturile și se laudă în gura mare că ar fi cei mai devotați sprijinitori ai Măriei Tale, în ascuns însă sunt una cu Sigismund Báthory.</p>
<p>Aici Mihai-Vodă întrerupse pe călugăr.</p>
<p>— Ai dovezi despre acestea? — îl întrebă el grav. Vre-o scrisoare de-a lor, sau alt ceva? Căci trebuie să știi că cuvinte de care îmi spuseși acum, aud în toate zilele. Pe cine mi-aș rezema domnia, dacă aș alunga de la mine pe toți patrioții despre care limbile mincinoase zvonesc vești răutăcioase?</p>
<p>Călugărul își încrucișă pe piept mânile și zise zăpăcit în câtva:</p>
<p>— oamenii cei precauți nu se obișnuiesc a-și pune cugetele pe hârtie, prin aceasta sunt asigurați că, la caz de nevoie, Nimeninu va putea produce documănte reale în potriva lor.</p>
<p>Mihai avu un gest de nerabdare.</p>
<p>— Să lăsăm acestea la o parte — zise el fără voie. Îți laud zelul cu care-mi slujești și-ți sunt mulțumitor pentru bunăvoința ta față de mine. Până când însă nu mă vei convinge cu documănte sfiose de crezământ, nu mă pot lipsi de cei mai puternici stâlpi ai domniei măle în Ardeal. Și încă chiar Csaky și Szekely să fie trădători, dintre care celui dinti i-am dăruit domănii mari, iar pe al doilea l-am pus căpitan suprem peste toată oastea mea din Ardeal?</p>
<p>— Nici eu nu dau crezământ clevetelor răutăcioase ce se lățise despre acești bărbați cum se cade — zise și Baba Novac, făcând călugărului semn să nu mai grăiască despre acest obiect.</p>
<p>— Mai bine dezbracă-ți aceste haine, în care nu-mi place să văd pe unul din cei mai viteji căpitani ai măi, și încinge-ți iară spada! — se adresă Mihai călugărului după o scurtă pauză de tăcere. Nu peste mult timp voi avea trebuință de toți voinicii măi, când voi pleca cu oastea în contra lui Ieremia.</p>
<p>Călugărul se năzui a delatura de la sine în cel mai urban mod provocarea lui Mihai-Vodă:</p>
<p>— Permite-mi, doamne, să-ți slujesc după cea mai bună chibzuială a mea. Ai ostași viteji destui ca să nu simți lipsa mea. Eu voi urma a-ți sluji ca și până acum. Dar-ar Cel de sus sa mă înșel, dar eu mă tem că domnia Măriei Tale n-are temăi trainic în această țară. Nobilimea hrănește planuri ascunse. Îmi voi da toată silința ca, pe când nobilimea își va aruncă masca, să fie pregătit solul pe care Măria Ta vei putea clădi cu toată încrederea edificiul stăpânirii în Ardeal.</p>
<p>— Și care ar fi acea putere necunoscută pe care m-aș putea rezema? — întrebă Vodă.</p>
<p>— Poporul iobagit.</p>
<p>Mihai se simțea nemulțumit. Cu toate acestea, cuvintele călugărului nu rămaseră fără niciun efect asupra lui, căci după ce se preumbla câteva minute dus pe gânduri prin odaie, deodată se opri înaintea călugărului.</p>
<p>— N-aș crede că o domnia sa poate fi susținută de iobăgimea cea mizeră în contra nobilimii celei puternice și bogate — zise el cu cugetele risipite. Altmintrea s-a mai aflat un om care mi-a dat acest sfat, acela insă e tânăr și fără experiență ... Lăsați-mă singur, sunt obosit... trebuie să cuget asupra lucrului.</p>
<p>Baba Novac și călugărul ieșiră.</p>
<p>Luna asfințise deja. Pe stradă era întuneric.</p>
<p>În muțenia nopții numai crâșcarea zăpezii sub pașii celor doi bărbați, era unicul zgomot ce conturba liniștea perfectă.</p>
<p>Câteva minute mărseră tăcuți, ocupat fiecare cu cugetele sale.</p>
<p>Baba Novac deodată se opri și adresaă călugărului următoarea întrebare:</p>
<p>— Știi cine a dat lui Vodă același sfat ca și tine? Nici închipui nu-mi pot.</p>
<p>— Nobilul cel tânăr, pe care-1 văzuseși în seara aceasta despărțindu-se de mine.</p>
<p>— Nobilul cel de Român, care s-a cununat cu o fată de iobag?</p>
<p>— Acela.</p>
<p>— Atunci trebuie să dau față cu el. N-am văzut niciodată corb alb.</p>
<p>— Mâine după audiență te voi lua cu mine.</p>
<p>— Acum nu pot rămâne în Alba-Iulia. Să lăsăm pentru altă ocazie întâlnirea aceasta. Vino acum cu mine până la poarta orașului. Santinelele nu mă cunosc și nu-mi vor deschide-o, dacă nu-mi vei sta în ajutor.</p>
<p>Zadarnice fureă toate stăruințele lui Baba Novac de a opri pe călugăr în oraș până dimineață. Acela, ieșind din Alba-Iulia, peste câteva minute se pierdu în noaptea întunecoasă.</p>
            <trailer>(Va urma)</trailer>
            <trailer>Tit Chitul</trailer>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="11">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
<div type="section" n="6">
<head>VI. Mirislău</head>
<p>De când Mihai-Vodă s-a mutat cu rezidența în Alba-Iulia, capitala Ardealului purta încontinuu haine de sărbători.</p>
<p>La curtea lui Mihai se perindau în șir neîntrerupt soliile polonilor și ale turcilor care îi ofereau titluri strălucite și mari avantaje, dacă lepădându-se de Rudolf va recunoaște suzeranitatea semilunii. A trebuit ca Mihai să-și pună-n lucrare toată dibăcia și istețimea ca, refuzând ofertele splendide ale acestor dușmani, să nu-i năpăstuiască pe capul său și totușii să nici nu hrănească cu purtarea sa neîncrederea curții imperiale, care și așa nu-i era prietenă fidelă și nu voia să-l remunereze după merit pentru marile servicii ce i le prestase.</p>
<p>Sosirea și plecarea solilor erau totdeauna împreunate cu festivități splendide și zgomotoase.</p>
<p>Dar toate aceste festivități au fost întrecute în splendoare de aceea ce s-a serbat în zilele primă ale lunii iulie, când Mihai-Vodă venea din Moldova împodobit cu laurii biruinței să-și țină intrarea triumfală în capitala Ardealului.</p>
<p>Pe lângă toată opunerea celor din Viena, Mihai își duse în delpinire planul ce-l concepuse. Moldova ajunse sub stăpânirea sa, și dușmanul său Ieremia, bătut în mai multe rânduri, își părăsi țara fugind la prietenii săi poloni.</p>
<p>Mihai-Vodă ajunse la culmea puterii și măririi sale.</p>
<p>Ca un luceafăr strălucitor, ca un măteor neașteptat care izvorește din adâncimile nemăsuratelor depărtări și aprinde în jurul său întunecimea nepătrunsă, se ivi pe cerul de mult întunecat al României gloriosul Mihai-Vodă.</p>
<p>Neînsămnatul ban de odinioară al Craiovei era cunoscut acum de toată Europa. Ceea ce nu putuse împlini niciunul dintre închipuiții principi ai Ardealului din familia Bathoreștilor, a căror politică avea de țintă a forma din cele trei principate surori un mare imperiu oriental, Mihai-Vodă o săvârși în timp scurt, fără niciun ajutor străin. El era acum domn peste trei țări. Steaua măririi sale se înălțase la zenit.</p>
<p>Scurtând  însămnătatea acestui evenimenint cu cehii critici ai istoricului imparțial, suntem necesitați a recunoaște că Mihai-Vodă n-a avut cunoștință clară că, cucerind Ardealul și Moldova, unește într-un singur corp poporul român.</p>
<p>Principiul de naționalitate pe acele vremi era necunoscut și conștiința unității neamului românesc încă nici nu exista.</p>
<p>Conform spiritului timpului, domnia lui Mihai în Ardeal se baza pe nobilime singurul factor ale cărui interese regii și stăpânitorii țărilor le respectau de multe ori în detrimăntul poporului legat de gliile din care trebuia să scoată cu sudori amare toate cheltuelile țării.</p>
<p>Cum că din toată nobilimea Ardealului numai secuii au avut intenții curate și că numai ei se alipiră cu toată căldura inimii de Mihai-Vodă, care îi scoase din robia iobăgiei unde-i aruncase Bathoreștii, se dovedi peste puțin timp după cucerirea Moldovei.</p>
<p>Din Moldova soseau vești alarmante că Sigismund Báthory împreună cu Zamoisky și Eremia se pregătesc a năvăli în Transilvania cu oaste număroasă.</p>
<p>Mihai dădu poruncă lui Ștefan Csáky să adune toată nobilimea înarmată la Turda. Mihai-Vodă încă își concentra trupele sale la Sebeșul săsesc.</p>
<p>La 1 septembrie, Csáky, în calitatea sa de căpitan suprem, împarte Bistrițenilor porunci în numele „Măriei Sale a domnului nostru”, iar peste o zi, la 2 septembrie, își aruncă masca cu care-și acoperise până atunci cugetele de răszvrătire și adresează între alții și judelui primar din Bistrița o provocare fățișă să se alieze cu nobilimea de la Turda în contra lui Mihai. Ca această provocare sa aibă efect mai sigur, între multe învinuiri imputate domnului vândut, Csáky și consoții săi mai spun că Mihai-Vodă ar fi luat „grozava și oribila hotărâre” de a tăia toată nobilimea Ardealului. Stârnind astfel frică în sânurile celor ce stăteau la îndoială, Csáky și soții săi îi asigură că husarii de ungur ai lui Vodă și o parte a Secuilor au trecut deja la dânșii și că și generalul Basta grăbește din Cassovia în ajutorul lor.</p>
<p>A câștiga în contra lui Mihai pe Basta, care pândea numai ocazia de a putea strica dușmanului său personal, nobililor le-a fost numai jucărie.</p>
<p>Căpitanul Moise Szákely, în care Mihai atâta încredere avuse, de-l puse comandant suprem peste oastea din Moldova, într-o zi se luă cu 103 lângă sine și trecu în Polonia la Sigismund Báthory, cu care avuse în continuu legături secrete.</p>
<p>În 14 septembrie, Basta sosește la Turda și Csáky îi predă lui comanda peste oaste.</p>
<p>Nu încape în cadrul acestei narațiuni a descrie toată trufia lui Basta și toate intrigile dușmanilor cu care se năzuiră a îndupleca pe Mihai să părăsească de voie bună Ardealul.</p>
<p>E cunoscut din istorie că afacerea aceasta s-a terminat cu lupta dezastruasă de la Mirislău.</p>
<p>În 18 septembrie, într-o luni, satul Mirislău a fost martor unei încăierări grozave Între Mihai-Vodă și dușmanii lui aliați.</p>
<p>Basta, după ce reușise a scoate prin retragere fățărită pe Mihai din poziția bună ce o luase prima dată, dete ordin să aprindă Mirislăul, ca să ascundă și prin aceasta intenția lor.</p>
<p>După ce Basta ieșise cu ai săi la câmpul larg, își puse trupele în ordine de bătaie.</p>
<p>Grabnic, nerăbdător în mișcările sale, cum era Mihai-Vodă, numai acum observă că a fost sedus.</p>
<p>Dar în momentul decisiv, în fața pericolului, energia sa curajoasă nu-l părăsi. La depărtare de 500 de pași de la Mirislău el își întinse în șiruri de bătaie ostașii, care ardeau de dorul luptei, ocupând o linie lungă de la poalele dealului până-n Mureș.</p>
<p>Nu ne-au rămas date amănunțite despre această luptă, ne-am abate deci numai de la adevăr, dacă ne-am înîncerca să dăm o icoană fidelă despre decurgerea ei.</p>
<p>Trupele răzvrătite sparseră șirurile lui Mihai, și ostașii lui prinseră fuga.</p>
<p>Zadarnice fură toate îmbărbătările lui Mihai, căci în toiul asurzitor de înjurături, vaiete, strigăte confuze, bubuiri de tunuri, pocnete de puști, Nimeninu le auzea. Un fum greu, vânăt și puturos se așeză ca un nor peste câmpia sădită cu morți. În crâncena învălmășeală nu se mai putea deosebi inamicul de prieten.</p>
<p>Pe când aceste grozave scene se petreceau pe țărmul drept al Mureșului, în mijlocul râului o luntriță îngustă, săpată dintr-un trunchi gros ca o covată uriașă, se lupta cu cursul apei roșite de sânge.</p>
<p>Un bărbat robust, îmbrăcat într-o haină lungă, cu pletele purtate de vânt, își încorda vinele brațelor sale musculoase să-și împingea cu o pârghie lungă luntrea către țărmul drept al râului.</p>
<p>Cine e acel nebun care aleargă cu ochii deschiși la locul de pieire, de unde toți se trudesc a scăpa?</p>
<p>Câțiva stânjeni mai la vale de luntrea sa, în valurile Mureșului bătrân se zbăteau între vaiete cumplite ostași răniți și-și sfârșiau puterile istovite în opintiri disperate să se poată țina și ei în urma celor mai norocoși, care nefiind răniți reușiră a apuca cu înotul calea scăpării către țărmul stâng al râului. Mureșul era însă lat, puterile lor prea istovite de ostenelile luptei ca să se poată ține pe suprafața apei până vor ajunge la uscat. Unii dintre acești nefericiți, văzând plutind luntrea în apropiere de câteva sute de pași, începură a se ruga cu glas tânguitor ca din gura morții către bărbatul ce o mâna să le vină într-ajutor.</p>
<p>Luntrașul, surd la toate implorările sfâșietoare de inimeni care ar fi fost în stare să miște și un suflet de piatră, își cufunda și scotea din apă tot mai des pârghia cea lungă, dându-și toată silința să-și îndrepte vasul primitiv către niște sălcii care își încovoiau spre apă cregile lor pletoase și formau în acest mod un fel de cort vrednic pe țărmul râului.</p>
<p>Câtă vreme brațele vânjoase ale luntrașului purtau în mod măcanic pârghia de vâslit, părea că tot sufletul lui i se puse în ochi, cu care scrută câmpul de bătălie, ca și când ar căuta pe cineva.</p>
<p>Confuzia și dezordinea în trupele risipite ale lui Mihai pe clipă ce trecea, creștea. Ferice de cei mai prudenți, care avură noroc și apucară pe uscat calea scăpării, acestora le rămase cel puțin speranța de a-și mântui viața, până când cei ce fură alungați în Mureș își vedeau moartea cu ochii.</p>
<p>Ajuns la sălcii, luntrașul abia își legase vasul, când printre fumul ce acoperi câmpia, observă că steagul principal al lui Vodă, de pe care nu-și luase ochii niciun moment, dispăruse.</p>
<p>Un fior de groază îi trecu prin tot corpul la această descoperire.</p>
<p>Cu hotărârea neprecugetată a supremăi disperări, călugărul Saschi — căci el era luntrașul — își apucă cu amândouă mânile pârghia de vâslit și alergă ca un nebun spre direcția unde câteva momente mai înainte văzuse fâlfâind steagul lui Vodă.</p>
<p>O apariție neașteptată, însă, deodată îl opri și-l stâlpi locului, ca și când o putere misterioasă l-ar fi înțepenit în statuie.</p>
<p>Pe dinaintea lui, la distanță de câțiva stânjeni, zbură în goana cailor spre Mureș o ceată strălucită de călăreți, în fruntea căreia ochii uimiți ai lui Saschi recunoscură pe Mihai-Vodă. Călăreții ce se țineau în urma lui erau gardiști de ai săi.</p>
<p>Mihai era la marginea Mureșului când Saschi își reveni în ori și cunoscu pericolul în care aleargă stăpânul său.</p>
<p>Văzând că pe Mihai nu-l poate opri, pe Saschi îl apucă un acces vehemănt de furie neputincioasă și, cu ultima disperare, începu a strigă cât îi încăpea pe gură:</p>
<p>— Nu sări în Mureș, Mihai-Vodă! Țara și neamul tău mai au trebuință de tine!</p>
<p>Strigătele sale se pierdură în zgomotul haotic ce-l înconjură.</p>
<p>Minunatul cal al lui Mihai se aruncă fără ezitare în râu și începu a despica valurile roșite de sânge.</p>
<p>Saschi, înrădăcinat în pământ își scăpase pârghia și cu ochii încremăniți și răsuflarea oprită urmărea pe Mihai care din ce în ce se apropiă de țărmure.</p>
    <trailer>(Va urma)</trailer>
    <trailer>Tit Chitul</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="12">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="6">
<p>Ajuns la uscat, Mihai își săruta pe frunte calul care tremura de oboseală, îi îmbrățișă grumazii și, luându-i din cap frâul, îi dete cale liberă. Era obosit peste măsură acest nobil animal și nu l-ar mai fi putut purta.</p>
<p>După aceea, încălecând pe un alt cal, porni către Alba-Iulia, neurmerit de Nimenidintre inimicii săi.</p>
<p>Lui Saschi i se paru că visează văzând toate aceste. Ochii lui se umplură de lacrimi, un îndemn intern îl făcu să cază în genunchi și, cu buze tremurătoare de emoție, să rostească o rugăciune ferbinte.</p>
<p>— Mulțumăscu-ți Ție Doamne că l-ai mântuit fără ajutorul meu!</p>
<p>Când se sculă Saschi din genunchi, în jurul său era liniște și muțenie lugubră. Numai trupurile morților cu care era împestrițită câmpia și chiotele îndepărtate ale persecutorilor vesteau că în acest loc a decurs o luptă sângeroasă.</p>
<p>Cu un amăstec de tristețe pentru lupta pierdută, de bucurie pentru scăparea lui Mihai și de nădejde în viitor, Saschi porni către locul unde-și legase luntrea.</p>
<p>La marginea râului el se opri și se aplecă spre un ostaș care zăcea întors cu fața-n jos într-o balta de sânge. Cu precauțiune mare îl întoarse pe spate și-și puse mâna pe inima lui. Aceea, deși slab, însă totușii bătea încă. Mai era deci speranță de viață.</p>
<p>Saschi privi îndelungat la trăsăturile mânjite de sânge ale ostașului și i se părea că printre amintirile sale i se împrospăta în suflet o icoană ce semăna chipului încins în paloarea morții a junelui ce zăcea la picioarele lui.</p>
<p>— E el! — își zise în sfârșit după puțin timp de îndoială.</p>
<p>Repede se duse la luntre și, dezlegând-o, o trase în direcția unde zăcea ostașul amățit.</p>
<p>— Ar fi păcat să piară un așa suflet de om — bolborosi printre mustăți Saschi.</p>
<p>După aceea își petrecu brațele pe sub ostaș, îl ridică cu ușurință și-l culcă lungit pe fundul luntriței sale.</p>
<p>Călugărul își apucă apoi pârghia și începu a mâna luntrea spre țărmul stâng al Mureșului.</p>
</div>
<div type="section" n="7">
<head>VII. Sosirea Iui Vasile.</head>
<p>Vestea despre lupta fatală de la Mirislău străbătu cu o iuțimă miraculoasă tot Ardealul.</p>
<p>Nobilimea, care numai de frică se supuse lui Mihai, izbucni în bucurie generală că a reușit a delătura sabia amănințătoare ce atârna necontenit deasupra capetelor înfierbântate de planuri răzvrătitoare. Magnații fruntași apucară din nou cârma țării. Csáky își câștigase prin trădarea sa renumă și vază, la care mai-nainte nici a visa nu s-ar fi încumătat.</p>
<p>Om abițios și care nu-și alege mijloacele când e vorba să ajungă la ținta dorită, el încă de pe-acum începu a-și face cărare către cea mai înaltă treaptă la care se putea rădica cineva în această țară. Îi plăcea a se numi „primul domn în consiliu” și cu înțelepciune astută el se năzuia a da tuturor afacerilor aparența, ca și când acelea ar fi fost săvârșite după placul și mandatul său. Văzând acest mod cât de minunat îi curg trebile, speranța vanitoasă de a ajunge în scaunul principesc al Ardealului, care la început se trezise în sufletul său ambițios numai ca dorință vagă, de care nici el singur nu-și putea da seama — prinse rădăcini adânci. Csáky credea că, dacă nu va putea ajunge principe adevărat al Ardealului, cel puțin va dobândi postul de guvernator al acestei țări.</p>
<p>Numai cât la acest post erau foarte mulți concurenți. În prima linie generalul George Basta avea șanse mai bune de reușită. Acest om îngâmfat, pe lângă ura și invidia ce o hrănea în suflet în contra lui Mihai-Vodă, numai de dorul acestui post a fost împintenat să se alieze cu nobilimea răzvrătită.</p>
<p>Ajungându-și scopul, nobilimea nu mai avea acum nicio trebuință de armele lui Basta, care, nefiind atât de tare să poarte frică de el, primi rolul roatei a cincea la car.</p>
<p>Fire vanitoasă și invidioasă, Basta când prinse mâna cu nobilimea, credea că va vedea umilit pe dușmanul său, pe care îl invidia, pentru că simțea că acela e mai sfios decât dânsul, încetul cu încetul trebui să recunoască că căzuse el în groapa ce i-o săpase lui Mihai-Vodă.</p>
<p>Nobilimea Ardealului începu a se sfătui pe față despre rechemarea lui Sigismund Báthory.</p>
<p>Au trecut însă luni întregi la mijloc, până i s-au deschis ochii lui Basta ca să vadă cu mult regret ce cauză a ajutat el la biruință. Protestările sale Nimeninu le lua în considerare, nobilimea decise să rechemă în țară pe Sigismund Báthory.</p>
<p>L-a ajuns pedeapsa dreaptă a sorții și pe Basta când a trebuit să se convingă ce părere își formase nobilimea despre caracterul lui, când ea avuse curajul să-i facă oferta rușinoasă — lui „generalului împărătesc” — să părăsească steagul pe care jurase și se rămână în Ardeal. Drept recompensă pentru această trădare îi oferiră cetatea Deva și o cupă de aur plină cu o mie de galbeni.</p>
<p>Nobilimea, însă, de astă dată și-a greșit socoteala.</p>
<p>De atâta lașitate nici Basta n-a fost capabil. Cu rușine și indignare pleca el din Cluj să părăsească Transilvania, amănințând nobilimea că, dacă l-au păcălit pentru binefacerea lui, peste un an le va întinde și el un pahar, pe care însă nu-l vor putea bea.</p>
<p>Între cei puțini care vărsau lacrimi pentru căderea lui Mihai erau Mălinda și Dochița.</p>
<p>Trecură deja săptămâni lungi, pline de jale, de la lupta de lângă Mirislău, fără ca ele să fi auzit vreo veste despre Mateiu și Vasile.</p>
<p>Mălinda și Dochița erau neconsolate. Judecând după exterior, fără a cunoaște secretele inimilor, Nimenin-ar fi fost în stare să decidă a căreia durere dintre aceste două ființe lovite de soartă a fost mai mare și mai adevărată.</p>
<p>Care legătură e mai puternică, a sângelui sau a morului?— Cine e acel filosof care ar putea dezlega această enigmă spre mulțumirea tuturor?...</p>
<p>Dar cine ar fi ascultat baterile de inimeni ale Mălindei și ar fi auzit oftaturile dureroase ce-i părăseau sânul zbuciumat de spasmăle plânsetului amar, când în nopțile lungi își mângăia cu închipuiri drăgălașe sufletul chinuit și ar fi văzut cine ținea rolul principal în aceste icoane imaginare, acela ar fi priceput de ce izvorul de lacrimi în ochii Mălindei nu seca deloc.</p>
<p>Mălinda numai acum simțea că pe lângă frate-său a pierdut și pe Vasile. Numai acum, când speranța de a-l mai revedea, se topea din zi în zi, pricepu ea cât de aproape fusese acest june de inima sa. Acum își aducea limpede aminte de zăpăceala lui Vasile, în care el se încâlcea totdeauna de câte ori vorbea cu ea. Un fel de regret dureros îi apăsa acum sufletul, de ce n-a arătat mai multă căldură către acest june ce privea la ea cu ochi sfiicioși ca la un obiect de adorare, la care nu se putea ridica.</p>
<p>În aceste zile de grea încercare, când Mălinda și Dochița credeau că fericirea lor a pierit pentru totdeauna pe câmpul de la Mirislău, numai bătrânul Anchidim mai avea nădejde în viitor. Firea lui așezată își păstrase și în durere cumpătul.</p>
<p>Într-una din zile, ca și când cerul ar fi voit sa pună capăt atâtor suferinți nemeritate, Vasile sosi pe neașteptate acasă.</p>
<p>Ne putem închipui câtă bucurie și dragoste îl întimpină aici. Cu deosebire Mălinda îl surprinse. Niciodată atâta bunăvoință în vorbele ei și atâta căldură în privirea frumoșilor ei ochi lucitori nu observase.</p>
<p>Lui Vasile îi era ca și când ar fi intrat în rai. Cu toate acestea, după ce-i trecu primul acces de bucurie, de-odată îl apucă o senzație de decepțiune neașteptată.</p>
<p>Purtându-și în jur privirea zăpăcită, ca și când ar căutâ pe cineva, întrebă îngrijat:</p>
<p>— Pe Mateiu nu-l văd. Unde e el?</p>
<p>Bucuria la moment dispăru de pe fețele încântate. Mălinda și Dochița izbucniră în plâns.</p>
<p>— Noi așteptăm de la tine vești despre Mateiu — zise Anchidim — și tu, în loc să ne mângâi, ne mai mărești întristarea cu întrebarea ta.</p>
<p>— Eu credeam că Mateiu a sosit de mult acasă — zise Vasile distras. Ce zi avem azi?</p>
<p>— Luni ... Astăzi se împlinesc trei săptămâni de când l-am văzut mai pe urmă.</p>
<p>Mălinda și Dochița erupseră din nou în lacrimi. Numai atunci observă Vasile cât de neprecaut fusese când își aduse aminte că de la lupta de lângă Mirislău chiar trei săptămâni trecură.</p>
<p>Anchidim îi ajuta să-și îndrepte greșeala.</p>
<p>— După luptă ai grăit cu Mateiu? — îl întrebă el și cuvintele sale le acentua așâ că Vasile să priceapă ce respuns așteaptă de la el.</p>
<p>— Da, după luptă. Ostașii noștri erau în retragere când l-am văzut călărind în urma lui Mihai-Vodă, care se aruncase cu calul său în Mureș. Numai câteva cuvinte am putut schimba cu el, din care am înțeles că nu se va despărți de domnul său nici în zilele de nenoroc. După luptă m-am tras și eu către Făgăraș, unde Mihai-Vodă își concentrase trupele să reia iarăși lupta cu nobilimea. Am sosit însă prea târziu. Vodă trecuse deja în Muntenia să dea piept cu Leșii care îi prăda țara. Mateiu a bună seamă e în Muntenia acum.</p>
<p>Aceste cuvinte, rostite cu accentul hotărit al convingerii, își avură efectul dorit. Dochița și Mălinda se liniștiră.</p>
<p>După ce, însă, Anchidim rămase singur cu fiul său, îl agrăi:</p>
<p>— Acum suntem numai noi, îmi poți spune toate ce știi. Ce s-a ales din Mateiu?</p>
<p>— Nu știu nimic. De trei săptămâni tot după el întreb, fără a-i da peste urmă. Câte sate sunt între Belgrad și Făgăraș prin toate am trecut, întrebând după el. Nimeninu mi-o putut spune nimic, în sfârșit a trebuit să mă abat și pe acasă, nădăjduind că-l voi afla aici.</p>
<p>Bătrânul clăti îngrijat din cap.</p>
<p>— La Mirislău, după luptă, l-ai văzut?</p>
    <trailer>(Va urma)</trailer>
    <trailer>Tit Chitul</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="13">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="7">
<p>Nici despre aceea nu sunt sigur că văzutu-l-am sau ba. În vălmășeala îngrozitoare în care a trecut lupta, după ce vrășmașul a izbutit a frânge șirurile lui Vodă, mi se pare că l-am văzut o dată. Dezordinea în trupele noastre era de tot mare, chiar și cei mai viteji ostași își pierdură capetele și orbecăiau fără țintă prin norii de fum ce acopereau câmpia sădită cu morți. În asemănea clipe, când moartea se avânta înfuriată după jertfe, fiecare se îngrijește din instinct mai mult de scăparea sa decât de a altuia. Mi se pare că am trecut printr-un vis înfiorător când îmi împroaspet în minte cele ce le petrecui în acea zi îngrozitoare. Dacă m-ar întreba cineva cum am scăpat cu viață, nu i-aș ști spune. Îmi aduc aminte că am ajuns într-un vârtej de ostași, care mă răpi și pe mine între îmbulzituri grozave cu sine. Zgomotul era asurzitor, zăpăceala fără margini, Nimenidintre acești nefericiți nu știa unde mărge. Eu, spre norocul meu, eram la marginea vârtejului, dacă aș fi ajuns la mijloc, sunt convins că n-aș mai trăi. Nu ți-aș putea spune câtă vreme a ținut acea îmbulzeală nesocotită, mie mi s-a părut o veșnicie fără sfârșit. Eu încă de la început mi-am dat toată silința să mă smulg din acest vârtej viu. Îmi curgeau șiroaie de sudori pe față, din nări mi se pornise sângele, răsuflarea mi se oprise, când în sfârșit după multă trudă și opintiri mă văzui la larg. Câteva clipe numai de mai întârziam, eram fiul morții, căci trupa nefericită se rostogoli mai departe și se prăbuși înaintea ochilor măi în Mureș. Nu era timp de a sta mult pe cumpănă, în jurul meu zgomotul tot creștea. Vedeam trupe noi sosind și arucându-se una după alta ca oile în Mureș. Cum i-aș fi reținut pe acești nefericiți, dacă aș fi putut! — Cine mi-ar fi luat, însă, în seamă sfaturile acum, dacă mi-ar fi și auzit glasul în toiul clocotitor de care fierbea toată câmpia? Și acum vine clipa în care mi se pare că am văzut pe Mateiu. Dinspre deal o ceată strălucită de călăreți tăia câmpul în goana cailor spre Mureș. În fruntea acestei cete recunoscui pe Vodă. Soldații care îl urmau erau gardiștii săi. Nici acum nu știu însă, numai nălucire a fost, sau fapt adevărat ceea ce vreau să-ți spun. Mi se pare că am zărit pe o clipă prin ceața groasă de fum pe Mateiu, călărind lângă Mihai-Vodă. Priveliștea in câteva clipe se schimbă, calul lui Mihai cu o săritură uriașa s-a aruncat în Mureș, gardiștii îl urmară fără frică prin valurile înspumate... l-am petrecut cu ochii mirați, până ce Mihai-Vodă a ajuns la uscat. Dintre gardiști, însă, s-au înecat mai mulți inși. Eu din nou am ajuns într-un vârtej de ostași, care mă răpi cu sine. Spre norocul meu, grupa în care mă încâlcisăi apucase calea scăpării pe uscat. Nu știu pe unde am fugit, de-ajuns atâta că chiotele si strigatele persecutorilor rămaseră din ce în ce tot mai departe înapoia noastră, până când în sfârșit amuțiră cu desăvârșire. M-am trezit din buimăceala mea pe un vârf de deal. Eram scăpat.</p>
<p>În ziua următoare am încercetat câmpul de luptă. Și acum mă apucă fiori de groază dacă gândesc la priveliștea ce se desfărșura înaintea mea. Câmpia dintre deal și Mureș, pe întindere cât puteam cuprinde cu ochii, era sădită cu trupuri înțepenite. Muțenia de mormânt ce domnea jur de mine era întreruptă din când în când de cloncăiri urâte și stoluri bâjbăitoare de corbi, vulturi și ciori gălăgioase se ridicau ca niște nori întunecați, făceau câteva rotiri prin aerul împuțit și iarăși se puneau pe morți.</p>
<p>În zadar am mărs de la mort la mort, căutând pe Mateiu, temărea mea de a nu-l găsi între ei a fost neîntemăiată. Mateiu n-a căzut în luptă.</p>
<p>Bătrânul Anchidim, care ascultase cu atenție încordată povestirea fiului său, rămase câtva timp gânditor după ce terminase acesta.</p>
<p>— Încă mai am puțină nădejde că Mateiu n-a murât — zise in fine Anchidim, continuându-și cu grai viu gândurile. Dacă e adevărat că l-ai văzut aruncându-se în Mureș, atunci a putut scăpa pentru că știa înota ca peștele. Numai de nu l-ar fi ajuns vrăjmașii!</p>
<p>Aici Vasile îl întrerupse repede zicând:</p>
<p>— De aceasta nici vorbă nu poate fi. Am văzut cu ochii măi că dintre oamenii nobilimii Nimenin-a cutezat să urmărească pe Mihai-Vodă, care trecuse cu câțiva ostași de-ai săi Mureșul.</p>
<p>— Atunci nu ne mai rămâne altceva, decât să nădăjduim că Mateiu e în Muntenia și să rugăm pe Dumnezeu ca această nădejde să nu ne înșele.</p>
<p>Zilele treceau într-aceste una după alta, speranța în sosirea lui Mateiu tot pălea, până ce în sfârșit se strivise cu desăvârșire.</p>
<p>Durerea jalnică își desfășură cu încetul negrul său zăbranic și-l întinse peste sufletele mâhnite ale junelor femei, alungând de acolo și ultima licărire de speranță. Anchidim, după un timp oarecare cu nespusă durere observă, că cuvintele sale, in loc de mângâiere trezesc numai mâhnire și că cu consolările sale umple numai de lacrimi ochii protejatelor sale.</p>
<p>Într-una din zile, Anchidim se decise a pune odată capăt acestei stări insuportabile. Chemă pe fiul său in casă, îi puse scaun, și-i zise:</p>
<p>— Șezi Vasile; azi am a-ți vorbi despre lucruri serioase.</p>
<p>— Te ascult, tată.</p>
<p>Bătrânul își trase scaunul lângă al fiului său, apoi continuă:</p>
<p>— Mi se rupe inima de durere când văd atâta durere. Dochița și domnișoara noastră își sfârșesc tinerețile în lacrimi. Până acuma, de câte ori le vorbeam despre Mateiu și le desfășuram din zi în zi pricini noi, care ar putea impedica pe Mateiu să vină acasă, totdeauna mă aflam mulțumit, văzând că vorbele măle se prind. Bucuria ce strălucea din ochii Dochiței când izbuteam a o face să creadă că consortul său nu peste multe zile are să sosească mă umplea și pe mine de credință că așa are să fie. De un timp încoace însă nu mai e chip de trăit ... E de ajuns ca Dochița și Mălinda să mă vadă numai, ca în aceea clipă să li se și umple ochii de lacrimi. Baremi de nu m-aș fi învoit la căsătoria Dochiței cu Mateiu, aș fi fost cruțat și eu și ea de multe întristări...</p>
<p>Peste fața lui Vasile trecu în acel moment o paloare ușoară de tresărire.</p>
<p>Bătrânul își adâncea ochii săi scrutători în trăsăturile turburate ale fiului său și, după un scurt timp de observare, continuă cu glas hotărât:</p>
<p>— Da, și acum zic, barem de nu mi-aș fi dat învoirea la această căsătorie nepotrivită. Ca și când aș fi știut că această împreunare nu se va sfârși cu bine.</p>
<p>— De ce sa nu se sfârșească cu bine, tată, Mateiu n-a murât la Mirislău, despre aceasta sunt sigur.</p>
<p>— De ce nu vine, dar, acasă? De ce ne lasă atâta vreme în nedumărire?</p>
<p>Vasile rămase mut la aceste întrebări.</p>
<p>— Deschide-ți ochii mai bine, Vasile, și cugetă ce poate fi pricina de Mateiu și-a lăsat nevasta.</p>
<p>— Dumneata, tată, așa grăiești, ca și când Mateiu n-ar vrea să vină acasă și dacă i-ar fi cu putință.</p>
<p>— Omul bătrân ca și mine multe de toate gândește — zise Anchidim ștergându-și fruntea. Baremi de ar rămâne bănuieli sterpe frământările măle de minte. Dar ascultă numai și judecă și tu, nu se potrivesc de minune toate împrejurările cu temărea mea Mihai-Vodă, bătut de nobilime a fost silit să părăsească Ardealul, cârma țării o poartă acum Csáky și soții săi. Și ce răsplată pot aștepta de la Csáky acei nobili care nu s-au lepădat de Mihai-Vodă? Mateiu își va pierde toată averea pentru că și-a ținut jurământul și nu s-a unit cu nobilimea răzvrătită. Mateiu le știe aceste toate și se ferește să vină acasă, unde nici viața nu-i sigură. Spunându-ți adevărul, eu nici nu l-am așteptat să vie el insuși acasă, dar ar fi putut trimite pe cineva să ne înștiințeze unde se află. Și tocmai din aceasta împrejurarea izvorăște bănuiala mea că Mateiu nu vrea să știm și noi unde se află acum. Din nobil fruntaș și bogat ce fusese, deodată s-a trezit mai sărac decât cel de pe urmă al său iobag. Dedat mai-nainte cu traiul ușor domnesc, acum însă calic lipit pământului, de ce să se prindă el cu o nevastă atât de săracă cum e și Dochița? Calicia nu e prielnică dragostei...</p>
<p>Aici Vasile se sculă, nemaiputând asculta combinările părintelui său.</p>
<p>— Mă mir de dumneata — zise el cam înfruntător — cum poți presupune despre Mateiu niște lucruri atât de murdare.</p>
<p>— Zis-am eu vreodată că Mateiu a săvârșit deja acele lucruri pe care tu le număști murdare? — continuă liniștit bătrânul. Eu știu că Mateiu e om cinstit, dar știu și aceea că bogății, care au ajuns la sapă de lemn, pândesc cu ochi de vultur prilejul de a putea arunca această unealtă nepotrivită în mânile lor albe. Ostaș viteaz și june frumos, cum e și Mateiu, ajuns în țară străină unde Nimeninu-i cunoaște legăturile de mai-nainte, de ce să nu încerce a se înălța iară la treapta de unde o faptă nerumăgată îl prăbușise în groapa incomodă a celei mai de plâns calicii? Eu am umblat în tinerețile măle prin Muntenia; și acolo sunt boieri bogați, care au fete de meritat. De ce să nu-și îndrepte soarta deodată Mateiu, primind mâna și averea unei fete de boier de dragul Dochiței, vrei să zici. Poate...Eu însă nu m-aș încumăta a jura pe statornicia nimeninui.</p>
<p>— Eu jur că Mateiu nu va părăsi pe Dochița nici într-o împrejurare! — zise Vasile hotărit.</p>
<p>Zelul cu care Vasile apăra pe Mateiu vrăji un surâs ușor pe buzele serioase ale bătrânului.</p>
<p>— Îmi place când un ostaș e gata a-și ține mâna în foc pentru mai marele său — zise Anchidim mai departe. Dar bănuiala tot în suflet îți rămâne, până nu te convingi despre adevăr, în zadar îți dai toată silința să o alungi de acolo. De câteva zile am un gând pe care l-aș duce în deplinire eu însumi dacă n-aș fi atât de slăbit de bătrânețe și dacă Dochița și domnișoara noastra n-ar avea trebuință de mine.</p>
<p>— Aici sunt eu, tată, destul de tare și tânăr. Așa cred, că oricât ai încerca, n-ai afla alt om în care ai avea mai multă încredere ca în mine.</p>
<p>— Tocmai de aceea m-am hotărât să-ți grăiesc despre aceasta. Ascultă, deci, dragul tatii, tu ai să pleci cât de curând în Muntenia.</p>
<p>— Sunt gata a pleca chiar și mâine.</p>
<p>— Ți-oi alege un cal din grajdul domnesc. Dochița îți va da bani și cele trebuincioase pe drum. Mâine dimineață poți pleca. Ajuns în Muntenia, nu te opri până în tabăra lui Mihai-Vodă. Între gardiștii lui Vodă vei afla desigur pe cineva care-ți va ști spune ce s-a ales din Mateiu. Dacă așa a fost scris în cartea sorții ca bărbatul Dochiții să piară în lupte, fără lumânare și mângâiere sufletească, l-om plânge și jeli. Ne vom liniști în voia lui Dumnezeu și vom purta și această cruce cu răbdare și umilință. Grea va fi și această sarcină pe umării slabi ai Dochiții, dar mult mai crâncenă i-ar fi durerea dacă bănuielile măle s-ar dovedi de adevărate și s-ar vedea părăsită de bărbatul în care-și puse toată încrederea și pentru care și-ar fi dat și viața.</p>
<p>În acest moment, lui Vasile i se păru că aude rânchezând un cal. Grabnic ieși afară să se convingă de unde vine acest zgomot.</p>
<p>Abia stătu el câteva clipe în ușa tinzii și se întoarse năvalnic în odaie, strigând:</p>
<p>— Tată! În curtea domnească văd mai mulți călăreți. Poate că chiar Mateiu a sosit.</p>
<p>Fața bătrânului se aprinse de bucurie și porni cu fiul său la curte.</p>
            <trailer>(Va urma)</trailer>
            <trailer>Tit Chitul</trailer>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="14">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
<div type="section" n="8">
<head>VIII. Jussuf ben Achmed</head>
<p>Pe timpul viforos în care se petrece narațiunea noastră siguranța publică în Ardeal era de tot neglijată. Ființe disperate, iobagi fugiți de frica pedepsăi, ostași pribegiți, criminali persecutați de lege care nu mai aveau nimic de a pierde, oameni cu suflete negre și porniri păcătoase, făcători de rele din fire, se întruneau în cete număroase și țineau în teroare neîntreruptă sate întregi prin deprădări, aprinderi și jafuri. Mâna pedepsitoare a legii era departe; sărmanii iobagi își apărau viața și averile cum puteau.</p>
<p>Pe lângă aceste grozăvii, mai măreau teroarea generală și desele invazii ale popoarelor vecine. Azi Turcii, mâne Tătarii, poimâine Polonii călcau granițele acestei țări, prădau, jefuiau, aprindeau tot ce li se ivea în cale, răpeau cu sine cirezi de vite și mii de sclavi, lăsând pe nenorociți, locuitori în lacrimi și nespusă mizerie.</p>
<p>Dezordinea era la culmă și în afacerile religioase.</p>
<p>Reformația lui Luther și Calvin prinse rădăcini și în Ardeal, dezbinând poporațiunea în diferite secte religioase care se certau de câte ori li se dădea ocaziune și se persecutau reciproc, după cum erau la cârmă. Numai sărmanului Român îi era totuna oricare partidă ținea cârma țării. El totdeauna era dedesubt, tolerat și huiduit; mare stagnanță, din care fiecare sectă voia să pescuiască prozeliți.</p>
<p>Unii magnați fruntași erau crai mici, cărora sate întregi le lucrau și agoniseau comori. Acești oligarhi nu purtau teama nimeninui. Castelele lor erau fortărețe adevărate, încunjurate cu ziduri și șanțuri, de unde nu se temeau a se împotrivi chiar și autorităților publice. Cei mai trufași, învrăjbindu-se între sine, purtau războaie formale, atăcându-se, bătându-se și persecutându-se unul pe altul cu armate și tunuri.</p>
<p>Timpuri viforoase, moravuri sălbătăcite.</p>
<p>Deși Daniil Lupul nu fusese magnat, totușii ca nobil fruntaș și foarte bogat, lăsase fiului său drept moștenire un castel întărit cu ziduri și turnuri, în care ar fi putut locui oricare baron sau conte/</p>
<p>Într-una din zile, în partea acestui castel se opri o ceată de călăreți și ceru intrare.</p>
<p>Văzând portul turcesc al oaspeților, sentinela de la poartă n-avu încredere în ei și nu le permise să intre până ce nu-i insinuă Mălindei.</p>
<p>Aceasta, cufundată cu totul în durerea sa, simți o vie tresărire care o scoase din amorțeala sufletească în care își trăia zilele de la dispariția fratelui său. În sufletul ei mâhnit străbătu o rază de speranță că va afla știri de la acești oaspeți necunoscuți despre Mateiu.</p>
<p>În nedumărirea de care era stăpânită, i se păru timp îndelungat puținele clipe ce trecură până ce auzi zurăit de pinteni la ușa odăii sale, care se deschise largă, împinsă de o mână puternică.</p>
<p>— Jussuf! — exclamă Mălinda surprinsă.</p>
<p>— Da, Jussuf ben Achmăd — răspunse turcul pășind în odaie.</p>
<p>Apoi cu smărenia exagerată a orientalilor își duse mâna dreaptă de la frunte la gură și inimeni, încovoindu-și spinarea până-n pământ.</p>
<p>— Allah cel nemărginit în putere lungească-ți la infinit zilele!</p>
<p>Trecură câteva momente în tăcere, până când, reculegându-se puțin din zapaceala ce o cuprinse, Mălinda izbuti să-i zică:</p>
<p>— Bine ai venit în casa mea, strălucite Jussuf ben Aehmăd!</p>
<p>Și apoi, cu un un zâmbet ușor pe buze, își întinse mâna către oaspele curios care, apucându-o cu toată împotrivirea Mălindei, depuse pe ea un sărut fierbinte.</p>
<p>— Nufăr cast, trandafir gingaș furat din paradisul Profetului să înveselești zilele lui Jussuf ben Achmăd — erupse turcul dându-și toată silința să îmbrățișeze pe Mălinda.</p>
<p>Aceasta, smulgându-se din mânile oaspetelui curios, îi adresă rece și rezervată întrebarea următoare:</p>
<p>— Cu ce-ți pot servi, domnul meu ?</p>
<p>Jussuf avu senzația ca și când cineva i-ar fi vărsat peste cap un vas de apă rece. Chipul său se lungi de uimire, lunga sa barbă albă ca pana ce-l împodobi, cuprinsă de desubt într-un mărgăritar prețios, turbanul cel mare, tremură de câteva ori purtată de falca cu care degeaba făcea încercări să scoată vreun sunet articulat. Numai în privirea sălbaticilor săi ochi adumbriți de niște gene stufoase și cărunte ardea o patimă atât de covârșitoare, încât mălidei îi trecu prin corp un fior ghețos de spaimă, când aceea căzu grea și amănințătoare asupra sa.</p>
<p>Speriată de aceste două fâșii de pară ce-i străbăteau sufletul, Mălinda instinctiv făcu câțiva pași înapoi ca și când ar fi vrut să-o rupă la fugă; își întinse brațele către Dochița, care ședea de o lătură tăcută, neînțelegând nimica din conversația ținută în limba maghiară, fiindcă Jussuf nu știa nicio boabă românește.</p>
<p>Văzând Jussuf spaima junelor femei, focul amănințător la moment se stinse în ochii săi, trăsăturile feței sale se topiră într-o expresie blândoasă, trupul i se încovoia în poziție umilită, pe buzele sale apăru un zâmbet scârbos, mânile i se încrucișară pe piept și zise:</p>
<p>— Ție nu-ți sunt domn, zână frumoasă, ci sluga cea mai umilită, care așteaptă poruncile tale, stând în tot momentul să ți le împlinească cu cea mai mare plăcere.</p>
<p>— Dacă cuvintele dumitale sunt sincere, te rog, lasă-mă singură.</p>
<p>— Nu mă alunga de lângă tine, trandafir din Rhodope! — zise Jussuf cu patimă. De când te întâlnisem, sufletul meu nu mai are liniște. Mi-am pierdut inima pe care o caut acum la tine, rugându-te să mi-o redai.</p>
<p>— Cuvintele dumitale îmi aruncă sângele în obraji — zise Mălinda. Nu știu ce să fac, să râd sau să te compătimăsc. Părul și barba dumitale sunt albe ca zăpada; în eatatea ce o ai mi-ai putea fi tată bătrân și totușii nu te sfiești a lua pe buze niște cuvinte pe care nici un flăcău ușuratic nu s-ar încumătă să le rostească cu atâta golătate înaintea unei fete.</p>
<p>Jussuf, departe de a se rușina, cu un amăstec de mirare și indignare, întrebă:</p>
<p>— De ce să nu ardă și inima mea în văpaia celui mai adânc amor?... Pentru că părul și barba-mi sunt cărunte? Nu mi-e destul de tânăr sufletul? ... Și Allah cel puternic nu e oare milostiv cu fiii săi care țin cu fidelitate poruncile Alkoranului? De-a pururi voi rămâne obligat cu cea mai smerită mulțumită marelui Allah că m-a însfiosit sa-mi păstreze pentru bătrânețe cele mai delicioase plăceri, pe care le voi gusta la sânul tău iubitor.</p>
<p>Atata nerușinare scoase din răbdare și pe Mălinda.</p>
<p>— De unde-ți iei cutezanța să grăiești în acest ton către mine? — întrebă ea mânioasă.</p>
<p>— De unde-mi iau cutezanța? — se miră Jussuf. Atât de scurtă să-ți fie memoria? Nu-ți aduci aminte de promisiunea ce mi-o făcuseși iarna trecută în Alba-Iulia, când fusesem în solie la Mihai-Vodă ?</p>
<p>Rândul mirării era acum pe Mălinda.</p>
<p>— Doară n-ai crezut de serioasă acea promisiune pe care și un copil ar fi cunoscut-o că e glumă numai? — zise ea bătând în pălmi de mirare.</p>
<p>În ochii lui Jussuf de nou reapăru sălbaticul foc amănințător de mai înainte.</p>
<p>— Cu Jussuf ben Achmăd încă Nimenin-a cutezat să glumească — strigă el grav și amăninț: Dar tu, puiculiță, nu purta nicio frică de Jussuf ben Achmăd. Cu tine fac excepție... Pentru că te iubesc, nespus de mult te iubesc, îmi ești mai dragă decât sufletu-mi.</p>
<p>Și impetuos dete năvală s-o apuce pe Mălinda de talie.</p>
<p>— Dacă nu te porți cinstit, chem ajutor! — amănință Mălinda smulgându-se din îmbrățișările bătrânului și căutând scut la spatele Dochiții.</p>
<p>— Mă molcomăsc, dacă așa-mi poruncești, frumoasă stăpână a inimii măle. Vei avea ocazie, floare sfiosă de a împodobi grădina padișahului, să te convingi cât de fidel slugă-ți voi fi, dacă vei veni cu mine drept podoabă a casăi măle de pe malul Bosforului. oamenii măi stau la dispoziție afară, poruncește să pornim când vei fi gata de drum.</p>
<p>— Ieși afară, om nerușinat, că chem ajutor! — striga Mălinda acum mânioasă.</p>
<p>În privirea bătrânului, cu care părea că vrea să soarbă pe Mălinda, era acum, în loc de mânie, atata voluptate pătimașă, încât Mălinda se cutremura.</p>
<p>— Ah, cât de frumoasă ești acum, regină a femeilor! — exclamâ Jussuf. Ah, dacă ai ști ce plăcere-mi faci când te văd aprinsă, cu obrajii îmbujorați și cu buzele-ți tremurânde! Dar voința ta pentru mine e poruncă; de acum înainte voi grăi în alt ton.</p>
<p>Trăsăturile feței sale luară expresie de tot serioasă și așezându-se pe un scaun, fără de a așteptă să fie îmbiat de Mălinda, continuă:</p>
<p>— Dacă n-am izbutit să-ți câștig bunăvoința cu glasul inimii, mă voi năzui să-ți dovedesc cu argumăntele reci ale minții sănătoase, că interesele tale încă pretind să primăști ofertul meu cinstit și să vii cu mine.</p>
<p>Mălinda instinctiv se trase îndărăt.</p>
<p>— O, tinerețe nechibzuită! — clătina Jussuf din cap, păscându-și cu voluptate privirea pe Mălinda, care, încurcată cu totul, nu află cuvinte să-i răspundă. Precum se vede, tu nici nu știi ce pericol te amănință, căci la caz contrar n-ai întârzia a cuprinde cu ambele brațe pe un prieten atât de fidel, cum îți sunt eu ție. Nu cunoști, precum se vede, starea nesigură în care se află toți aceia care s-au aliat cu Mihai-Vodă. Cine va apăra pe acești nefericiți de răzbunarea noilor stăpâni? Fratele tău n-a lucrat nici decât înțelepțește că -’a părăsit încă de cu vreme naia găurâtă a lui Mihai-Vodă. Ce nesocotire din partea lui, ce lipsă totală de prudență! Acum, dacă n-ar fi de față sluga ta cea fidelă, Jussuf, care atât de mult te iubește încât vrea să te pună stăpână peste toată casa sa, ce s-ar alege din tine? Pentru că trebue să știi că de acum înainte gloriosul padișah a luat sub aripa sa protejătoare și această nefericită țărișoară. Domnia lui Mihai s-a sfârșit pentru totdeauna. Dreptcredinciosul sultan va trimite lui Sigismund Báthory steag și cucă. Vai și amar de cei culpabili, care nesocotind mărirea gloriosului padișah, s-au împotrivit poruncilor slugii sale Ștefan Csáky și au ascultat cuvintele lui Mihai!</p>
<p>Peste fața Mălindei se răspândi o paloare de mormânt ce-i desfigura aproape până la necunoaștere chipul drăgălaș și, înghețată până la oase de spaimă, abia izbuti a scoate cu buze tremurătoare următoarea strigare dureroasă:</p>
<p>— Mateiu!</p>
<p>Jussuf, vesel de efectul intimidărilor sale, nu întârzia a consola pe Mălinda:</p>
<p>— Nu fi îngrijorată, turturică speriată, că aici e Jussuf ben Achmăd, care-ți va sta în ajutor. E aici timpul să-ți dovedesc că nu sunt tocmai așa fără influință și desconsiderat cum mă crezi tu. Beglerbegul din Timișoara mi-e prieten și însuși marele vizir, urechea gloriosului padișah, se simte fericit când poate strânge mână pretinească cu mine și pentru el totdeauna e sărbătoare acea zi, în care poate asculta înțeleptele sfaturi ale lui Jussuf ben Achmăd. Nu te temă, deci, de nimenini; ori ce a făcut fratele tău nu i se va întâmpla niciun rău. Cine ar și cugeta să dea piept cu prietinul beglerbegului și al marelui vizir?</p>
    <trailer>(Va urma)</trailer>
    <trailer>Tit Chitul</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="15">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="8">
<p>Și mândru de puterea sa, își purta privirea triumfătoare împrejur prin odaie, așteptând admirația Mălindei, care, uitând de purtarea necinstită de pana acum a curiosului ei adorator, cu privirea rugătoare a celor amănințați de primăjdii mari, îi adresă următoarele cuvinte:</p>
<p>— De-apururi îți voi fi recunoscătoare și deobligată dacă-mi vei sta în ajutor cu influința dumitale și nu vei lăsă ca fratele meu să fie nimicit de inamicii săi.</p>
<p>Mălinda păși câțiva pași către Jussuf și, în semn de mulțumită, îi întinse mâna care tremura încă și pe care bătrânul o apucă cu lăcomie pătimașă.</p>
<p>— Cuteze cineva a atinge numai cu un deget pe fratele protejatei măle! — exclamă Turcul amănințător. Încă azi voiuscrie lui Csáky să dea poruncă să caute pe Mateiu și să-i promită pe onoarea sa că nu i se va întâmpla niciun rău dacă va veni acasă și că-l va lăsa neconturbat în posesiunea averii părintești. De azi înainte eu, Jussuf ben Achmăd, vă iau pe amândoi sub protecția mea; cine vă atacă pe voi, pe mine mă atacă. Ah, zână frumoasă, dacă ai ști cât de mult te iubește sufletul meu!</p>
<p>Mălinda își dădu toată silința să-și smulgă mâna din a lui Jussuf, fără de a reuși.</p>
<p>— Nu fi spărioasă ca o gazelă — zise bătrânul și, apucându-i și cealaltă mână, atinse cu buzele sale zbârcite fața de crin a Mălindei.</p>
<p>— Cu acest sărut logodesc fata cea mai frumoasă din lumă! — zise el cu glas sărbătoresc.</p>
<p>Abia lăsă Jussuf mânile Mălindei din ale sale și pe obraji simți o lovitură strașnică; i se părea că cineva a aprins un mănunchi de puzderii, atâtea scântei jucau înaintea ochilor săi și, pipăindu-se involuntar la organul său de mirosit, degetele i se mânjiră de sânge.</p>
<p>— Afară din casa mea, om nerușinat! — fulmină Mălinda, arătând cu degetul ușa.</p>
<p>Trecură câteva momente, până când Jussuf își veni în ori din mirarea ce-l cuprinse. Așa palmă strașnică ca de la Mălinda nu căpătase de când trăia.</p>
<p>Privirea turcului se încruntă, peste fața lui zbârcită trecu o tremurare de mânie, scurtă și intensivă ca o licurire de fulger, degetele i se încleștară convulsiv pe mănunchiul sabiei.</p>
<p>Dochița sări speriată să apere pe Mălinda.</p>
<p>Dar când privirea Mălindei căzu de nou pe Jussuf, acesta era cu totul schimbat. În locul mâniei de mai-nainte, trăsăturile feței sale se topiră în o expresie radioasă și buzele lui veștejite se lățiră în un zâmbet scârbos.</p>
<p>— Frumos, foarte frumos! — zise el pipăindu-și obrajii. Vânjoase brațe, pe Allah, vânjoase brațe... Nici n-am cugetat că o mână atât de gingașă și albă să producă efect atât de minunat...</p>
<p>— Dacă nu ieși la moment, vei cunoaște și altfel de brațe! — zise Mălinda mânioasă.</p>
<p>— Te ascult, stăpână, te ascult — zise Jussuf zimbind. Ți-am spus că-ți voi fi slugă și Jussuf își ține cuvântul. Mă duc la moment. Adio, sufletul meu, adio! Pentru aceea tot dragă-mi ești. Adă-ți aminte câte-odată de Jussuf ben Achmăd.</p>
<p>Ștergându-se de sânge cu pulpana caftanului, Jussuf își încrucișa mânile pe piept, își încovoi până la pământ spinarea și părăsi odaia Mălindei, zâmbind neîntrerupt.</p>
<p>Abia începuse Mălinda să explice Dochiței ce se petrecuse între ea și turc, când ușa se deschise din nou.</p>
<p>— Bine că vii, bade Anchidim — întimpină Mălinda pe iobagul bătrân care intrase — și tu, Vasile, ești aci?... Numai cu câteva clipe mai iute de ați fi sosit, ați fi văzut lucruri minunate.</p>
<p>Și apoi le povesti pe scurt aventura ce o avuse cu Jussuf.</p>
<p>— Numai smintit de minte poate să fie acest turc bătrân, nu altceva — sfârși ea. Iarna trecută, când l-am tâlnit prima dată la festivitatea ce o aranjase Mihai-Vodă, credeam că glumăște când îmi făcuse oferta ridicolă să mărg cu el la Constantinopol și, ca să scap de potopul laudelor ce le încărca pe mine, i-am promis în glumă că, dacă va veni la mine să mă pețească după toată datina, nu-l voi refuza. Văzându-i pletele albe, nici prin minte nu-mi trecuse să dau de poznă cu el oarecândva din pricina acestei glumă.</p>
<p>Vasile, după ce înțelese ce ofense a suferit Mălinda de la Jussuf, se aprinse de mânie și dete năvală afară să ia la răspundere pe turc. Pe când el sosise, însă, în curte, Jussuf era deja departe; numai un nor de praf îi mai arăta calea pe unde trecuse el cu călăreții săi.</p>
<p>— Lasă nebunii să fugă, Vasile, și să ne vedem de trebile noastre — zise Anchidim fiului său, după ce acesta se rentoarse fără nicio ispravă.</p>
<p>Bătrânul spuse apoi Mălindei și Dochiței că fiul său e hotărât să plece încă mâine în zori să dea peste urma lui Mateiu.</p>
<p>Noaptea de toamnă își desfășura într-aceste cernitul său văl peste lumea amorțită în tăcere; în sufletele junelor femei, cu toate acestea, era lumină de zi, căci torța speranței aprinse de nou flăcări în inimile lor.</p>
</div>
<div type="section" n="9">
<head>IX. Pribeagul.</head>
<p>Călugărul Saschi, după ce-și legase luntrița sa primitivă la țărmul stâng al Mureșului, cu mare grijă și precauțiune ridică trupul nemișcat al ostașului ce zăcea lungit în fundul ei și-l puse pe uscat. Desfăcându-i apoi hainele, își puse urechea pe piept și ascultă câtva timp... Peste fața îngrijorată a călugărului deodată se răspândi o expresie radioasă de bucurie. Cu toate că fața ostașului era mai palidă decât a unui mort și gura-i mânjită de o spumă sângeroasă era încleștată, iar pe piept avea o rană grozavă din care sângele curgea încet, inima lui, deși slab, insă totușii mai bătea încă.</p>
<p>Călugărul scoase din râu apă în potcapul său și spălă rana junelui ostaș, după aceea îi tăie pulpana hainei și aplică pansam.</p>
<p>Din buzunarul rasăi sale, el scoase apoi o sticluță mică și, descleștând cu un cuțit dinții rănitului, lăsă să cadă din conținutul ei câteva picături în gura lui.</p>
<p>Peste câteva momente rănitul își deschise ochii împăinjeniți. Dar numai câteva clipe ținu acest semn de viață, căci stelele sufletului de nou adormiră sub obositele pleoape de plumb ale rănitului.</p>
<p>Pe buzele călugărului se ivi un surâs de mulțumire și, petrecându-și brațele pe sub rănit, îl ridică și porni cu el.</p>
<p>Ostașul era tânăr și greu, dar și brațele călugărului erau vânjoase. Saschi părea că nici nu simte povara grea ce o purta, atât de ușor pășea.</p>
<p>Departe de zgomotul lumii, la marginea unei păduri seculare, călugărul Saschi avea o locuință potrivită, unde își căuta adapost de câte ori se abătea în pribegirile sale neîntrerupte pe aceste ținuturi.</p>
<p>Ardealul era plin pe acele vremi de călugări străini și de spirite exaltate, care, fugind de ispitele lumii păcătoase, își căutau mângâiere sufletească în viața monotoană de sihastru. Datina aceasta atât de lățită era, încât aproape fiecare ținut își avea anachoretul său, care trăiă fără nici un lucru din credulitatea poporului, bucurându-se unii din ei nu numai de stimă generală, ci și de renumă de sfânt și taumaturg. Darurile credincioșilor curgeau zilnic la acești sfinți de multe ori șarlatani, dintre care unii, când își dezbrăcau haina pocăinței, erau oameni în stare bună.</p>
<p>Saschi însă avuse cu totul altă țintă când îmbrăcase haina călugărească. Din conversația ce o avuse el în Alba-Iulia cu Mihai-Vodă am putut înțelege că el se folosise de acest mijloc să scruteze ce opinie se formează despre noul domnitor și să câștige ocârmuirii sale simpatia poporului robit, de a cărui nefericire inima îi sângera și ale cărui sarcini insuportabile atât de cu dor ar fi voit să le vadă ușurate.</p>
<p>Ca să-i poată împlini intenția nebănuit de nimenini, imita și el în toate pe călugării răspândiți prin țară și-și alese de locuință o peșteră mică, a cărei intrare prea largă o închise cu un părete construit din bârne cioplite dur, în care lăsase o ușă. Înaintea acestei uși înfipse apoi în pământ o cruce mare, făcută din doue bârne groase.</p>
<p>Aici, în această locuință simplă, aduse Saschi ostașul rănit și-l puse pe așternutul său de mușchi.</p>
<p>Din această zi nu trecuse nicio noapte în care ciobanii ce erau așezați de iarnă cu oile la poalele dealului să nu fi văzut aprinzându-se în întunericul nepătruns o zare scăpătoare, care le lumina din direcțiunea unde Sashii își avea locuința ca un luceafăr ce tremura de opintiri de a se ridică la cer, fără de a izbuti să-și părăsească locul unde se ivise.</p>
<p>— Trebuie să aibă vreo nevoie părintele Saschi de petrece timp atât de îndelungat în peștera sa — zise în una din zile un cioban către tovarășii săi, după ce văzu mai multe nopți după olaltă zare de foc la Saschi. N-aș vrea ca un om atât de bun cum e și dânsul să fie bolnav. Mâine-l voi încerceta.</p>
<p>Mirarea ciobanilor fu de tot mare când, în ziua următoare, tovarășul lor se întoarse de la Saschi cu vestea că părintele are la sine un ostaș june, pe care îl aduse greu rănit dela Mirislău și pe care îl îngrijește mai bine, ca și când i-ar fi fiu. Le părea mai cu seamă neexplicabilă purtarea călugărului acestor oameni simpli. Cum de caută Saschi cu atâta grijă de un bolnav despre care știe sigur că e nobil, pe când nouă cu atâta ură și înverșunare ne grăiește despre domni? — își ziseră ei în cuget.</p>
    <trailer>(Va urma)</trailer>
    <trailer>Tit Chitul</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="16">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
    <div type="section" n="9">
<p>Ciobanul ce vizitase pe Saschi, ca și când ar fi ghicit cugetele soților săi, le zise:</p>
<p>— Părintele Saschi are mai multă minte decât noi toți laolaltă. El știe de-a bună seamă ce face când poartă grijă de un nobil.</p>
<p>În urma acestor cuvinte, toți se liniștiră.</p>
<p>Bolnavul zăcuse mai multe săptămâni inconștient, în urmă aiuritle sale febre din ce în ce se tot răriră, până când, în o dimineață, rănitul se trezi ca dintr-un somn înfiorător.</p>
<p>Ne putem închipui mirarea lui ce-l cuprinse când se văzu într-o peșteră, zăcând pe așternutul de mușchi, lângă el cu un om necunoscut ce purta haina pocăinței, care privea la el cu ochi blânzi și cu surâs binevoitor pe buze.</p>
<p>— Fii liniștit, fiule — îi zise călugărul, netezindu-i cu dreapta sa fruntea înfierbântată — criza râului a trecut deja peste tine. De acum înainte ai să fii mai bine.</p>
<p>Bolnavul privi cu ochi sticloși și îndelungat la binefăcătorul ce stătea lângă el, neînțelegând nimica din toate ce se petreceau cu el. Cu încetul, amintirile risipite se puseră în ordine logică în creierii lui înnegurați de febră îndelungată și-și aduse aminte de o lovitură grozavă ce o căpătase în piept și care îl culcase la pământ.</p>
<p>— Ah, cum mă doare! — gemu el, închizându-și ochii.</p>
<p>Scena îngrozitoare atât de fidel se reproduse în memoria lui turburată, încât confunda prezentul cu trecutul, durerea ce o simți atât de zguduitoare a fost, încât i se părea că de nou l-a izbit in piept o sabie vrăjmașă.</p>
<p>— Ce te doare, fiule?</p>
<p>Rănitului i se părea că aude ca în vis aceste cuvinte compătimitoare, care atât de încet și nehotărât îi sunară în urechi, ca și când ar fi venit din depărtare mare, cu toate că le pronunțase din apropiere nemijlocită Saschi, care se aplecase cu compătimire spre el.</p>
<p>Pe rănit de nou îl cuprinse slăbiciunea, ochii lui involuntar i se închiseră, i se păru că aude un zuzăt îndepărtat, care îi apăsa creierii și-i răpea conștiința de sine abea trezită.</p>
<p>Respirația rară și regulată a ostașului peste câteva momente indică călugărului că protejatul său adormise.</p>
<p>Când se trezi din somn, ostașul se simțea mai tare; i se părea că cunoaște pe bărbatul ce-și ținea și acum mâna pe fruntea lui asudată, numai numele nu-i venea în minte... în gândirea-i limpezită a rănitului se făcu lumină și putu pricepe cu câtă mulțumită era el dator acestui bărbat, care îl mântuise din ghearele morții sigure.</p>
<p>Inima lui simțea o necesitate ardentă să se deșarte de dorul mulțumirii ce se grămădise în ea. Rănitul prinse în mânile sale supte de boală mâna musculoasă a îngrijitorului său, în ochii lui sclipicioși se iviră lacrimi, când cu glas tremurător întrebă pe Saschi:</p>
<p>— Cine ești dumneata ca să-ți mulțumăsc pentru binefacerile de care mă împărtășești, cu toate că-ți sunt necunoscut? Care e numele dumitale, ca rostindu-l în toate zilele să nu uit niciodată cu ce mulțumită îți sunt dator?</p>
<p>Călugărul își trase mâna din a ostașului și-i zise cu bunăvoință:</p>
<p>— Las’ pe mai târziu mulțumirea, fiule! Tu ai trebuință de odihnă. Liniștește-te deci și nu-ți agrava boala cu agitații superflue!</p>
<p>Sănătatea rănitului pe zi ce trecea tot progresa. Cu toate aceste Saschi nu-i mulțumi curiozitatea niciodată, deși ostașul în toate zilele îl ruga să-i spună cui are de a mulțumi că rămase în viață. Călugărul totdeauna afla pretexte să nu-i împlinească rugarea.</p>
<p>Într-una din sări, Sasehi ședea lângă patul protegiatului său și-l ținea de urât. Pe o vatră lată ardea o mobilă de vreascuri care lumină peștera.</p>
<p>— Fii pe pace, fiule — zise călugărul. Peste două-trei zile îți voi permite să părăsești așternutul. O săptămână, două de reconvalescență și iată că ești scăpat de incomoditățiie acestei peșteri. Ieșit în lumă, te așteaptă brațe iubitoare... Suferințele ce le-ai suportat îți vor fi răsplătite... Știu că câte-odată îți vei aduce aminte și de mine... Acum e aici timpul să-mi dai deslușirile trebuincioase despre familia ta ... Nu curiozitatea, ci interesul tău mă îndeamnă să te întreb despre legăturile tale familiare. Peste câteva zile te vom putea lasa singur, până voi mărge să-ți aviezz nevasta că unde ești...</p>
<p>Ostașul se sculă în așternut.</p>
<p>— Nu primăsc acest serviciu pe care nu-l merit — zise el eu un gest agitat.</p>
<p>— De ce să nu-l meriți? — se miră călugărul.</p>
<p>— Pentru ca n-am încrederea dumitale. Ca să-ți dovedesc pănă unde se extinde încrederea mea, cu toate că-ți cunosc ura către nobilime, nu mă sfiesc a-ți face cunoscut că și eu suntnobil. Deși sunt neputincios încă și eu totul în puterea dumitale, totușii nu mă tem că-mi vei face vreun rău din această pricină.</p>
<p>Pe buzele lui Saschi se ivi un zimbet binevoitor.</p>
<p>— Crezi doară că-mi spui vreo noutate? — zise el. Cu toate că nici acum nu-ți știu numele, te cunosc de mult—</p>
<p>— Numele meu e Mateiu — îl întrerupse ostașul.</p>
<p>— Bine deci!... Mateiuu — continuă călugărul. Când te-am aliat ca mort la Mirislău, știam deja că ești nobil și totuși te-am adus la mine. Bine ai observat că urăsc nobilimea din adâncul sufletului. N-am niciun motiv să fac secret din acest sentiment ce-mi stăpânește toată firea. Dacă ai fi trecut și tu prin suferințele nemeritate în care m-a prăbușit un nobil îngâmfat și lipsit de sentimente omenești, și tu mi-ai da dreptate.</p>
<p>— Nu e lucru înțelept să urăști toată nobilimea pentru păcatele unuia — se înîncercă Mateiu a obiecta. Între nobili încă sunt oameni răi, de aici însă nu urmează...</p>
<p>Saschi avu un gest de nerăbdare.</p>
<p>— Despre acest lucru nu discut cu Nimeni— întrerupse el pe Mateiu. În solul sufletului sentimentele răsar ca plantele din sămanță. În inima mea un nobil a aruncat neghina urii și dorului de răzbunare. Înțelept ar fi acel om care s-ar trudi să prefacă cu argumănte smulse de păr și cu sofismă mășteșugite, această buruiană urâtă în floare mirositoare?</p>
<p>Câteva minute afară de pocnetul vreascurilor care se mistuiau în limbi săltătoare pe pară, în peșteră niciun zgomot nu conturbă tăcerea mută.</p>
<p>Văzând agitația călugărului ce o provocase cu obiecțiunea sa, Mateiu, se sfia să reînceapă conversația.</p>
<p>Saschi se preumblă de câteva ori pe dinaintea patului lui Mateiu; apoi, oprindu-se deodată, îl întrebă blând și fără nicio urmă de agitația prin care trecuse:</p>
<p>— Mateiu, vrei să știi prin ce ai câștigat simpatia mea?</p>
<p>O mișcare aprobatoare de cap din partea lui Mateiu, făcu pe călugăr să continue:</p>
<p>— Într-una din zile ți-ai ridicat glasul în apărarea iobagilor.</p>
<p>— Nu te pricep ce vrei să-mi zici — se mira Mateiu.</p>
<p>— Știu că soarta de plâns a poporului iobăgit a trezit compătimire în inima ta nobilă. O, daca ar fi toți nobilii ca tine! De câte lacrimi și suspine ar fi cruțat atunci acest nefericit popor! Lumea aceasta e de-ajuns de largă ca să încapă toți în ea și să trăiască în mulțumire și înțelegere frățească, cu toate aceste, nobilimea ține legați pe frații săi în lanțurile sclaviei. Când a intrat în Ardeal Mihai-Vodă, credeam că suferințele seculare ale acestor nefericiți se vor sfârși pentru totdeauna. Oh, amar m-am înșelat și crud îmi mai sângera inima în urma decepțiunii care mi-a nimicit deodată toate speranțele!</p>
<p>Mateiu își ridică mâna și zise sărbătorește:</p>
<p>— Viitorul e al poporului!</p>
<p>— Da, viitorul e al poporului! — repetă călugărul. În amărăciunea prezentului, aceasta e unica mângâiere care mă mai reține să nu mă arunc în abisul disperării. Câtă speranță avusem când Providența puse destinele Ardealului in manile lui Mihai-Vodă! Vodă ar fi fost aplecat să-și paseze domnia pe popor dacă sfetnicii lui nu l-ar fi abătut de la aceasta. Un singur june nobil s-a aflat care a cunoscut izvorul imăns de putere ce s-ar fi deschis în dezrobirea poporului iobăgit pentru domnia lui Mihai-Vodă și care a avut curajul să-și spună părerea pe față. Acest june ai fost tu, Mateiu! Iată cauza simpatiei măle ce o am către tine!</p>
<p>— De unde le știi aceste? — întrebă Mateiu mirat.</p>
<p>— De la Baba Novac.</p>
<p>— Unde e el acum?</p>
<p>— A trecut la Ardeleni. Csáky i-a promis un sat dacă va părăsi steagul pe care jurase și-și va întoarce armele în contra domnului său de mai-nainte, căruia atâta vreme îi fusese cel mai sfios tovarăș de luptă.</p>
<p>Fața palidă a lui Mateiu luă o expresie compusă din indignare și tristeațe.</p>
<p>— Sufletul omănesc în nenorociri își arată calitățile — zise el mâhnit. Pentru credința lui Baba Novac aș fi garantat cu capul meu; mai în grabă aș fi crezut că sângele se poate preface în apă decât că voi vedea oarecând pe Baba Novac luptându-se în contra lui Mihai.</p>
<p>— Nici nu-l vei vedea. Baba Novac își are scopul său cu trecerea la Ardeleni. Numai eu îi cunosc motivul pentru care făcuse acest pas. Fii încredințat că și această faptă a săvârșit-o tot în folosul vechiului său stăpân .</p>
        <trailer>(Va urma)</trailer>
        <trailer>Tit Chitul</trailer>
    </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="17">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="9">
<p>Mateiu își adânci privirea în fața călugărului, ca și când ar fi vrut să citească de pe aceasta secretele acestui bărbat misterios. După un timp oarecare de scrutare, junele deodată erupse:</p>
<p>— Te rog, nu mă insulta cu neîncrederea dumitale! Știu că dumneata nu ești acela pe care te arată veșmintele. Cine ești, deci? Jur că-ți voi păstra secretul!</p>
<p>— Oamenii mă număsc călugărul Saschi — răspunse zâmbind Saschi.</p>
<p>— Nu sunt curios de părerea oamenilor — stărui Mateiu încăpățînat — eu vreau să cunosc purul adevăr. De când petrec în această peșteră, te observ încontinu... Văd că nu ești călugăr, căci acești oameni simpli n-au nicio legătură cu căpitani ca Baba Novac. Azi dimineață, când te-ai îmbrăcat, am văzut că ai armă sub haina călugărească.</p>
<p>Saschi își desfacu haina la brâu și arată lui Mateiu mânerele unui pumnal și unei săbii.</p>
<p>— Iată dovada că observarea ta e exactă — zise el zâmbind.</p>
<p>După aceea se sculă și puse pe foc vreascuri. Se preumblă de câteva ori de-a lungul peșterii, apoi își reluă locul de mai-nainte și zise:</p>
<p>— Văd că tu nu-mi dai răgaz cu curiozitatea ta. Împlineascăți-se deci voința. Povestindu-ți trecutul meu, vei auzi o istorie tristă, care te va impresiona poate încatva, nu vei înțelege însă niciodată mărimea chinurilor ce le port ca niște spini otrăviți în suflet.</p>
<p>Călugărul își șterse fruntea, din care amintirile dureroase stoarseră boabe mari de sudori și după un oftat adanc continuă:</p>
<p>— Trebuie să-ți povestesc de la început. Oarecândva și eu am fost om fericit. Eram sărac și mă hrăneam din slujit, cu toate aceste nu mi-aș fi schimbat soarta nici cu un crai. De multe ori mă visez și acum cu toiagul subsuoară, doinind din fluier după o turmă de oi. Și când mă trezesc din somn, totdeauna mi se reînoiește în suflet durerea veche care de atâția ani mă roade ca un viermă la rădăcina vieții. Eram cioban și pășteam oile stăpânului meu, care era nobil de vâlfă. Cu mai multă credință n-aș fi putut sluji nici tatălui meu ca lui. Într-una din zile mă încerceta la stână nevasta mea. Abia grăise sărmana câteva cuvinte și observai că i se întâmplase ceva năcaz, de aceea alergase pe neașteptate la mine. Nu peste mult sosi la stână și stăpânul meu. Era schimbat la față de mânia ce clocotea în el. Domnul meu a început a mă certa aspru fără nicio vină; eu am răbdat toate înjurăturile lui scârboase pentru că-i cunoșteam firea și știam că cu scuzări vărs numai oleu pe foc. Se întâmplase ca chiar în noaptea premărgătoare acelei nenorocite zile intraseră lupi în turma noastră și ne făcură pagubă mare. O clipă nesocotită îmi aduse pe buze această întâmplare. Barem de aș fi amuțit în acel moment nefericit! Stăpânul meu se înfuria peste măsură și într-un potop de înjurături revoltătoare îmi trase cu biciul său o brazdă de sânge peste obraz. Atâta nedreptate mă turbură și pe mine și pi,erzându-mi cumpătul, începui a-i face imputări. Nevasta mea, care s-a fost ascuns în stână, când a văzut venind pe stăpân, auzind vorbele agitate, năvăli plângând și frângându-și mâinile la noi și mă ruga să mă molcomăsc. Intervenția nevestei măle ar fi avut efect dacă stăpânul meu n-ar fi săvârșit o faptă care mă revolta. Cu ochii scăldați în sânge, cu gura înspumată de furie animalică, stăpânul meu se aruncă la nevasta mea nevinovată și o plesni cu biciul în față... Înaintea mea deodată se făcu întuneric pe câteva clipe, o furie necunoscută până atunci se făcu stăpână peste toate simțirile măle, ochii măi rămaseră ațintiți pe brazda de sânge care mânjea obrazul de zăpadă al nevestei măle. În acest moment văzui că stăpânul își învârte biciul să lovească de nou în nevasta mea. Pumnii măi involuntar strânseră măciuca grea de gorun ce o aveam în mâni și izbii cu ea pe nobil în tâmplă. Dumnezeu mi-e martor că eu n-am căutat ceartă și că, săvârșind această faptă, mi-am apărat numai nevasta, pe care o iubeam mai mult decât viața-mi... Stăpânul meu rămase lungit într-o baltă de sânge... Dacă cuget acum la cele întâmplate și mă închipuiesc în poziția de atunci, deși timpul lung de cincisprezece ani ce trecură de când se coborî pe capul meu acest năcaz a fost de ajuns să-mi potolească mânia, totușii nu suntniciun regret sau mustrare internă și, dacă în viitor aș ajunge între asemăni împrejurări, n-aș putea să fac altminterea ca atunci. De-a pururi, până la ultima răsuflare a chinuitei măle vieți voi purta, însă, în suflet cel mai dureros regret și inima-mi va sângera neîntrerupt de ghearele remușcării pentru slăbiciunea ce o comisăi după aceste... Eram tânăr, îmi iubeam nevasta și o copiliță ce o aveam până la adorare... Știam ce pedeapsă mă așteaptă pentru fapta mea... Prea mare preț am pus pe viața mea când m-am înfiorat de moartea crâncenă ce-mi rânjea de pe furci, pe frunte îmi ieșiră sudori reci, când cu închipuirea-mi îngrozită cugetam la oribilele chinuri în care se sfârșesc cei osândiți la țeapă, picioarele mi se tăiau de durere când îmi veneau în minte povestirile ce le auzii de la aceia care s-au îngrozit de urletele celor executați prin roată, cea mai nemiloasă unealtă a morții. Cu lacrimi în ochi m-am despărțit de nevasta mea care sughița de plâns și, după ce i-am promis că peste un an doi, când lumea nu va mai povesti de năcazul meu, mă voiu reîntoarce și voi aviza-o să vină la mine, am luat lumea în cap. Timp de un an am trăit ca fiarele în păduri; buzele măle nu vor înceta a rosti mulțămite fierbinți Celui de sus, că în acest timp de grea încercare mi-a păstrat mâinile curate de păcate... După un an de zile m-am strecurat până în satul vecin să avizez pe nevasta mea că și eu mai trăiesc... Vestea ce o auzii aici mă străpunse chiar în suflet... Am înțeles din vorbele cunoscuților că domnul meu nu murise și că și-a descărcat mânia pe sărmana mea nevastă și copiliță, care au murât de chinuri și bătăi neomenești ... Nu mai aveam pe nimenini, afară de un unchiul bătrân, pe aceasta lumă... Eram să înnebunesc de durere... Zdrobit în trup și suflet, am părăsit această țară și am trecut munții în Muntenia... Dumnezeu m-a ajutat... Am intrat în oastea lui Mihai-Vodă ca mărcenar... În zadar am căutat moartea în cele mai crâncene bătălii, din toate încăierările ieșeam teafăr și după toată lupta înaintam în rang, până ce, în fine, încrederea lui Mihai-Vodă mă puse căpitan peste o parte a armatei sale. Când Mihai s-a decis să calce hotarele acestei țări, am îmbrăcat straie călugărești, cugetând a face servicii bune domnului meu dacă voi câștiga simpatia poporului iobăgit, căci despre aceea eram convins că nobilimea îl urăște... După lupta de lângă Sibiu, am auzit că tiranul meu stăpân de odinioară a pierit. Viața mea, de atunci, numai o țintă are: de a vedea poporul îmbrâncit în robie ridicat la demnitate de om. Cincisprezece ani am purtat în pieptul meu chinuitorul dor de răzbunare și când mă credeam la țintă, mila Celui fără început m-a mântuit de un păcat grozav, în locul meu a săvârșit El răzbunarea. Binecuvântat să fie numele Lui! ... Acum dacă aș avea încredere în mine aș putea încerceta și satul meu, căci sunt sigur că Nimenin-ar presupune în persoana mea ciobanul de odinioară. mă tem însă să nu prindă în mine flăcări nou focul acoperit cu spuza uitării... Dacă aș da față cu vreun descendent al ruinătorului fericirii măle, nu știu zău eu avea-aș tăria sufletească să nu-mi înfig pumnalul în inima lui?...</p>
<p>Un oftat lung și dureros, ce părăsi pieptul călugărului arăta că și-a sfârșit povestirea.</p>
<p>Mateiu, adânc emoționat, își întinse brațele către călugăr exclamând:</p>
<p>— Partea cea mai grea a suferințelor tale a fost zadarnică, Niculae Mohor!</p>
<p>Ca și când cineva i-ar fi străpuns inima cu o săgeată ascuțită, fostul cioban tresări cutremurat de acest numă și ,sărind pe tălpi, strigă cu glas agitat:</p>
<p>— Te conjur să-mi spui de unde cunoști acest numă!</p>
<p>Mateiu îi răspunse:</p>
<p>— Daniil Lupul mi-a fost tată.</p>
<p>Lui Niculae i se urcă tot sângele în cap, dreapta sa smulse tremurând de iritație pumnalul din teacă și ieșit din fire urlă:</p>
<p>— Pui de năpârcă! Mori sămânță afurisită!</p>
<p>Și, orbit de furie, năvăli cu pumnalul ridicat către Mateiu.</p>
<p>Acesta se ridică în așternut și fără urmă de frică zise:</p>
<p>— Griji, Niculae Mohor, că nu știi ce grozav păcat săvârșești când îți ridici arma asupra mea!</p>
<p>În acest moment vreascurile din bătătură prinseră foc și peștera se umplu de lumină roșiatic tremurătoare.</p>
<p>La căpătâiul lui Mateiu, pe peretele zgroburos al peșterii, atârna o cruce cu chipul Celui ce-și vărsase sângele pentru mântuirea sufletelor din robia păcatelor.</p>
            <trailer>(Va urma)</trailer>
            <trailer>Tit Chitul</trailer>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="18">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>       
        <div type="section" n="9">
<p>Focul chiar atunci izbucni în flăcări, când Niculae era să străpungă pe Mateiu. În acest moment critic ochii lui Niculae căzură pe crucea luminată. În starea sufletească de tot agitată, chipul Mântuitorului păru călugărului ființă vie, care izvorise din întuneric să-l rețină prin privirea sa mustrătoare de la o faptă îngrozitoare...</p>
<p>— Să nu cugeți că mi-e frică de moarte, Niculae Mohor! — se auzi acum glasul lui Mateiuu. Peste câteva minute vei înțelege și tu marea nedreptate ce era să o săvârșești.</p>
<p>Preț de câteva clipe, Niculae rămase stâlpit locului, pumnalul său căzu apoi zăngănind pe solul de stâncă. După aceea, acoperindu-și cu mânile obrajii, neluând în seamă strigătele disperate ale lui Mateiu, ca alungat de furii, dete năvală afară.</p>
<p>În întunericul nepătruns de afară numai un urlet de lup ce suna răgușit din fundul pădurii conturbă liniștea de mormânt a nopții.</p>
</div>
<div type="section" n="10">
<head>X. O noapte îngrozitoare.</head>
<p>După ce steaua lui Mihai-Vodă se întunecase la Mirislău, o goană nebună erupse în contra nobililor, care, ținând sfințenia jurământului, nu s-au întors destul de cu vreme pe partea răzvrătiților.</p>
<p>Părea că toate patimile năbușite deodată își rupseră lanțurile.</p>
<p>Precum viscolele mari răscolesc adâncimile apelor și scot pe suprafața înspumată toată necurățenia ce în timpul liniștii zăcuse îngropataă în nămolul fundului întunecos, precum după amuțirea ucigătorului zgomot de armă, negreșit apar negrele pâlcuri de păsări ce se hrănesc din carne și sânge, așa și acum, existințe răutăcioase, caractere dubioase își scoaseră din marea tulburată a societății omenești spurcatele lor capete și, cu ochi lacomi pândeau după ocaziune să se poată arunca pe prăda.</p>
<p>O vorbă vicleană, șoptită în taină de gura vrăjmașului personal care caută prilej de rezbunare, sau o răutăcioasă insinuare a lașului pizmaș ce invidia bunăstarea altora era de ajuns să aducă foc și pierire pe capetele celor mai pașnici oameni.</p>
<p>Confiscări de averi erau la ordinea zilei. Numărul nobililor scăpătați crescuse înfricoșat, care toți cerșeau recompense grase pentru fapta patriotică că strigau cu gură mare cele mai josnice înjurături la adresa „tiranului Valah”. Sufletele slugarnice, care câtă vreme fusese Mihai-Vodă la putere se lingușeau pe lângă el în cel mai nerușinat mod, erau acum cei mai rezoluți de a striga să fie aspru pedepsiți „trădătorii de patrie: aderenții Valahului”.</p>
<p>Cei mai astuți, care observară de timpuriu că naia norocului lui Mihai nu se va putea susține mult pe suprafața evenimenintelor și trecură de cu vreme în tabăra nobilimii aliate cu Basta, se lăudau acum bătându-și piepturile că ei numai la aparență i-au ținut cu „uzurpatorul Valah” și că îndată ce li s-a ivit ocazia de a-și putea întoarce cu speranță de reușită răzbunătoarele lor armă în contra lui, n-au ezitat a face acest pas patriotic, deși se jucau cu capetele lor când apucară pe această cale cutezată.</p>
<p>Temnițele erau înfundate de bănuiți cu crima trădării de patrie; osândele de moarte se pronunțau cu cea mai ușuratică superficialitate.</p>
<p>Călăii erau persoane încercate.</p>
<p>Mai măreau dezordinea și groaza generală o mulțimă de bande tâlhărești cărora li se dădu ocazie minunată de a pescui în apă turbure. Zilnic se comiteau omoruri și tăciunării sub pretext că jertfele acestor infamii își iau numai pedepsele bine meritate pentru că au ajutat „Valahului” să robească patria.</p>
<p>Toate colațiunile lui Mihai-Vodă fură declarate fără valoare, afară de cele ce le făcuse lui Ștefan Csáky, care fu întărit în posesiunea domăniilor ce le căpătase de la Mihai.</p>
<p>Cum că în aceasta goană generală Mălinda și Dochița rămasera neconturbate în averea lui Mateiu Lupul, care era greu compromis înaintea celor de la cârmă, se putea atribui acelei împrejurări că puternicii zilei, în zorul lor febril de a urmări pe cei culpabili și de a se întări în poziția nouă, scăpară din vedere pe Mateiu care dispăruse la Mirislău fără urmă. oameni mai puțin compromiși decât el fură despuiați de avere și înfundați în temniți.</p>
<p>Afară de acestea, satul lui Mateiu încă era situat departe de calea comunității mari; Mălinda și Dochița, în împrejurimea lor se bucurau de stimă și iubire generală. Numai așa s-a putut întâmpla că nu s-a aflat niciun pizmaș, care ar fi făcut atenți pe noii stăpânitori că Mateiu nici în momentul ultim nu s-a despărțit de Mihai-Vodă.</p>
<p>Cuvintele lui Anchidim șterseră tristeața din inimile junelor femei. Speranța că Vasile va da poate de urma lui Mateiu readuse în sufletele lor mâhnite liniștea demult pierdută.</p>
<p>Mălinda dădu și în acea seară poruncă servitorilor înarmați să închidă porțile și să fie cu pază îndoită peste noapte, după aceea trecu și ea în odaia de dormit unde Dochița o așteptă impacientattă.</p>
<p>— Mult mă mir de tine, iubită Mălinda — întimpină aceasta pe cumnată-sa — de unde iei atâta energie de poți suporta multele osteneli împreunate cu supravegherea peste atâția servitori. Îmi pare că trecuse o veșnicie întreagă de când Mateiu lipsește dintre noi, cu toate acestea ordinea în purtarea economiei și acum atât de minunată e, încât Nimenin-ar crede că la casa aceasta frânele ocârmuirii le țin niște mâini delicate de femeie.</p>
<p>— Mi-ar fi rușine dacă Mateiu ar afla dezordine acasă — zise Mălinda zâmbind. Acest cuget îmi dă puterea trebuincioasă. Iată, deci, misteriosul izvor la care recurg totdeauna de câte ori suntcă energia-mi slăbește. Împrejurările nefavorabile, apoi, multe te învață la ce mai nainte n-ai fost deprinsă.</p>
<p>— totușii ar trebui să-ți cruți mai mult sănătatea. Te pot asigura că Mateiu nu s-ar bucura nici decât dacă ar ști că sora sa se lipsește și de odihna nopții ca să poată dobândi mulțumirea fratelui său. Ce e peste măsură, totuși e prea mult...</p>
<p>— Nu fi supărata pe mine, Dochița — răspunse Mălinda cu o privire mulțumitoare, văzând că din mustrările cumnatei sale numai iubirea cea mare ce o avea pentru ea grăiește.A trebuit să mă conving că împlinitu-s-au poruncile măle. Trăim în timpuri viforoase, Nimeninu e sigur ce va aduce cu sine ziua de mâine... Deși n-avem niciun inamic de care ar trebui să purtam frică, totușii e bine să fim precaute. Precauțiunea mai mare de cum pretind împrejurările, dacă nu folosește, cel puțin nici nu strică.</p>
<p>Într-aceste, Mălinda se dezbrăcă; stinse lumânarea și se puse în așternut.</p>
<p>— Mâine o să ne sculăm devreme — zise ea Dochiței. Vasile va pleca îndată ce se vor ivi zorile.</p>
<p>— Atunci nu mult vom dormi; miezul nopții a trecut deja.</p>
    <trailer>(Va urma)</trailer>
    <trailer>Tit Chitul</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="19">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="10">
<p>Dochiței se păru în acest moment că a auzit un zgomot înfundat ce venea din curte.</p>
<p>— N-ai auzit, Mălinda? — întrebă ea îngrijorată, sculându-se în așternut și ascultând cu atenție încordată.</p>
<p>În tăcerea nopții se ridică din ce în ce tot mai hotărât un murmur clocotitor ca sunetul apelor ieșite din albie. Vorbe agitate, înjurături urâte, amănințări cu moartea se contopeau într-un haos confuz care, pe clipă ce trecea, tot creștea în putere.</p>
<p>Peste câteva momente, din mulțimea glasurilor bărbătești ce compuneau acest zgomot înfiorător, se puteau distinge lămurât strigăte înfuriate.</p>
<p>— Deschideți porțile!</p>
<p>— La armă!</p>
<p>— Ajută-ve acum Valahul!</p>
<p>— Câini! Călăii... Tâlhari!....</p>
<p>Mălinda și Dochița săriră speriete din paturi.</p>
<p>În câteva momente se îmbrăcară și aprinseră lumânare.</p>
<p>Toiul de afară tot creștea...</p>
<p>Spre groaza junelor femei începură a răsuna detunături de puști.</p>
<p>Printre glasurile de ceartă se auzeau acum și vaiete disperate...</p>
<p>Dochița își frângea mânile, palidă și tremurând de frică rugă pe Mălinda să se retragă din fereastra ce o deschise să vadă ce e cauza acestui zgomot neobișnuit.</p>
<p>— Nu te expune împușcăturilor, iubită Mălinda! — se rugă ea cu lacrimi în ochi.</p>
<p>În fundul curții grajdurile care erau afară de zidul ce înconjura castelul erau în flăcări deja.</p>
<p>La lumina înfiorătoare a incendiului, Mălinda cu groază negrăită observă că castelul e înconjurat de bărbați înarmați.</p>
<p>La intrarea castelului o mulțimă zgomotoasă de oameni ieșiți din fire izbeau între înjurături sălbatice bolovani uriași în poarta înferecată, zbierând, cu gurile înspumate de furie, să-i sloboadă în lontru.</p>
<p>Argații de curte răspundeau la aceste provocări de pe ziduri cu pietre și pușcături.</p>
<p>Din când în când mulțimea se îmbulzea înfuriată în poarta care scârțâia sub mulțimea umărilor ce o apăsau. Păzitorii atunci aruncau o ploaie de pietre, până izbuteau a-i alunga la distanță, până unde nu ajungeau puștile.</p>
<p>Pe lângă toate sforțările acestea, era evident că poarta nu mult timp va putea rezista atacurilor vehemănte care se succedau în intervale tot mai scurte.</p>
<p>— Ne-a atacat o bandă de tâlhari — zise Mălinda rece și fără urmă de frică Dochiței. oamenii noștri nu sunt de ajuns să apere castelul de atâta spuză de om ce ne înconjoară. Grajdurile sunt încinse deja în flăcări, peste câteva minute va arde și aacoperișul deasupra capetelor noastre.</p>
<p>Dochița izbucni într-un plâns amar.</p>
<p>— Ce va fi din noi? — se tânguia ea frângându-și mânile.</p>
<p>— Fii liniștită, Dochița — o îmbărbăta Mălinda. Scăparea noastră e sigură... înainte însă de a părăsi această casă, trebuie să ne îngrijim și de viitor. Mâine vom fi mai sărace decât iobagul ce lucră în brazda domnului său. De aceea să luăm cu noi ce vom putea din obiectele mai prețioase...</p>
<p>În ușa odăii răsună acum o ciocănitură agitată.</p> 
<p>— Cine e acolo? — strigă Mălinda.</p>
<p>— Eu sunt, domnișoară — răspunse o voce de bărbat — dar pentru Dumnezeu, stingeți lumânarea, căci vă expuneți drept țintă împușcăturilor.</p>
<p>Un zăngănit ascuțit, cu care se prefăcu în hârburi geamul atins de un glonț de pușcă, servi drept dovadă că temărea bărbatului de la ușă nu era fără bază.</p>
<p>Mălinda stinse repede lumânarea și apoi întrebă:</p>
<p>— Numai singur ești, Ioane ?</p>
<p>— Numai, domnișoară.</p>
<p>Cheiea învârtită în broască scârțăi și ușa se deschise.</p>
<p>— Ce e cauza acestui tumult? — întrebă Mălinda pe bărbatul ce pășise in odaie.</p>
<p>— Turcul cel de azi dimineață s-a reintors cu o mulțimă de ostași și ne-a atacat pe neașteptate. Acest nebun stă acum cu oamenii săi în poarta castelului și ne amănință cu moartea dacă nu-i deschidem să-și ducă mireasa, despre care pretinde că s-ar afla ascunsă aici. Ce să ne facem?... Mult timp nu vom putea rezista.</p>
<p>În sufletul Mălindei se aprinse o rază de speranță.</p>
<p>— Atăcătorii sunt Turci toți? — întrebă ea pe Ioan.</p>
<p>— Abia douezeci de păgâni ațâță turma înfuriată... Majoritatea acestor tâlhari e creștină. Toți strigă pierire stăpânului acestui castel, pentru că nu s-a lepădat de Mihai-Vodă. În zadar le-am spus că domnul a pîerit in lupta de la Mirislău și că în castel numai femei sunt acum. În loc să mă asculte, m-au încărcat de înjurături și batjocuri... oamenii noștri sunt gata a apăra castelul până la ultima răsuflare, deși toți văd că puteri covârșitoare nu vor putea rezista multă vreme. Dacă cunoașteți vreun loc sigur în acest castel, v-aș sfătui să vă ascundeți acolo. Noi vom zice că ați călătorit.</p>
<p>Afară zgomotul turbulent luă dimănsiuni înfiorătoare. Din haosul strigătelor cumplite și al deselor pocnituri de puști, deodată cutremură toate ferestrile un sunet înfundat și zguduitor ca bubuitul tunetului.</p>
<p>— Tunuri! — strigă îngrozit Ioan. Tâlharii dau cu tunuri în poartă.</p>
<p>Mălinda deschise în grabă ușa odăii zicând:</p>
<p>— Grăbește, Ioane, și oprește acest măcel nesocotit! Nimenisă nu-și mai jertfească viața fără niciun folos... Deschideți porțile și lăsați să intre acești ucigași... De noi nu purtați nicio grijă; noi vom părăsi această odaie, fără ca cineva să știe unde am scăpat. Lăsați să ducă tot ce blestămata lor lăcomie va pofti...</p>
<p>Înapoia lui Ioan care alerga să împlinească porunca cea nouă a stăpânei sale, ușa odăii fu zăvorâtă de Mălinda.</p>
<p>— Grăbește, Dochiță, și strânge ce vei putea — zise Mălinda, deschizând un dulap unde se păstrau argintăriile familiare — peste câteva clipe vom dispărea ca și când ne-ar fi înghițit pământul.</p>
<p>Încă nu-și terminase bine cuvintele și prin creierii Mălindei trecu un țipăt sfășietor, neașteptat ca fulgerul din cer senin și dureros, ca săgeata ce străpunge o inimeni de om.</p>
<p>Întorcându-și înapoi repede privirea îngrozită, ea văzu pe Dochița tremurând de frică, luminată de o dungă de raze gălbii ce cădea pe ea din peretele opus ușii.</p>
<p>În perete, unde Dochița știa că e locul oglinzii celei mari, ca prin minune se făcu o gaură, în care apăru pe neașteptate, ca izvorâtă din pământ, o stafie gârboavă, cu plete lungi și cărunte, cu obrajii zbârciți, pe care tremura înfiorător reflexul de mormânt al flăcării galbene de opăiț ce-l ținea în dreapta sa de os, iar cu degetele stângii sale își atingea în semn de tăcere gura îngropată între fălci împrejmuită de niște buze veștejite și strânse pungă.</p>
<p>Apariția vedeniei înfiorătoare în această oră a groazei și ororii îngheță sângele in vinele Dochiței, a cărei chibzuire, agitată până la înnebunire de urletele și strigătele mulțimii destrăbălate de afară, credea că geniul morții i-a ieșit înainte să-i lumineze calea pieririi.</p>
<p>Involuntar, fără a cugeta la pericolul căruia se expuse, Dochița scoase un țipăt și-și acoperi cu mâinile obrajii.</p>
<p>Mălinda grăbi la ea.</p>
<p>— Nu te temă, Dochiță! — o mângăie ea, prinzându-o de mâni. Nu vezi că e badea Anchidim? De ce strigi fără nicio cauză? Iată calea scăpării deschisă înaintea noastră! Vino la ori și nu-ți pierde prezența sufletului în acest moment decisiv!</p>
<p>Ca scăpată din ghețoasa îmbrățișare a morții, Dochița își îndreptă privirea către cinstitul moșneag ce stătea zăpăcit, căutând jur de sine cu ochi îngrijorați cauza ce înfricase atât de tare pe nepoata sa. Timidă și cu voce tremurătoare de efectul zguduirii prin care trecuse, șopti ea abia auzibil:</p>
<p>— Da, moșul Anchidim e bun și ne va mântui din acest pericol de moarte.</p>
            <trailer>(Va urma)</trailer>
            <trailer>Tit Chitul</trailer>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="20">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="10">
<p>Apoi, mânată de un impetuos sentiment de mulțămită și dragoste, ea se aruncă la gâtul bătrânului și-i înăarcă de sărutări fața scofâlcită.</p>
<p>Cu gingășie iubitoare, bătrânul se dezmătici din îmbrățișările nepoatei sale și în glasul lui slăbit de etatea înaintată vibra o adâncă emoție când zise:</p>
<p>— Am știut că domnișoara cunoaște această cale ascuns, pe care poate părăsi castelul când voiește, totușii nu mă putui stăpâni să nu vin să vă fac atente la pericolul ce vă amănință...Grăbiți, deci, scumpe copile, să părăsim acest loc iubit, care peste câteva clipe se va preface în gură de iad! La capătul acestui coridor, Vasile ne așteaptă cu caii înhămați. Sub scutul nopții vom înainta binișor, până când tâlharii de afară vor prinde de veste că am scăpat din cursa ce ne-o întinseră și se vor pune pe goană... Toată clipa ce o pierdem e nespus de scumpă și mai târziu n-am putea-o plăti nici cu o veșnicie întreagă.</p>
<p>În cuvintele liniștite ale bătrânului era atâta încredere de sine și atâta speranță în reușita acestei întreprinderi cutezate, încât Dochița își recăpătase puținul curaj ce-l avea firea ei gingașă. O, cât de dulce sunau in urechile ei aceste cuvinte pline de nădejdea scăpării!</p>
<p>Mălinda se repezi cu zor la dulapul cu scumpii, zicând:</p>
<p>— mărgem la moment, bade Archidim! Dar trebuie să ne îngrijim și de viitor. Mateiu va avea trebuință de bani... Să luam deci cu noi ce vom putea din aceste obiecte.</p>
<p>Anchidim nici nu se clăti din locul ce-l luase în gura coridorului subteran când intrase în odaie.</p>
<p>— Nu pierde, dragă domnișoară, timpul cel scump cu nimicuri! — zise el calm, deși în glasul său se putea observa o dojană binevoitoare. Viața e mai prețioasă decât tot aurul și argintul lumii!</p>
<p>Un strigat cumplit, succedat de un tropot asurzitor de pași omenești pe lespezile de piatră ale ambitului răsuna îngrozitor în acest moment în apropiere nemijlocită.</p>

<p>Ușa odăii, împinsă de o putere brutală, căzu trosnind pe padimănt, despicată și hârbuită în mii de țăndări.</p>
<p>Odaia deodată se umplu de lumină și fum.</p>
<p>În pragul ușii apăru spăimântătoarea figură a lui Jussuf ben Achmăd, ținând în mâna stângă o torță aprinsă ale cărei flăcări săltătoare se reflectau de pe poleiul latului iatagan, pe care acest bătrân cumplit, cu barba hălăciugă și cu foc sălbatic în crunta sa privire, îl învârtea pătat de sânge in dreapta sa vânjoasă.</p>
<p>Dintre toți câți erau în odaie, numai bătrânul Anchidim nu-și pierduse prezența sa de spirit la această priveliște îngrozitoare.</p>
<p>— Pășiți repede în coridor, dragile măle copile! — striga el, făcând loc protejatelor sale.</p>
<p>Era prea târziu deja!</p>
<p>Jussuf, care păși în odaie urmat de turbulenta sa ceată sălbatică, cu o privire scrutătoare, purtată grabnic jur de sine, deodată cuprinse situația, în care se afla.</p>
<p>— Muțește pe buha cea bătrână! — strigă el către un om de-al său, arătând pe Anchidim cu vârful iataganului.</p>
<p>Cu un țipăt dureros, Mălinda și Dochița săriră să acopere cu trupurile lor pe Anchidim.</p>
<p>Jussuf făcu semn bărbatului ce se aruncase cu sabia scoasă spre Anchidim, să se oprească. Turcul împinse pe Anchidim din gura coridorului și ocupă el locul aceluia.</p>
<p>— Bună seara, puiculiță! — se rânji scârbos Jussuf către Mălinda, ștergându-și iataganul sângeros de pulpana caftanului său și băgându-l în teacă.</p>
<p>oamenii săi îi urmară exemplul; într-o clipă toate săbiile fură ascunse în teci.</p>
<p>Privirea bătrânului Anchidim parcă ruga pe Mălinda să nu se lase a fi răpită la fapte nesocotite. Dar zardarnică a fost molcomirea ce tremura în ochii lui Anchidim, căci fața Mălindei deodată se încinse de roșața unei mânii fără țărmuri și ca scoasă din fire se aruncă la Jussuf și-i încărca obrajii de palmă.</p>
<p>— Hoț laș! Călău fără suflet! — striga ea între desele pocnituri de palmă. Să-ți fie rușine de fapta ta tâlhărească!... Bandit de pădure!...</p>
<p>Uimirea stâlpi în pământ pe Turci. Trecură câteva clipe, până ce ei putură cumpăni greutatea faptei săvârșite. O mână de femeie a cutezat să pălmuiască pe puternicul Jussuf ben Achmăd!</p>
<p>Ca la un semn dat de o mână necunoscută, deodată toate săbiile zburară din teci. Un strigăt îngrozitor cutremură ferestrile ...</p>
<p>— Moarte pe capul ei! — urlară deodată o miie de glasuri răgușite.</p>
<p>Și în mijlocul acestui uragan de patimi deslănțuite, cu fruntea ridicată și cu un adânc dispreț în privirea sa, aștepta lovitura mortală, mai hotărită și mai fără frică decât un oștean ale cărui plete se albiseră în nenumărate crâncene bătălii.</p>
<p>Dochița însă, mai slabă la fire decât cumnată-sa, căzu la pământ, leșinată de groază.</p>
<p>Săbiile sclipiau deja în preajma capului Mălindei, când un strigăt de stentor, profund ca răcnetul taurului și înfiorător ca urletul leului ce se pregătește să sară spre atacator le opri chiar în momentul critic când erau să izbească.</p>
<p>— Stați, mișeilor! — urla Jussuf învârtindu-și amănințător iataganul către tovarășii săi. — Cine va atinge numai cu un deget pe mireasa lui Jussuf ben Achmăd, va mușca în iarbă în acel moment!</p>
<p>Turcii se retraseră cu fețe umilite.</p>
<p>Bătrânul Anchidim, folosind zăpăceala generală, când atențiunea tuturor era ațintită pe Jussuf ce stătea cu spatele către pretinsa sa mireasă, se apleca la pământ și ridica pe Dochița în brațe.</p>
<p>— Înainte, domnișoară, cu nădejdea în Dumnezeu! — șopti el în urechea Mălindei și fiindu-i mânile ocupate cu privire îngrijorată dădu semn să se tragă către coridorul subteran, din gura căruia acum lipsea Turcul păzitor.</p>
<p>În momentul când Anchidim ajunse cu povara sa la intrarea coridorului, simți în mijlocul spatelor o lovitură grea, de care i se încovoiară genunchii și scăpând pe Dochița din brațe, căzu îmbrâncit la pământ.</p>
<p>— Ce vrei să faci, câine bătrân? — strigă o voce dură. Numai un pas suspect dacă mai faci, îți ascund soarele. Vulpe vicleană!</p>
<p>O mână vânjoasă se înfundă brutal în șuvițele rărite ale bătrânului și-l lovi cu fruntea de mai multe ori la pământ, până ce-l năpădi sângele din nas și gură.</p>
<p>Un hohot de batjocură izbucni la aceasta scenă crudelă.</p>
<p>Jussuf, cu un surâs scârbos pe buzele sale veștejite, se întoarse către Mălinda și-i zise ironic:</p>
<p>— Prea bătrân cavaler ți-ai ales, cuconiță scumpă, pe barba profetului, nu se potrivește cu tine. Și încă din ce vâlvă mare! Opincar! Dar aici e Jussuf să te oprească de la acest pas nesocotit. Nu crede că m-am mâniat pe tine pentru că m-ai pălmuit. Cine-și urăște sufletul său propriu? Și tu să știi că-mi ești mai scumpă decât sufletul... Aceasta ți-oi dovedi-o cât de în grabă, dacă vei veni în casa mea de pe malul Bosforului. Căci așa cred că acum îți vei împlini promisiunea.</p>
<p>— Să-ți fie rușine, om laș și netrebnic, a grai în bătaie de joc cu o fată care n-are nicio armă! — răspunse Mălinda cu voce tremurătoare de mânie.</p>
<p>— Cine cutează să zică că tu n-ai armă? Și încă ce armă! Mai periculoase decât ale măle. Cu acestea m-ai biruit, mi-ai răpit inima și mi-ai robit voința... Numai tu și frumsețea ta sunteți de vină că de când te întâlnisem n-am avut zi liniștită. Allah mi-a dat putere să-mi recâștig liniștea răpită ... Tu trebuie să vii cu mine... în splendoarea ce te va înconjura în haremul meu, vei uita acest mizerabil cuib.</p>
<p>Anchidim înzădar se trudia să facă semne Mălindei să nu se opună, căci nu-l observă. Îi era năcaz de moarte bătrânului că nu poate spune Mălindei, să se prefacă că primăște ofertul lui Jussuf, amăgindu-l cu cuvinte până li se va da prilej să se scuture de el.</p>
<p>coperișul castelului prinse foc, odaia unde intrase acest mire curios, se umplu de fum. Aerul înnădușit era aproape insuportabil.</p>
<p>Jussuf își întinse brațul către Mălinda.</p>
<p>— Să mărgem, sufletul meu! Mălinda avu un gest de greață.</p>
<p>— Te împotrivești? — întreba Jussuf. — Dar ce tăndălim, până se va prăbuși pe noi acoperișul? ... Înainte!</p>
<p>Jussuf făcu semn oamenilor săi să ia pe sus pe Mălinda.</p>
<p>Aceasta se împotrivi cu vehemănță îndârjită, în jurul ei se făcu o vălmășală zăpăcită.</p>
<p>În acest moment Turcul ce stătea pază la intrarea coridorului scoase un urlet de moarte și căzu la pământ, sbuciumându-se și horcăind în sângele său propriu.</p>
<p>Peste cadavrul lui, din întunecimea coridorului, un bărbat june năvălea ca o răzbunare întârziată cu sabia mânjită de sânge, către Turcii ce prinseră pe Mălinda.</p>
<p>De trei ori străluci oțelul ucigător în dreapta junelui și trei Turci, care țineau pe Mălinda, căzură la pământ.</p>
<p>— Vasile! esclama Mălinda îngrozită și, protectoare, își întinse brațele către el.</p>
<p>Obrajii Mălindei deodată se umăziră de un lichid cald și alunecos.</p>
<p>O, oroare nechibzuită și durere negrăită !</p>
<p>Din pieptul lui Vasile strălucea vârful iataganului, pe care îl înfise în spate cumplitul Jussuf, care cu un zâmbet drăcesc privea la Mălinda și parcă aștepta să fie admirat pentru dibăcia cu care-și străpunse arma prin corpul jertfei sale.</p>
<p>Când Turcul își smulse iataganul, din peptul lui Vasile țișni un arc de sânge în fața Mălindei.</p>
<p>Ca un stejar curmat de neprasnica secure, Vasile se legăna puțin, ca și când ar înîncerca să-și găsească echilibrul pierdut, și apoi căzu la pământ.</p>
<p>Mălinda deodată își perdu tot curajul de mai nainte. Uitând de pericolul în care se afla și ea însă-și, ochii săi năpădiți de lacrimi zăceau încremăniți pe fața junelui ce se lupta cu chinurile morții.</p>
<p>Brațul junelui se ridica acum anevoios și se întinse către Mălinda în semn de despărțire veșnică. Ochii lui Vasile se încinseră în ceața morții apropiate, pe fața lui se puse paloarea agoniei.</p>
<p>Anchidim, neluând în socoteală porunca Turcului ce-l rănise să nu-și părăsească locul, se arunca lângă trupul fiului său, și-și puse palma pe rana cea cumplită să oprească sângele. Și acum, când inima sa de părinte a fost străbătută de cea mai dureroasă săgeată, firea sa trează căuta mijloace să oprească năcazul ce se pregată să se prăbușească pe sărmanul lui cap.</p>
<p>Mălindei i se părea că privirea înduioșată a muribundului o chemă la sine...Câteva minute ea se luptă ca aiurâtă cu slăbiciunea ce prinse a se face stăpână peste voința sa, în urmă, biruita de durere, căzu în genunchi și cuprinzând gâtul lui Vasile, îi sărută fruntea și obrajii udați de lacrimile ce cădeau șiroaie din ochii ei.</p>
<p>— Ah, scumpul meul... Iubitul meu! — gemea ea prăpădită.</p>
<p>Sărmană Dochiță amățită, ferice de tine că ai fost cruțată de aceste scene zguduitoare.</p>
<p>Pe buzele moribundului se puse un zâmbet de nespusă fericire.</p>
<p>— Te-am iubit și mor fericit! — șopti el abia auzibil.</p>
<p>Pleoapele lui căzură apoi grele pe ochi...un oftat adânc și toate s-au finit.</p>
<p>Vasile Mohor trecuse pragul veșniciei.</p>
            <trailer>(Va urma)</trailer>
            <trailer>Tit Chitul</trailer>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="21">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="10">
<p>Petrecerea in odaie începea a fi periculoasă; focul prelingea deja geamurile ferestrelor.</p>
<p>La un semn al lui Jussuf, doi turci luară pe Dochița și Mălinda în brațe și intrară în coridor.</p>
<p>Cu Anchidim Nimeninu-și batea capul.</p>
<p>El stătu câteva clipe abătut, cu capul răzimat de mână, apoi ca trezit dintr-un somn greu, depuse un ultim sărut părintesc pe buzele răcite ale fiului său și porni după copilele sale.</p>
<p>Acum, afară de aceste două ființe, Nimeninu mai era în stare să mângâie sufletul cernit de jale al bătrânului.</p>
<p>— Copilele măle vor avea încă trebuință de mine — își zise el în cuget — am să mă țin în urma lor.</p>
<p>Și cu pași grăbiți se duse până se apropia de Mălinda, care, fără nicio împotrivire, se lăsă acum a fi purtată pe brațe de un turc spurcat. O apatie nepăsătoare apăsa sufletul ei mâhnit.</p>
<p>— Nădejde, domnișoară! — șopti cu precauțiune Anchidim. Încă nu sunt toate pierdute! După Dumnezeu o să scăpăm!</p>
<p>— Iară ești în picioarele noastre, câine bătrân? — răcni un turc înapoia lui Anchidim. Dacă n-ai tu odihnă, îți voi da eu!</p>
<p>Cu o smâncitură își scoase el iataganul și-l izbi în capul lui Anchidim, care căzu ca un trunchi pe lespezile de piatră cu care era pardosit coridorul.</p>
<p>— Anchidimă! Bade Anchidimă! — se auzi un strigăt dureros.</p>
<p>Ecoul coridorului repeta de mai multe ori acest strigăt al Mălindei.</p>
</div>
<div type="section" n="11">
<head>XI. Fata pădurii.</head>
<p>Călugărul Saschi, de câte ori ieșa pe ușa locuinței sale primitive, totdeauna își arunca privirea către poalele dealului. Când era timp limpede, de aici din înălțimă ochii săi ageri puteau deosebi lămurât figurile ciobanilor care plecau cu turma la pășune.</p>
<p>De multe ori, în muțenia nopții, când și sufletul său deprins cu monotonia traiului singuratic simțea apăsarea urâtului, vântul aducea la peștera sa fragmănte de mălodii dulci ce le scoteau ciobanii din fluierile lor. De multe ori, când zvârcolindu-se nedormit în așternutul său își chinuia sufletul cu amintirile sale dureroase, lătratul câinilor și sunetul mălancolic al clopotelor de pe oi ce străbăteau urechile lui îi aduceau nespusă mângâiere și pace și făcându-l să uite amărăciunea prezentului, i se părea că o putere misterioasă l-a vrăjit să-și mai trăiască încă odată trecutul.</p>
<p>În aceste clipe de extaz i se părea că vede limpede pe frumoasa sa Irina desprinzându-se ușoară și sprintenă din întunericul fără formă. El era cioban și o aștepta la stână. Irina lui se lipea de dorul ei și în brațele sale parcă toată dragostea sufletului i se îngrămădea când strângea pe mica Dochița și se dezmierda în trăsăturile ei nevinovate, în ochii ei vineți, în obrajii ei rotunzi și în fericitul ei zâmbet copilăresc.</p>
<p>O, cât de scumpe îi mai erau asemănea clipe de aiurare!</p>
<p>În transportul fericirii, sufletul său îmbătat nu luă în socoteală mulțimea anilor ce se puse între trecutul și prezentul lui ca o mocirlă urâtă între două coline. Închipuirea lui agitată îi vrajă icoanele trecutului nestrămutate, în toată splendoarea lor încântătoare; amintirea, ca un bun păzitor, i le conservase neatinse de schimbătorul penel al timpului, în visurile lui Niculae Mohor, Dochița și acum tot copilă era.</p>
<p>Niciodată Niculae nu putea sorbi toată dulceața ce i-o aduceau aceste clipe vrăjite. Când sufletul său era mai încântat, un trăsnet din cer senin îl cutremura. Trăsăturile i se schimonoseau de furie neputincioasă, ochii îi aruncau schintei, degetele i se strângeau convulsiv spre palmă și începea a a lovi ca un nebun în golul întunerecului, să alunge fantoma ce parcă vrea să-și bată joc de nemărginita lui durere și se rânjea către el ironic. Fața acestei năluci, expresia răutăcioasă a trăsăturilor sale, zâmbetul demonic al buzelor sale batjocoritoare, erau cunoscute lui Niculae...</p>
<p>— Doamne! dă-mi viață să-mi văd săvârșită răzbunarea! - gemea el în asemănea clipe. Durerea mea și blăstămul meu coboare-se până la a șaptea viță pe toți urmașii tei, Daniil Lupul.</p>
<p>După asemănea nopți de zguduiri sufletești, Niculae totdeauna se abătea pe la ciobanii de la poala dealului ca, petrecând câteva ore în jurul lor, să-și recapete liniștea turburată.</p>
<p>De multe ori încercase Niculae pe acești oameni simpli, să-și potolească patima răzbunării ce-l stăpânea după asemănea vedenii nocturne.</p>
<p>Când sosea Niculae la stână, după atari nopți grele, chiar și ciobanii încă observau că el își frământă mintea cu cugete negre, atât era el de fără voie și abătut.</p>
<p>Niciodată însă Niculae n-a deschis ușa stânii acestor oameni atât de zdrobit în suflet, ca în dimineața ce urmase după îngrozitoarea noapte în care el s-a convins că Mateiu e fiul lui Daniil Lupul, al celui mai neîmpăcat dușman al său, pe care nu trecea zi să nu-l blestemă în cuget barem.</p>
<p>Timpul răcise deja binișor, noaptea îngheța.</p>
<p>Lângă stână era gata deja bordeiul săpat în pământ, în care ciobanii aveau de cuget să se scutească de iarnă. Locaș mai primitiv decât acesta nici închipui nu ți-ai putea. O gaură săpată în pământ, câteva pârghii puse în loc de grinzi curmăziș peste ea, o pătură de paie aruncată peste ele, să țină stratul de pământ ce servește de acoperiș, la un colț al acestei încăperi strâmte, o vatră de pământ bătut cu o gaură ce duce într-un canal mănit de a sluji de urloi, o ușă joasă, pe care numai îmbrâncit poți intra, toate aceste un om harnic la hoațe isprăvi într-o zi ca să nu simță frigul o iarnă întreagă. Trebuie însă ca Dumnezeu să-l fi dăruit cu o sănătate sfiosă de invidiat pe acela care trăia în astfel de locuință și ajungea primăvara cu organizm întreg, neatacat nici de-o boală.</p>
<p>Neaflând pe Nimeniîn stână, Niculae întră în acest bordei și se puse pe o laviță de scândură, care împlinea locul unui pat.</p>
<p>Era abătut peste măsură și în ochii lui roși de nedormire, abia mai licări o rază debilă din focul de odinioară ce-i caracteriză privirea energică.</p>
<p>Cum ședea oftând pe pat, mâna se lovi de un obiect.</p>
<p>Era un toiag păcurăresc acest obiect, al căruiacapăt găurât ca o țeavă până la mijloc și prevăzut cu șase găuri forma un primitiv instrumănt muzical, un fluier fără dop, din care ciobanii atât de înduioșătoare mălodii știu scoate.</p>
<p>Niculae involuntar duse la gură acest instrumănt și bordeiul se umplu de sunete dulci.</p>
<p>Ca și când el și-ar fi vărsat toată tristețea inimii și toată durerea sufletului în doina sa, atât de îndurerat îi suna cântecul. Cântec jalnic despre o fericire pierdută, care s-a dus să nu mai revie niciodată.</p>
<p>Întors cu spatele către ușa bordeiului, el nici nu observa pe ciobanul care alerga către el cu un vas de apă în mâini.</p>
<p>Ciobanul își puse mâna pe fluier și curmă de-o-dată doina lui Niculae.</p>
<p>— Ce faci, părinte? — îl întrebă ciobanul cu o privire în care se vedea confuzia unei frici neexplicabile. Nu te temi să cânți din fluier când știi că pădurea e numai de câteva zvârlite de la noi?</p>
<p>— De ce să mă tem? — se miră Niculae. În tăcerea lungilor nopți, sufletul meu de nenumărate ori s-a dezmierdat în cântecul vostru. Nu te pricep, de unde iți iei aceasta frică neîntemăiată.</p>
<p>— De unde mi-o iau? — zise ciobanul clătinând din cap. Din pățania noastră.</p>
<p>— Vi s-a întâmplat ceva?</p>
<p>— Încă nu, mulțumită Celui de sus.</p>
<p>Niculae privea cu ochi curioși la cioban, care continuă:</p>
<p>— Din tinerețe tot la marginea acestei păduri am iernat cu oile, Dumnezeu m-a ferit de lucruri necurate, până azi noapte n-am văzut niciun duh necurat. De acum înainte nu știu zău eu, m-ai pute-om petrece pe aici.</p>
<p>— De ce să nu puteți, dacă vreți?</p>
<p>— În pădurea aceasta și-a făcut sălaș fata pădurii. Numai că au alungat-o de oare undeva, căci pe aceste locuri nu se ținea până acum.</p>
<p>În butul tristeții ce-i chinuia sufletul, pe buzele lui Niculae se ivi un zâmbet ușor la atâta naivitate.</p>
<p>— Slab duh necurat poate fi acela pe care îl alungă dintr-un loc în altul — zise Niculae. Până acum te credeam om înțelept și cu inima la loc, care nu crede în vorbe băbești. Acum m-am convins că și ochii lui Stan ciobanul scapără câte-odată.</p>
<p>— Fie deci cum zici dumneata — se năcăji ciobanul. Eu am doi ochi, care niciodată nu m-au înșelat. Azi noapte să se fi întâmplat cum zici dumneata. Suntem însă patru ciobani la această stână. Ce văd opt ochi deodată nu poate fi minciună.</p>
<p>— Ați văzut-o aievea?</p>
    <trailer>(Va urma)</trailer>
    <trailer>Tit Chitul</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="22">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>        
        <div type="section" n="11">
<p>Da, am văzut-o. Era trecut miezul nopții, când câinii începură a lătra. Așa lătrat de câine n-am auzit de când sunt. Grabnic apuc securea în mâni și ies afară. Luna plină tremura, obosită, aproape de deal. Câmpia era luminată ca de zi. Nu sunt om fricos, nici nu mă tem de toată tufa, dar atunci am simțit puțină receală în jurul inimii... câinii, cu un lătrat răgușit, se aruncau ca lupii după o motohaliță neagră ce fugea să ajungă pe o alta asemănea dihanie care, mai sprintenă, apucase înainte și chiar intră în pădure. Codrul țiuia de țipete, copacii poeneau înfricoșat, lătratul câinilor parcă spunea că acesta nu e lucru curat... Fata pădurii! — îmi trecu deodată prin creieri un gând. Afară, fraților!... — Ține-te, Bălane!... Nu o lăsa, zăvoade!..., Cât bați în pălmi, tovarășii măi toți au fost afară. Dacă nu-mi crezi mie, întreabă-i pe ei și-ți vor spune cum au petrecut-o câinii până ce s-a ascuns în fundul pădurii.</p>
<p>— Precum se vede, voi ați asmuțat cu câinii vreun om năcăjit care venea poate la voi să afle adapost peste noapte.</p>
<p>— Nu crede, părinte! Doar numai nu suntem cu toții chiar copii.</p>
<p>— I ați văzut fața?</p>
<p>— Nu i-am văzut-o. Când eu ieșisem inițiatorul reuniunii române afară, fata pădurii apucase a fugi către codru. Cu toate acestea aș putea pune jurământ că dihania aceea numai fata pădurii a putut fi. Cred că și dumneata ai auzit că această ființă părăsită de Dumnezeu își află o deosebită plăcere, dacă poate păcăli pe flăcăii de la vite. În dricul nopții, când boierii dorm mai bine, fata pădurii vine tiptil și le fură pălăriile, le duce toate pe un vârf de deal, dimineața apoi stă să se prăpădească de râs când vede mirarea și zăpăceala celor păcăliți. Un prieten de-al meu îmi spusese odată că el a cunoscut un cioban care era să o pățească cu fata pădurii... Ciobanul ședea noaptea răzimat pe un cot lângă foc. Era un jar de ai fi putut frige un bou la el... Obosit de tot, ochii i se închiseră fără voie și ațipise. Deschizându-și după puțin timp ochii, numai ce se pomănește că mai era cineva la foc. Buimăcit de somn, el era de credință că vreo babă ce fusese în pădure după vreascuri și rătăcise își încălzește, zgribulind de frig, ciolanele înghețate de jumătate. Privind însă mai bine în fața ei, deodată îi trecu prin tot trupul un fior rece de grozavă. O dihanie spurcată întindea deasupra focului două brațe păroase ca de urs și dintr-un obraz numai păr, ochi îngrozitori și o gură mare ca tăiată cu sapa, din care, pe lângă niște buze groase și sufulcate, ieșeau doi colți lungi și cârligați ca de porc de pădure, se rânjiă scârbos către el. Ciobanul meu, copil inimos, mi se răstește către ea strigând:</p>
<p>— Ce cauți aici, bală spurcată? Cară-te de aici până poți și până ți-e bine!</p>
<p>O rânjitură spurcată și o mârâitură grețoasă de dobitoc i-a fost tot răspunsul ce-l căpătase.</p>
<p>Voinicul meu apucă o măciucă sănătoasă și îmi începe a croi cu ea la dungi peste spatele flocoase ale fetei pădurii. Să fi auzit numai ce țipete îmi mai scotea...Dar deodată îl cuprinse o groază negrăită pe cioban; fata pădurii ieșită din fire de mânie, înholba niște ochi, încât cămașa ciobanului începu a tremura pe spatele lui de frică, apoi se aruncă pe el, căutând cu mânile ei păroase grumazii acestuia ca să-l sugrumă. Nu știu zău eu, mai putut-ar fi ciobanul meu povesti și altora această întâmplare dacă în această clipă nu i-ar fi venit în minte un gând mântuitor... Mânile fetei pădurii erau pe grumazii lui, când el începu deodată a striga cât îi încăpea pe gură:</p>
<p>— Ține-mi-o câine!... Nu o lăsa, Bălane!.. câinii harnici într-o clipă o împresurară, lătrând din toate laturile.</p>
<p>Fata pădurii, speriată ca de moarte, se aruncă cu brațele în foc și începu a zvârli jarul cu pumnii în ochii ciobanului și pe câini...</p>
<p>Câștigându-și timp cu aceasta apucătură, ea o tuli la fugă către pădure, țiuind de-ți asurzeau urechile. Pe unde a trecut prin codru, toți copacii i-a rupt, făcând un zgomot ca și când cerul s-ar fi urnit cu pocnete grozave pe pădure.</p>
<p>Dacă ciobanul meu n-ar fi avut câini, fata pădurii a bună seamă l-ar fi omorât. Ea însă se temă peste măsură de lătratul câinilor, despre aceasta m-am convins și eu în noaptea trecută.</p>
<p>Niculae, învârtind printre degetele sale fluierul, își alegea în cuget vorbe potrivite ca să nimicească această credință atât de ridiculă a lui Stan.</p>
<p>Ciobanul într-aceste, fără de a rosti vre un cuvânt, îi apuca fluierul din mâni.</p>
<p>— Ce vreai să faci cu el? — întrebă Nicolae.</p>
<p>— Am să-l arunc în foc — răspunse ciobanul. De acum înainte niciunul dintre noi nu va mai sufla în el. E cu prilej a doini din fluier în apropierea fetei pădurii...Mai știu încă o întâmplare ce mi-a povestit-o un prieten de-al meu.</p>
<p>Fata pădurii, pe cât e de pocită la față, pe atât de frumos glas are. Mulți ciobani au auzit-o cântând în nopți frumoase de vară, alții au și văzut-o, pieptănându-și părul câte la un izvor. Auzindu-i glasul, ei cugetau că cântă vreo zână și când se apropiau de ea tiptil să o leșuiască, se umplură de groază și nu le venea a crede că o ființă atât de urâtă să cânte atât de dulce.</p>
<p>Pe cât de mult îi place fetei pădurii să doinească, pe atât de iute de mânie ea dacă aude pe alții cântând. Se temă bag-seamă, să nu o întreacă alții cu cântecul.</p>
<p>Un prietin de-al meu îmi povestise că el în copilăria lui a petrecut mai multe nopți cu ciobanii pe la stâni. Într-un an el a fost strungar la un cioban care era vestit ca cântător din fluier. Nu numai ziua după oi, dar de multe ori și noaptea își alunga urâtul cu doina înduioșătoare. Într-o seară de vară, după ce isprăvise cu oile, se puse pe doinit... Se apropia miezul nopții, când se culcase pe lavița din stână. Pretinul, copil fără vârstă, dormea de mult într-un unghiu pe gluga ciobanului.</p>
<p>Când îi colea pe la miezul nopții, copilul simte că cineva deschide încet ușa stânii și trece peste prag.</p>
<p>Ușa stânii rămase deschisă și, la zarea tăciunilor ce mai licăreau în spuză, pretinul meu vede o dihanie neagră, cu trupul numai păr, că se aruncă la grumazii ciobanului și începe a-l gâtui.</p>
<p>— De afurisitul tău fluer să n-am eu odihnă nici în fundul codrilor?! — zbiera fata pădurii, colcăind de mânie ca apa în gârlă.</p>
<p>Ciobanul se zvârcoli puțin cu fata pădurii, apoi căzu la pământ fără viață.</p>
<p>Fata pădurii tot îl făcu bucăți, și-i înșiră mațele și ciolanele pline de sânge în cuie pe păreți.</p>
<p>Copilul amățise de groază și spaimă. Numai atâta a mai știut, că fata pădurii când a părăsit stâna, l-a amănințat că dacă va spune el oarecui ce văzuse în acea noapte, și el va păți ca ciobanul.</p>
<p>— Cu toate aceste nu s-a temut să-ți spuie și ție din fir în păr toată întâmplarea — îl întrerupse deodată Niculae, care prinse a-și pierde paciința. — Știi, Stane, ce scădere au povestirile tale?...</p>
<p>— Voi ști, dacă-mi vei spune.</p>
<p>— Toate le-ai auzit din guri străine ... în șezători poți auzi povești mai ciudate decât aceste...</p>
<p>— Noaptea trecută am văzut cu ochii măi și am auzit cu urechile măle.</p>
<p>— Bine, bine, Stane, crede ce vei voi, dar eu n-am venit la tine să ascult povești, ci să te rog ceva.</p>
<p>— Te ascult, părinte.</p>
<p>— Mie mi-a venit vremea să mă duc din acest ținut.</p>
<p>— Vom purta grijă de peștera dumitale ca și până acum.</p>
<p>— Tu știi, Stane, că la mine zace un oștean tânăr. Peste o săptămână două, el se va vindeca cu desăvârșire. Până atunci însă el are nevoie de îngrijire. Junele acesta are o soră și o nevastă, tu vei întreba după aceste și le vei duce la peștera mea. numele oșteanului e Mateiu Lupul și e Român.</p>
            <trailer>(Va urma)</trailer>
            <trailer>Tit Chitul</trailer>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="23">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="11">
<p>În acest moment Stan, care era cu fața către ușa bordeiului, sări ca mușcat de un șerpe și, apucând securea în mână, năvăli afară, strigând din toată puterea:</p>
<p>— Ține-o câine!— Pe ea, Bălane!— Bată-o mânia lui Dumnezeu să o bată, că acum nu se sfiește a se arătă și ziua.</p>
<p>Nicula ieși și el afară să vază care e cauza acelui zgomot.</p>
<p>— Iată-o, părinte!... încă una!... Două fete de pădure! — răcni Stan ca ieșit din fire, învârtindu-și securea pe deasupra capului.</p>
<p>De către pădure, în adevăr, fugeau către stână două femei. Țipetele disperate însă ce le scoteau ele, la moment îl convinseră pe Nicula că acele, departe de a avea intențiunea să înspăimânte pe cineva, fugeau de frica oarecuiva. Părul lor despletit zbura valuri după ele în curentul fugii, hainele lor toate zdrențe abia se mai țineau pe trupurile lor.</p>
<p>Abia trecură câteva clipe și dintre copacii pădurii ieși un bărbat, care fugea cu sabia scoasă după femei, strigând în limbă ungurească după ele:</p>
<p>— măgallj!... Ne fuss!</p>
<p>Când femeile îl văzură înapoia lor, le cuprinse o groază de tot mare, și cu brațele întinse către Niculae începură a-i cere ajutorul.</p>
<p>Niculae, văzând că bărbatul ce alungă pe femei, era îmbrăcat turcește, strigă către el în limba lui:</p>
<p>— Ce treabă ai, musulmane, cu aceste femei?</p>
<p>— Dacă ești musulman, ajută-mi să le prind, iar dacă ești câine de ghiaur, nu cuteza a-mi sta în cale că trec prin tine cu iataganul meu!</p>
<p>Și se repezi de nou după femei.</p>
<p>— Stai! — striga Niculae.</p>
<p>Turcul se opri.</p>
<p>Un moment el stătu pe cumpănă, ca și când ar dubita că Niculae cu adevărat a cutezat să-l oprească.</p>
<p>— Ți-ai urât zilele, câine de popă ori ce ești, de îndrăznești a te prinde cu Jussuf ben Achmăd?! — urlâ Turcul.</p>
<p>Lunga lui barbă tremura de agitație și ochii lui erau necați în sânge.</p>
<p>Iar Niculae la această insultă îi răspunse liniștit, însă destul de hotărât, ca Turcul să poată pricepe că nu poartă frica lui.</p>
<p>— Femeilor acestea dă-le pace, dacă vrei să n-ai de-a face cu mine!</p>
<p>Jussuf, stăpânit de o furie oarbă, își învârti de câteva ori deașupra capului său iataganul cel lat, apoi dete năvală cătră Niculae să-l străpungă.</p>
<p>— Am să spăl cu sângele teu spurcat insulta aceasta! — răcni el cu gura toată spumă.</p>
<p>Stan își ridică securea și grăbi în ajutorul lui Niculae.</p>
<p>Înainte însă de a ajunge la locul unde stătea Niculae, ciobanul cu uimire văzu că în dreapta călugărului sclipește o sabie ascuțită.</p>
<p>— Dă-te în lături, Stane! — strigă Niculae. Cu păgânul acesta voi isprăvi eu și singur.</p>
<p>Iataganul lui Jussuf se încrucișă de câteva ori cu sabia lui Niculae. În ciocnirea vehemăntă, oțelul scăpăra schintei.</p>
<p>— Vei muri, ghiaur blăstămat! — urla Jussuf, vrăjind spăimântător cu iataganul.</p>
<p>— Vom vedea! — răspunse liniștit Niculae.</p>
<p>Orbit de furie și de pofta sălbatică de a vedea vărsat cât de în grabă sângele contrarului său, Jussuf nu observă cât de destoinic luptător era Niculae. Nereușirea celor mai istețe apucături potența până la extrem mânia Turcului, care în zorul său agitat făcea greșeli după greșeli.</p>
<p>În urmă, rușinat de neputința sa, Jussuf se aruncă cu un atac desperat pe contrar... Dar nici acesta nu reuși; sabia lui Niculae prinse lovitura de moarte. Cu un răcnet cumplit, Turcul se aruncă a doua oară pe Niculae, un pas greșit însă îl culcă la pământ.</p>
<p>— Scoală, musulmane! — strigă Niculae. N-am nevoie să trag folos din neputința ta! Am să te biruiesc în luptă dreaptă!</p>
<p>Jussuf într-o clipă sări iară în tălpi.</p>
<p>Generozitatea lui Niculae însă, în loc să-l molcomească, îl scoase cu desăvârșire din sărite.</p>
<p>— Ghiaur afurisit! — urlă el. Vei plăti cu capul această prostie, că n-ai folosit clipa în care-ți fusesem în mâini!</p>
<p>Și năvăli de nou pe Niculae.</p>
<p>Lupta renoită însă a fost de tot scurtă.</p>
<p>Sabia lui Niculae deodată trecu prin peptul Turcului, care căzu la pământ și se sfârși între oribile sbuciumări.</p>
<p>Scăpate de goana lui Jussuf, nenorocitele femei nu aflau cuvinte să mulțumească mântuitorului lor.</p>
<p>Niculae văzând zăpăceala lor, le veni în ajutor cu întrebarea:</p>
<p>— Ce a avut cu voi acest păgân fără suflet?</p>
<p>— De doue zile e tot în călcâiele noastre. Nici nu ți-am putea spune câte suferințe a adus pe noi acest om mizerabil. În cap de noapte ne-a atacat cu o mulțimă de tâlhari înarmați, care, sub pretext că ne pedepsește pentru că fratele meu servise până la ultimul moment cu credință lui Mihai-Vodă, ne-au prefăcut în tăciuni și cenușă toată averea, au ucis o mulțimă de oameni nevinovați. Iar conducătorul acestor bandiți, Turcul acesta, care și-a luat răsplata și zace acum aici în sângele său, după ce a ucis cu mâna sa proprie un june, care își rădicase arma să ne apere, a poruncit oamenilor săi să ne ia prizoniere. Nerușinatul mai avuse încă și după aceste infamii, obraz să mă mângâie cu o insultă nouă, zicând că în haremul său voi fl stimată ca o principeasă. Într-o noapte, când păzitorii noștri dormeau, am dezlegat doi cai și urcându-ne pe ei, am reușit a părăsi neobservate tabăra acestor bandiți. Dimineața însă, când credeam că eram scăpate deja, observai înapoia noatră un nor greu de praf, din care peste câteva minute se desfășură o ceată de călăreți, care pornise în goana noastră. La moment am părăsit drumul și coborând de pe cai, am intrat în pădure. Aceasta ne-a fost scăparea. Persecutorii ne-au pierdut din vedere, afară de acesta, care era conducătorul lor, și care ne-a urmerit prin toate râpele, până când sabia dumitale ne-a mântuit în sfârșit de el.</p>
<p>— Îmi pare bine că v-am putut fi de ajutor — zise Niculae. După exterior aș zice că sunteți fete de nobil.</p>
<p>— Da, suntem din neam de nobil. Suntem numai singure în lumă, după ce acest bandit de Jussuf ucise pe toți câți ne erau mai de aproape. Aș mai avea încă un frate, dar nici despre acesta nu știu nimic, mai trăiește el încă sau că a pierit în lupta de la Mirislău.</p>
<p>— E dureros a fi singur — oftă cu compătimire Niculae. Dar mai este încă nădejde, într-o zi fratele tău poate să revie. A avut el vreun rang în armată?</p>
<p>— Servea în garda lui Mihai-Vodă. numele lui e Mateiu Lupul. Aceasta e nevasta lui...înaintea lui Niculae deodată se făcu întuneric, toate simțurile lui își sistară funcțiunea pe câteva momente. Dar încet cu încetul își reveni în ori, încă nu era sigur că ceea ce stătea înaintea lui e fiica dușmanului său.</p>
<p>— În tinerețile măle cunoscusem mai mulți Lupulești; din care viță se trage Mateiu?</p>
<p>— Pe tata îl chemă Daniil Lupul.</p>
<p>Nu mai încăpea acum nicio îndoială.</p>
<p>Când sufletul lui Niculae se zbuciumă de mistuitorul dor de răzbunare, soarta fatală acum pentru a doua oară îl puse la cea mai grea ispită. Sufletul lui de ani de zile așteptă acel moment, să se vadă în față cu Daniil Lupul sau cu vreun urmaș de-al lui, și acum, când clipa e aici, brațul lui a doua oară tremura să ridice o viață de om, pe care el o salvase.</p>
<p>A cui jucărie ajunse el a fi?</p>
<p>Destinul orb, sau degetul înțelept al providenței se amăstecă în afacerile lui și-i smulge din mâini arma răzbunării pe care atâția ani o ascuțise, ea în momentul decisiv să taie adânc?...</p>
<p>O luptă crâncenă se începus în sufletul lui Niculae. Iubirea de om se zvârcolea cu dorul de răzbunare...</p>
<p>După câteva momente, degetele lui încleștate pe mănunchiul sabiei care aburea încă de sângele lui Jussuf, se muiară, sabia căzii la pământ zăngănind. Și Niculae, fără de a zice vreun cuvânt, își întoarse spatele către Mălinda și se puse la fugă.</p>
<p>Sărmanul om fugi de frica patimăi sale.</p>
<p>Iubirea lui de oameni i-a fost mai mare decât dorul de răzbunare.</p>
<p>Inima lui s-ar fi prefăcut într-un nou izvor de chinuri, dacă brațul lui ar fi stins o viață nevinovată.</p>
</div>
<div type="section" n="12">
<head>XII. Întâlnirea.</head>
<p>Câtă vreme Niculae a fost de față, lui Stan i-a fost rușine să mai amintească de fata pădurii.</p>
<p>Acum însă, când el rămase numai cu Mălinda și Dochița, nu se putu conteni să nu le întrebe: noaptea ați petrecut-o în pădurea asta. N-ați văzut ceva înspăimântător? O dihanie cu chip de om, care însă toată e învăluită în păr?... Pe fata pădurii?...</p>
<p>— N-am văzut pe nimeni — respunse Mălinda. Numai niște câini erau să ne sfârtece bucăți. Nu ți-aș putea spune pe ce vreme am izbutit să ieșim la marginea pădurii, unde, la depărtare de câteva sute de pași, văzurăm scăpărând o zare de foc. — Aici trebuie să fie oameni, — cugetam și pornirăm cu nădejde către focul ce tremura din depărtare, chemător, către noi. Era să o pățim... Abia ne depărtarăm de o zvârlită două de pădure și, în tăcerea nopții, se ridică un lătrat de câine. Câteva clipe și furăm înconjurate de toate laturile de guri rânjite de câini, care se aruncau ca lupii să-și înfigă colții ascuțiti în noi. De la foc se auzeau chiote, fluierături și asmuțări neîntrerupte, ca și când o sută de lupi ar fi intrat într-o turmă de oi... Numai Dumnezeu ne știe cum am putut scăpa iară în pădure... Azi dimineață apoi o nouă groază ne aștepta. Cum pribegeam fără țintă printre copaci, numai ne pomănim în spatele noastre cu Turcul acesta, care acum de-a bună seamă punea mâna pe noi, dacă nu ne-ar fi mântuit părintele acesta necunoscut. Dar cine e acest om curios, care, după ce ne mântuise viața, ne lasă aici fără nici un cuvânt și fără de a ne da timp să-i putem mulțumi?</p>
<p>— E un călugăr evlavios cu numele Saschi — răspunse Stan — care pe unde umblă, numai tot fapte bune sevârșește. El nu vrea să primească nicio răsplată pentru binefacerile sale și de obicei se face nevăzut când cei ajutorați de el veneau să-i mulțumească. Azi el avuse pricină îndoită să vă părăsească, îndată ce i-ați spus că porecla voastră e Lupul.</p>
<p>În privirea mirată a junelor femei ce cădea întrebătoare pe Stan se amăsteca curiozitatea nerăbdurie cu temărea că sub aceste cuvinte ale ciobanului e ascuns vreun secret ce va aduce cu sine suferințe noi.</p>
<p>— Călugărul Saschi v-a mai făcut încă un bine mare, pe lângă aceea că v-a mântuit viața — continuă ciobanul. Trebuie să fie plăcut acest om înaintea lui Dumnezeu, căci ori pe unde se abate, calea lui e sădită cu binefaceri... Cu câteva ceasuri mai înainte de ce vă scăpase de goana Turcului, el venise la mine și mă ruga să întreb după sora și nevasta unui oștean cu numele Mateiu Lupul.</p>
<p>— Noi suntem acele — exclamă Mălinda.</p>
<p>— Știu, căci am auzit când ai spus călugărului că ești fiica lui Daniil Lupul și că ai avut un frate cu numele Mateiu, care pierise la Mirislău. Bucură-te, soră norocoasă, și fii veselă, nevastă fericită, căci Mateiu Lupul trăiește încă!</p>
<p>În năcazul prezentului, această veste îmbucurătoare fu ca o lumină orbitoare ce se aprinde deodată pe neașteptate în întuneric. Mălinda și Dochița deodată uitară că ele sunt două femei alungate în lumă, că în mizeria lor de plâns n-au nici unde a-și apleca capetele ostenite spre odihnă. În bucuria lor nemărginită li se parea ca și când o putere supraomănească ar fi sevârșit pentru ele o minune și ar fi readus la viață pe acela pe care ele într-atâtea nopți nedormite l-au plâns ca mort.</p>
<p>— Unde e el? Du-ne la el! — se rugară ele deodată, ca și când s-ar fi sfătuit mai înainte ce întrebări să adreseze ciobanului.</p>
<p>— Nu e departe de aici — răspunse Stan. Fiți numai cu răbdare, în timp de un ceas îl veți vedea. Până atuncea însă mulțumiți lui Dumnezeu că l-a ținut în viață. Eu l-am văzut în săptămâna cea dintâiu pe Mateiu, când călugărul Saschi îl aduse cu sine de la Mirislău. El zăcea ca mort pe patul călugărului, nemișcat, cu ochii închiși, cu obrajii pieriți și galbeni; numai pânza, sicriul și luminările aprinse lipseau ca să crezi că stai lângă mort. Și acuma așa zic, că s-a întâmplat minune și că numai rugăciunile părintelui Saschi au ținut în el sufletul. Părintele Saschi mi-a spus azi că Mateiu peste o săptămână două va fi deplin sănătos, până atunci însă el mai are nevoie de îngrijire. Dumnezeu v-a adus chiar în cel mai potrivit ceas.</p>
<p>Stan, intrând după acestea în stână, își luă gluga și toiagul ciobănesc, apoi zise:</p>
<p>— Veniți după mine, am să ve duc la locuința părintelui Saschi.</p>
<p>Și porni înainte la deal.</p>
<p>Dochița și Mălinda însă, în loc să urmăze chemării ciobanului, rămaseră nemișcate, cu privirea ațintită pe un punct negru, care desfașurându-se tot mai lămurât din depărtarea fumurie, parea că e în mișcare. Încet cu încetul acest punct luă formă tot mai hotărîtă, până când in sfârșit nu mai era nicio îndoială că pe drumul ce șerpuia la poala dealului ca o pânză întinsă la infinit, se apropia un călăreț.</p>
    <trailer>(Va urma)</trailer>
    <trailer>Tit Chitul</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="24">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="12">
<p>Pe fețele junelor femei de nou se ivi espresiunea groazei.</p>
<p>— Iaca încă unul din persecutori! — exclama Mălinda îngrijorată. Să intrăm în pădure până ce nu ne zărește încă.</p>
<p>Stan își duse mâna la frunte, și, după ce scrutase câtva timp cu ochii săi ageri călărețul, zise liniștit:</p>
<p>— N-aveți nicio pricină să fiți îngrijate. Călărețul ce se apropie, e un țăran bătrân, care numai cu anevoie se ține pe cal. Se vede că n-a învățat niciodată cum trebue să se țină călărețul pe spatele calului.</p>
<p>Peste câteva minute și tinerele femei se putură convinge că cuvintele ciobanului sunt adevărate.</p>
<p>Acum și ele puteau destinge lămurât figura gârboavă a bătrânului, scuturându-se la tot pasul calului într-o poziție ridiculă, cu nasul numai de o șchioapă de la coama calului, cu aripele sumanului său lung purtate de curentul fugii ca două steaguri de jale.</p>
<p>Mălinda și Dochița porniră după Stan.</p>
<p>În acest moment călărețul părăsi drumul, îndreptându-și calul către stână, se ridică în scări și începu a face semne cu toiagul său.</p>
<p>— Ne face semn să ne oprim — zise ciobanul. Să-l așteptăm să vedem ce are cu noi. Poate e vreun călător care nu cunoaște drumul.</p>
<p>Bătrânul își îndemnă calul la fugă, care urcă dealul în galop ca și când nici n-ar vrea să știe de sarcina ce o purta pe spate.</p>
<p>Tăcerea produsă de atențiunea așteptării deodată fu curmată de o zgomotoasă izbucnire de strigăte de bucurie.</p>
<p>— Anchidim! Badea Anchidim!... — strigară deodată Mălinda și Dochița.</p>
<p>Și răpite de o bucurie fără margini, ele deteră năvală la bătrânul iobag ce se trudea să-și scoată picioarele din scări.</p>
<p>Peste câteva clipe amândouă erau în grumajii bătrânului și-i încărcară fața zbârcită și părul cărunt de sărutări fierbinți.</p>
<p>În ochii moșneagului se iviră două mărgele de lacrimi, în care soarele reflectă în toate culorile curcubeului nemărginita bucurie, în care sufletul său iubitor se scaldă în acest moment de emoțiune fericită.</p>
<p>Anchidim strinse la peptul său pe Dochița și-i acoperi fața de sărutări. După aceea descoperindu-și capul cu reverință, își netezi din față pletele albe și apucând mâna Mălindei se aplecă să o sărute.</p>
<p>— Eu nu sunt sfiosă de iubirea dtale ? — îl întrebă aceasta nemulțumită.</p>
<p>îmbătrânit în supunere și umilință, Anchidim nici odată n’ar fi cutezat să atinga cu buzele sale fruntea Mălindei. Cu toată legătura de rudenie, ce există între el și stăpâna sa și cu toată iubirea ce o avea pentru aceasta, bătrânul se luptase în lăun-trul său cu sfiala indatinării când îmbrățoșind pe Mălinda buzele sale atinsera fruntea de marmură a acesteia. El credea că împlinește o poruncă când făcuse aceasta și iubirea sa nu se află mulțămită până ce nu depuse o sărutare și pe mâna ei cea albă.</p>
<p>— Cum ai scăpat, moș Anchidim? — îl întrebă Dochița, după ce trecură peste primăle emoțiuni ale revederii. Noi credeam că ești mort...Ce bucurie va avea Mateiu când ne va vedea pe toți!</p>
<p>— Unde e Mateiu? — întrebă bătrânul surprins. Ați auzit vreo veste despre el?</p>
<p>— Chiar acuma eram să plecăm la el — răspunse Mălinda. Omul acesta bun ne spuse că Mateiu zace aici în apropiere în locuința unui călugăr cu numele Saschi, care-l aduse ca mort de la Mirișlău. Acum însă e pe calea reînsănătoșării.</p>
<p>Anchidim, scoțându-și căciula, își însămnă fruntea, pieptul și umării cu simbolul mântuirii, zicând:</p>
<p>— merit să fie numele Domnului că m-a însfiosit să ajung și acest ceas de bucurie!</p>
<p>Mălinda se apropia acum de Anchidim și cu glas șoptitor, în care pe lângă vibrarea unei nădejdi nesigure, tremura toată groaza adevărului știut, îl întrebă:</p>
<p>— Din Vasile ce s-a ales ?</p>
<p>Pe obrajii bătrânului alunecară două picături de lacrimi.</p>
<p>— El, sărmanul, a rămas mort în locul unde căzuse străpuns de iataganul Turcului — zise el cu jale. Așa i-a fost poate ursita să moară fără lumânare aprinsă și fără mângăiare sufletească. Castelul a ars tot și fiul meu nefericit s-a prefăcut în cenușă.</p>
<p>Numai un oftat adânc, ce părăsi pieptul moșneagului, era singurul reflex al negrăitei dureri ce se grămădise în inima lui cernită de jale. Mălinda își acoperi obrajii să nu supere pe alții cu chinul ce împotriva voinței sale, izbucnea și-i posomora expresiunea feței.</p>
<p>Câteva minute urcară dealul cufundați cu toții în tăcere de mormânt. Fiecare era ocupat cu cugetele sale.</p>
<p>Într-un târziu Anchidim își șterse de pe frunte ceața amintirilor dureroase și cu liniștea celor împăcați cu toate suferințele, cu care Proedința cearcă inimile murâtorilor, zise:</p>
<p>— Cine mai are de la Dumnezeu zile de trăit, nu piere, orice ar săvârși vrăjmașii săi: Iată, eu sunt bătrân, oasele măle obosite de-abia așteaptă odihna mormântului, mi-am mâncat de mult pânea, pe acest pământ n-am nimic de a mai căuta; cu toate acestea, totușii mai trăiesc încă. Și voi purta jugul vieții până mi se vor sfârși zilele, fără ca buzele măle să cuteze oarecândva a rosti vreun cuvânt împotriva voinții Celui de sus... Când în noaptea aceea îngrozitoare Turcii vă luară și vă duseră cu puterea în coridor, un tâlhar afurisit mă lovi și pe mine în cap cu sabia sa. Am avut însă încă zile și cu toată slăbiciunea bătrânețelor măle n-am murât de lovitura grozavă care ar fi stins și viața unui june. Am căzut amățit la pământ... Câțiva pași jur de mine toate se făcură tăciuni și cenușă, pe mine însă m-a scutit de moarte boltitura coridorului. Când m-am trezit era dimineață... Jur de mine numai ruine crăpate și tăciuni stinși... M-am sculat cu anevoie și legănându-mă de slăbiciune am ieșit la stradă... Pe întindere cât puteam cuprinde cu ochii, nu vedeam decât pereți afumați, tăciuni și cenușă. Și în mijlocul acestei pustietăți jalnice pe colina din mijlocul satului, o movilă neagră de cărbuni arăta locul unde fusese biserica. Ochii mi s-au umplut de lacrimi și am plâns amar. Într-un târziu, întâlnii pe părintele Iacov, care plângea lângă tăciunii ce mai remaseră din sfântul lăcaș dumnezeisc. Numai după ce vorbii cu acesta, înțelesăi că Turcii s-au dus de două zile din satul nostru. Așa dară eu zăcusem amățit trei nopți și două zile. Despre voi n-am aflat nicio veste. Încă în acea zi mi-am prins un cal dintre cei ce scăpară din mânile Turcilor și am pornit pe urma voastră. Peste patru zile v-am ajuns și noaptea m-am târât până în apropierea taberei voastre, încercând în acest chip a vă face de știre că și eu sunt lângă voi și a vă spune să nu vă pierdeți nădejdea că, de ar veghea peste voi chiar o mie de ochi, totușii aș înîncerca să vă mântuiesc. Când eram numai de o zvârlitură bună de țintă, deodată mă opri un zgomot neașteptat... Din mulțimea glasurilor înjurătoare înțelesăi, spre nespusa mea bucurie, că ați scăpat. Repede mă retrăsăi la calul meu ce-l lăsasem înapoi legat de o sale, și mă aruncai în șa... Peste câteva clipe toți Turcii fură în șa, și se puseră pe goană...Până în zori tot în urma lor mă ținui, toată valea și pădurea clocotea de strigătele lor... La lumina zilei apoi îi petrecui cu ochii de după o tufă, unde mă ascunsesem; inima mea era să strige de bucurie, văzându-i că se rentoarseră fără nicio ispravă... Am mai pribegit apoi două zile și două nopți, de pe tot vârful de deal vă strigam pe numă; în sfârșit, ostenelile măle au fost răsplătite înzecit. Dumnezeu mi-a ajutat de v-am aflat...</p>
<p>— Suntem la țintă — zise acum Stan, oprindu-se. Vedeți ușa aceea? Deschideți-o și veți afla pe cei ce căutați.</p>
<p>Nu există peană care ar putea descrie bucuria revederii. Dochița își împleti brațele jur de grumazii lui Mateiu și plângea...Niciodată peștera lui Saschi n-a văzut scene atât de mișcătoare ca în această zi.</p>
<p>Noaptea se coborâse deja de mult peste câmpii și păduri, la răsărit luceafărul de dimineață scapăra deja ca un ochi de foc pe lințoiul străveziu al dalbelor zori, când Mălinda și Dochița obosite, își plecară spre odihnă frumoasele lor capete. Răsuflările lor lungi și regulate arătau că dorm deja.</p>
<p>Mateiu se ridica acum în așternut și întreba:</p>
<p>— Dormi, bade Anchidimă?</p>
<p>— Nu dorm — răspunse acesta.</p>
<p>Mateiu îl chemă lângă sine pe dunga patului și-i spuse toate câte au trebuit să retacă înaintea Dochiței.</p>
<p>— Nu te-ai înșelat, Niculae e cu adevărat acest călugăr Saschi? — întrebă încă odată Anchidim, după ce Mateiu își sfârși povestirea.</p>
<p>— Nu m-am înșelat — răspunse acesta. Mi-a povestit el cu gura lui toată întâmplarea nevestei sale, și când i-am spus că eu sunt fiul lui Daniil Lupul, în fața lui schimonosită atâta ură și dor de răzbunare văzui, încât și acum mă apucă fiori de gheață când mi le reamintesc. Niciodată nu voi pricepe ce i-a reținut brațul să nu-și înfigă pumnalul în pieptul meu.</p>
<p>Câtva timp trecu în tăcere. Anchidim cumpăni în cuget toate împrejurările posibile, fără ca să poată ghici rostul firesc al acestei purtări atât de neexplicabile.</p>
<p>— Zici că nu i-ai spus că Dochița trăiește și că ea acum ți-e nevastă? — întrebă iară bătrânul.</p>
<p>— N-am apucat să-i spun, căci deodată și-a aruncat pumnalul și a năvălit în fugă afară.</p>
<p>— Mare ești tu Doamne și minunate sunt căile tale! — exclamă acum Anchidim. Mâine voi românea aici cu voi, ca depărtarea mea să nu trezească bănuieli în Dochița. Poimâne insă mă pun la drum și de-ar trebui să-mi cumpăr opinci de fier și bâtă de oțel, nu mă voi opri până nu voi întâlni pe Niculae... Doamne, dacă ar fi adevărată și aceasta minune!</p>
<p>Anchidim se puse iară la locul său de odihnă. Somnul însă parcă-i încunjura pleoapele.</p>
<p>Vestitoarea zilei sosise, o dungă de lumină ce se strecără prin o crăpătură a ușii, îl găsi pe bătrânul Anchidim treaz, frământându-și mintea cu fel și fel de gânduri.</p>
            <trailer>(Va urma)</trailer>
            <trailer>Tit Chitul</trailer>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="25">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
<div type="section" n="13">
<head>XIII. O clipă de fericire în ceasul morții.</head>
<p>Pe drumul ce duce de la Feleac către Cluj, cobora o sanie trasă de un cal.</p>
<p>Era amurg de seară și ger de crăpau copacii.</p>
<p>La poala unui pripor bătrânul vizitiu își opri calul, se dete jos din sanie și suflă de câteva ori în pumni să-și dezmorțească degetele înghețate de jumătate.</p>
<p>— Vom sosi chiar la timpul cel mai potrivit — zise el doamnei ce ședea în jilțul dinapoi — stradele cetății vor fi deșerte, pe acest ger Nimenin-are voie să pribegească prin zăpadă și gheață. Vom intra în cetate sub scutul nopții.</p>
<p>El învârti după aceea cu grije țoalele pe picioarele doamnei, se duse la cal și-l trase de câteva ori strașnic de urechi. Murgul își scutură coama, sunând în depărtare clopoțelele ce-i atârnau din grumaz.</p>
<p>Clujul zăcea tăcut în vale, îngropat în zăpadă și bură.</p>
<p>Un nor de ceață plutea deasupra cetății, în care una câte una prinseră a se ivi stele sclipitoare. Numărul luminilor din clipă-n clipă tot creștea, până când în sfârșit străveziul lințoi de bură părea că e stropit cu schintei sclipitoare.</p>
<p>Bătrânul se sui acum în sanie și-și porni calul, care începea deja a zgribuli de frig.</p>
<p>Peste un jumătate de ceas sania trecu pe dinaintea bastilionului așa numit „szabobastya” ce se ridica în colțul ostic al zidurilor, cu care era încunjurat Clujul.</p>
<p>Sosit înaintea „porții mijlocii” (kozep kapu) bătrânul ieși la dreapta și peste câteva minute trase la un otel din suburbiu.</p>
<p>Bătrânul, după ce-și așezase în grajd calul, porni către cetate.</p>
<p>La poarta mijlocie, sentinelele i se puseră în cale.</p>
<p>Bătrânul își băgă mâna în sân, scoase o scrisoare și o întinse unui ostaș, care după ce o examinase cu deamăruntul i-o înapoie zicând:</p>
<p>— Scrisoarea aceasta grăiește și de o doamnă.</p>
<p>Și aruncă o privire întrebătoare pe bătrân, ca și când ar pretinde explicări de ce n-a venit și aceea cu el.</p>
<p>— Stăpâna mea e la otelul Petky Zsiga — se scuza bătrânul. — Venim de departe și sosirăm numai după ce a însărat. Pe mine mă trimite acum în cetate să spun servitorilor să pună în rând pe mâine odăile.</p>
<p>Ostașul făcu semn să deschidă poarta.</p>
<p>Bătrânul trecu prin piața principală și peste câteva minute străbătu în stradele strâmte și întunecoase ale „Ovar”-ului (Cetate veche.)</p>
<p>Înaintea unei case vechi cu înfățișate posomorâtă, el se opri și, după ce aruncase în jur câteva priviri scrutătoare, bătu încet în geamul unei ferestre prevăzută cu gratii groase de fier.</p>
<p>O voce de bărbat, dură și mânioasă, răspunse la acest semn din odaia îngropată de jumătate în pământ.</p>
<p>— Cine e acolo?</p>
<p>— Om bun — răspunse bătrânul de afară. Deschide ușa!</p>
<p>— Vino mâine! — zise dur vocea de mai-nainte. De aceea a lăsat Dumnezeu noaptea ca oamenii să se odihnească. Doar’ nici eu nu sunt tocmai rob, pe care fiecare văierat să aibă drept de a-l trezi în cap de noapte. Vino mâine, daca ai vreo treabă cu mine!</p>
<p>Bătrânul de afară își apropia fața de gratele tereștrii și zise încet:</p>
<p>— Nu fi nebun, Gyuri, deschide-mi ușa! Îți aduc promisiunea.</p>
<p>— Viu la moment — zise acum pretinește vocea de mai nainte. Pentru ce n-ai grăit limpede la început? Era să nu te cunosc.</p>
<p>În tăcerea nopții se auzi acum un zgomot de cloțani, însoțit de zăngănitul mătalic al unei legături de chei, care se băteau deolaltă.</p>
<p>Ușa se deschise scârțâind în țâțânile sale ruginite și bătrânul intră într-un foișor podit cu lespezi de piatră.</p>
<p>— Bună seara! - îl salută bărbatul ce deschise ușa.</p>
<p>— Bună seara.</p>
<p>— Numai singur ești?</p>
<p>— Doamna despre care am vorbit n-am adus-o, pentru că mi-ai fost zis să vin numai singur.</p>
<p>— Nu te-a văzut Nimenicând ai intrat aici?</p>
<p>— Nu. Stradele sunt deșerte. Altminterea te pot asigura că chiar dacă m-ar fi văzut cineva, n-ar ști cine sunt eu și ce caut la tine.</p>
<p>— Să nu grăim aici. Ce ar fi din mine, dacă vreun dușman m-ar auzi grăind în ascuns cu tine? ... Mâine dimineață m-ar înfunda și pe mine în temniță lângă robii pe care îi păzesc. Csaky și Basta nu cunosc glumă, când un slujbaș e prins că nu-și împlinește dregătoria cum se cade.</p>
<p>Pârcălabul își conduse oaspele către odaia sa. Ecoul foișorului boltit repetă potențat zgomotul pașilor care sunau înfundat și a gol ca vorbele ce le strigi într-o bute mare și goală.</p>
<p>În odaia strâmtă a pârcălabului o femeie genunchia lângă vatră și se trudi să aprindă opaițul la cărbunii ce-i zgândărise din cenușă. După multe opintiri și sudălmi, fitilul opaițului în sfârșit prinse flacără și odaia sărăcăioasă se umplu de o penumbră gălbuie și posomorâtă.</p>
<p>— Trage, nevastă, perdelele — porunci acum pârcălabul, punând legătura de chei pe masă. N-aș vrea să mă vadă cineva povestind cu acest prieten al meu.</p>
<p>Oaspele păși acum lângă masă și opaițul îi lumină fața. Cel ce avuse numai odată ocaziune a privi în această față brăzdată de cute dese, la moment o putea recunoaște, cu toate că bătrânul își schimbase radical portul și se îmbrăcase ungurește: cu pantaloni strâmți, cizmă cu pinteni, pălărie mică sufulcată în peană ca o ciupercă. Pronunțarea străină cu care vorbea limba ungurească încă îi dădea de gol că nu se trage din vița lui Arpăd.</p>
<p>Păzitorul de robi se duse acum la fereastră să se convingă că nu rămase oarecum vreo crăpătură pe care niște ochi curioși l-ar putea pândi.</p>
    <trailer>(Va urma)</trailer>
    <trailer>Tit Chitul</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="26">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>        
        <div type="section" n="13">
<p>Liniștit pe deplin în această privință, el se întoarse după aceea către oaspetele său și-i zise:</p>
<p>— Anchidimă! eu am încredere în tine, altmintrelea nici n-aș fi stat de vorbă cu tine. Sunt sărac și mă lupt din greu cu necazurile neajunsului; cu toate acestea, n-aș vrea ca mâine să fiu tras în țeapă sau frânt în roată. Tu știi ce pericol atârnă deasupra capului meu, eu însă nici acum nu știu pentru ce-mi pun viața în joc.</p>
<p>— În rândul trecut nu ți-am dat douăzeci și cinci de galbeni? — îl înfruntă Anchidim.</p>
<p>— Dacă zici că mi-ai dat, poate să fie adevărat. Eu însă nu știu nimica despre aceasta. Am o mămorie de tot slabă.</p>
<p>Anchidim scoase acum din buzunar o pungă de piele și o puse pe masă.</p>
<p>Gyuri se aruncă lacom la ea și luând-o în mână o purtă de câteva ori în sus și în jos, ca și când i-ar cântări greutatea.</p>
<p>— Numără-i, dacă nu te încrezi — zise Anchidim. Vei vedea că nu te-am înșelat nici cu un gologan. Cincizeci de galbini e o sumă frumoasă și rotundă, pentru care se plătește să te scoli pe câteva ceasuri din pat.</p>
<p>Gyuri întinse nevestei sale punga și apucând în mână legătura de chei, zise:</p>
<p>— Târgul e încheiat; tu mi-ai plătit cincizeci de galbini și eu sunt dator să te las pe un ceas în cela călugărului Saschi. Să mărgem deci!</p>
<p>Pârcălabul puse mâna pe clanță, când Anchidim îl opri zicând:</p>
<p>— Gyuri! dacă ai fi tu un om care nu se temă de toată umbra, aș avea de grăit câteva vorbe între patru ochi.</p>
<p>Nevasta păzitorului de robi la moment părăsi odaia, fără de a aștepta să fie provocată la aceasta de bărbatul său.</p>
<p>— Suntem numai noi — grăi Gyuri.</p>
<p>— Fugit-au mulți robi din temnița aceasta? — îl întrebă acum Anchidim.</p>
<p>— De când împlinesc eu slujba de îngrijitor, niciunul n-a fugit — răspunse cu fală Gyuri.</p>
<p>— Domnii de la putere au atunci încredere mare în tine.</p>
<p>— Da. Csaky și ceilalți domni de la cârmă pe mine mă puseră păzitor peste cei mai periculoși prisoneri. Despre aceasta te-ai putut convinge chiar și tu, știind că vestitul Baba Novac și călugărul Saschi sunt dați în paza mea.</p>
<p>- Și cât îți plătesc pentru munca ta?</p>
<p>— Mi-e și rușine să-ți spun ... Leafa mea e de ajuns să nu pier de foamă, de trai liniștit însă nici vorbă nu poate fi.</p>
<p>Anchidim stătu pe cugete câteva momente, cumpănind în sine vorbele ce se pregătea să le rostească.</p>
<p>— Gyuri! — zise bătrânul de-odată, apucând mâna pârcălabului. Eu îți propun un târg, în care de-odată ai dobândi o sumă atât de însămnată că n-ai mai fi nevoit să-ți petreci viața între aceste ziduri mucezite.</p>
<p>Pe fața lui Anchidim se ivi o rază de speranță, când la lumina opaițului văzu strălucind în ochii lui Gyuri nesățioasa lăcomie de bani.</p>
<p>— Ai primit de la mine până acum șeptezeci și cinci de galbini pentru o slujbă de două ceasuri — continuă bătrânul. Dacă ai avea tu curaj să-mi împlinești încă o cerere, ți-aș pune în mâni o pungă grea de două sute de galbini.</p>
<p>- Și ce ai pretinde să-ți împlinesc pentru această sumă?</p>
<p>- Nimic extraordinar. Într-o noapte să dormi mai greu ca de comun și să nu observi că Baba Novac și Saschi au reușit a face o gaură în zidul temniții.</p>
<p>— În ziua următoare apoi plebea Clujului să se desfăteze în chinurile sărmanului Gyuri, cum călăul între râsete și batjocuri grosolane îi frânge mămbrele în roată — întregi pârcălabul. Ce folos aș avea eu atunci de banii tei, Anchidimă?... Nu mi-am pierdut încă mințile să fac așa ceva. Să mărgem, dacă vrei a vorbi cu Saschi, timpul tace și trece. E posibil că peste un ceas nu ți-oi putea sta la dispoziție. Oricât e de mare încrederea ce domnii de la cârmă o au în mine, aceea totuși are și țărmuri.</p>
            <trailer>(Va urma)</trailer>
            <trailer>Tit Chitul</trailer>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="27">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="13">
<p>Anchidim încă nu-și perdu toată nădejdea.</p>
<p>- Înainte de a te lăpăda de averea ce ți-o închină norocul, ascultă-mă încă puțin - stărui el. După cum am plănuit eu lucrul, Csaky și soții lui niciodată n-ar ști că tu nu ți-ai împlinit cu credință slujba.</p>
<p>Grăiește deci! ... Te ascult ... În sfârșit totușii numai de la voința mea depinde ce deciziune voi lua. Atâta îți zic însă înainte, că nu mă las a fi sedus. N-aș vrea să fac cunoștință cu călăul.</p>
<p>— După cum am chibzuit eu lucrul acesta, tu încă ai primi un dar frumos de la Csaky.</p>
<p>În ochii lui Gyuri de nou străluci lăcomia.</p>
<p>- Să-ți vorbesc limpede, darul nu l-ai primi tu în persoană de la Csaky, ci femeia ta. Asta însă, așa cred, tot una e; banii în sfârșit tot în mâinile tale ar ajunge.</p>
<p>Gyuri dădu din cap în semn de aprobare, Anchidim prinse nădejde nouă, văzând că pârcălabul stă pe cugete.</p>
<p>- Ascultă-mă cu luare aminte — continuă bătrânul - și sunt sigur că cât vei trăi, îmi vei fi mulțumitor, că ți-am ajutat să câștigi o avere atât de frumoasă. Într-o noapte mai de aproape, să zicem joi noapte, eu aș veni și aș face o gaură în păretele de către curte al temniții unde sunt închiși Saschi și Baba Novac.</p>
<p>Pârcălabul își lovi cu pumnul fruntea.</p>
<p>— Cap sec ce sunt! — zise el necăjit. Baba Novac și Saschi nu mai sunt închiși în aceeași sală. De câteva zile am primit poruncă aspră să-i despart în țele separate.</p>
<p>— Nu face nimic aceasta — explica mai departe Anchidim. Am zis că joi noapte voi face o gaură în păretele temniții, vestea ta numai într-atâta îmi schimbă planul, că în loc de o gaură voi avea să fac două. Îmi vei ajuta și tu...</p>
<p>Gyuri involuntar avu un gest de protestare.</p>
<p>— Dacă te temi, voi aduce un ajutor cu mine.</p>
<p>— Numai aceasta mi-ar mai lipsi — se îgrozi Gyuri — să mai amăsțec și pe alții în această întreprindere periculoasă. Mai bine-ți ajut eu, dacă mă voi putea decide să-ți primăsc ofertul.</p>
<p>—Și mie îmi place mai bine așa. Ascultă deci mai departe. Când am venit prin foișor, am văzut o scară răzimată la gura podului odăii tale. Cu această scară Saschi și Baba Novac ușor ar urca zidul ce înconjură curtea temniței și ar putea sări la stradă.</p>
<p>— Și eu să rămân cu capul în smâc, frumoasă înțelepciune! Numai dacă s-ar afla vreun nebun care s-a urât să-și poarte cucurbăta între umări!</p>
<p>— Nu te pripi, Gyuri! — mulcomi Anchidim pe pârcălab. În planul meu m-am îngrijit că și cucurbăta ta să remâie întreagă. Tu ți-ai desbrăca hainele, ai ucide două trei găini și ai vărsa sângele lor pe haine și în jurul găurilor din zid... Nu departe de oraș am văzut mai mulți ostași, zăcând înghețați, în zăpadă. Au fost omoriți, sărmanii, in vreo ciocnire și nu s-a aflat încă suflet de creștin să-i îngroape. În cap de noapte aș aduce aici un mort de acesta și, îmbrăcându-l cu hainele tale sângerose, l-am pune în curte. Lângă el am mai uita și o secure sângeroasă ca Nimenisă nu se îndoiască că sărmanul pârcălab Gyuri a fost ucis de doi robi, în clipa când el a voit să le zădărnicească fuga.</p>
<p>— Hahaha — râse acum pârcălabul. Copil ești, Anchidimă, de ai uitat că om nu seamănă cu om ca ou cu ou?</p>
<p>- Și de aceasta ne-am îngriji — zise Anchidim. Mortului i-am tăia capul, și aș vrea să văd că cine ar sta pe îndoială că acel mort nu e pârcălabul Gyuri, dacă ar vedea pe nevastă-sa plângând lângă el și blăstămând pe afurisiții de ucigași, care au despuiat-o de bărbat, lăsându-o în nespusă mizerie cu o droaie de copii mărunți. Te asigur că Csaky și Barta s-ar îngriji ca nevastă-ta să nu fie silită a trăi din cerșit... Într-o stradă apropiată ne-ar aștepta o căruță cu cai buni... Am scrisori la mine, pe care dacă le arăt, santinelele la moment îmi deschid porțile cetății... Scăpați odată la lumă, Csaky și soții lui ne pot bate urma cu bâta... Tu cu banii te-ai retrage în vre-un oraș, sau ai trece în Muntenia, și ai trăi lumă albă împreună cu nevasta și copiii.</p>
<p>Pe fața lui Gyuri se vedeau semnele luptei interne, de care era muncit. Simțul de datorie se lupta cu lacomia de bani, fără a se putea birui una pe alta.</p>
<p>— Dă-mi timp de cugetare, Anchidimă! - se smulse în sfârșit Gyuri din frământările sale sufletești. O întreprindere atât de primăjdioasă trebuie să fie rumăgată bine înainte de a te-apuca de ea. Voi grăi și cu nevasta mea.</p>
<p>— Sfătuiți-vă și nu lăsați norocul să zboare! - insistă bătrânul. N-aș crede să ți se dea încă vreodată un prilej atât de minunat de a-ți croi o viață fericită. Mâine noapte la ceasul acesta iară voi veni la tine să-ți aud hotârârea.</p>
<p>— Bine — zise Gyuri. Acum însă dacă mai ai de cuget să intri la Saschi, să mărgem. Vremea e înaintată, miezul nopții a bătut deja.</p>
<p>Anchidim porni în urma lui Gyuri, care îl duse până la o ușă ferecată. Aici pârcălabul alese o cheie din legătura ce o avea la sine și o vârî în broască.</p>
<p>Ușa temniții se deschise scârțâind.</p>
<p>- Isprăvește iute! — zise pârcălabul, lăsând pe Anchidim să intre și încuiând iară ușa.</p>
<p>Dintr-un colț al țelei întunecate se auzi un glas înfundat:</p>
<p>- Dumneata ești, unchiule?</p>
<p>- Eu — răspunse încet Anchidim.</p>
<p>— Îmi pierdusem deja nădejdea de a te vedea în această noapte - zise Niculae sculându-se de pe lavița de scânduri ce-i servea de pat.</p>
<p>Mișcarea lui fu succedată de zuruitul lanțurilor, cu care îi erau ferecate mânile și picioarele.</p>
<p>Anchidim scoase din buzunar cremăne, iască și un amnar de oțel. Scăpără de câteva ori cu amnarul pe cremăne, până ce iasca prinse foc, la care după multe încercări în sfârșit izbuti a aprinde fitilul unei lumânări de ceară.</p>
<p>O priveliște barbară și de tot jalnică se desfășură înaintea ochilor săi.</p>
<p>În fundul țelei stătea o figură naltă de bărbat, și-și întindea către el brațele încătușate în niște lanțuri groase, ca și când ar vrea să-l cuprindă. Gleznele lui Niculae erau asemănea cuprinse în verigi groase de fier, printre care era petrecut un lanț lung de câteva urmă, al cărui capăt era încuiat cu o lăcată cât un cap de om într-o verigă de fier închegată într-o piatră din părete. Robul nu se putea mișca de la patul său în depărtare mai mare de trei pași.</p>
<p>Pe lângă asemănea măsuri de siguranță, paza peste robi era superfluă, căci fuga lor era imposibilă.</p>
<p>Anchidim îmbrățoșa pe rob și-i săruta fața.</p>
<p>— Numai singur ai venit, unchiule? — întrebă Nicolae trist.</p>
<p>— De astă dată numai singur, dar mâine noapte de ne va ajuta Dumnezeu, voi aduce și pe Dochița cu mine.</p>
<p>— Unde e ea? - zise Niculae cu ochii sclipind de bucurie.</p>
<p>- În ospătăria lui Petky Zsiga.</p>
<p>— Spusu-i-ai cine sunt eu?</p>
<p>— Nu i-am spus încă. Am ascultat sfatul tău și al lui Mateiu. Ea numai atunci va ști că străinul ce-i mântuise viața e însuși tatăl său dulce, dacă vei părăsi aceste ziduri afurisite.</p>
<p>— Sărmana copilă! — exclama Niculae resignat. Tu niciodată nu vei cunoaște pe tatăl tău care atât de mult te iubește.</p>
<p>- Nădejduește, Niculae! — îl îmbărbăta bătrânul. Cu ajutorul lui Dumnezeu o să scapi și de aici.</p>
<p>Apoi, aplecându-se la urechea lui Niculae, el îi șopti:</p>
<p>— Pârcălabul e pe partea noastră. Joi noaptea vei părăsi închisoarea.</p>
<p>În câteva cuvinte bătrânul îi desfășură și lui planul ce-l spuse lui Gyuri.</p>
<p>Niculae își scutură acum lanțurile si zise deznădăjduit:</p>
<p>- Toate încercările sunt zadarnice. Chiar dacă ai reuși să împlinești toate câte-ți propuseși, cine-mi va lua de pe mâini și picioare aceste lanțuri, ale căror chei le păstrează Csaky?</p>
<p>— Eu — răspunse hotărât Anchidim. Spune-mi, aduce-ți aminte că când au pus pe tine și pe Baba Novac lanțuri, cu ce au încuiat lăcățile, cu una și aceeaș cheie, sau cu mai multe?</p>
<p>— Cu una și aceeaș chee.</p>
<p>Anchidim rupse acum o bucată din lumânarea de ceară, o încălzi și o frământă puțin între degete, apoi o îndesă în gaura lăcății ce ținea închise lanțurile lui Niculae.</p>
<p>— Iată forma după care un maestru isteț îmi va face cheia de trebuință — zise Anchidim. Joi noapte voi sparge zidul țelei tale și a lui Baba Novac. Până atunci fii cu răbdare!</p>
<p>Niculae fără nicio urmă de bucurie îi zise:</p>
<p>— N-am nicio nădejde de scăpare. Csaky plănuește ceva în potriva mea, despre aceasta m-am convins azi, când am fost condus înaintea lui. Mă vinovățește că aș fi avut la mine, când m-au prins, o scrisoare către beglebegul din Timișoara, în care Baba Novac îi promite păgânului că-i va ajuta să cuprindă Lugojul și Caransebeșul. Știu aceea că Baba Novac numai constrâns de împrejurări a trecut la Ardeleni și că așteaptă în toată ziua răsăritul soarelui lui Mihai Vodă, despre aceea însă sunt convins că căpitanul haiducilor voluntari urăște pe turci din adâncul sufletului. Lui Csaky și Basta însă le trebuiesc trădători de patrie, ca să-și justifice crudelitățile și să înfrice pe cei ce ar avea de cuget să se împotrivească ocârmuirii lor. Soarta fatală m-a ales pe mine și pe Baba Novac să fim primăle jertfe. Noi vom muri deci de mâna călăului...</p>
<p>În acest moment se auzi o ciocănitură în ușe.</p>
<p>— Isprăvește, Anchidimă — se auzi glasul pârcălabului - am auzit zgomot de pași la stradă.</p>
<p> Unchiule — zise Niculae șoptind — am presimț că în curând îmi voi sfârși viața. Ascultă deci ultimăle măle dispozițiuni: în peștera unde zăcuse Mateiu am bogății ascunse. Cearcă păretele din fund al peșterii și vei găsi o gaură astupată cu o lespede de piatră. Delatură această piedică și vei intra în altă peșteră mai mică unde vei afla o comoară întreagă de bani de aur. Aceștia toți să fie a Dochiței... Rămâneți cu toți în peșteră până ce Mateiu se va însănătoșa deplin; ar fi periculos pentru el să iasă acum între oameni. Am însă nădejde că peste puțină vreme în Ardeal vor fi schimbări radicale. Mihai-Vodă e în Viena, împăratul de-a bunăseama lui îi va da drept, dacă va înțelege cu ce perfidie a fost alungat din această țară de aceia care ar fi fost datori să-l apere. În această țară iară va fi domn Mihai-Vodă. Atunci va fi timpul potrivit să iasă Mateiu în lumă.</p>
<p>Niculae își sufulcă acum haina călugărească, o descusu la poală și scoase de acolo niște pergamănte împăturate.</p>
<p>În Muntenia am moșii mari, continuă el, care le-am primit de la Mihai-Vodă, pentru serviciile ce i le făcusem la Călugăreni. Iată aici sunt hrisoavele despre aceste moșii, dă-i-le Dochiții!</p>
            <trailer>(Va urma)</trailer>
            <trailer>Tit Chitul</trailer>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="28">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="13">
<head>Ciocănitura de nou suna în ușa temniței.</head>
<p>— Dochiței nu-i spune că i-am fost părinte -continuă Niculae — i-ai cauză numai suferinți superflue cu aceasta. Lasă-o și mai departe în neștirea ei fericită.</p>
<p>— Această veste îmbucurătoare ea trebuie să o audă din gura ta — zise Anchidim.</p>
<p>— Barem de ar fi așa. La tot cazul însă să aduci mâine pe Dochița să o văd. Dacă aș muri înnainte de a-i săruta fața, și dacă dumneata ai fi de vină că aș fi lipsit de această mângăere în ceasul morții, blăstămul meu cadă atunci pe capul dumitale albit de bătrânețe!</p>
<p>Pârcălabul deschise acum ușa și provoca pe Anchidim să părăsească temnița. Bătrânul îmbrățoșa pe Niculae și-l săruta zicând :</p>
<p>— Fii cu răbdare și aibi nădejde!</p>
<p>Cheia se învârti în zar și Niculae iară era singur și în întuneric.</p>
<p>În dimineața următoare strada în care era temnița gemea de zgomot.</p>
<p>O mulțimă de plebe gălăgioasă petrecea cu fluierături, strigăte de hulă, și numiri batjocoritoare trei bărbați îmbrăcați din cap până în tălpi în roșu.</p>
<p>Era călăul cu feciorii săi care venea să scoată pe Baba Novac și călugărul Saschi la pierzare.</p>
<p>Când auzi dimineața Anchidim vestea spăimântătoare răspândită prin oraș de drabanți cu glas mare între sunete de trompete și tobe, era să-și piardă mințile de năcaz. Clădirea fantastică a planului său deodată se prăbuși în abisul fără fund al deznădăjduirii.</p>
<p>Un ecou înfiorător răsuna necontenit în urechile sale îngrozite: blăstămul nefericitului părinte, care și între chinurile crâncenului supliciu îl acuza în suflet că l-a despuiat de ultima mângâiere care i-ar fi îndulcit pelinul durerilor de moarte.</p>
<p>Anchidim fugea ca un nebun pe stradele Clujului, neștiind de ce să se apuce...</p>
<p>Când ajunse la poarta mijlocie a cetății, dinspre partea principală, auzi un toi confuz, compus din râsete, insulte batjocoritoare și înjurături.</p>
<p>Era convoiul ce petrecea pe cei osândiți la moarte la locul de pierzare.</p>
<p>În această clipă de groază și desperare, prin creerii lui Anchidim trecu o idee, repede și luminătoare, ca fulgerul ce se desprinde din negrimea norilor viforoși.</p>
<p>Tremurând de frică să nu întârzie și cu această idee, bătrânul se puse 'a fugă către hotelul lui Petky și peste câteva minute se reîntoarse cu Dochița.</p>
<p>Plebea ajunse deja la poartă.</p>
<p>În toiul infernal, în mijlocul insultelor și batjocurilor, Baba Novac și Saschi, cu fețele mânjite de sânge, abia își mai trăgeau lanțurile grele. Niciun glas de tânguire, niciun suspin de durere, nu părăsi buzele lor mute. Pășeau tăcuți și cu frunțile ridicate ca martirii evului vechiu.</p>
<p>La poartă, din lumea curioasă, deodată ieși o dama jună, însoțită de un moșneag cărunt, și fugind la Saschi apucă mâna acestuia și scăldându-o în lacrimile sale o încărca de sărutări fierbinți.</p>
<p>Saschi, uimit, era să nu creadă ochilor săi.</p>
<p>Clipa fericirii de mult visată era aici... Si cel ce-i procurase această clipă plângea amar și acoperindu-și fața cu mânile, nu vedea mulțumită inexprimabilă prin cuvinte ce strălucia în privirea înduioșată a călugărului.</p>
<p>Niculae își ridică brațele lănțuite, le împleti în jurul grumazilor Dochiții și-și deșertă iubirea de părinte în nenumărate sărutări ce le puse pe fața, fruntea și părul fiicei sale, pe care o crezuse moartă și pe care o reaflase în ceasul când el mărgea la moarte.</p>
<p>Călăii se aruncară pe Niculae și între srigătele aprobatoare ale gloatei îl despărțiră de Dochița. Bătăile și pălmile începură a cădea acuma din toate laturile ca ploaia pe el. Niculae insă nu mai simțea acum nicio durere.</p>
<p>În mijlocul plebei înfuriate și a glasurilor mânioase, care toate strigau moarte, el cel slab, bătut și lănțuit a fost cel mai tare. Niculae se biruise pe sine însuși. Dochița niciodată n-a știut cine a fost călugărul ce o sărutase. Convoiul, după ce ieși pe poartă, coti la dreapta și nu se opri până la ”szabobastya”.</p>
<p>Călăii iși împliniră aici îngrozitoarea lor slujbă.</p>
<p>Baba Novac și Saschi fură trași în țepe și fripți de vii.</p>
<p>Ca plebea să se poată delecta mai îndelungat în chinurile lor, călăii vărsau necontenit apă pe mămbrele lor expuse flăcărilor.</p>
<p>În vara anului 1601 când Mihai-Vodă intrase de nou biruitor în Cluj, în locul aceasta înfipse un steag mare, drept simbol al cinstei și iubirii ce el o avea pentru Baba Novac.</p>
<p>George Basta își mușcă buzele și tăcu.</p>
</div>
<div type="section" n="14">
<head>XIV. Steaua Orientului apune.</head>
<p>Puțină vreme după fatala luptă de la Mirislău, Mihai-Vodă nu mai avea loc de adăpost nicăieri.</p>
<p>Dușmanii din toate părțile îl strâmtorau. La nord Basta cu Ardelenii, la est Polonii, la sud Turcii stăteau gata cu armale în mâini să se arunce pe el.</p>
<p>Polonii și Turcii năvăliseră în Muntenia, devastând cu foc și armă tot ce li se ivea în cale.</p>
<p>Mihai-Vodă își strânse în pripă rămășițele oastei sale risipite și se ciocni cu Polonii. Eroismul său însă n-a fost încoronat de succesul dorit.</p>
<p>În aceste zile de grea încercare, el se decise să facă un pas la care dușmanii săi nici n-au gândit.</p>
<p>Lăsând Muntenia în grija fraților Buzești, Mihai-Vodă, însoțit de câteva sute de voinici aleși, trecu prin strâmtoarea Vulcan în Ardeal. Ca un vifor trecu el ceata sa aleasă prin ținutul Hațegului. Din cetatea Deva Ardelenii îl petrecură cu bubuituri de tunuri. Prin valea Crișului negru se slobozi în Ungaria și la 15 decembre 1600 sosi la Tokaj și trecând Tisa, de aici pe cale necunoscută încă cu toată siguranța, nu se opri până în Viena, unde a sosit la 12 ianuar 1601. De aici imădiat scrie împăratului Rudolf la Praga, că intențiunea lui e să se prezinte în persoană în naintea „celui mai drept scaun de judecată al Maiestății Sale ca predând toate cu grai viu, dacă-l vor afla vinovat, să-și ia pedeapsa meritată, dacă însă s-a adeveri că e nevinovat să fie împărtășit de grația Maiestății Sale. Se roagă ca împăratul până atunci să poruncească lui Basta să elibereze din mânile Ardelenilor soția, fiul și fica sa.</p>
<p>Ardelenii grăbiră a-l ponegri cu fel și fel de învinuiri născocite înnaintea împăratului.</p>
    <trailer>(Va urma)</trailer>
    <trailer>Tit Chitul</trailer>
</div>
    </div>
    
    <div type="part" n="29">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Urmare"/>
        <div type="section" n="14">
<p>Cutezanța Ardelenilor până acolo a ajuns, că nu s-au rușinat a cere de la. Rudolf, să dea în mânile lor pe Mihai-Vodă legat în lanțuri, să-l pedepsească ei pentru „nenumăratele sale fărădelegi ce le-a săvârșit în potriva lui Dumnezeu, și-a oamenilor”.*)</p>
<p>*) Scrisoarea staturilor către Rudolf din 5 ian. 1601... in-stantissimă supplicamus, dignetur clemăntia nos complecti,ut perversissimus ilbe homo Michael, innocentium christianorum sanguinis sitientissimus, in vincula coniectus nobis tradatur, atque hic, ubi innumăra flagitia contra deum et homines perpetravit, eas re-portet poenas, quae a facinorosissimo homine merito exigi debebant</p>
<p>Dacă Mihai-Vodă în Viena și Praga ar fi sfat numai cu mânile în sân, fără de a încerca toate mijloacele să se justifice, dezvoltarea evenimenintelor din Ardeal totușii ar fi deschis ochii împăratului.</p>
<p>Solia Ardelenilor era încă la curtea imperială, când la Viena sosi vestea că staturile ardelene au ales de nou principe în dieta ținută la Cluj în 3 febr. pe nestatornicul Sigismund Báthory.</p>
<p>Atâta perfidie a adus în fierbere în sfârșit și sângele sfetnicilor din Hradșin.</p>
<p>Păcala ne mai pomănită cu care Ardelenii insultară pe împăratul pretindea răzbunare.</p>
<p>Nici n-a întârziat mult aceasta.</p>
<p>Rudolf, convins acum de perfidia Ardelenilor, se decise să cucerească Ardealul de nou și cu împlinirea acestei misiuni fură încredințați Mihai-Vodă și George Basta.</p>
<p>Două săbii ascuțite într-o teacă !</p>
<p>Împăratul a scris generalului său din Cassovia, italianului Gonzaga, să împace pe acești doi dușmani vechi. La un prânz festiv, Gonzaga, în numele împăratului, provocă solemn pe Mihai-Vodă și Basta să-și întindă unul altuia mâna ca prieteni.</p>
<p>Voința hotărâtă a împăratului n-a călcat-o nici unul. La apariție dușmanii se împăcară și-și năbușiră de-o-camdată simțămintele. Ura veche rămase însă și mai departe în fundul inimilor, ascunsă însă nu stinsă, ca jarul acoperit cu spuză. Dușmănia prinse deja rădăcini adânci în sufletele lor, nu există putere omănească să o smulgă de acolo.</p>
<p>Ardelenii, înfricați de pregătirile lui Mihai-Vodă, recurseră la mijloace necurate să-l discrediteze în ochii împăratului. Sigismund Bathory trimise împăratului copii de pe niște scrisori, zicând că acestea le-ar fi scris Mihai-Vodă marelui vizir Ibrochim, în care se oferea să slujească de-acum înnainte sub steagul împodobit cu semi-lună.</p>
<p>Nimenin-a dat însă crezământ acestor copilării. Era o apucătură tocită în aceea epocă a se folosi de astfel de mijloace. Chiar Bathory cutezase să acuze pe Mihai că ar avea legături secrete cu Turcii, ai cărui soli alergau în ruptul capului la beglerbegii din Buda, Timișoara și la Ibrahim după ajutor grabnic.</p>
<p>Toate apucăturile au fost zădarnice însă.</p>
<p>Mihai-Vodă înnaintă cu pași grăbiți către Ardeal și în 3 august a împrăștiat oastea Ardelenilor la Goroslău lângă Șimleul Sălagiului.</p>
<p>Sigismund Báthory a scăpat cu fuga la prietenul său Ieremia din Moldova. în mijlocul lui august Mihai și Basta erau la Cluj, unde solia orășenilor le eșise înnainte, aducând drept semn de capitulare cheile orașului și implorând grație și cruțare.</p>
<p>Peste câteva zile oastele împărătești erau pe câmpia întinsă dela lângă Turda. Basta își postase tabăra pe șesul de lângă Arieș, Mihai-Vodă pe-a sa mai la sud pe platoul de lângă drum.</p>
<p>Invidia veche se trezi de nou aici în inima lui Basta, văzând că nu poate rivaliza cu Mihai-Vodă. Sufletul său orbit de ură concepu un plan negru, care îi dădu în mâni lașa armă de ucigaș.</p>
<p>E o enigmă istorică că lucrat-a Basta numai de capul său când a săvârșit această faptă nedeamnă de înnalta sa poziție, sau că a avut instrucții secrete, care îi dădeau mână liberă să se scuture de Mihai-Vodă și în acest chip mișelesc, dacă altmintrelea nu va fi cu putință.</p>
<p>Necutezând a sta față în față cu rivalul său, Basta recurse la înșălăciune.</p>
<p>Sâmbătă seara, în 18 august Mihai-Vodă trimise pe un căpitan de al său la Basta să-l înștiințeze că în ziua următoare pleaca la Făgăraș să-și elibereze familia din prinsoare. Spre scopul acesta ceruse de la Basta trupe de ajutor și câteva tunuri. Basta îi răspunse că n-ar fi bine să se rupă oastea în două, de aceea să-l aștepte că în ziua următoare și el pleacă la Făgăraș.</p>
<p>Basta chema apoi noaptea la sine pe căpitanul flamand Iacob Beauri, care se învoi să fie ucigaș.</p>
<p>Tot noaptea, Basta alege trei sute de călăreți flamanzi, cari să stea gata pentru ori-ce eventualitate.</p>
<p>Iacob Beauri duminică dimineața se duse numai cu puțini flamanzi la cortul lui Mihai-Vodă, să vadă ce face!</p>
<p>Vodă încă nu era sculat.</p>
<p>Vicleanul Beauri trimite pe tălmaciul Ioan la Mihai să-l roage să ducă și pe Flamanzi la Făgăraș să le ajungă și lor câte ceva din bunătățile țării, pentru că acum numai haiducii se îndoapă cu avuții.</p>
<p>Într-aceste sosesc și ceilalți Flamanzi.</p>
<p>Beauri cu câțiva ortaci intră în cortul lui Mihai-Vodă strigând:</p>
<p>— Ești prinsoner!</p>
<p>Mihai-Vodă ca un fulger se aruncă să-și apuce spada:</p>
<p>— Ba! — strigă el punându-și stânga pe sabie.</p>
<p>În acest moment halebardul lui Beauri trece prin Mihai, un Flamand îi zdrobește cu o împunsătură chiar brațul stâng.</p>
<p>Mihai-Vodă era stângaciu; sabia îi căzu din mâna lui; un al treilea Flamand îl pușcă în șele.</p>
<p>Eroul căzu în sânge.</p>
            <trailer>(Finalul va urma)</trailer>
            <trailer>Tit Chitul</trailer>
        </div>
    </div>
    
    <div type="part" n="30">
        <head>Steaua Orientului. Roman istoric</head>
        <milestone unit="Fine"/>
        <div type="section" n="14">
<p>Un flamand îi apuca spada, care atâta sânge de păgân vărsase, și-i reteză capul.</p>
<p>Batjocurile bestiale, cu care ostașii ucigași au dezonorat cadravrul eroului, vor servi de dovadă pentru totdeauna la ce adâncimi mocirloase cade firea omănească, dacă e îmbătată de patima urii.</p>
<p>Ostașii duri, orbiți de bucurie că le-a reușit fapta mișeloasă, între strigăte sălbatice târâră prin tină trupul golit de hăine al lui Mihai-Vodă. Flamanzii îi beliră bucăți mari de piele de pe spate, coaste și umări, crezând că aceste talismane le vor aduce noroc și-i vor apăra în lupte.</p>
<p>Capul lui Vodă despărțit de trunchi fu pus pe cadavrul unui cal, ca cei ce atâta vreme tremurara de privirile lui fulgeratoare să-l poată batjocori acum fără frică.</p>
<p>Trei zile zăcuse cadavrul lui Mihai-Vodă în șanțul de lângă drum, până când niște Sârbi îl astupară într-o gaură mică, „să nu fie mâncat de câini” cum se exprimă „Szamoskbzy.*)</p>
<p>Basta, rușinat în suflet de bestialitățile sbirilor săi, în urmă dădu poruncă să-l îngroape în biserica din Alba-Iulia ce o zidise Mihai-Vodă.</p>
<p>Mâini pioase de Români ridicară de-aici mai târziu moaștele sfinte și le așezară spre odihnă veșnică în mănăstirea din Deal de lângă Târgoviște.</p>
<p>De trei sute de ani aici zace „Steaua Orientului”, care neajutat de nimeni, a împlinit odată visul tuturor Românilor!</p>
<p>Odată cu Mihai-Vodă a fost ucis și înțeleptul său sfetnic, banul Mihalcea. Moșneag de șaptezeci de ani, el reuși să se ascundă într-o moară lângă Turda. Flamanzii însă îl aflară și aici, care, necinstind bătrânețele lui, între cele mai oribile chinuri îi luară viața, după ce înzădar se trudiră să scoată din el cuvinte care, ar fi compromis pe Mihai-Vodă.</p>
<p>Cadavrul lui, Flamanzii îl aruncară la Alba-Iulia într-o groapă de prund, de unde îl scoaseră câinii și-l mâncară.</p>
</div>
<div type="section" n="15">
<head>XV. Epilog.</head>
<p>Mateiu, îndată ce s-a convins că vestea despre re-ntoarcerea lui Mihai-Vodă e adevărată, s-a pus la drum să-și ocupe locul ce-l avuse mai-nainte în armată.</p>
<p>Inima lui tresări de bucurie, când pe drum auzi de izbânzile de la Goroslău și Cluj. Ar fi dorit să aibă aripi să sosească mai îngrabă la Turda.</p>
<p>Când el a sosit însă pe câmpia Turzii, sângeroasa tragedie se săvârșise deja. Mihai-Vodă era mort, și trupele sale parte risipite, parte trecute la Basta.</p>
<p>*) Drept dovadă a nețermurâtei uri, de care Ardelenii erau stăpâniți în potriva domnului român, să stee aici „epitafiul“ ce-l făcuse Szamoskozy la moartea lui Mihai-Vodă :</p>
<p>Hie jacet iile ferus, latro mărus et Nero verus :</p>
<p>Lacus, atros Daeus, scelerum lacus, iille Valachus.</p>
<p>Haec quotransitis, bis arve ... et ibis.</p>
<p>Condeiul îmi refuză a reproduce în românește aceste espresiuni triviale.</p>
<p>Cu sufletul zdruncinat de durere el se re-ntoarse la ai săi.</p>
<p>În țara aceasta el nu mai avea ce căuta. Moșia sa era deja în mâini străine. Nu mai avea nicio nădejde să și-o recapete. Era prea compromis înnaintea lui Csaky; În țară se pornise de nou o goană nebună în contra aderenților „Valachului.</p>
<p>După multe frământări de minte, cumpănind împrejurările nefavorabile, în sfârșit el se decise să treacă în Muntenia.</p>
<p>Numai cât toate strâmtorile erau păzite de oamenii lui Csaky!</p>
<p>Bătrânul Anchidim și aici îi veni în ajutor cu sfatul său:</p>
<p>- Nu fiți îngrijați că n-am putea trece în Muntenia — zise el. Cunosc destule căi, pe care putem trece munții, dacă ar fi păziți aceia și de zeci de mii de oameni.</p>
<p>Peste câteva săptămâni, Mateiu Mălinda și Dochița îngenunchiau plângând lângă Anchidim, care zăcea lungit pe spate la umbra unui brad secular de-ai Carpaților.</p>
<p>Boala ajunse pe sărmanul moșneag pe drum, când conducea pe iubiții săi la fericire nouă, la viitor mai senin decât cum le fusese trecutul.</p>
<p>Soarele se apropia de sfințit, sărutând cu razele sale o roșață înșelătoare pe chipul palid și sbârcit al bătrânului.</p>
<p>— Nu fiți necăjiți, dragilor măi! — gemu dureros Anchidim. Toate lucrurile trebuie să aibă un sfârșit. Eu am trăit destul... Suntem pe vârful muntelui, de-aici n-aveți decât să coborâți pe plaiurile Munteniei. Voi veți fi fericiți... Sunteți tineri, puteți începe viață nouă. Eu însă, care îmi hrănesc sufletul numai din amintirile trecutului, ce aș și căuta în altă țară?... Sunt prea bătrân să mă deprind de-acum înnainte la datini noue.</p>
<p>Pleoapele sale căzură grele pe ochii săi încinși de ceața morții apropiate, din pieptul său eșiră suspine dureroase.</p>
<p>Într-un târziu își deschise ochii și scormonind în traistă scoase de-acolo un teanc de scrisori.</p>
<p>- Păstrează, Mateiu, aceste scrisori - șopti el abia auzibil. — Sunt hrisoave de-ale lui Mihai-Vodă. În Muntenia vei avea trebuință de ele.</p>
<p>Buzele sale abia reușiră să mai adauge cuvintele următoare:</p>
<p>— Pe mine mă îngropați aici la tulpina acestui brad.</p>
<p>Noaptea se coborî într-aceste, senină și răcoroasă, peste munți, Anchidim însă nu mai simția nimic din acest farmăc. Sufletul său vorbea în aiurit febre cu ființe din cealaltă lumă.</p>
<p>Într-un târziu el își deschise ochii și și-i aținti pe un punct îndepărtat... O expresiune de bucurie nespusă se puse pe fața muribundului... La apus se aprinse tremurător luceafărul de seară și zâmbia chemător către Anchidim, care parcă voia să-l soarbă cu privirea-i dornică.</p>
<p>Peste câteva clipe Anchidim Mohor era mort.</p>
<p>Spirit blând, moarte senină!</p>
<p>Mateiu și Dochița în Muntenia au ajuns la vază și stimă mare.</p>
<p>Mălinda, sărmana, intrând într-o mănăstire, a îmbrăcat vălul călugărițelor, păstrând în inima-i sângerată amintirea junelui mult iubit, care și-a jertfit viața pentru a ei și rostind în toate zilele rugăciuni ferbinți pentru odihna sufletelor care îi fuseră de ajutor în mult zbuciumata sa viață.</p>
    <trailer>Tit Chitul</trailer>
</div>
    </div>
</body>
	</text>
</TEI>
